<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13107" type="Brief" source="HBBW-20" n="3058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 27. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13107</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3058</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3058" type="transcription">S. 599</bibl>
				<bibl source="b23" n="3058" type="regest">S. 599</bibl>
				<bibl source="b23" n="3058" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,57</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bittet um Entschuldigung, <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schrift „Contra scandala ex bello infeliciter gesto oborta Apologia“<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe dazu <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>, <ptr target="qvfn17291-2" type="qv"/>. Sie war von <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> am 2. Oktober an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> weitergeleitet worden; s. <ref target="file13080">Nr. 3031</ref>,<ptr target="qvzl17300-1" type="qv"/>.</note> so lange behalten zu haben. Sie wurde den Pfarrern vorgelesen und dann einigen davon und auch Freunden geliehen, die sie mit Wonne und Gewinn lasen. Unter den Gelehrten ist es selten, dass diese bedeutsamen Themen auf volksfreundliche Weise zugänglich<pb type="edition" next="600"/> gemacht werden. Die Schrift sollte von vielen gelesen werden!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Hiermit übersendet <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> eine [lateinische] „Mandatorum epitome“ [Kurzfassung] des englischen Reformationsdekrets<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> wurden die vom 31. Juli 1547 datierten "Injunccions geven by the moste excellent prince <persName ref="p3207" cert="high">Edward</persName> the sixte ... to all and singuler his lovyng subjectes, aswell of the clergie as of the Laietie" öfters nachgedruckt (s. dazu <bibl>STC</bibl><note type="sup">2</note> I 455, mit Digitalisaten in EEBO = Early English Books online). Davon wurde eine etwas gekürzte freie Übersetzung angelegt, von der heute noch zwei Ausgaben bekannt sind, die weder den Druckort noch ein Datum anführen (<bibl>USTC</bibl> 503873; <bibl>USTC</bibl> 690251 = <bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+5036">VD16 ZV5036</bibl>). Beide tragen den Titel "Regiae Maiestatis Angliae, etc., mandatorum epitome ex praescripto ad subditos suos, tam sacris addictos quam laicos" (mit dem Wort "Epitome" wird auf eine Kürzung des ursprünglichen Textes hingewiesen, doch sowohl die englische als auch die lateinische Fassung enthalten 36 Artikel). Auf den zwei letzten Seiten der englischen Fassung befindet sich noch ein Aufruf, für den König und dessen Umfeld zu beten, wie auch die Androhung einer Verbannung gegen all diejenigen, die sich nicht an die Mandate halten würden. Beides wurde in der lateinischen Fassung nicht aufgenommen. Demnach wurde die nicht im <bibl>VD16</bibl> aufgenommene lateinische Ausgabe wohl auch nicht in England gedruckt. In seinem Brief an Vadian vom 10. November zitiert <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> (in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 672) die einleitenden Zeilen der "Epitome", was darauf hinweist, dass mindestens eine der oben angeführten lateinischen Ausgaben spätestens im Oktober 1547 erschienen war. In <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB hat sich die im <placeName ref="l822" cert="high">deutschen</placeName> Sprachgebiet erschienene Ausgabe erhalten (Ms S 64, 131a), wobei aus dem, was folgt, deutlich wird, dass es sich dabei kaum um das mit dem vorliegenden Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> übermittelte Exemplar gehandelt haben kann, welches allerdings auch nicht mehr in <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>, Kantonsbibliothek Vadiana, aufzufinden ist.<ptr target="zfnfn17325-1" type="zfn"/></note>. Es dürfte für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> interessant sein, auch wenn [bei der Übersetzung] einiges ausgelassen worden zu sein scheint,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Verdacht erklärt sich aus dem im Titel der lateinischen Ausgaben gebrauchten Wort "Epitome".</note> wie zum Beispiel die Frage, ob [der englische König <persName ref="p3207" cert="high">Eduard VI.</persName>] die Beibehaltung der in <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> gebräuchlichen Riten [aus der Zeit von <persName ref="p8375" cert="high">Heinrich VIII.</persName>] beschlossen hat oder nicht. Vielleicht sind die <placeName ref="l830" cert="high">Engländer</placeName> der Meinung, man solle diesbezüglich nichts beschließen oder verändern, ohne zuvor die anderen Kirchen zu Rate zu ziehen. Doch es könnte auch sein, dass der Bearbeiter der „Epitome“ einiges [aus der <placeName ref="l830" cert="high">englischen</placeName> Fassung des Dekrets] ausgelassen hat.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Sowohl die englische als auch die lateinische Fassung enthalten eine ganze Menge von Anweisungen zu den Gottesdiensten und zu den zu vollziehenden oder nicht zu vollziehenden Riten. Allerdings führen die beiden Fassungen kaum Einzelheiten zum Ablauf des Gottesdienstes aus, noch geben sie den Inhalt der liturgischen Texte an.<ptr target="zfnfn17325-2" type="zfn"/></note> Feststeht, dass man <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus von Rotterdam</persName> sehr zu schätzen scheint.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Im 7. Artikel des Mandates wird jede Kirchgemeinde aufgefordert, sich innert drei Monaten ein Exemplar einer vollständigen englischen Bibelübersetzung und innert einem Jahr englische Übersetzungen aller "Paraphrasen" des Erasmus zu den vier Evangelien zu beschaffen und diese in der Kirche aufzulegen, damit jeder Kirchgänger daraus lesen kann. - Zum Zeitpunkt dieser Verordnung lagen noch keine gedruckten englischen Übersetzungen von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>' Paraphrasen zu den vier Evangelien vor. Erst Anfang 1548 wurden sie (zusammen mit den Paraphrasen zur Apostelgeschichte) veröffentlicht. Im Jahre 1549 erschien sodann auch ein zweiter Band mit <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName>' Paraphrasen zu den übrigen Büchern des Neuen Testaments (mit Ausnahme der Offenbarung, die von <persName ref="p18722" cert="high">Erasmus</persName> nie paraphrasiert wurde). Zur Entstehung dieser Übersetzungen, zu deren Verfassern und zur Drucklegung s. Edward James <hi>Devereux,</hi> The Publication of the English Paraphrases of Erasmus, in: Bulletin of the John Rylands Library, Bd. 51/2, 1969, S. 348-367; Gregory D. <hi>Dodds,</hi> Exploiting Erasmus. The Erasmian Legacy in Early Modern England, Toronto, usw., 2009, S. 3-26 (mit Lit.).<ptr target="zfnfn17325-3" type="zfn"/></note> Wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> die „Epitome“ schon von anderswo erhalten<pb type="edition" next="601"/> hat, soll er sie zurückschicken, sonst darf er sie auch länger behalten, doch soll er sie irgendwann zurückgeben.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> erfährt man, dass auf dem Reichstag noch nichts beschlossen wurde. Die Kurfürsten nehmen Anstoß daran, dass <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> noch immer gefangen gehalten wird. Sie erlauben Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> auch nicht, jemanden ohne ihre Zustimmung von seinem Stand zu degradieren, zumal sie ihn ja gewählt haben und nicht er sie. Es heißt auch, dass das Vorhaben der <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName>, den [<placeName ref="l2481" cert="high">Schwäbischen</placeName>] Bund<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <ref target="file12976">Nr. 2927</ref>, <ptr target="qvfn17194-2" type="qv"/>; <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <ptr target="qvfn17225-2" type="qv"/>.</note> wieder zu errichten, so viel Unmut und Misstrauen erregt, dass dieser wohl kaum zustande kommen wird. Der Kaiser möchte sich gerne ganz <placeName ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> unterjochen. Doch gibt es Menschen, die sich dagegen wehren und von deren Standhaftigkeit viele Gutes erwarten.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wird wohl von der Niederlage und schändlichen Flucht der <placeName ref="l2524" cert="high">Schotten</placeName> in der Schlacht gegen die <placeName ref="l830" cert="high">englischen</placeName> Truppen gehört haben.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erfuhr von der Schlacht bei <placeName ref="l3313" cert="high">Pinkie Cleugh</placeName> durch Briefe von <persName ref="p3927" cert="high">Welser</persName> (<ref target="file13079">Nr. 3030</ref>,<ptr target="qvzl17299-6" type="qv"/>), <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> (<ref target="file13080">Nr. 3031</ref>,<ptr target="qvzl17300-9" type="qv"/>; <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-12" type="qv"/>) und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> (<ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-7" type="qv"/>). Später erfuhr er davon noch Genaueres von Hooper (<ref target="file13113">Nr. 3064</ref>).</note> Die <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> schreiben, dass 15000 <placeName ref="l2524" cert="high">Schotten</placeName> gefallen sind. Die sechs[tausend] Übriggebliebenen trauern den Gefallenen nach und bestätigen ferner, dass 2000 Mann gefangen genommen wurden.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. aber <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 657.</note> Verantwortlich für dieses Unheil soll Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> sein. Er soll durch seinen Kardinal <persName ref="p6122" cert="high">Reginald Pole</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein falsches Gerücht; vgl. <ref target="file13024">Nr. 2975</ref>, <ptr target="qvfn17241-1" type="qv"/>.</note> dieses Blutbad verursacht haben, indem dieser ihnen zuvor einen sicheren Sieg versprach. Ähnliches erfuhren ja auch die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> mit Bischof <persName ref="p6424" cert="high">Matthäus Schiner</persName> von <placeName ref="l466" cert="high">Sitten</placeName>,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Im Jahr 1515, während der Schlacht von <placeName ref="l983" cert="high">Marignano</placeName>.</note> als sie bei <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName> von den <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName> niedergemetzelt wurden. So missbrauchen in der Regel die päpstlichen Priester die Verehrung, die man ihnen entgegenbringt! Ihre brüderliche Liebe besteht darin, jeglichen Frieden unter den Fürsten mit allen möglichen Mitteln zu zerstören!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Angeblich wurden Hauptmann <persName ref="p17997" cert="high">Hans Schnabel von Schönstein</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="file13092">Nr. 3043</ref> und <ptr target="qvfn17313-2" type="qv"/>.</note> aus <placeName ref="l1297" cert="high">Bregenz</placeName> zum Oberst über 6000 Mann (die für das <placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName> bestimmt sind) und <persName ref="p7295" cert="high">Gian Giacomo de' Medici</persName>, Kastellan von <placeName ref="l1056" cert="high">Musso</placeName>, zum Befehlshaber über einige tausend Reiter ernannt. Beide sollen schon die <placeName cert="high" ref="l2697">Alpen</placeName> überquert haben.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Man wird wohl noch erleben müssen, wie der Kaiser die Eidgenossen angreifen wird, wenn diese dem Herzog <persName ref="p18536" cert="high">Karl III.</persName> von <placeName ref="l2478" cert="high">Savoyen</placeName> nicht seine Gebiete und Städte<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist das <placeName ref="l788" cert="high">Waadtland</placeName>, das die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> 1536 dem Herzog von <placeName ref="l2478" cert="high">Savoyen</placeName> entrissen hatten.</note> zurückerstatten. Dieser Zwist wird bald die ganze <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> in einen Krieg stürzen. Deshalb gilt es, nicht durch innere Zwistigkeiten zu Fall zu kommen! Denn gerade dies beabsichtigen die Feinde, um sich dann des ganzen Landes bemächtigen zu können. Doch genug davon.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Gruß. In Eile.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 660f, Nr. 1566</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3058, S. 599</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1547-10-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="925">Latein</language>
				<language ident="de" usage="75">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13107!Autograph!00%20E_II_351__fol__57_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13107/Autograph/00 E_II_351__fol__57_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13107!Autograph!01%20E_II_351__fol__57_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13107/Autograph/01 E_II_351__fol__57_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ignosce, precor, quod Apologiam in collegio recitatam diutius retinuimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Comodaram eam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> ea.</note> ministris nostris primum, deinde amiculis nonnullis, qui eam magna voluptate nec minori cum fructu legerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tractantur loci sane memorabiles et qui populariter eruditis raro obvii sint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dignus igitur esset libellus, quem multi legerent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Contra ego tibi mitto Epitome reformationis <placeName ref="l830">Anglicae</placeName>, cui sane insunt plurima, quibus de libenter cognosces, quamquam nonnulla etiam praetermissa video, de quibus: Statueritne<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Subjekt ist der englische König <persName ref="p3207">Eduard VI.</persName></note> quicquam, an hodiernos ritus sequatur <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, equidem libenter intellexissem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Res fortasse illis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Anglis.</note> tales esse videntur, de quibus aliis ecclesiis inconsultis nihil decernendum mutandumve decrerint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed et fieri potuit, ut, qui conscripsit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist vielmehr <hi>transtulit.</hi></note> Epitomen, pluscula in transcursu omiserit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Erasmum illis vehementer probari video.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Si aliunde accepisti, oro, remitte.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sin hactenus caruisti, utere ipso ex animi sententia, ita tamen, ut exemplum aliquando remittas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l18">Augusta</placeName> accepimus, nihildum ad finem perductum<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> peductum.</note> in comitiis, electores reliquos iniquo animo <placeName ref="l749">Saxonis</placeName> ferre acceptam ignominiam, nec licere, <persName ref="p18538">caesarem</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> quenquam de suo ordine locove deturbare citra electorum exactam cognitionem, quando caesar ab electoribus, electores ipsi a caesare non legantur, etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dicitur et foedus illud ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> tentatum omnibus ita suspectum et captiosum videri, ut de eius successu propemodum sit desperatum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nihil mallet caesar, quam ut <placeName ref="l822">Germania</placeName> tota sese suis cupiditatibus captiva subderet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Verum sunt, qui renuunt, quorum constantię multi bene<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> dene.</note> precantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">De <placeName ref="l2524">Scotis</placeName> magna clade ab <placeName ref="l830">Anglico</placeName> exercitu oppressis et ignominiose fugatis fortasse accepisti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustani</placeName> scribunt 15 milia <pb type="scan" next="v."/> <placeName ref="l2524">Scotorum</placeName> desiderari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Reliqui sex tantum milium quae ceciderint, meminerunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Duo milia capta esse confirmant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Mali totius fontem esse <persName ref="p19981">papam</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p19981">Paul III.</persName></note> ferunt, qui incendio per cardinalem suum <persName ref="p6122">Polum</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p6122">Reginald Pole</persName>.</note> inter has gentes excitato id est assecutus, ut turpiter occubuerint; quibus ipse certam victoriam pollicebatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Similem cladem nobis olim <persName ref="p6424">Sedunensis</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Kardinal <persName ref="p6424">Matthäus Schiner</persName>, Bischof von <placeName ref="l466">Sitten</placeName>, während der Schlacht von <placeName ref="l983">Marignano</placeName> 1515.</note> conflarat, qui <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> armis iuxta <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName> catervatim trucidarentur nostri.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sic solent pontifices <placeName ref="l425">Romani</placeName> sua frui pietate atque haec ipsorum fraterna est charitas, ut pacem omnem principum, quibus possint modis, interturbent!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Hoptman <persName ref="p17997">Schnabel</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p17997">Hans Schnabel von Schönstein</persName>.</note> von <placeName ref="l1297">Bregantz</placeName> sol oberster über 6000 mann in das <placeName ref="l736">Pemont</placeName> verorndt sein, <persName ref="p7295">marchiß von Müß</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p7295">Gian Giacomo de' Medici</persName>, Kastellan von <placeName ref="l1056">Musso</placeName>.</note> oberster über ettlich tausend pferdt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Sollend bayd schon über daß gebirg verritten sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Videbis nostros petitum iri a caesare, nisi <placeName ref="l788">agros</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das <placeName ref="l788">Waadtland</placeName>.</note> suos et urbes <persName ref="p18536">Sabaudo</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18536">Karl III.</persName> von <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>.</note> reddiderint, quę res mox totam <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> bello implicabit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Proinde enitendum modis omnibus, ne intestinis dissidiis nostri dilabantur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Haec enim praecipua sunt hostilium animorum consilia, ut nobis quibuscumque artibus divisis ipsi potiri <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> universa possint.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sed de iis satis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, cel[e]riter<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Wort teils im engen Einband verdeckt.</hi></note>, 6. calendas novembris anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">[Domino <persName ref="p495">Hein]rycho<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Hier und unten Textverlust bei der Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note> Bullingero</persName>, vir[o opt]imo suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>