<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13102" type="Brief" source="HBBW" n="3053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Ambrosius Blarer (Blaurer), 25. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl
>				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a78">
							<name>St. Gallen KB</name>
							<ref target="https://www.sg.ch/kultur/kantonsbibliothek-vadiana.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l474">St. Gallen</settlement>
						<institution>Kantonsbibliothek Vadiana</institution>
						-->
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35,275</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170525146705501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Als Bullinger um 10 Uhr seine Predigt beendet hatte, kam der Bürgermeister [<persName ref="p5543">Johannes Haab</persName>] auf ihn zu
								und erzählte, dass im Zürcher Rat ein Brief der Konstanzer Obrigkeit verlesen wurde, der große Bestürzung
								und Misstrauen auslöste. Man denke an <persName>Laokoons</persName> Worte: „Ihr glaubt, die Feinde seien weggefahren? Da kennt
								ihr den <persName>Odysseus</persName> aber schlecht!“ Zudem sollte man wissen, dass niemand verschlagener ist als Nicolas de
								Perrenot, Herr von Granvelle. Er hat Söhne, die Bischöfe sind. Ihre Herrschaft will er erhalten und
								erweitern. Der Bischof von Konstanz, Johann von Weeze, bedrängt die Konstanzer, um das zu erreichen, was er
								schon seit Langem von <persName>Kaiser Karl V.</persName> zu erlangen versucht. Wie bereits in seinem Brief vom Vorabend [nicht
								erhalten] warnt Bullinger die Konstanzer erneut, sich nicht wie die anderen Städte betrügen zu lassen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Folgendes nur für Blarer: Achtung! Vielleicht gibt es unter den Konstanzern Menschen, die den Kaiser
								mehr lieben als ihre Heimat!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Der Zürcher Rat schreibt an alle zwölf Orte, dass er aus sicherer Quelle erfahren habe, dass Konstanz
								in Aussöhnungsverhandlungen mit dem Kaiser steht. Dabei wird aber verschwiegen, dass er dies vom Konstanzer
								Rat selbst weiß. Heute Abend und morgen werden die Boten mit entsprechenden Briefen aufbrechen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Vielleicht wäre den Konstanzern geholfen, wenn die Eidgenossen sich brieflich für sie beim Kaiser
								verwendeten. Wenn ja, soll Blarer mit einem<pb type="edition" next="582"/> wohlbegründeten Schreiben darlegen,
								wieso es gut wäre, dass die Eidgenossen an den Kaiser schrieben. Dabei soll er betonen, dass es
								wünschenswert wäre, wenn die Eidgenossen in ihrem Brief den Kaiser daran erinnern würden, wie friedlich sich
								ihre Nachbarn die Konstanzer stets verhalten haben, und ihn deshalb bitten, diesen gnädig zu sein und einen
								erträglichen Frieden zu gönnen, zumal sie, die Eidgenossen, durch die Erbeinung [von 1511] mit ihm verbündet
								seien. Er solle also nicht provozieren, weder Unmut noch Krieg stiften und keine fremden Truppen in Konstanz
								stationieren, usw.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Blarer möge rasch mitteilen, ob so etwas oder auch etwas Anderes zu tun wäre, oder ob es schon zu spät
								dafür sei. Bullinger schreibt dies auf Anregung von gottesfürchtigen Leuten.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Segenswunsch. Was auch immer geschehen mag, Blarer darf auf Bullinger wie auf einen Bruder zählen.
								Dessen Haus steht ihm und den Seinen offen.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Grüße. Geschrieben um 11 Uhr vormittags.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 666f, Nr. 1486</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 666f, Nr. 1486</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3053, S. 582</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13102">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1547-10-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13103"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13101"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13108"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13100"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13134"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13068"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13100"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13103"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13099"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13108"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13100"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13103"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13099"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13108"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13100"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="194">Latein</language>
				<language ident="de" usage="806">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, jetzund, so ich 10<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist um 10 Uhr vormittags. - Der 25. Oktober war ein Dienstag. Damals predigte Bullinger über das Buch des "kleinen Propheten" Sacharja (Nachschriften von <persName>Konrad Pellikan</persName> in <placeName>Zürich</placeName> ZB, Ms D 267, f. 51-76; autographe Konzepte aaO, Ms Car III 206b, f. 1-27).</note> uußgepredigt, kumpt min herr b[urgermeister]<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vermutlich ist damit der amtierende Bürgermeister <persName>Johannes Haab</persName> gemeint.</note> zuͦ mir und sagt mir, wie uwer herren brieff<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist der Brief des Konstanzer Rats an den Zürcher Rat vom 22. Oktober 1547 (<placeName>Zürich</placeName> StA, A 205.2, Nr. 21), dem noch Abschriften von zwei weiteren Briefen des Konstanzer Rats beigelegt wurden: zum einen ein Brief vom 23. September an <persName>Hans Jakob von Landau</persName>, den österreichischen Landvogt zu Nellenburg (aaO, Nr. 21a), zum anderen ein Schreiben vom 24. September 1547 an Nicolas de Perrenot, Herrn von Granvelle (aaO, Nr. 21b - s. dazu <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-4" type="qv"/>). - Bemerkenswert ist, dass die Angelegenheit im Zürcher Kleinen Rat weder im Protokoll der Ratssitzung vom 24. noch in dem der Sitzung vom 26. Oktober festgehalten wurde (vgl. Zürcher Ratsprotokolle, <placeName>Zürich</placeName> StA, B II 69, unter den entsprechenden Daten). Sie scheint also nur im inoffiziellen Geheimen Rat (s. dazu <ref target="file13032">Nr. 2983</ref>, <ptr target="qvfn17248-3" type="qv"/>) behandelt worden zu sein. Am 25. Oktober antwortete <placeName>Zürich</placeName> auf den Brief der Konstanzer (Kopien davon in <placeName>Zürich</placeName> StA, B IV 16, 159r.; B IV 17, 184r.) und zeigte dabei Verständnis für deren Entschluss.<ptr target="zfnfn17321-1" type="zfn"/></note> in unserm radt mitt grossem mittlyden und bedurre verläsen worden, dann man truwt der sach nut.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">In dem oben in <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/> angeführten Brief der Konstanzer an <placeName>Zürich</placeName> wird Folgendes als Grund für den neuen Anlauf zu einer Versöhnung angegeben: "Nun vernemend und erfarend wir ietzo, das von der kon. mjt. [<persName>Ferdinand I.</persName>] beschwerliche mandata wider uns nit allain usgangen syen, sonder das der Bischoff von Costantz [Johann von Weeze] dieselben in der Richenow und anderswo schon verkunt, und in crafft deren, uns, unsern burgern und emptern alle guter, zins und schulden arrestiert, und den sinen verbotten habe, uns furohin nichts mer zuzefüren. Daneben werdent wir beschrayt, als ob wir dasjhenig, so wir schuldig sind, nit thun [vgl. <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>, <ptr target="qvfn17323-1" type="qv"/>], und zu unruw ursach geben wellind." - Zu den noch vor dem 10. Oktober von <persName>Kaiser Karl V.</persName> erlassenen Mandaten s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 34 und Anm. 2; <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 153 und Anm. 740.<ptr target="zfnfn17321-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de"><persName>Laocoon</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Priester in <placeName>Troja</placeName>, der die Trojaner vor dem hölzernen Pferd, einem Geschenk der Belagerer, warnte; s. <hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 2, 40-53.</note> sprach:</foreign> „Creditis avectos hostes? etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sic notus Ulysses?“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><hi><persName>Vergil</persName>,</hi> Aeneis, 2, 43f.</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Frylich söllt man den Granvellen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicolas de Perrenot, Herr von Granvelle.</note> lernen haben kennen,</foreign> quo non vivit in hoc orbe universo astutior et maliciosior.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habet is filios episcopos.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Von seinen fünf Söhnen (zu deren Namen s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 314, Anm. 31) war nur einer Bischof, nämlich <persName>Antoine Perrenot</persName> de Granvelle, Bischof von Arras; s. Daniel <hi>Antony,</hi> <persName>Nicolas Perrenot</persName> de Granvelle. Premier conseiller de Charles Quint, Clamecy 2006, S. 610-612.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Horum<pb type="edition" next="583"/> regnum cupit incolume, imo amplificatum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ac episcopus ille vester<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Johann von Weeze. - Vgl. oben <ptr target="qvfn17321-2" type="qv"/>.</note> incipit urgere vos, ut aliquando recipiat, quod diu postulavit apud caesarem.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName>Karl V.</persName></note></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch, wie in dem nächtigen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">des Vorabends.</note> schryben<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nicht erhalten.</note>, sächt umb üch, dass ir nitt betrogen werdent wie andere stett!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam tibi soli scribo et suggero: Cavete, ne forte sint inter vos, qui caesarem magis diligant quam patriam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Min herren schribend in alle 12 ort<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Abgesehen von Zürich bestand die Eidgenossenschaft aus 12 weiteren Orten: <placeName>Appenzell</placeName>, Basel, Bern, <placeName>Freiburg</placeName>, Glarus, <placeName>Luzern</placeName>, <placeName>Schaffhausen</placeName>, <placeName>Schwyz</placeName>, <placeName>Solothurn</placeName>, <placeName>Unterwalden</placeName>, <placeName>Uri</placeName>, <placeName>Zug</placeName>. - Zürichs Rundschreiben an all diese Orte datiert vom 25. Oktober (Zürich StA, B IV 16, 158r./v.).<ptr target="zfnfn17321-3" type="zfn"/></note>, doch nitt, das sy von üch schriben habind, sunder das sy guͦten grund habind, das <placeName>Constantz</placeName> in einer ußsönung handle und handlen werde, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hinächt und morn louffend die löuffer hinwäg.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Einträge des Zürcher Rechnungsbuches unter "Laufende Boten" (Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 53) zeigen, dass damals tatsächlich Boten an allen 12 anderen Orte entsandt wurden. - In dem oben in <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/> erwähnten, an Zürich gerichteten Brief der Konstanzer baten diese, "do unsere mißgüner uns by uch oder den andern aidgnossen inbilden wurdent, das wir unruw, die ouch uch und andern zu beschwerung raichen möcht, anstifften welten, ir wellind uns by uch fruntlich entschuldiget haben und by den andern entschuldigen."</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lassend mich wüssen, doch mitt sattem grund<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">sattem grund: ausführlicher Argumentation.</note>, ob nitt darinn ze handlen, das gemeine Eydgnossen ein dappffere bottschafft zum keyser sandtend: Diewyl <placeName>Constantz</placeName>, bißhar ir liebe nachpurn, sich fridlich und wol gehallten, zuͦ begären an keyser, das er sy gnedicklichen bedächte mitt einem lidlichen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">erträglichen.</note> friden, und insonders diewyl wir ein erbeinigung<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zur Erbeinung von 1511 s. <ref target="file13053">Nr. 3004</ref>, <ptr target="qvfn17271-1" type="qv"/>.</note> mitt imm habend, das er könfftig ursach<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Provokation.</note>, unwillen und kriegen ablegen wölle, und in <placeName>Constantz</placeName> kein frömbd volck legen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gäbend mir bald antwort, ob doch neißwas<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">irgendetwas.</note> darinn ze handlen, oder wie zuͦ handlen, oder ob es zuͦ spaadt sye, oder wie die sach anzegriffen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich schrib üch das uß frommer lüten angäben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Berichtend mich gruntlich!<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In Übereinstimmung mit Blarer lehnte <persName>Konrad Zwick</persName> dieses Angebot dankend ab; s. <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>,<ptr target="qvzl17326-1" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der gäb üch gnad und krafft.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wie die sach<pb type="scan" next="275v."/> fallt und geradt, versähend üch zuͦ mir alls zu üwerm bruͦder.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ir mee sicherheit by uns ze haben vermeintend, stadt üch und den üwern min huß und heim off: Alles, das min, ist üwer.<pb type="edition" next="584"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gruͤssend mir die üwern.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych, 25. octobris anno 1547, umb 11 ur vormittag.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sinem lieben herren und bruͦder m. Ambrosien Blaureren, predicanten zuͦ Co[nst]antz.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Textverlust bei der Entfernung des Siegels.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>