<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13109" type="Brief" source="HBBW-20" n="3060">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / [Basel] an Heinrich Bullinger, 28. Oktober 154[7]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,192</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<pb type="edition" next="608"/>
								[1] Leider musste <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> dem Brief [nicht erhalten] von Bullinger entnehmen, dass dieser das Buch mit den
								Satiren des <persName ref="p18967" cert="high">Persius</persName> nicht bekommen hat. Das Exemplar stammte aus seiner eigenen Bibliothek, weil es bei den
								Buchhändlern nicht erhältlich war. Ihm waren auch seine Briefe an Bullinger und <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> sowie
								Gilbert Cousins Schreiben an Bullinger und <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> beigelegt! Das Paket wurde <persName ref="p6920" cert="high">Michael Vesalius</persName>
								[Michael Martin Stella], einem Lektor der <persName ref="p8353" cert="high">Froben</persName>-Offizin, anvertraut. Entweder verlor dieser das Bündel
								unterwegs, oder er entwendete es (um die Briefe zu lesen), oder er wurde von Räubern umgebracht. Er war
								nämlich ein frommer Anhänger des Evangeliums, der deshalb seine Heimat verlassen musste. Was kann nur
								passiert sein?
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In <persName ref="p1278" cert="high">Gasts</persName> Briefen waren nur einige Gerüchte mitgeteilt. <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> weiß aber nicht, was Cousin schrieb.
								Bestimmt waren dessen Briefe nicht unbedeutend und hätten nicht in die Hände von Wahrheitsfeinden geraten
								sollen. Aber was tun? Stella taucht nicht mehr auf, schreibt nicht, und keiner weiß, wo er steckt! Er wollte
								nach Italien und auf dem Weg dahin Bullinger kennenlernen. Nun aber ist klar, dass er nie in Zürich eintraf!
								<persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> kennt ihn gut, denn er war ebenfalls Lektor bei <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Bullinger soll Cousin den aus Arglist verursachten Verlust dessen Briefes mitteilen. Vielleicht hat
								Cousin einen Entwurf davon.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> hätte einiges zu berichten, doch wird dies vermutlich <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> anhand von <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Brief an ihn tun.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Auch ein an <persName ref="p8098" cert="high">Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName> geschickter Bericht über den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag
								wurde abgeschrieben.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> hat 800 Pferde aus den <placeName ref="l20" cert="high">Niederlanden</placeName> erhalten. Acht Hansestädte bleiben noch der Wahrheit
								treu. Der Herr verleihe ihnen Standhaftigkeit!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gruß. Bald mehr, auch über die Ereignisse in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>. Derzeit wird die Stadt vom Teufel heimgesucht. Ein
								Mädchen [...] aus <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> hat neulich fünf Tage und Nächte durchgetanzt. Jetzt ist sie im Spital und erzählt,
								was sie nachts, als sie Wasser nach Hause trug, gesehen haben will. Am 27. Oktober wurde ein junger Mann
								[...] von Schmerzen befallen. Plötzlich fing er an zu tanzen. Völlig bestürzend! Man hegt unterschiedliche
								Ansichten zu dieser Krankheit und fragt sich, ob sie nicht identisch mit der Veits- oder
								St.-Johannes-Krankheit sei. Auch über die Heilmittel ist man sich uneinig. Es handelt sich wohl um eine
								Prüfung des Herrn, denn in all den 20 Jahren [seines Wirkens in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>] hat <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> nie so etwas gesehen!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Heute starb der ehrwürdige und pflichtbewusste alte <persName ref="p2275" cert="high">Hans Heinrich Winkeli</persName>. <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Gunz</persName>’ Frau [...]
								ist an der Pest schwer erkrankt, und es besteht kaum noch Hoffnung für sie. Gottes <bibl>Wille</bibl> geschehe!
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Was meint Bullinger zu dieser Tanzsucht? <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> fragte die Ärzte in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> aus, aber diese fanden nichts
								darüber. Einer behauptete, dass <persName ref="p18511" cert="high">Hippokrates</persName> sie in seiner Schrift „De sacro morbo“ erwähnt und als unheilbar
								qualifiziert. <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> würde den von ihr befallenen Menschen das Springen und Tanzen verbieten. Er würde sie
								einsperren lassen, und wenn sie weiter dumm tun wollen, gefesselt in die Kirche bringen lassen und die
								Gläubigen dazu anhalten, für sie zu beten. Dann würde doch wohl der Teufel sogleich in die Hölle
								verschwinden!
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> wird versuchen, die <persName ref="p18967" cert="high">Persius</persName>-Ausgabe an einer <placeName ref="l157" cert="high">Frankfurter</placeName> Buchmesse aufzuspüren. In <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ist kein
								Exemplar davon vorhanden.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Grüße. <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> und seine Frau Apollonia [geb. Glaser] lassen <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName> grüßen. Die
								Verfolgung steht unmittelbar bevor, und zwar wird sie noch schlimmer sein als zu Zeiten des <persName ref="p17899" cert="high">Eusebius</persName>!
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Bullinger schreibe wieder!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3060, S. 608</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13109">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1547-10-28" cert="low">28. Oktober 154[7]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13110"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13108"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13130"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12998"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13130"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12998"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1220"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12899"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13130"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12998"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13111"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13103"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13130"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12998"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13111"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13103"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13109%2FAutograph%2F00%20E_II_366__fol__192_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13109/Autograph/00 E_II_366__fol__192_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13109%2FAutograph%2F01%20E_II_366__fol__192_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13109/Autograph/01 E_II_366__fol__192_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein etwa um den 5. Oktober von Bullinger verfasster Brief, der nicht mehr erhalten ist; s. <ref target="file13103">Nr. 3054</ref>, <ptr target="qvfn17322-4" type="qv"/>.</note> non sine tristitia accepi et legi, in quibus intellexi te <persName ref="p18967" cert="high">Persium</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu der von Bullinger gewünschten Ausgabe von <persName ref="p18967" cert="high">Persius</persName>' Satiren s. <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>, <ptr target="qvfn17249-6" type="qv"/>. - Zur Angelegenheit s. zuletzt <ref target="file13095">Nr. 3046</ref>,<ptr target="qvzl17315-1" type="qv"/>.</note>, quo bibliothecam meam spoliavi, quum apud bibliopolas non prostaret, dein literas ad te et Theodorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Theodor Bibliander. - Die hier erwähnten Briefe sind nicht erhalten.</note> scriptas et <persName ref="p8073" cert="high">Cognati</persName> nostri<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der in <placeName ref="l356" cert="high">Nozeroy</placeName> lebende <persName ref="p8073" cert="high">Gilbert Cousin</persName>. - Dessen hier erwähnte Schreiben sind nicht erhalten; s. unten <ptr target="qvfn17327-4" type="qv"/> bzw. <bibl>Rüetschi, <persName ref="p8011" cert="high">Gwalthers</persName> BW</bibl> I/1 81.</note> literas tam ad te quam ad <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> missas te non recepisse!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia misi per lectorem Frobenianum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Druckerei von <persName ref="p8353" cert="high">Hieronymus Froben</persName> und <persName ref="p4715" cert="high">Nikolaus Episcopius d.Ä.</persName> in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, wenn <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName> sich nicht verschrieben hat, und nicht eher <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> meinte; vgl. nämlich <bibl>HBBW</bibl> XVIII 220,6f.<ptr target="zfnfn17327-1" type="zfn"/></note>, <persName ref="p6920" cert="high">Michaelem Vesalium</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Michael Martin Stella, ein Verwandter von <persName ref="p6920" cert="high">Andreas Vesalius</persName>; s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 220, Anm. 4.</note>, uno in fasciculo com-<pb type="edition" next="609"/>prehensa.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aut in via amisit fasciculum literarum, aut sibi ipsi servavit volens explorare nostra consilia et scripta, aut a latronibus interfectus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam probus fuit vir, evangelii verbo addictus et propter evangelium exul.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quomodo hoc accidere potuerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsi in meis et ad te et ad Theodorum literis varios rumores, neque scio, quid in literis Gilberti nostri sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non dubito nec esse res contemnendas, quas nollet spargi et in manus hostium venire veritatis.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist: Cousin wird bestimmt Wichtiges mitgeteilt haben, das er seinen Gegnern hätte vorenthalten wollen.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quid iam agerem, cum Michael nusquam appareat, nihil scribat ac nemo sciat, ubinam hęreat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> voluit proficisci et te salutare, tecum amicitiam contrahere, sed intelligo illum Tiguri non fuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1214" cert="high">Frisius</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der am Großmünster in Zürich wirkende Lehrer <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>. - Wenn die Angabe von Gast (der schon seit 1525 in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> lebte; s. <bibl>HBBW</bibl> IV 417, Anm. 14) stimmt, würde dies bedeuten, dass Stella schon früher (und vermutlich ehe er 1542/43 in <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l882">Ungarn</placeName> an einem habsburgischen Zug gegen die Türken teilnahm; s. Gottfried <hi>Mehnert,</hi> Der Türk ist der Lutherischen Glück. Die Reformation in Südosteuropa: Luther, der Papst, der Kaiser, der Sultan, Berlin 2019, S. 151) in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> als Lektor beim Drucker <persName ref="p8126" cert="high">Johannes Oporin</persName> tätig gewesen war. Und da Fries nur von Mitte Juni 1536 (s. <bibl>HBBW</bibl> III 74; VI 329) bis Sommer 1537 oder kurz danach in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> lebte (s. <bibl>HBBW</bibl> VII 81, Anm. 1), muss der hier erwähnte Basler Aufenthalt Stellas spätestens 1537 anzusetzen sein, zumal es nicht anzunehmen ist, dass <persName ref="p1214" cert="high">Fries</persName> nach seiner Anstellung in Zürich sich gelegentlich dorthin begeben hat, um als Lektor den Druck eines seiner Bücher zu begleiten, da zwischen 1537 und 1547 keines seiner Bücher je in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> veröffentlicht wurde. - In den Jahren 1536/37 wirkte Oporin in einer Druckergemeinschaft, ehe er ab 1542 selbständig druckte; s. <bibl>Reske</bibl> 75. 78; <bibl>Steinmann</bibl> 11f.<ptr target="zfnfn17327-2" type="zfn"/></note> noster illum bene novit, nam lector etiam fuit <persName ref="p8126" cert="high">Oporini</persName>.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Spätestens 1555 ist Stella wieder in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und beginnt zu drucken, ehe er 1556 erneut verschwindet, ohne den Pachtzins bezahlt zu haben; s. <bibl>Reske</bibl> 92; <hi>Mehnert,</hi> aaO, S. 152. - Wo Stella sich zwischen 1546 und 1555 aufhielt, ist unbekannt. Für dessen spätere Laufbahn s. die spärlichen und zu überprüfenden Angaben von György <hi>Palotás,</hi> Johannes Martinus Stella, in: Christian-Muslim Relations. A Bibliographical History, Bd. 7: Central and Eastern Europe, Asia, Africa and South America (1500-1600), hg. v. David Thomas, John Chesworth et alii, Leiden/Boston 2015, S. 254.<ptr target="zfnfn17327-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Itaque me excusatum habeas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu Gilberto scribe<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Bullinger schrieb schon am 2. November an Cousin und erkundigte sich besorgt nach dem Inhalt des verlorenen Briefes. Dies geht aus Cousins nächstem Schreiben vom 17. März 1548 (Zürich StA, E II 345, 378) hervor. Darin versicherte Cousin, dass sein verlorener Brief nichts enthielt, das jemandem hätte schaden können, und legte seinem Schreiben eine Kopie des verlorenen Briefes bei, die allerdings auch nicht mehr vorhanden ist.<ptr target="zfnfn17327-4" type="zfn"/></note> literas missas te non accepisse, sed dolo cuiusdam suppressas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fortassis exemplare domi adhuc detinet, ut possit te hac de re et que scripsit iterum admonere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hec paucis volui ad te.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego misissem nova quędam, sed <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> paucis fortassis scribet,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> hatte bereits am Tag zuvor mit Brief <ref target="file13106">Nr. 3057</ref> geschrieben.</note> quę accepit a <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName>.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> Brief an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> vom 22. Oktober 1547 (<bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 996, <ref target="file11155">Nr. 1112</ref>; <bibl>CO</bibl> XII 601f, <ref target="file10997">Nr. 955</ref>), der allerdings keine Neuigkeiten enthielt, weil diese in einem heute nicht mehr erhaltenen Brief <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> an Farel und Calvin verzeichnet waren, welcher unverschlossen dem Brief <persName ref="p467" cert="high">Bucers</persName> an <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> einverleibt gewesen war. Daraus könnten eventuell die zwei kurzen in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-1" type="qv"/>, überlieferten Nachrichten stammen.<ptr target="zfnfn17327-5" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="610"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Describunt quidam omnem rem, quemadmodum scripta est ad ducem Georgium de iis comitiis.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am 20. Oktober 1547 erwartete <persName ref="p8098" cert="high">Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName> noch diesen Bericht über den <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag; s. <ref target="file13096">Nr. 3047</ref>,<ptr target="qvzl17316-4" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Caesar<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> ex <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l808">Belgis</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe <ref target="file12947">Nr. 2898</ref>, <ptr target="qvfn17163-2" type="qv"/>.</note> accepit 800 equites.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Diese Nachricht wurde schon Ende September verbreitet; vgl. <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>,<ptr target="qvzl17289-5" type="qv"/>; <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>,<ptr target="qvzl17291-6" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Octo civitates maritimę adhuc constantes sunt in asserenda veritate.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Tatsächlich hatten zu diesem Zeitpunkt acht niederdeutsche Hansestädte dem Kaiser noch nicht gehuldigt, doch standen sie im Herbst bzw. Winter 1547/48 in Aussöhnungsverhandlungen: <placeName ref="l1041" cert="high">Braunschweig</placeName> (Aussöhnung am 29. Dezember 1547); <placeName ref="l1728" cert="high">Goslar</placeName> (21. Januar 1548); <placeName ref="l1875" cert="high">Hildesheim</placeName> (18. Februar 1548); <placeName ref="l205" cert="high">Hannover</placeName> (20. Februar 1548); <placeName ref="l1687" cert="high">Göttingen</placeName> (12. Juli 1548); <placeName ref="l1787" cert="high">Einbeck</placeName> (unbekanntes Datum); <placeName ref="l61" cert="high">Bremen</placeName> und <placeName ref="l303" cert="high">Magdeburg</placeName> (zu beiden letzten Städten s. <ref target="file13034">Nr. 2985</ref>, <ptr target="qvfn17250-1" type="qv"/>); s. dazu Günter <hi>Schulte,</hi> Niederdeutsche Hansestädte in der Spätzeit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karls V.</persName> Bündische Städtepolitik zwischen Schmalkaldischem Krieg und Passauer Vertrag. Städtische Tagfahrten und Zusammenkünfte in den Jahren 1546-1552, Diss. Münster 1987, S. 275-287.<ptr target="zfnfn17327-6" type="zfn"/></note></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus illis spiritum perseverantię praebeat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Proxime pluria<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">= plura; s. <bibl>Stotz</bibl> IV 85, Nr. 37. - Gasts nächstes Schreiben <ref target="file13130">Nr. 3081</ref> ist vom 21. November.</note>, et quid apud nos agatur, fuse scripturus sum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam satan nos varie tentat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nuper enim puella <placeName ref="l300" cert="high">Lucernana</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Unbekannt.</note> saltavit quinque dies et noctes fere continuas.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Iam in xenodochio est, varia narrat, quę vidit noctu, quum aquam domum ferret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Item 27. octobris doleatur quidam iuvenis homo.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Unbekannt.</note></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Incepit saltare.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mira res et stupenda!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Audiuntur varię sententię de istis morbis a populo communi, an s. Viti vel <persName ref="p540" cert="high">Ioannis</persName> sit morbus.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint ist die Tanzwut (Choreomanie), die damals auch Veitstanz oder St.-Johannes-Krankheit genannt wurde. Dieses Phänomen trat in vielfältigen Formen vom 14. bis 17. Jh. im Gebiet des Rheins und seiner westlichen Zuflüsse von Oberdeutschland bis nach <placeName ref="l640" cert="high">Flandern</placeName> auf. Schon in der Frühen Neuzeit wurde es als Krankheit betrachtet, doch lässt es sich nicht allein auf medizinische oder toxikologische Ursachen zurückführen; s. dazu die Einführung in Gregor <hi>Rohmann,</hi> Tanzwut. Kosmos, Kirche und Mensch in der Bedeutungsgeschichte eines mittelalterlichen Krankheitskonzepts, <placeName ref="l1687" cert="high">Göttingen</placeName> 2013, S. 17. 22-24, u.ö. - 1547 sind solche Fälle auch in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> belegt; s. Das Staatsarchiv <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> im Überblick. Ein Archivführer, bearb. v. Fritz Glauser, etc., <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> und Stuttgart 1993, S. 136 (Historische Bestände, Akten, Fach 4, Sanitätspolizei: "Veitstanz 1547").<ptr target="zfnfn17327-7" type="zfn"/></note></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et varia excogitant remedia.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Probat nos deus iis rebus, quum ego in 20 annis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Wohl in Bezug auf seine Pfarrtätigkeit in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>; s. dazu oben <ptr target="qvfn17327-2" type="qv"/>.</note> nullum viderim tale quid conantem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p2275" cert="high">Ioannes Henrichus Winceli</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p2275" cert="high">Hans Heinrich Winkeli</persName>; vgl. <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-9" type="qv"/>.</note> hodie abiit, senex venerandus et pius.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Guntii uxor<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Frau des früheren Gehilfen Zwinglis, <persName ref="p5075" cert="high">Hieronymus Gunz</persName> aus Biberach (gest. 1552), der seit 1539 in der Landschaft <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> als Pfarrer tätig war, ist namentlich nicht bekannt.<ptr target="zfnfn17327-8" type="zfn"/></note> peste gravissime laborat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De eius sanitate multi desperant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Domini fiat voluntas!<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><cit type="bible"><ref>Mt 6, 10</ref></cit>.</note><pb type="edition" next="611"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tu ad me perscribas, velim, qualis morbus sit hęc insania, qua moventur ad saltandum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Consului medicos nostros.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nullum locum ex medicis habent de isto morbo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quidam dixit <persName ref="p18511" cert="high">Hippocratem</persName> scribere quodam in loco de morbis sacris, qui sint incurabiles humano auxilio.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">In der Schrift <foreign xml:lang="el">Περì ἰερη̃ς νóσου</foreign> (De morbo sacro), die <persName ref="p18511" cert="high">Hippokrates</persName> zugeschrieben wird, erklärt der Autor, doch diesmal im Zusammenhang mit der Epilepsie, dass religiös-magische Heilpraktiken wirkungslos seien, und erachtet diese Krankheit bei längerem Anhalten als unheilbar.<ptr target="zfnfn17327-9" type="zfn"/></note></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego non paterer illos saltare, neque choreas ducere permitterem!</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Includerem istos homines, dein<pb type="scan" next="v."/> in ecclesiam ducerem ligatos, si vellent insanire, ac populum admone[rem]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Hier und unten Text teils im engen Einband verdeckt.</hi></note>, quo precibus puris ad dominum clamarent pro salute huius adflicti hominis, et p[uto], quod satan statim abiturus esset in locum damnatorum, etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tuam sententiam hac de re expecto.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullingers Antwort ist nicht erhalten.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Cęterum <persName ref="p18967" cert="high">Persium</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Siehe dazu schon oben Z. <ptr target="qvzl17327-4" type="qv"/>.</note> curabo ex nundinis <placeName ref="l157" cert="high">Francofordensibus</placeName> ut habeas, quum nullus apud nos prostet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">28. octobris 154[7].</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutato meo et meę<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p4970" cert="high">Apollonia, geb. Glaser</persName>.</note> nomine tuam dulcissimam uxorem.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Crux est prae foribus, et persecutio crudelior quam tempore <persName ref="p17899" cert="high">Eusebii</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p17899" cert="high">Eusebius von Caesarea</persName>, der selbst eine Christenverfolgung erleben musste. - Die Überzeugung, dass eine große Verfolgung ausbrechen würde, teilte nicht nur <persName ref="p1278" cert="high">Gast</persName>; s. zuletzt <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>,<ptr target="qvzl17326-9" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17326-12" type="qv"/>.</note>, ac nunquam fuit, ni me omnia fallunt.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1278" cert="high">Gastius</persName> ex animo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Rescribe!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Eximio theologo, magistro Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Dieser Brief wurde vermutlich durch den Zürcher Stadtboten <persName ref="p18349" cert="high">Thomas Binzmüller</persName> nach Zürich übermittelt; s. <ref target="file13103">Nr. 3054</ref>,<ptr target="qvzl17322-3" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>