<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13104" type="Brief" source="HBBW-20" n="3055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / Konstanz an Heinrich Bullinger, 25. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3055" type="transcription"/>
				<bibl source="b23" n="3055" type="regest"/>
				<bibl source="b23" n="3055" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,229</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> kam im Auftrag des <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Rates vor drei Tagen nach <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName>, um hier mit dem heldenhaften <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> eine wichtige Angelegenheit zu besprechen. Dieser hat <pb type="edition" next="587"/> <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gut in Erinnerung und lässt grüßen. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> hätte noch mehr als sonst das Bedürfnis, <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wieder zu sehen, doch ist ihm dies wegen seiner vielen Aufgaben und aus Zeitmangel nicht möglich.</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Er hegt fast keine Hoffnung mehr, was die Freiheit <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlands</placeName> und die Beibehaltung der öffentlichen Predigt des Evangeliums anbetrifft, da alle Papstanhänger sich zugunsten der bereits gefassten und noch kommenden Beschlüsse des Konzils von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> aussprechen und [die Einstellung der Verkündigung des Evangeliums] anstreben.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Die Reichsstädte sind zudem durch diesen eidbrüchigen <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName>, Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>, dermaßen ausgelaugt und kraftlos, dass sie kaum frei bleiben und ihnen wohl bald Stadtvögte und Steuereintreiber aufgezwungen werden.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName>, dieser Teufelssohn, hat <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> schrecklich verheert und viele Menschen umgebracht. Er traf in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> ein, nachdem <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> die Stadt verlassen hat, und wird das noch übriggebliebene Glück vernichten. Dort herrscht schon wegen der fremden Soldaten, der Pest und der enormen Teuerung ein solches Elend, wie es größer nicht sein könnte. Gott wird sich der Reuigen erbarmen!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sollen keinen Anstoß daran nehmen, wenn sie erfahren, dass die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> in Friedensverhandlungen mit dem Kaiser stehen. Sie erweisen sich dabei als vorsichtig. Sie erwarten nichts Großes, weder die Sicherheit noch die Gunst des Kaisers, sondern möchten den christlichen Anforderungen gerecht werden. Die Papisten haben den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> harte Sanktionen auferlegt, die bereits öffentlich bekanntgemacht und in die Tat umgesetzt wurden. Das ist es, was diese guten Männer dazu antreibt, ihren Aufgaben [dem Kaiser gegenüber] gerecht zu werden. Der Herr beschütze sie!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sieht also, dass <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> in Gefahr schwebt. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bete für ihn, damit er im Notfall standhaft bleibe. Gott hat ihn schon aus einer pestartigen Krankheit (mit Fieber, Koliken und Brustbeklemmungen) errettet.</p>
							<p xml:id="regest7">[7] Ein <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> [...] in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> hat einen Gelehrten [...] dafür angestellt, ihm eine topographische Beschreibung und eine Karte der <placeName ref="l862" cert="high">Schweiz</placeName> ins Latein zu übersetzen, weil er derartige Dokumente nur auf <placeName ref="l822" cert="high">Deutsch</placeName> finden konnte. Er lässt alle Städte, Dörfer, Straßen und Berge ganz genau darstellen. Man kann sich denken, in wessen Auftrag und warum er dies tut!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann durch den gegenwärtigen Boten [...] antworten, denn <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> wird noch vier Tage in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> sein.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Grüße, auch an die Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName>, an den Stadtschreiber <persName ref="p8339" cert="high">Hans Escher vom Luchs</persName>, an <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>, an den lieben <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName>, an <persName ref="p1283" cert="high">Konrad Gessner</persName>, <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p3988" cert="high">Johannes Wolf</persName> und an alle Gelehrten.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3055, S. 587</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13104">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8354" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"/>
					<date when="1547-10-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="17">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="983">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13104!Autograph!00%20E_II_346__fol__229_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13104/Autograph/00 E_II_346__fol__229_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13104!Autograph!01%20E_II_346__fol__229_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13104/Autograph/01 E_II_346__fol__229_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Nudius tertius, mi ornatissime frater, in negotiis magistratus nostri huc appuli atque hoc temporis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu dieser Konstruktion s. z.B. <bibl>Stotz</bibl> IV 93f, Nr. 41.8.</note> cum optimo heroe <persName ref="p2916">Schertlero</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p2916">Sebastian Schertlin</persName>. - Der am 23. Oktober in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> eingetroffene <persName ref="p8354">Frölich</persName> hatte <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> kurz vor dem 20. Oktober verlassen, wie aus unten Z. <ptr target="qvzl17323-4" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17323-3" type="qv"/> deutlich wird. Im Auftrag des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Rates verhandelte er damals mit <persName ref="p2916">Schertlin</persName> über dessen Herrschaft <placeName ref="l76">Burtenbach</placeName>, allerdings ohne Erfolg. Am 31. Oktober wurde <persName ref="p8354">Frölich</persName> brieflich von seinen Behörden gebeten zurückzukehren; s. Max <hi>Radlkofer,</hi> Leben und Schriften des Georg Frölich, Stadtschreibers zu Augsburg von 1537-48, in: Zeitschrift des Historischen Vereins für Schwaben und Neuburg 27, 1900, 61f. 113, Nr. 17 (Regest des Briefes). Er verließ aber <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> erst nach dem 5. November; vgl. <ref target="file13115">Nr. 3066</ref>,<ptr target="qvzl17332-2" type="qv"/>; <ref target="file13118">Nr. 3069</ref>,<ptr target="qvzl17335-2" type="qv"/>; <ref target="file13119">Nr. 3070</ref>,<ptr target="qvzl17336-1" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17336-2" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17323-4" type="zfn"/></note> seria illi communicans trivi, qui etiam optimam tui fęcit mentionem iussitque te suo nomine quam plurimum salutari.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego quidem, etsi antehac semper ingenti desiderio tecum esse cupierim, tamen hoc tempore multo ardentius desideravi te videre atque alloqui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Negotia autem et temporis angustia iter ad te mihi pręcluserunt.<pb type="edition" next="588"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod autem maximopere vos, amicos et fratres, scire velim, hoc ipsum est: Quod de libertate <placeName ref="l822">Germanię</placeName>, tum etiam de retinenda evangelii Christi publica prędicatione parum spei amplius habeam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam pontificii omnes concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName> preterito et futuro<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>; <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>, <ptr target="qvfn17237-1" type="qv"/>; <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-4" type="qv"/>.</note> subscribunt illudque<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nämlich, die Verkündigung des "Evangeliums" einzustellen.</note> expetunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Cęterum imperii civitates rupta fide et scissis pactis per <persName ref="p18538">Hispanum</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Kaiser <persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> adeo exhaustę sunt adeoque pręmuntur, ut impossibile videatur ipsas liberas mansuras, quin etiam brevi pręfectos et exactores inviti recepturę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Rex Ferdinandus</persName>, filius iste perditionis,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joh 17, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Thess 2, 3.</ref></cit> - Eine Umschreibung für "Teufelssohn".</note> <placeName ref="l2449">Boiemia</placeName> misere devastata atque multis bonis trucidatis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe schon dazu <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>, <ptr target="qvfn17193-6" type="qv"/>. - Bei Kenneth J. <hi>Dillon,</hi> King and Estates in the Bohemian Lands 1526-1564, Brüssel 1976, S. 133-140, werden die Namen einiger Bestraften aufgeführt.<ptr target="zfnfn17323-5" type="zfn"/></note> <placeName ref="l18">Augustam</placeName> post discessum meum concessit,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> traf am 20. Oktober in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> ein; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>, <ptr target="qvfn17236-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17323-3" type="zfn"/></note> residuum fęlicitatis pessundaturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tanta <placeName ref="l18">Augustę</placeName> nunc est non solum propter impium militem sed etiam ob grassantem pestilentiam<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu zuletzt <ref target="file13082">Nr. 3033</ref>,<ptr target="qvzl17302-1" type="qv"/>.</note> calamitas, ut maior vix esse queat, adde omnium rerum maximam caritatem!</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed dominus nobis resipiscentibus olim miserebitur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantienses</placeName> habent prudens cum cęsare conciliandi institutum, non ut magnam inveniant vel fidem vel gratiam, sed ut pietati christianę<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Damit ist der von Gott verordnete Gehorsam gegenüber den übergeordneten Behörden gemeint; vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 13, 1-7.</ref></cit> - In seinem Brief vom 28. Oktober an den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> A 205.2, Nr. 22a) erklärte der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat, dass die Großen und Kleinen Räte sich entschlossen hätten, "dwil sy die römisch kayserliche und königliche majestat für iro rechte von Gott verordnete weltliche oberkaiten erkennint und iren majesteten uß Gottes bevelch gehorsami ze laisten schuldig, so syen sie daruff entschlossen, das sy sich in der kayserlichen unnd königlichen majestäten gehorsami und gnad stellen und vertruwen wellint, wie sy dann sölichs ire gewißne ze thun underwyse." - Siehe ferner <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-5" type="qv"/>; <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-7" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17323-1" type="zfn"/></note> satisfaciant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Propterea nihil vos offendat, si audieritis eos de pace cum cęsare tractare.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Räte und <persName ref="p495">Bullinger</persName> waren bereits seit dem Vormittag des 25. Oktober darüber informiert; vgl. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Papistę contra <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> mandata asperrima impetrarunt, quę etiam iamiam publicata et in effectum deducta sunt.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind die Mandate, die der Kaiser damals gegen <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> erlassen hatte; s. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>, <ptr target="qvfn17321-2" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hoc est, quod bonos viros ad offitia sua<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nämlich ihre Pflicht, sich dem Kaiser zu unterwerfen.</note> invitat et excitat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus eos clementer tueatur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ego inter quę verser pericula, ex superius accitis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">ex superius accitis: aus dem oben angeführten.</note> intelligis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Precare igitur dominum pro fortitudine et constantia <persName ref="p8354">Lęti</persName>, siquando contigerit ipsum affligi!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego sustinui semipestem: febrim, colicam et angustiam pectoris simul;<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. schon <ref target="file13078">Nr. 3029</ref>,<ptr target="qvzl17298-1" type="qv"/>.</note> sed dominus restituit me clęmenter.<pb type="edition" next="589"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Quidam <placeName ref="l875">Hispanus</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" ana="bio" n="16">Infrage käme u.a. der <placeName ref="l834">italienisch</placeName>-<placeName ref="l875">spanische</placeName> Mathematiker und Uhrmacher <persName ref="p6860">Juanelo Turriano (Janello Torriani)</persName>, dessen Anwesenheit 1547 im Umkreis des Kaisers belegt ist (s. Cristiano <hi>Zanetti,</hi> Janello Torriani and the Spanish Empire. A Vitruvian Artisan at the Dawn of the Scientific Revolution, Leiden und Boston 2017, S. 145. 171. 271), oder auch der Kosmograph <persName ref="p18798">Pedro Nuñez (Nonius)</persName>, Professor in <placeName ref="l2438">Coimbra</placeName>, der im Dezember 1547 zum obersten königlichen Kosmographen ernannt wurde, mit dem dem Kaiser nahestehenden Mathematiker <persName ref="p18286">Peter Apian</persName> Kontakt pflegte und selbst in freundschaftlicher Beziehung zum Kaiser stand, doch von dem nicht bewiesen ist, dass er sich damals zum Kaiser begeben hätte; s. John R. C. <hi>Martyn,</hi> Pedro Nunes, 1502-1578. His Lost Algebra and Other Discoveries, Frankfurt a.M. 1996, S. 17; Siegmund <hi>Günther,</hi> Peter und Philipp Apian, zwei deutsche Mathematiker und Kartographen. Ein Beitrag zur Gelehrten-Geschichte des XVI. Jahrhunderts, Prag 1882, S. 15f. 126; Karl Heinz <hi>Burmeister,</hi> Magister Rheticus und seine Schulgesellen, Konstanz/München 2015, S. 71f.<ptr target="zfnfn17323-2" type="zfn"/></note> est <placeName ref="l18">Augustę</placeName>, qui, cum cosmographiam sive situm et mappam <placeName ref="l862">Helveticam</placeName> in alia lingua quam <placeName ref="l822">Germanica</placeName> habere non potuit,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Mit der geographischen Beschreibung (cosmographia) ist vermutlich die "Cosmographia. Bschreibung aller lender" des <persName ref="p2270">Sebastian Münster</persName> gemeint. Sie war 1544 zum ersten Mal erschienen (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+6689">VD16 M6689</bibl>) und hatte zum Zeitpunkt dieses Briefes schon zwei Auflagen erlebt (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+6690">VD16 M6690f</bibl>). Sie sollte erst 1550 auf Latein erscheinen (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+M+6714">VD16 M6714</bibl>). - Die Chronik des <persName ref="p3067">Johannes Stumpf</persName> kommt hier nicht in Frage, zumal dieses historische Werk nur selten topographische Beschreibungen anbietet und die in diesem Werk der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> gewidmeten Bücher damals noch in Bearbeitung standen (vgl. den <bibl>HBBW XVIII</bibl> 400, Anm. 4; <bibl>HBBW XIX</bibl> 294f; und die im Reg. des vorliegenden Bandes angeführten Stellen zu <persName ref="p3067">Stumpfs</persName> Chronik). - Die 1519 in <placeName ref="l28">Basel</placeName> erschienene Descriptio de situ <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+L+2675">VD16 L2675</bibl>), an der sich mehrere Autoren beteiligt hatten und die hauptsächlich in Versen verfasst worden war, enthielt keine Karte. - Auch <persName ref="p2270">Münsters</persName> Werk, welches dem "<placeName ref="l862">Schweitzerland</placeName>" etwa 100 Seiten widmet, bietet nicht wirklich eine rein geographische Beschreibung an. Immerhin enthält es zwei geographische Karten des <placeName ref="l791">Wallis</placeName> und eine der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>.<ptr target="zfnfn17323-6" type="zfn"/></note> conduxit quendam literatum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannt.</note>, qui ipsi omnia Latine reddit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Hinc ille <placeName ref="l875">Hispanus</placeName> omnes civitates, pagos, itinera et montes <placeName ref="l862">Helvetię</placeName><note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> quam exactissime nititur depingere, cuius autem iussu et in quem usum id faciat, coniectura consequi potest.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Multi sunt, qui credunt insidiose hoc fieri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Si vis rescribere, tabellarius is<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt.</note> potest mihi reddere literas, nam per quatriduum cogor hic hęrere.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17323-4" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis dominos consules<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p1419">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888">Hans Rudolf Lavater</persName>.</note>, <persName ref="p8339">archigrammateum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Stadtschreiber <persName ref="p8339">Hans Escher vom Luchs</persName>.</note>, <persName ref="p8011">Gvalterum</persName>, <persName ref="p8018">Hallerum</persName> meum charissimum, <persName ref="p1283">Gesnerum</persName>, <persName ref="p1214">Frisium</persName><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> <persName ref="p1214">Frisius</persName>.</note><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p1214">Johannes Fries</persName>.</note>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p3988">Gvolfium</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p3988">Johannes Wolf</persName>.</note> atque totam eruditorum coronam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, decus meum!</s>
					<s n="25" xml:lang="la">25. octobris 1547 ex <placeName ref="l257">Constantia</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8354">Georgius Lętus</persName>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de">Herren <persName ref="p495">Heinrichen Bullinger</persName> zu <placeName ref="l587">Zurch</placeName> zu handen.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p495">Bullinger</persName> empfing vorliegenden Brief am 31. Oktober; s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-7" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>