<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13105" type="Brief" source="HBBW-20" n="3056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / [Bern] an Heinrich Bullinger, 25. und 31. Oktober und [kurz nach dem 4. November] 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,427 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Bullinger tadelte in seinem letzten Schreiben [nicht erhalten] Kilchmeyer für seine Nachlässigkeit im
								Briefaustausch. Er hätte recht, wenn Kilchmeyers große Arbeitslast und die unerwarteten bzw. raschen
								Abreisen etwaiger sich nach Zürich begebender Boten nicht erklären würden, dass dieser so selten schreibt.
								Bullinger soll ihm dies also nicht übelnehmen, sondern weiterschreiben und ihn dabei ermahnen, trösten und
								anleiten! Bullinger ist ja dafür verantwortlich, dass Kilchmeyer, als bereits erschöpfter Greis, sich so
								sehr abrackern muss, während er ihn früher nie einer noch so kleinen Anstellung innerhalb der Stadtmauern
								von Zürich für würdig hielt! Bullinger entschuldige den Unmut von Kilchmeyer. Dieser weiß schon, dass der
								Weg zur Ruhe und zum Ruhm mühsam ist, dass schwierige und gefährliche Aufgaben nichts für Faule sind, und
								dass Bullinger das Gemeinwohl vor Augen hat, und zwar nicht jenes, das sich Kilchmeyer vorstellen kann,
								sondern jenes, das dem Heil der gemeinsamen Heimat dient. Doch genug damit!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Als Kilchmeyer [Ende Oktober 1546] sich anschickte, nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> abzureisen, beteuerte er vor dem Zürcher
								Rat, dass er vorhabe zurückzukehren, außer Gott habe anderes mit ihm vor. Er beschloss auch bei sich, schon
								im darauffolgenden Sommer <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> wieder zu verlassen. Als er kürzlich mit einigen Bernern ein paar Tage in
								Zürich weilte, unterhielt er sich mit den Bürgermeistern <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und <persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> ausführlich
								darüber. Er eröffnete Letzterem, dass Johannes Haller ihn in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> ersetzen sollte, weil dieser dafür höchst
								geeignet wäre, zumal er gelehrt, stark, fromm und ausdauernd ist.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Desgleichen empfahl Kilchmeyer Haller einigen <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Amtsträgern so sehr (wobei er ihnen seine Absicht,
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu verlassen, verschwieg), dass dieser nun im <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat zum Thema wurde. Kilchmeyer hat zudem vor,
								auch künftig eine Berufung Hallers nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zu erwirken, es sei denn, man gebe ihm klar zu verstehen, dass
								dies aussichtslos sei. Kilchmeyer setzt große Hoffnungen auf Haller, und dies schon seit dessen Kindheit.
								Oft prophezeite er ihm, er werde sein Nachfolger in Küsnacht. Was aber, wenn diese [ihm von Gott
								eingeflößte] Hoffnung sich auf <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> bezog?
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Kilchmeyer weiß allerdings nicht, ob Haller noch in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> oder schon in Zürich ist, ob er tot oder
								noch am Leben ist. Bullinger möge dies in seinem nächsten Brief [nicht erhalten] mitteilen und sich für
								Hallers Berufung nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, in dessen Heimat, und für Kilchmeyers Rückberufung nach Zürich starkmachen.
								Kilchmeyer würde sich auch mit einem geringen Posten und Lohn (und warum nicht in der Stadt?)
								zufriedengeben. Er hatte nie große Ansprüche und war stets mit Wenigem zufrieden! Kurzum: Auch wenn Gott
								seine Predigttätigkeit gesegnet hat, so wird doch der stärkere und gelehrtere Haller die Stelle, die
								Kilchmeyer nur ungern besetzt, viel besser versehen.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Vorhergehendes<pb type="edition" next="591"/> wurde am 25. Oktober geschrieben. Kilchmeyer zählte damals
								auf einen Boten [<persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName>?], der schließlich nicht aufbrach. So ließ er den Brief unvollendet. Dann
								erschien ganz unerwartet am 30. Oktober ein Zürcher Bote [<persName ref="p6435" cert="high">Melchior Schlosser</persName>], dem er den Brief gerne hätte
								mitgeben wollen, doch konnte er ihn nicht fertigstellen, da er die Predigt halten musste. Am Tag darauf
								konnte er dann den Brief in größerer Ruhe vollenden und hat ihn dem Bündner <persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName> anvertraut,
								ohne aber die Stelle über Haller zu ändern, auch wenn er unterdessen vom Zürcher Boten erfahren hatte, dass
								Haller gottlob noch am Leben und wieder heimgekehrt sei. Dies erfreut ihn umso mehr, als er nun hoffen darf,
								von Haller abgelöst und in der Stadt Zürich angestellt zu werden, zumal er auch vom Tode <persName ref="p473" cert="high">Heinrich Buchters</persName>
								erfuhr! Demnach hofft er nun, mit der Unterstützung von Bullinger, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und anderen problemlos
								irgendeine kleine Stelle zu bekommen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Gruß, auch an <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName>. Dieser soll wissen, dass die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Bibliothek seine zum Kauf angebotenen
								Bücher nicht anschaffen wird. Bullinger soll übrigens <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName> mitteilen, dass seine Schrift
								„De bellicis rebus“ Kilchmeyer gut übermittelt wurde.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Dem vorliegenden Schreiben sind zwei weitere Briefe beigelegt. Der eine Brief
								[<ref target="file13098">Nr. 3049</ref>] ist von einem frommen und belesenen Franzosen [<persName ref="p985" cert="high">Jean Hotot</persName>], der sich
								derzeit in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> aufhält, nachdem er einige Monate in Zürich bei <persName ref="p19945" cert="high">Georg Rubli</persName> verbracht hat. <persName ref="p19945" cert="high">Rubli</persName> hätte ihm
								seine Sachen nachschicken sollen, doch sind diese immer noch nicht in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> eingetroffen. Bullinger soll
								dafür sorgen, dass der Franzose sobald wie möglich sein Gepäck erhält. Der andere Brief [nicht erhalten] ist
								von einem in der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Landschaft wirkenden Pfarrer [<persName ref="p18176" cert="high">Kaspar Seidensticker</persName>], der Bullinger darum bittet, das
								seinem Brief beigelegte Geld nach <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> an [<persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>] sicher zu übermitteln.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Grüße, u.a. an <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>, <persName ref="p4554" cert="high">Rudolf Collin</persName>, sowie
								an Bullingers Gattin <persName ref="p8051" cert="high">Anna [geb. Adlischwyler]</persName> und Bullingers Bruder <persName type="citizen_name" ref="p527" cert="high">Johannes</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] [P.S.:] Der vorliegende Brief war fertig, als <persName ref="p6852" cert="high">Tscharner</persName> die von ihm geplante Reise vertagte. Demnach
								hat Kilchmeyer nicht den oben angekündigten Brief mit der für <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> bestimmten Geldsendung seinem
								vorliegenden Schreiben beigelegt. Diese Sendung wird <persName ref="p6852" cert="high">Tscharner</persName> erst später übermitteln, da er vom
								Prädikanten [<persName ref="p18176" cert="high">Seidensticker</persName>] beauftragt wurde, sich für ihn bei Bullinger einzusetzen.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Noch Folgendes zu dem sich seit einigen Tagen in <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> aufhaltenden Franzosen: Am 1. November wurde
								dieser brieflich benachrichtigt, dass sein Gepäck sich schon seit fast drei Wochen in <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> befände. Er
								bedankt sich bei den Zürchern für die Mühe. Er wird nun dafür sorgen, dass seine Sachen ihm von dort nach
								<placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zugeführt werden.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3056, S. 591</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 360,419 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13105">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1804" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-10-25" notAfter="1547-10-31" cert="low">25. und 31. Oktober und [kurz nach dem 4. November] 1547</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13106"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13104"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file27"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13085"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file27"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13085"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file27"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13085"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13111"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13103"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file27"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13085"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13111"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13103"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13105%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__427_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13105/Autograph/00 E_II_360__S__427_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13105%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__428_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13105/Autograph/01 E_II_360__S__428_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13105%2FBeilage%2F00%20E_II_360__S__419_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13105/Beilage/00 E_II_360__S__419_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13105%2FBeilage%2F01%20E_II_360__S__420_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13105/Beilage/01 E_II_360__S__420_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reprehendis me, doctissime vir et confrater charissime, in literis tuis novissimis<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note> velut in rescribendo admodum negligentem, in quo sane rectius ageres, si non cum negotiorum moles tumque tabellionum me absolveret festinata ac repentina abitio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut igitur tuum erit omnia boni consulere inque melius declinare, ita te obsecro, ne uspiam a scribendo, monendo, confortando ac denique instituendo me cesses, neque tarditatem meam remorari te atque deterrere sinas, negligentię, quod plane occupationum est, adscribens.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem ne facias, arbitror tanto magis esse tuarum parcium<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">= partium.</note>, quanto clarius constet tua me opera et studio in illos, quos nunc sustineo, sudores, senem iam<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe dazu <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>, <ptr target="qvfn17305-3" type="qv"/>.</note> et ferme corporis viribus exhaustum, compulsum esse,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kilchmeyer war widerwillig nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gegangen; s. <bibl>HBBW</bibl> XVII 457, Anm. 5.</note> cum antea nunquam tibi visus fuerim dignus intra moenia Tigurina vel infimam occupare condictionem.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ehe Kilchmeyer nach <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> entsandt wurde, hatte er 15 Jahre als Pfarrer im etwa 7 km südlich von Zürich gelegenen Küsnacht gewirkt.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vide, quo me rapiat impa-<pb type="edition" next="592"/>ciencia senem!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed parce, quaeso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio enim per labores ad requiem et gloriam veram iter esse,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <cit type="bible"><ref>Apg 14, 22</ref></cit>.</note> nec ingnavis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">= ignavis.</note> ardua et periculosa committi, teque omnia nimio zęlo, promovendę publicę salutis gratia fecisse, non quantum possum perpendens, sed quantum patrię nostrę salus exigat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum de hoc satis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> abiturus,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> hatte sich Ende Oktober 1546 nach Bern begeben.</note> in inclyto senatu Tigurino contestatus sum me rediturum quoque, nisi dominus exercituum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Ausdruck <hi>dominus exercituum</hi> s. <ref target="file12973">Nr. 2924</ref>, <ptr target="qvfn17189-5" type="qv"/>.</note> aliud iusserit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita et constitui mecum ad imminentem aestatem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist der Sommer 1547.</note> <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> relinquere ac Tigurum applicare; id quod nuper<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mitte August 1547; vgl. <ref target="file13035">Nr. 2986</ref>,<ptr target="qvzl17377-4" type="qv"/>.</note> (in urbe Tigurina cum quibusdam Bernatibus aliquot dies agens)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und alle darauffolgenden Klammerpaare ergänzt.</hi></note> consulibus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p1888" cert="high">Hans Rudolf Lavater</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName>.</note> aperui atque propositum meum ab imo ad summum usque exposui.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tractavi eciam cum <persName ref="p1888" cert="high">Lavatero</persName> nonnihil de d. <persName ref="p8018" cert="high">Ioanne Hallero</persName>, ut is in locum meum collocaretur, quem scimus omnes doctum esse, fortem, pium atque constantem et ad huiusmodi onera ferenda maxime idoneum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pariter et <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName> quibusdam primatibus d. <persName ref="p5134" cert="high">Hallerum</persName> ita commendavi (tacito tamen meo proposito), ut in senatu super eo quęstio facta sit, nec desistam negotium hoc movere, donec vocetur,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Berner Rat hatte sich dafür schon am 9. Oktober entschieden; s. <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>,<ptr target="qvzl17305-1" type="qv"/>. Zu einem entsprechenden Schreiben an die Zürcher kam es aber erst später; s. <ref target="file12986">Nr. 2937</ref>, <ptr target="qvfn17204-3" type="qv"/>.</note> aut ipse intelligam planis verbis frustra me causam illam agitare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ita enim mihi vel a cunabulis magnę spei futurus visus est,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> scheint eine engere Beziehung mit <persName ref="p5134" cert="high">Hallers</persName> Familie gepflegt zu haben. <persName ref="p5134" cert="high">Hallers</persName> Vater, Johannes d.Ä., wirkte seit Ende Juni 1527 in Zürich (s. <persName ref="p18330" cert="high">Samuel <hi>Scheurer</hi></persName>, Nachricht von dem Leben und Verrichtungen Joh. <persName ref="p5134" cert="high">Hallers</persName>, in: Bernerisches Mausoleum, 6. Stück, Bern 1743, S. 451), während der Luzerner <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> (der schon 1521 <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName> kennen gelernt hatte) noch nicht im Zürcher Gebiet wirkte. Erst am 20. März 1529 heiratete er im Großmünster von Zürich (wo <persName ref="p5134" cert="high">Haller d.Ä.</persName> zwischen Ende August 1525 und September 1528 als Helfer gewirkt hatte, ehe er nach <placeName ref="l82" cert="high">Bülach</placeName> entsandt wurde; s. <hi><persName ref="p18330" cert="high">Scheurer</persName></hi>, op. cit., S. 449; <bibl>AZürcherRef</bibl> 643, <ref target="file11535">Nr. 1492</ref>) die Zürcherin Magdalena Eng (Zürich StadtA, VIII.C.1, <bibl>EDB</bibl> 213), mit der er schon seit etwa 1522 eine Beziehung hatte. Seit Ende 1530 oder 1531 wirkte <persName ref="p1804" cert="high">Kilchmeyer</persName> in <placeName ref="l968" cert="high">Rapperswil</placeName> (St. Gallen), am anderen Ende des <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2456">Zürichsees</placeName>, als Pfarrer. Im Oktober 1531 konnte er im Zweiten Kappelerkrieg von dort entkommen, während <persName ref="p5134" cert="high">Haller d.Ä.</persName> im Krieg umkam. - Laut <hi><persName ref="p18330" cert="high">Scheurer</persName>,</hi> op. cit., S. 453f, soll der im Januar 1523 geborene <persName ref="p8018" cert="high">Haller d.J.</persName> sich schon sehr früh als begabt erwiesen haben: "Fleißig und eifrig war er [<persName ref="p5134" cert="high">Haller d.Ä.]</persName> auch in Unterweisung seines eigenen älteren Sohns Johannsen, fienge die Sprachen mit ihm an ob [= bei] Erlernung des Gebätts des Herrn in teutscher, hebreischer, griechischer und lateinischer Sprachen. Der junge Johannes konnte diß bald. Darüber lehrte ihn der Vatter allerley trefliche Sinngedichte (Epigrammata), auserlesene Kernsprüche, schönste Auszüg und Bluhmen von gebundenen [= Verse schreibenden] und ungebundenen Scribenten. Dise mußte der knab denen Freunden seines Vatters, so ihme etwa kamen, ein Besuch abzustatten, hersagen, die sich offt darob verwunderten und erfreuten."</note> ut sepe ei in faciem dixerim, successorem meum fore in Kußnach.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid, si spem <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> intellexisset?<pb type="edition" next="593"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ubi nunc sit, ignoro: <placeName ref="l1976" cert="high">Augustę</placeName> vel Tiguri, inter vivos vel inferos?<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Haller war am 12. oder 13. Oktober nach Zürich zurückgekehrt; s. <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-4" type="qv"/>. - Siehe ferner unten Z. <ptr target="qvzl17329-10" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum ubicunque tandem existat, optime ei pręcatum esse volo, teque oro, ut proximis literis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten.</note> cerciorem me facias de illo, operam tuam in hoc impensurus, ut ipse <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> mittatur, patriam suam<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Siehe dazu <ref target="file13085">Nr. 3036</ref>, <ptr target="qvfn17305-1" type="qv"/>.</note> (ut viri boni est) exculturus, me vero Tigurum recipiat, ubi nihil exopto, quod claris et magnis ingeniis debetur, sed tantum minimam (quę intra civitatis muros esse potest) conditionem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Parvo salario contentus ero, et ob hoc ditissimus.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. <bibl>Wander</bibl> V 189, Nr. 13.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunquam magna quaesivi, sed (ut de me sancte iactem)<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 1, 31</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Kor 10, 17</ref></cit>.</note> possidens abieci maxima hilarique animo reliqui;<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. <cit type="bible"><ref>1Kor 7, 30</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Phil 3, 7f</ref></cit>.</note> neque propter hoc quicquam mihi defuit, quod vitę huius necessitas atque dignitas eciam requirit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Summa: licet dominus per me, servum suum inutilem,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><cit type="bible"><ref>Lk 17, 10</ref></cit>.</note> sermonem vitę<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><cit type="bible"><ref>Phil 2, 16</ref></cit>.</note> quamplurimum foecundet, tamen fortioris erit<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu verstehen: Es ist die Aufgabe eines Stärkeren.</note> atque doctioris, qui, quam nunc invitus sustineo, subeat functionem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripsi hęc 25. octobris putans tunc, quem nactus fueram, nuncium<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vermutlich auch schon hier der unten in Z. <ptr target="qvzl17329-12" type="qv"/> und Z. <ptr target="qvzl17329-8" type="qv"/> erwähnte <persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName>.</note> abiturum; quod ubi factum non est, literas infectas reliqui, alia vice, ubi se obtulisset occasio, paratus illas conficere tibique mittere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque ita demum 30. die octobris inopinato apparuit tabellarius Tigurinus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Wohl <persName ref="p6435" cert="high">Melchior Schlosser</persName>, der um diese Zeit nach <placeName ref="l160" cert="high">Freiburg i. Üe.</placeName> und <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> entsandt worden war, und demnach durch Bern gereist sein wird; s. Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, "Laufende Boten", S. 53.</note>, cui libentissime eas dedissem, sed tum conficere quidem illas propter conciones publicas minime licuit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der 30. Oktober war ein Sonntag.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Distuli ergo in sequentem diem, quo factus quietior paulo illas confeci tibique ferendas eximio viro <persName ref="p6852" cert="high">Lucio Tscharnero</persName> Rheto<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName> (1481-1562), ein Bekannter von <persName ref="p4091" cert="high">Zwingli</persName>. Aus unten Z. <ptr target="qvzl17329-8" type="qv"/> geht hervor, dass er in Bern lebte und demzufolge nicht mit dem in <persName ref="p6831" cert="high">Johannes Travers</persName>' Brief <ref target="file13091">Nr. 3042</ref> vom 16. Oktober erwähnten Bündner Beamten identisch sein kann. - Tscharner hatte im Sommer 1525 die Bernerin Margaretha von Wattenwyl (eine ehemalige Nonne des Klosters <placeName ref="l269" cert="high">Königsfelden</placeName>) geehelicht, die im Witwenstand am 23. Dezember 1564 (und nicht 1546) ein Testament verfasste und vermutlich nicht allzu lange danach verstarb. - Tscharners Umzug nach Bern ist nicht bereits 1526, sondern erst in den 1530er Jahren anzusetzen: Vermutlich kurz nachdem er am 7. September 1530 die Herrschaft <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2677">Reichenbach</placeName> im Kandertal (in der Berner Landschaft) erworben hatte. - Lit.: Bern StA, Urkunden C I a, F Varia I, unter <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2677">Reichenbach</placeName>; <bibl>LL</bibl> XVIII 315; <bibl>HBLS</bibl> VII 70; <bibl>Z</bibl> VIII 49, Anm. 1; 549, Anm. 1; <bibl>HBBW</bibl> VII 68, Anm. 5; <bibl>Pf-Bern</bibl> 103; Wilhelm <hi>Jenny,</hi> <persName ref="p654" cert="high">Johannes Comander</persName>. Lebensgeschichte des Reformators der Stadt Chur, Bd. 1, Zürich 1969, S. 240. 267f.</note> commisi, ita tamen, ut de <persName ref="p5134" cert="high">Hallero</persName> nihil mutarim in eis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Nämlich in den oben Z. <ptr target="qvzl17329-9" type="qv"/> gemachten Aussagen.</note>, cuius condictionem <pb type="edition" next="594"/> supra me ignorare dixeram.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero et vivere et in <pb type="scan" next="428"/> patria<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Davor ein überflüssiges</hi> in.</note> esse (laus deo!) tabellarius me edocuit et certificavit; id quod plane mihi tanto gratius fuit, quanto nunc spero facilius me voti compotem fieri, ut videlicet in locum meum surrogetur, mihi vero aliqua cędat intra Tiguri muros condictio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod ob id commodius posse fieri arbitror, quod eciam audio d. <persName ref="p473" cert="high">Buchterum</persName> terrę valedixisse,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p473" cert="high">Heinrich Buchter</persName> war am 15. Oktober gestorben; s. <ref target="file13090">Nr. 3041</ref>, <ptr target="qvfn17311-1" type="qv"/>. - Kilchmeyer hoffte also, dessen Nachfolger zu werden, während andere dafür vielmehr Haller in Betracht zogen; s. <ref target="file13103">Nr. 3054</ref>,<ptr target="qvzl17322-2" type="qv"/>.</note> meque posse<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> opera tua, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandri</persName> et aliorum citra negotium in angulum aliquem promoveri ex animo spero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et <persName ref="p1214" cert="high">Frisio</persName> nostro dic nomine meo salutes plurimas, deinde apud nos spem quidem nullam esse, ut libri eius vendibiles in bibliothecam nostram recipiantur.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> versuchte schon seit November 1546, einen Teil der von ihm einige Jahre zuvor erworbenen Bibliothek des <persName ref="p8447" cert="high">Werner Steiner</persName> (gest. 1542) zu verkaufen, um vielleicht damit den Umbau seines neubezogenen Wohnhauses (s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 343, Anm. 27) z.T. finanzieren zu können; s. ad loc. cit., S. 43 und <ref target="file12744">Nr. 2697</ref>. 2716. 2719. - Aus vorliegender Stelle wird deutlich, dass der Verkauf dieser Bücher an den jungen <persName ref="p18627" cert="high">Johannes von Ulm</persName> (vor 1529-1580) trotz Bullingers Vermittlung Ende 1547 nicht zustande kam und demnach unsere in <bibl>HBBW</bibl> XVIII 343, Anm. 26, geäußerte Vermutung nicht zutreffend war. - Die Entstehungszeit der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Stadtbibliothek (der "Libery der Hohen Schule") ist zwischen 1528 und 1535 anzusetzen; s. Hans A. <hi>Michel,</hi> Das wissenschaftliche Bibliothekswesen <placeName ref="l41" cert="high">Berns</placeName> vom Mittelalter bis zur Gegenwart, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> 1985, S. 178.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pręterea libellum d. Lorencii Agricolę De bellicis rebus<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Hier liegt die älteste Anspielung auf die Schrift "Stratagemata rerum bellicarum" vor, an der <persName ref="p8130" cert="high">Lorenz Meyer (Agricola)</persName> während Jahren weiterarbeiten sollte. Im Februar 1554 ist belegt, dass er davon eine für Kurfürst <persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrich</persName> bestimmte Übersetzung ins Deutsche anzuregen versuchte. In seiner Appendix Bibliothecae Gesneri, Zürich 1555 (<bibl>VD16 G1702</bibl>), f. 75r., berichtet <persName ref="p8442" cert="high">Josias Simler</persName>: "Laurentius Agricola Vitoduranus scripsit libros aliquot de re militari, impressos ni fallor." Allerdings scheint es damals nicht zu einem Druck gekommen zu sein, da diese Schrift, die immerhin aus "aliquot libris" bestand, im <bibl>VD16</bibl> nicht zu finden ist. Am 15. Mai 1556 erfährt man in einem Brief Meyers an <persName ref="p2411" cert="high">Ottheinrich</persName>, dass seine Schrift "der kriegskampffstucken" aus "dry gwaltigen Büecher" bestand, und er diese für den Kurfürsten selbst ins Deutsche übersetzt hatte; s. Reinhard H. <hi>Seitz</hi> unter Mitarbeit von Rainer <hi>Henrich,</hi> Neue Forschungen zu Caspar Amman (OESA), seinen Werken und seiner Bibliothek. Mit der Caspar-Amman-Biographie des M. Laurentius Agricola von 1563, in: Jb. des Historischen Vereins Dillingen an der Donau 109, 2008, S. 102 und Anm. 148; S. 108f. - 1547 wird Meyer die Handschrift seines Werkes Kilchmeyer wohl nur geliehen haben.</note> summa fide mihi allatum esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Literis meis alię duę coniunctę sunt, quarum unae Galli cuiusdam<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint ist Jean de <persName ref="p985" cert="high">Hotot</persName> und sein letzter von ihm bekannter Brief an Bullinger vom 21. Oktober (<ref target="file13098">Nr. 3049</ref>).</note> est<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><hi>Literae</hi> (Plural) mit der Bedeutung von Brief (Singular) erklärt hier das stilwidrige <hi>est</hi>. - Die merkwürdige, aber belegte Konstruktion <hi>unae literae</hi> lässt sich anhand von <bibl>Stotz</bibl> IV 291f, Nr. 37.12, erklären.</note> nunc apud nos morantis, qui superioribus mensibus Tiguri fuit apud Geor-<pb type="edition" next="595"/>gium <persName ref="p19945" cert="high">Rubli</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="p19945" cert="high">Georg Rubli</persName>, Sohn des am 11. Oktober 1531 bei <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName> gefallenen <persName ref="p6271" cert="high">Heinrich Rubli</persName>. Von Juni 1540 bis Mai 1544 Studium in <placeName ref="l242" cert="high">Kappel</placeName>. Im September 1544 in <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> als Schüler nachgewiesen. Dezember 1546 Trauung in Zürich. 1548 Konstaffel. 1549 Achtzehner. 1559 Pfleger des Sankt-Georg-Klosters in <placeName ref="l489" cert="high">Stein am Rhein</placeName>, wo er am 13. April 1562 starb. - Lit.: Zürich StA, E I 17, Nr. 5, f. 5v.; Carl <hi>Keller-Escher</hi>, Promptuarium genealogicum, Bd. 6 (Zürich ZB, Ms Z II 6), f. 685r.; <bibl>HBRG</bibl> I 96; Ein Reisebericht des Chronisten <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> aus dem Jahr 1544, hg. v. Hermann Escher, in: Quellen zur Schweizer Geschichte, Bd. 6, Basel 1884, S. 275f; Zürich StadtA, VIII.C.15, <bibl>EDB</bibl> 75; <bibl>LL</bibl> XVII 559.</note>, cui sarcinas suas commendavit, quo per illum post discessum suum <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> mitterentur, quas tamen hactenus non vidit, ut a me petiit, hęc tibi significarem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ita nomine Galli (pius enim et doctus vir est) oro, ut cures sarcinas suas, quamprimum fieri potest, habeat.<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. <ref target="file13074">Nr. 3025</ref>,<ptr target="qvzl17294-2" type="qv"/>; <ref target="file13098">Nr. 3049</ref>,<ptr target="qvzl17318-1" type="qv"/>; und unten Z. <ptr target="qvzl17329-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alterę literę cuiusdam sunt apud nos in agro concionatoris<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p18176" cert="high">Kaspar Seidensticker</persName>, der kurz zuvor Prediger in <placeName ref="l1666" cert="high">Thunstetten</placeName> geworden war; s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>, <ptr target="qvfn17309-1" type="qv"/>.</note>, qui operam tuam propriis literis<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Nicht erhalten.</note> implorat, ut pecuniam inclusam literis <placeName ref="l457" cert="high">Constantiam</placeName> pertinentibus<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> und <persName ref="p4868" cert="high">Jakob Funcklin</persName>; s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-5" type="qv"/>.</note> in suum locum, quomodo te docebit manus eius, perferri cures.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName>, 31. octobris.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. <persName ref="p8011" cert="high">Gwaltherum</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p167" cert="high">Ammianum</persName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> Ammianu.</note><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Der Zürcher Schulherr <persName ref="p167" cert="high">Johann Jakob Ammann</persName>.</note>, <persName ref="p4554" cert="high">Collinum</persName><note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Der Griechischlehrer <persName ref="p4554" cert="high">Rudolf Collin</persName>.</note> fratresque omnes una cum uxore tua<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44"><persName ref="p8051" cert="high">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</note>, fratre tuo d. Ioanne et familia omnis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="manual">1547.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">I. Kilchmeyer, tuus semper.<pb type="scan" next="419"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<note>[Beilage:]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Diese Beilage wurde von Kilchmeyer auf einem kleinen Papierstück verfasst, das später auf die innere leergebliebene Seite des Blattes aufgeklebt wurde, auf dem Kilchmeyer die Adresse angebracht hatte. Eine spätere Hand fügte darüber die Angabe</hi> Ad pag. 428 <hi>hinzu.</hi></note></note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Confectis literis et paratis omnibus noluit <persName ref="p6852" cert="high">Lucius Tscharnerus</persName>, ut constituerat, proficisci, quapropter literas pecuniam continentes et ad Constanciam pertinentes non mitto, ut litterę meę sonant,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Oben in Z. <ptr target="qvzl17329-12" type="qv"/> und Z. <ptr target="qvzl17329-4" type="qv"/>.</note> sed paenes me retinui, donec Lucius descendat, idque hac causa, quod concionator ille, qui pecunias mittit Constanciam, <persName ref="p6852" cert="high">Lucio Tscharnero</persName> rem suam apud te exequendam commendavit.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Am 23. November verdankte <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> die späte Rückerstattung des ihm und <persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName> von <persName ref="p18176" cert="high">Kaspar Seidensticker</persName> geschuldeten Geldes; s. <ref target="file13132">Nr. 3083</ref>,<ptr target="qvzl17349-4" type="qv"/>. Blarers Ausführungen lassen vermuten, dass er dabei auf einen nicht mehr erhaltenen Brief Bullingers reagierte, der zwingend vor Blarers Brief verfasst wurde. Angesichts der Beförderungsdauer eines Briefes zwischen Zürich und Konstanz muss Bullinger Seidenstickers Brief noch vor dem 22. November von <persName ref="p6852" cert="high">Luzius Tscharner</persName> erhalten haben.<ptr target="zfnfn17329-1" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="596"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod de Gallo illo scripsi,<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Oben in Z. <ptr target="qvzl17329-2" type="qv"/>.</note> qui nuper apud vos, nunc per aliquot dies <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName> egit, de sarcinis eius mittendis cura <persName ref="p19945" cert="high">Rubli</persName>, civis Tigurini, primo die novembris frustra scriptum esse apparuit, propterea quod eo die Gallus literas accepit sarcinas suas <placeName ref="l760" cert="high">Solodori</placeName> esse (idque iam in terciam septimanam), unde illas ad se vehi curabit actis vobis omnibus gratiis.<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage:</hi> gratias.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 420:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Celeberrimo atque doctissimo viro d. m. Heinricho Bullingero, Tiguri apud pręposituram<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Das Großmünsterstift.</note> pastori vigilantissimo, suo in domino confratri et simmystę perpetuo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>