<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13108" type="Brief" source="HBBW-20" n="3059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an [Heinrich Bullinger], 28. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,257 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Blarer dankt für die beiden liebenswürdigen Briefe [vom 24. (nicht erhalten) und vom 25. Oktober
								(<ref target="file13102">Nr. 3053</ref>)].
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die Konstanzer Obrigkeit ist sich der von Bullinger monierten Gefahren [einer Aussöhnung mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.]</persName> wohl bewusst. Am liebsten würde sie nichts damit zu tun haben müssen. Doch angesichts der
								gefährlichen Lage bleibt ihr nichts anderes übrig, als nach ehrlichen und christlichen Mitteln zu suchen,
								ohne dabei ihr Gewissen und Gottes Ehre zu verletzen oder ihr Gottvertrauen preiszugeben. Sie ist aber von
								der Anteilnahme der Zürcher sehr berührt. Gott möge diesen den Frieden erhalten und sie vor ähnlicher Gefahr
								beschützen!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Blarers Vetter Konrad <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> wird den Zürchern schreiben und sich zu ihrem freundlichen Angebot äußern,
								ein Schreiben [der Eidgenossen] an den Kaiser zugunsten von Konstanz zu bewirken. Der Vetter hat alles gut
								erwogen und ist der Meinung, dass man damit noch zuwarten sollte, bis der Konstanzer Bischof
								[<persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>] auch aufdringlich wird. Und hoffentlich werden
								dann die anderen Eidgenossen der Abfassung eines solchen Briefes zustimmen!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Desgleichen möchte sich Blarer für Bullingers so berührendes Angebot [ihm und den Seinen im Notfall
								Zuflucht anzubieten] bedanken und wird gegebenenfalls gerne darauf zurückkommen, zumal man ja nicht weiß,
								was noch passieren kann. Er ist allerdings entschlossen, bis in den Tod in Konstanz auszuharren, es sei
								denn, der Kaiser würde seine Auslieferung oder diejenige seiner Angehörigen anordnen und die Stadtbehörden
								würden ihn bitten, die Stadt zu verlassen. Gott wende alles zum Besten!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> ist im Auftrag von Augsburg in Konstanz, um mit <persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName> zu verhandeln. Er
								lässt grüßen. Über Augsburg hat er lediglich berichtet, dass nun auch König Ferdinand dort angekommen ist
								und dass man bald entscheiden wird, wo und wie das Konzil abzuhalten sei. Es wird zu blutigen Verfolgungen
								derer kommen, die sich ihm nicht unterwerfen!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Blarer will noch schnell ein Schriftstück für [die Zürcher] abschreiben, welches gemäß einem gestrigen,
								einstimmigen (Gott sei Dank!) Beschluss des Großen und Kleinen Rates <persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName> [mitgegeben]
								werden soll. Man beschloss, beim Aussöhnungsgesuch sich weder zu verpflichten, noch Bedingungen zu stellen,
								zumal es ja klar ist, dass man sich nicht auf etwas einlassen würde, das gegen Gottes Ehre verstößt. Sollten
								aber die Konstanzer mit derartigen Forderungen konfrontiert werden, haben sie keineswegs vor, darin
								einzuwilligen, und werden auch ihre Haltung entsprechend zu verantworten wissen. Bullinger möge inständig
								für die Konstanzer beten!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Blarer hat seinem Vetter Bullingers Brief [<ref target="file13102">Nr. 3053</ref>] nicht zum Lesen
								gegeben, da dieser zum Schluss hätte kommen können, dass Bullingers Warnung vor etwaigen heimlichen
								Anhängern des Kaisers in Konstanz auf ihn gemünzt sei. Doch solch ein Verdacht wäre völlig unangemessen! Der
								Vetter ist nämlich bereit, für die Freiheit seiner Heimat zu sterben!
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Am liebsten hätte er Blarer beauftragt, [auf das oben erwähnte Angebot der Zürcher] zu antworten, zumal
								diese schon einige seiner früheren Schreiben missverstanden haben. Blarer konnte ihn aber dazu bewegen,
								selbst zu schreiben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Es hat den Vetter besonders gefreut, dass Bullinger nicht allein Blarer, sondern auch dessen
								Angehörigen einen Unterschlupf anbietet. Er macht sich nämlich schon seit Langem Gedanken über das, was er
								tun sollte, wenn er (der im Ernstfall mehr als alle anderen in Gefahr stünde) scheitern
								müsste<pb type="edition" next="603"/> und in Konstanz nicht mehr bleiben könnte; und schon seit je hoffte er,
								dass ihm dann erlaubt würde, sich nach Zürich oder <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zurückzuziehen!
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Blarer hat aus seinem gestrigen Gespräch mit <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> heraushören können, dass dieser etwas über die
								von <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName> erfundene Kriegsmaschine weiß und gerne mit Letzterem darüber sprechen würde. Blarer will
								allerdings zunächst <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> Beweggründen und Absichten nachgehen. Diese Kriegsmaschine darf nur Konstanz
								oder den Eidgenossen zugutekommen. Dies ist auch <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> Auffassung.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Das [oben erwähnte] Schreiben [das <persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName> mitnehmen soll] wurde unerwartet von Blarer
								zurückverlangt, so dass er es nicht mehr abschreiben konnte. Der Vetter meint, dass Blarer deswegen nicht
								beunruhigt sein müsse, da er sowieso vorhabe, den Inhalt dieses Schreibens in seinem Brief [an die Zürcher]
								zusammenzufassen.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Soeben kommt ein Brief aus Augsburg. Darin steht nichts Neues, außer dass König Ferdinand angekommen
								ist und dass der Kaiser einem Prädikanten [<persName ref="p18144" cert="high">Johannes Weiß</persName>] des <persName ref="p18250" cert="high">Herzogs Moritz von Sachsen</persName> das Predigen
								aufgrund dessen ausgelassener, freimütiger Reden untersagt hat. Es wird alles noch schlimmer kommen!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 667f, Nr. 1487</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3059, S. 603</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13108">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1547-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13109"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13107"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13115"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13102"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13115"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13100"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13102"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13115"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13100"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13111"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13103"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13115"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13100"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13111"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13103"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="11">Latein</language>
				<language ident="de" usage="987">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13108%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__257_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13108/Autograph/00 E_II_357__S__257_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13108%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__258_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13108/Autograph/01 E_II_357__S__258_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass der Brief an Bullinger gerichtet ist, geht eindeutig aus dem Inhalt hervor.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid mitt allem guͦtem durch Christum von gott zuͦvoran, furgeliepter, sonders vertrauwter, getruwester bruͦder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ewer zway schreyben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vom 24. (s. dazu <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-1" type="qv"/>) und 25. Oktober (<ref target="file13102">Nr. 3053</ref>).</note> hab ich zuͦ sonderm danck empfangen, dann<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">da; weil.</note> sy voller truw und liebe sind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der herr seye ewer lon ewigklich.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sovyl ewer getruw, christelich warnung betrifft,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-2" type="qv"/>.</note> könnend myne herren sölichs alles wol erkennen; und wann sy der sach möchtend ober<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">entledigt; vgl. <bibl>Fischer</bibl> V 17 s.v. obersein.</note> sein, were in<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">ihnen.</note> das allerliebst.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wie will oder soll man im<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">dem.</note> anderst thain?<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">(Abhilfe) tun.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die not und fahr<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gefahr.</note> tribt und tringt, ehrliche und christeliche mittel ze suͦchen, und das, was ymmer müglich, furgenommen werde, on verletzung der ehren gottes und des gewissens, und darnach wyter den truwen gott walten ze lassen und den handel ze bevelchen.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Konstanzer entschlossen sich damals, <persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName> einen Brief an <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> mitzugeben, in dem sie diesen um Versöhnung baten; s. Weiteres dazu unten in <ptr target="qvfn17326-5" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17326-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ewerer herren getruw mittliden nemmend die unser mitt aller danckparkait an.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der truw gott erhalt euch im frid und allem guͦtem ewigklich und lasß euch in gleyche farlichait nymmer<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">niemals; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 2050.</note> gerathen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des anderen halber, davon ir schreibt,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">In <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-3" type="qv"/>.</note> ob man dem k[aiser]<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> von unseretwegen schreiben sollte, wert ir hiemitt beschaid von meynem l[ieben] vetter<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p4082" cert="high">Konrad Zwick</persName>. - Vom gleichen Tag wie der vorliegende Brief ist auch ein mit "Burgermaister und die gehaimen Rät der Statt Constanntz" unterschriebener und an den Zürcher Rat adressierter Brief (Zürich StA, A 205.2, Nr. 22a), in dem allerdings von einem etwaigen Brief der Eidgenossen an den Kaiser nicht die Rede ist. Doch aus unten Z. <ptr target="qvzl17326-4" type="qv"/> und dem nächsterhaltenen Brief des Konstanzer Rats an den Zürcher Rat, der vom 21. November ist (Zürich StA, A 205.2, Nr. 23), wird deutlich, dass Zwick damals einen zusätzlichen (heute unbekannten) Brief verfasst hatte und dass ein Konstanzer Bote mit den zwei Schreiben (und vermutlich auch dem vorliegenden Brief) nach Zürich gesandt wurde, wo er drei Tage verbrachte, wie dies aus dem um diese Zeit in Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 70 der Abteilung "Usgeben allerley", entstandenen Eintrag hervorgeht ("Verzart ein bot von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> Zum Rotenhuß in drig tagen, 1 lib., 6 Schilling"). Dass der Zürcher Rat den Aufenthalt dieses Boten finanzierte, erklärt sich insofern, als die Konstanzer mit dieser Gesandtschaft den Zürchern versichern wollten, dass sie bei ihren Verhandlungen mit dem Kaiser nichts genehmigen würden, das den Eidgenossen zum Nachteil gereichen könnte; s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-9" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17326-1" type="zfn"/></note> empfachen, den es noch zuͦ fruͤ bedunckt; wellt<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Subjekt ist <persName ref="p4082" cert="high">Zwick</persName>.</note> lieber, das es allso <pb type="edition" next="604"/> noch gespart wurde<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">das es allso noch gespart wurde: dass man dies [nämlich die Sendung eines Briefes der Eidgenossen an den Kaiser] also noch aufschieben würde.</note>, byß der bischoff<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Von Konstanz, <persName ref="p7852" cert="high">Johann von Weeze</persName>.</note> ouch drengen wirt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und bedunckt mich warlich, wol von ime<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist Zwick.</note> bedacht sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst fröwt uns warlich hertzlich und treffelich wol und mehr dann<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">als.</note> wol, das wir usß ewerm schreiben vernemmend, das ettlich guͦt herren der eweren sölich getrüwe gedancken unserthalb habend, und diß genaigten willens sind, uns furderlich ze sein, dann wir danebend hoffend, sy solltend von den anderen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Wohl von den anderen eidgenössischen Orten.</note> folg haben.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">folg haben: Zustimmung finden; s. <bibl>SI</bibl> I 810.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So bedanck ich mich uff das allerhochst und getrulichst mir möglich ewers gantz christelichen empietens und bruͤderlichen begebens<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Erbietens; s. <bibl>FNHDW</bibl> III 545.</note> des underschloffs<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">einer Unterkunft (als Zufluchtsort), in Bezug auf Bullingers Angebot in <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-4" type="qv"/>.</note> halber, welchs ich billich<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">gebührenderweise.</note> fuͤr ain höchste guͦtthat erkennen soll (wills ouch allso bey euch bevorhaben,<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zu verstehen: ich will mir vorbehalten [auf das vorläufig ausgeschlagene] Angebot zurückzukommen.</note>, dann nieman waist, wie sich die sachen noch zuͦtragen mögend)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, wiewol ich by mir entschlossen byn, myn lyb und leben by den meynen mitt bistand der gnaden gottes, wie billich, ze lassen, es were dann, das ich oder die meynen sonderlich gemaint und gesuͦcht<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">sonderlich gemaint und gesuͦcht wurden: gezielt (vom Kaiser) gesucht würden.</note>, und allso von den unseren selbs<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint ist die Konstanzer Obrigkeit.</note> ze weychen gebetten wurden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der truw vatter im himel wells alles dermassen anschicken<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">einrichten.</note>, das wir under dem schatten siner flugel<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 57 (Vulg. 56), 2</ref></cit>.</note> noch lenger schuͦtz und schirm habind und unß desselbigen zuͦ sinem lob gebruchind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der guͦt, fromm <persName ref="p8354" cert="high">Lętus</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName>. - Vgl. schon <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>,<ptr target="qvzl17323-1" type="qv"/>.</note> ist hie.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hat von deren von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> wegen mitt dem <persName ref="p2916" cert="high">Schärtle</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p2916" cert="high">Sebastian Schertlin</persName>. - Es ging um den Verkauf von dessen Herrschaft <placeName ref="l76" cert="high">Burtenbach</placeName>; s. <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>, <ptr target="qvfn17323-4" type="qv"/>.</note> ze handlen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bevilcht mir, euch vyl, vyl dienst<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ehrerbietung; s. <bibl>SI</bibl> XIII 763.</note>, ouch alles liebs und guͦts ze schreiben von seinen wegen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sagt gar nichts newes von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, dann das der könig<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinand I.</persName> - Er war am 20. Oktober in Augsburg eingetroffen; s. <ref target="file13019">Nr. 2970</ref>, <ptr target="qvfn17236-3" type="qv"/>.</note> auch an seye kommen und man gar bald des concilij halber schliessen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">beschließen.</note> werde, wa<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wo. - Siehe <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-4" type="qv"/>; <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-4" type="qv"/>; <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>, <ptr target="qvfn17324-2" type="qv"/>.</note> und wie dasselbig ze halten seye.<pb type="edition" next="605"/></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach gott, da wirt erst angst, not, verfolgung und bluͦtvergiessen angericht werden wider alle diejhenigen, die sich hierinn gehorsam nitt erzögen und bewyesen wellend!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich seiner kirchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="258"/>Ich will euch yetz in höchster yl abschriben die schrifft, so auff gestert von klain und grossen räthen gantz ainhelligklich dem von Landouw<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName>, der am 27. Oktober in Konstanz eingetroffen war und den Konstanzern einen Brief von dem zwischen ihnen und dem Kaiser vermittelnden <persName ref="p4953" cert="high">Georg Gienger</persName> (zu diesem s. <bibl>HBBW</bibl> XVIII 400) mitbrachte, in dem die Konstanzer (infolge ihrer am 23. und 24. September verfassten Schreiben; s. dazu s. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>, <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/>) von Gienger dazu ermutigt wurden, den Kaiser um Vergebung zu bitten; s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 33f. - Blarer kam nicht mehr dazu, das dem Landvogt <persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName> anzuvertrauende Schreiben abzuschreiben und es dem vorliegenden Brief beizulegen; s. unten Z. <ptr target="qvzl17326-6" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17326-4" type="zfn"/></note> zuͦzeschicken<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">In der Konstanzer Herberge, in der <persName ref="p7612" cert="high">Hans Jakob von Landau</persName> sich damals aufhielt. - Dieser sollte das an den Kaiser gerichtete Gesuch mitnehmen; s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 36. Der Entwurf des vom Konstanzer Rat verfassten Schreibens an den Kaiser datiert laut Blarers obiger Angabe vom 27. Oktober, doch wird die davon erstellte Ausfertigung erst ein oder zwei Tage später anzusetzen sein, wie dies aus unten Z. <ptr target="qvzl17326-6" type="qv"/> deutlich wird. In ihrem Brief erklärten sich die Konstanzer bereit, sich mit dem Kaiser zu versöhnen und ihn als die von Gott verordnete weltliche Obrigkeit anzuerkennen, äußerten aber zugleich die Hoffnung, dass der Kaiser nichts von ihnen verlangen werde, das gegen ihr Gewissen verstoße (vgl. auch <ref target="file13119">Nr. 3070</ref>,<ptr target="qvzl17336-12" type="qv"/>); s. <hi>Maurer,</hi> aaO, S. 35f. - Zum Schicksal dieses Gesuchs s. <ref target="file13133">Nr. 3084</ref>, <ptr target="qvfn17350-3" type="qv"/>; <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-7" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17326-5" type="zfn"/></note> bewilliget worden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man ist, gott hab lob, gantz ainig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und fuͤr daß best angesechen, man articuliere und dinge nichts ausß<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">man articuliere und dinge nichts ausß: man verpflichte sich zu nichts und formuliere keine Vorbehalte.</note> in der aussönung, dann, was wider gott und ehr, dinget sich selbs uß<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">dinget sich selbs uß: schließt sich von selbst aus.</note>, und wa es hernach uns sollte zuͦgemuͦtet werden<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">wa es hernach uns sollte zuͦgemuͦtet werden: wenn es von uns verlangt werden sollte.</note>, ist man yetz nochmals des willens, darinn kainswegs zuͦgehellen<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">zuͦ gehellen: einzuwilligen.</note>, und hat mans darnach gegen mengklichem<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">jeden.</note> dest baß zuͦ verantwurten.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">dest baß zuͦ verantwurten: desto besser zu rechtfertigen.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe gnad!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Den bittend hertzlich und mitt allen truwen fuͤr uns, das wir nienen anstossind<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">nienen anstossind: an keinem Hindernis hängenbleiben.</note>, sonder allweg<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">stets.</note> uff richtigem weg durch seinen hailigen gaist gefurt und gelait werdind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich hab meinem lieben v[etter] Conraten Z[wick] ewer schreiben<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Bullingers Brief vom 25. Oktober, ganz besonders die Stelle in <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-5" type="qv"/>.</note> selbs nitt lesen lassen, dann ich besorgt, er möchte ain argwon fassen<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">argwon fassen: Verdacht schöpfen. - Zu Zwicks isolationistischem politischen Kurs, der bei den Zürchern auf Missverständnis hätte stoßen können und vermutlich auch stieß, s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-3" type="qv"/>.</note>, ir maintend vyllicht inn mitt dem, so ir schreibend, es mochten vyllicht by unß <pb type="edition" next="606"/> syn<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">es mochten vyllicht by unß syn: es könnte vielleicht Personen unter uns geben.</note>, die vyllicht besser kaiserisch seyen, etc.; daran im aber treffelich<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">erhebliches.</note> unrecht beschech, dann köndt er, wais ich wol, er sturbe, die <foreign xml:lang="la">libertatem patrię</foreign> und ir wolfart zuͦ erretten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er wollt mir bevolchen haben, euch ze schreiben dasjhenig, so er schribt<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Gemeint ist: Er hätte lieber Blarer den oben in Z. <ptr target="qvzl17326-2" type="qv"/> erwähnten Brief schreiben lassen.</note>, dann er beschwardt sich des schreybens etwas, sonderlich diewyl ettliche seine schreiben vormals ouch nitt habind wellen recht verstanden werden, wie ers gemaindt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hab inn doch ze schriben bewegt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es fröwt in sonderlich, das ir euch nitt allain mir, sonder ouch den mynen underschlof ze geben empieten,<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Siehe dazu schon oben Z. <ptr target="qvzl17326-8" type="qv"/>.</note> dann er hat dise kunfftige fäll<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Eventualitäten.</note> all vor langem bedacht, und wie er seine sachen schicken<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">seine sachen schicken: seine Angelegenheiten ordnen.</note> wellt im fal, das es sich hie nitt, wie es söllte, zuͦ tragen wurd.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hab allweg vernomen, das syn hertz und gemuͤt zuͦ euch und gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> gestanden, und er sich dahein ze ziechen begert, wann sein fuͦg nitt mehr sein wurde<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Gemeint ist: Wenn es nicht mehr angesagt wäre.</note>, hie ze beleyben, wie er dann warlich mehr fahr dann sonst nieman hie zuͦ bestohn hat, sollt es naiswan<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">irgendwann; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1990.</note> ain ruchen, harten weg hiruß<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Aus der Lage, in der Konstanz sich damals befand.</note> wellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich hab vom <persName ref="p8354" cert="high">Lęto</persName> gestert under andern worten wol gemerckt, das er naiswas<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">irgendetwas; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 1990.</note> ouch von des vetters sach und kriegskunst<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Zu <persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> Kriegsmaschine s. <ref target="file13029">Nr. 2980</ref>, <ptr target="qvfn17246-3" type="qv"/>; <ref target="file13115">Nr. 3066</ref>,<ptr target="qvzl17332-3" type="qv"/>.</note> wissens tragt und willens, mitt ime darausß<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">darüber; s. <bibl>Fischer</bibl> II 70.</note> ze reden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nitt waiß ich von wesß wegen oder waher er mitt<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">damit.</note> kompt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Will erst baß hinach<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">danach.</note> fragen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich beger hertzlich, das diß sach nieman dann dem vatterland oder ainer Aidgnoschafft oder ettwarn<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">jemandem; s. <bibl>Fischer</bibl> II 894, s.v. etwer.</note> derselbigen im fal der not zuͦ guͦtem keme.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Waiß ouch, das er sölichs ouch sunst nieman baß gondte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die schrifft, so ich euch abschriben wellen,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Siehe dazu oben Z. <ptr target="qvzl17326-3" type="qv"/>.</note> ist von mir onversechens<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">unerwartet.</note> widerum gefordert, und mir zuͦ kurtz worden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der vetter aber ist mittenzuͦ<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">unterdessen.</note> by mir gewesen und gesagt, ich soll michs nitt lassen irren<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">michs nitt lassen irren: mich deshalb nicht beunruhigen lassen.</note>: Er welle euch selbs ain summarium davon zuͦ schreiben.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67"><persName ref="p4082" cert="high">Zwicks</persName> Brief ist belegt, aber nicht mehr erhalten; s. oben <ptr target="qvfn17326-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Datum in yl, den 28. octobris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="607"/>Yetz hab ich schriben von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, aber gar nichts news, dann das der könig auch ankommen ist<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Vgl. schon oben Z. <ptr target="qvzl17326-7" type="qv"/>.</note> und der kaiser des <persName ref="p18250" cert="high">hertzog Mauritzen</persName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p18250" cert="high">Kurfürst Moritz von Sachsen</persName>.</note> prediger<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Gemeint ist <persName ref="p18144" cert="high">Johannes Weiß</persName> (Albinus; geb. 1498 in <placeName ref="l2439" cert="high">Kronach</placeName>, gest. 2. August 1561 in <placeName ref="l1682" cert="high">Meißen</placeName>), der eine Zeitlang Feldprediger von <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName> gewesen war, aber im Februar 1547 im Feldlager vor <placeName ref="l1736" cert="high">Zwickau</placeName> wegen seiner politischen Äußerungen entlassen wurde. Er zog sich daraufhin nach <placeName ref="l1682" cert="high">Meißen</placeName> zurück, wo er als Prediger an der Fürstenschule wirkte. 1552/53 wurde er von Moritz begnadigt und wieder als Feldprediger angenommen. Siehe Bartholomäus <hi>Clamorinus,</hi> Eine Troͤstliche Leichpredigt des ehrwirdigen Herrn Johan Weissen ..., <placeName ref="l196" cert="high">Görlitz</placeName> 1582 (<bibl>VD16</bibl> C 4018); <bibl>MBW-Reg</bibl> XI (Personen A-E) 52; Johannes <hi>Hermann,</hi> <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> (1521-1553). Landes-, Reichs- und Friedensfürst, Beucha und Markkleeberg <note type="sup">2</note>2013, S. 61f. 240f. - Diese Nachricht bezieht sich also nicht auf ein <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Ereignis, sondern auf ein schon länger zurückliegendes Geschehen. Blarers Quelle ist der an ihn gerichtete und von <persName ref="p8173" cert="high">Sixt Birck</persName> am 17. Oktober verfasste Brief (<bibl>Blarer BW</bibl> II 665, Nr. 1484), in dem dieser diese Nachricht nach dem Bericht über eine angeblich am 3. September über <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> beobachtete Himmelserscheinung (zu welcher s. auch <bibl>MBW-T</bibl> XVII 234f, Nr. 4930) mitteilt: "Electoris Mauritii concionatori concionibus nuper propter <foreign xml:lang="el">παρρησíαν</foreign> interdictum". In Bircks Mitteilung ist das Wort "nuper" vermutlich als "ehedem" (s. <bibl>Kirsch</bibl> 1908) zu deuten. Zu beachten ist auch, dass Birck diese Entlassungen nicht dem Kaiser zuschreibt, sondern dass vielmehr Blarer die Passivkonstruktion des Satzes mit dem Kaiser in Verbindung brachte.<ptr target="zfnfn17326-2" type="zfn"/></note> das predigen <foreign xml:lang="la">propter immodicam</foreign> <foreign xml:lang="el">παρρησίαν</foreign><note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">Freimütigkeit im Reden.</note> nidergelegt <note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">untersagt; s. <bibl>SI</bibl> III 1191.</note> hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed sequentur atrociora.<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Vgl. nämlich oben Z. <ptr target="qvzl17326-9" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Zur Übermittlung dieses Briefes s. oben <ptr target="qvfn17326-1" type="qv"/>.</note>.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>