<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13110" type="Brief" source="HBBW-20" n="3061">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / [Marburg] an Heinrich Bullinger, [zwischen 30. Oktober und 13. November 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,968 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 356a,968 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Beiliegend das von <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName> hervorgebrachte Monster [<persName ref="p3138" cert="high">Thamers</persName> 28 Thesen gegen die
								Rechtfertigungslehre], das jener lange ausgebrütet hat! Noch eine größere Anzahl solcher Monster würden
								erscheinen, hätte man es ihm nicht verboten. Bei dieser Übersendung geht es <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> nicht darum, den
								vermutlich schon angeschlagenen Ruf dieses Verrückten in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> zu schmälern. Vielmehr sollen die Zürcher
								feststellen können, wohin <persName ref="p3138" cert="high">Thamers</persName> Eifer für Neuigkeiten, für allegorische und sophistische Erklärungen,
								seine Streitsucht, Arroganz und sein Ehrgeiz, ja seine Verachtung der alten und neueren Kirchenväter führt.
								Man hätte schon genug mit den Angriffen der [katholischen] Gegner zu tun. Nun erhalten diese auch noch die
								Hilfe von Verrätern, die wie einst jener [<persName ref="p18780" cert="high">Herostrat</persName>] (der den Tempel von <persName ref="p18778" cert="high">Diana [Artemis</persName> in Ephesos] in Brand
								steckte) berühmt werden wollen und um die Gunst des Gegners buhlen, da sie merken, dass sie durch ihren Wahn
								unter den aufrichtigen Gelehrten nichts mehr zu suchen haben!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Was mit diesem <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> geschehen wird, ist noch unklar. In angriffigen und giftigen Predigten hat er
								seine Ansicht verteidigt und die Lehre seiner Kollegen in Verruf gebracht. Daraufhin wurden ihm solche
								Predigten von der dafür zuständigen gerichtlichen Instanz in Marburg verboten, und er musste versprechen,
								künftig davon abzusehen. Doch sagte er danach in einer Predigt, dass er trotz des Geschwätzes seiner
								Kollegen nichts anderes glauben könne; er sei keinem verpflichtet, weder <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> noch dem Wortlaut des
								Augsburgischen Bekenntnisses; da aber einige der Auffassung seien, er predige einen Mist, andere wiederum
								behaupten, er sei nicht bei Trost, wolle er seine Stelle kündigen, bis der Herr ihm wieder Verstand
								verleihe; mittlerweile sollten sich seine Zuhörer nach einem besseren Prediger umsehen, es sei denn, man
								erlaube ihm, gemäß den Eingebungen des Heiligen Geistes und im Einklang mit seinem Gewissen zu predigen.
								Dies sagte er, ohne sich zuvor mit dem landgräflichen und mit dem städtischen Rat abgesprochen zu haben und
								nur darum, um beim unaufgeklärten Volk (bei dem er durch seine Heuchelei als sehr fromm gilt) seine Kollegen
								verhasst zu machen (was ihm übrigens gelungen ist). Er beschuldigte diese zudem, ihm Anlass gegeben zu
								haben, eine Woche später erneut über seine Ansichten zu predigen. Gemäß den Befürchtungen einiger ist es
								schon beinahe zum Aufruhr gekommen. All dies tat er, ohne dazu <pb type="edition" next="613"/> von seiner
								Obrigkeit aufgefordert worden zu sein, sei es durch seinen Superintendenten [<persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft</persName>] oder die Räte, die
								ihn angeheuert hatten und ihn allein dazu hätten befähigen können.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Um den Anschein zu erwecken, er habe Recht, plante er jene, seiner Ansicht nach wichtige Disputation
								und schlug an einem Feiertag seine Thesen an den Türen der [Universitäts]Kirche an. In einer Predigt
								bekundete er seinen Siegeswillen und erklärte, dass er nicht mehr vorhabe, nur auf Druck seiner Kollegen
								leichtfertig zu kündigen. Drei Tage später wurde dem Drucker [<persName ref="p5499" cert="high">Andreas Kolbe</persName>] der Weiterverkauf der Thesen
								untersagt, und <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> wurde von den landgräflichen Räten nach Kassel vorgeladen und gebeten, die geplante
								Disputation und auch seine Ansicht aufzugeben. Er antwortete, er werde nicht gegen sein Gewissen handeln
								können, es sei denn, er werde durch Gewalt davon abgehalten. So verbot ihm der hessische Kanzler 
								<persName ref="p18359" cert="high">[Tilemann Günterode]</persName> das Dozieren und das Predigen. In Kassel setzte er sich für eine Reise nach <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberg</placeName> ein, wo er
								seine Ansicht mit <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName> besprechen wolle, als wären die Auffassungen des Letzteren nicht
								deutlich genug in dessen Schriften dargelegt! Er tat dies vermutlich, um die hessischen Räte versöhnlich zu
								stimmen oder dann, um dank dieser Reise nicht in seiner Anwesenheit die Schande [des Lehr- und
								Predigtverbots] erleben zu müssen. Mögen die Kirche und die Schule Marburgs von diesem unruhigen und frechen
								Menschen befreit werden und der Friede wieder einkehren!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Sonst hat <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> nichts zu berichten, außer dass er <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> innigst bittet, dafür zu sorgen, dass den
								[in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> studierenden Johannes und <persName ref="p8457" cert="high">Justus Vulteius</persName>] aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2927">Wetter</placeName> baldmöglichst der Betrag ausbezahlt wird,
								den die [vier] Zürcher Studenten [die in Marburg studiert hatten] von <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> und anderen ihrer Freunde
								geborgt hatten (<persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> hat eine schriftliche Aufstellung dieser Schulden und möchte die Rückerstattung der
								geborgten Beträge vorantreiben können). Die Wetteraner sollen daraufhin den Erhalt dieses Geldes mit einem
								an <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> oder <persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pincier</persName> gerichteten Brief bescheinigen. Die Briefsendung soll <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName>
								zugeschickt werden, der sie unverzüglich und ohne großen Aufwand weiterleiten kann. Es wäre auch denkbar,
								dass die hessischen Studenten oder auch <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> schriftlich bezeugen, dass den Ersteren die von diesen
								gewünschten Geldbeträge allmählich ausbezahlt werden. So könnte <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> das von ihm vorgeschossene Geld [bei
								der Familie der beiden Wetteraner] endlich einlösen, denn er hat es bitter nötig. <persName ref="p8009" cert="high">Johannes Fabricius Montanus</persName>
								schuldet 21 fl., 10 Batzen und 1 Weißpfennig; der verstorbene <persName ref="p8469" cert="high">Heinrich Hindermann</persName> 16 fl. und 8
								Batzen; <persName ref="p6534" cert="high">Karl Schweninger</persName> 20 fl. und 4<note type="sup">1/2</note> Batzen; <persName ref="p1234" cert="high">Hans Rudolf Funk</persName> 15 fl., 12 Batzen und 1
								Weißpfennig. Im Ganzen also: 74 fl. (je zu 15 Batzen), 4<note type="sup">1/2</note> Batzen und 2 Weißpfennige.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Grüsse, auch an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Familie und an alle, die <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> kennengelernt hat.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Otto Opper, Theobald Thamer (1502–1569). Sein Leben und seine religiöse Gedankenwelt, Dresden 1941, S. 134f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3061, S. 613</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13110">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-10-30" notAfter="1547-11-13" cert="low">[zwischen 30. Oktober und 13. November 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13111"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13109"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file58"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13056"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file58"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13056"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file58"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13056"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13111"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13103"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file58"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13056"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13111"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13103"/>
					<ref type="child" target="file775"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="12">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="982">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13110%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__968_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13110/Autograph/00 E_II_356__S__968_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13110%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__969_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13110/Autograph/01 E_II_356__S__969_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En mitto vobis monstrosum hunc <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldi</persName> nostri partum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Thamers 28 Thesen gegen die protestantische Lehre der Rechtfertigung durch den Glauben <hi>allein</hi> mit dem Titel: De fide, quae per dilectionem operatur, disputatio prima contra eos, qui secundam tabulam [d.h. die zweite Tafel der Zehn Gebote mit den ethischen Vorgaben] a prima sicut coelum a terra separent. Der Einblattdruck wurde nach dem 18. September (s. <hi>Thamer,</hi> aaO, f. Dij) und vor dem 5. Oktober (vielleicht aber auch etwas später; s. unten <ptr target="qvfn17293-3" type="qv"/>) in Marburg vom Drucker <persName ref="p5499" cert="high">Andreas Kolbe</persName> erstellt (s. <hi>Thamer,</hi> aaO, f. Dij,v.). Zur Beschreibung und Abbildung des Einblattdruckes s. Irena <hi>Backus,</hi> <persName ref="p3138" cert="high">Theobald Thamer</persName>, in: <bibl>Bibliotheca dissidentium</bibl> III 107f.<ptr target="zfnfn17293-2" type="zfn"/></note>, quem diu quidem parturiit, nunc autem demum in lucem aedidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adhuc plures eiusmodi aediturus, nisi prohibitus esset.<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3">Am 5. Oktober wurde der in Marburg lehrende Rechtsprofessor <persName ref="p18103" cert="high">Johann Eisermann</persName> (Schwiegervater Happels; s. <bibl>HBBW</bibl> XVI 137f) in einem Brief der hessischen Kanzlei in Kassel gebeten, eine öffentliche Disputation zu verhindern und die anscheinend bereits gedruckten Thesen <persName ref="p3138" cert="high">Thamers</persName> "zu Euch [zu] nehmen und uns anhero bringen zu lassen", und dies, auch wenn sie noch ungedruckt wären; s. <hi>Opper,</hi> aaO, S. 31, Anm. 22.<ptr target="zfnfn17293-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto autem propterea, non ut stulti<pb type="edition" next="614"/> hominis existimationem, si qua est apud vos, minuam, sed ut cognoscatis, quo denique evadat illud novitatis, allegoriarum, sophistices et <foreign xml:lang="el">ϕιλονεικίας</foreign><note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">φιλονικείας</foreign>.</note><note xml:id="fn4" type="footnote" ana="lex" n="4">Streitsucht.</note> studium, veterum patrum ac recentiorum contemptus, ambitio et arrogantia immodica atque invidia, quasi vero non satis sit nostram religionem oppugnari ab adversariis ex professo, nisi etiam et nosmetipsi pro viribus eos<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="lex" n="5">adversarios.</note> iuvemus novis commentis nostris, scilicet ut innotescamus non secus ac ille<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist <persName ref="p18780" cert="high">Herostrat</persName>, der 356 v. Chr. den Tempel von [<persName ref="p18778" cert="high">Diana] Artemis</persName> in Ephesos in Brand steckte, um nicht in Vergessenheit zu geraten; s. <hi><persName ref="p19957" cert="high">Strabo</persName>,</hi> Geographica, 14, 640.</note>, qui <persName ref="p18778" cert="high">Dianae</persName> incendit templum, scilicet ut nobis aditum patefaciamus ad eorum benevolentiam, cum videamus nostris furiis apud synceros doctores locum non esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid de illo futurum sit, nondum satis constat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aliquot concionibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu diesen Predigten kam es immer wieder seit dem 11. September; s. <hi>Thamer,</hi> aaO, f. Bi,v.; <hi>Opper,</hi> aaO, S. 27-36.<ptr target="zfnfn17293-4" type="zfn"/></note> acerrime, ne dicam rabiose, eam causam agitavit satis aperte perstringendo symmistarum suorum quoque doctrinam, adeo ut prohibitus sit id facere ab<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> assessoribus <foreign xml:lang="el">δικαστηρίου</foreign><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">des Gerichtsgremiums (der Stadt und Kirche Marburgs). - Zu dieser Vorladung kam es am Samstag, 17. September; s. <hi>Thamer,</hi> aaO, f. Biiij,r.-Dij,r. - Opper hat sich nicht bemüht, die Ereignisse in ihrer richtigen chronologischen Reihenfolge darzustellen.<ptr target="zfnfn17293-5" type="zfn"/></note> nostri (ut vocant) et stipulata manu coactus sit polliceri, quod non vellet id amplius facere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum ille postea inter caetera dixit pro concione se non posse aliter credere, quicquid etiam alii garrirent; se non addictum cuiquam homini, neque in <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> vel Augustanę confessionis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Das Augsburger Bekenntnis von 1530.</note> verba iurasse aut velle iurare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quia intellexisset alios dicere, quod de furcis (id est von mistgabeln) concionaretur<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> concionarretur.</note>, alios vero asserere<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, quod perturbato esset cerebro, etc., se velle, dixit<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, resignatum officium concionandi, donec dominus ipsi cerebrum suum iterum confirmaret et componeret; interim sibi prospicerent optimi auditores de meliori concionatore; nisi permitteretur ipsi concionari, quod ipsi suus, immo dei spiritus et conscientia sua dictaret, se non velle amplius ministerio verbi fungi!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod totum fecit non prius consulto ea de voluntate sua vel senatu<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Der landgräfliche Rat in Kassel.</note> et magistratu<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Der Stadtrat von Marburg.</note> nostro ac suo, saltem ut in invidiam adduceret apud imperitum <ptr target="fnf" type="footnote" n="f"/>([c]uravit hypocrisi, [u]t habeatur<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> addictissimus)<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> habeat, <hi>wo</hi> habeat <hi>von <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> aus</hi> haberet <hi>korrigiert wurde.</hi></note> populum suos eiusdem officii consortes - quod et contigit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam parum abfuit a seditione (cuius metu fuere aliqui<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu verstehen: einige hegten diese Befürchtung. - Vgl. <hi>Opper,</hi> aaO, S. 29.</note>)<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> vel potius invidia in reliquos concionatores, qui eum <pb type="edition" next="615"/> hortarentur<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Hier wohl im Sinne von "ihn (dazu) angetrieben hätten", indem sie ihm durch ihre in ihren Predigten geäußerten Angriffe Anlass dazu gegeben hätten.</note>, ut octiduo post iterum concionaretur.<ptr target="fni" type="footnote" n="i"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">[E]t fecit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierverlust.</hi></note>, non vocatus a legittimo suo magistratu, ut episcopo suo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft</persName>, Superintendent von Marburg seit 1537.</note>, vel iis dominis, qui antea conduxerunt eum aut in quorum hoc est potestate.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque ut videretur recte sentire, instituit hanc disputationem (valvis templi die festo<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nämlich am Sonntag, 23. Oktober; s. <hi><persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>,</hi> aaO, f. Dij,v.; <hi>Opper,</hi> aaO, S. 32. - Hier ist von der Universitätskirche, der Johannes dem Täufer geweihten, ehemaligen Dominikanerkirche, die Rede.<ptr target="zfnfn17293-6" type="zfn"/></note> affigens<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unausgesprochen ist das Akkusativobjekt, d.h. der Einblattdruck mit <persName ref="p3138" cert="high">Thamers</persName> 28 Thesen, die ihr Verfasser am 29. Oktober in einer Disputation zu verteidigen beabsichtigte; s. <hi><persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>,</hi> aaO, f. Dij,v.<ptr target="zfnfn17293-7" type="zfn"/></note>)<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, quasi rem arduam, iactavitque pro concione se disputaturum cum suis adversariis et obtenere<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">= obtinere; s. <bibl>Stotz</bibl> III 348, <ref target="file10333">Nr. 302</ref>.3.</note> velle palmam; non temere se deserturum propter illos ministerium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed triduo post<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Am 26. Oktober also. - An diesem Tag schrieb tatsächlich <persName ref="p18103" cert="high">Eisermann</persName> an die Kanzlei in Kassel: "Ich hab auch die getruckte Themata, was dero noch vorhanden gewesen, zu mir genommen, welcher hundert getruckt und verkauft worden sind" (s. <hi>Opper,</hi> aaO, S. 32, Anm. 26, wo das Datum fälschlich als "25." angegeben wird; s. aber Urkundliche Quellen zur hessischen Reformationsgeschichte, Bd. 3: 1547-1567, bearb. v. Günther Franz und Eckhart G. Franz, Marburg 1955, S. 11, Anm. 1 zu <ref target="file10616">Nr. 578</ref>).<ptr target="zfnfn17293-8" type="zfn"/></note> interdictum typographo<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p5499" cert="high">Andreas Kolbe</persName>; s. oben <ptr target="qvfn17293-2" type="qv"/>.</note>, ne venderet illa exemplaria amplius, et vocatus ille<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>. - Er wurde mit <persName ref="p5516" cert="high">Adam Krafft</persName> nach Kassel vorgeladen. - Beide verließen Marburg am 26. Oktober; s. <hi><persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>,</hi> aaO, f. Dij,v.; <hi>Opper,</hi> S. 32, Anm. 26.<ptr target="zfnfn17293-9" type="zfn"/></note> Cassellas<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Kassel. - Dort wurde <persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName> am 28. Oktober verhört; s. <hi>Opper,</hi> ebd.<ptr target="zfnfn17293-10" type="zfn"/></note> rogatus est a consiliariis principis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>, der damals von <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> in <placeName ref="l119" cert="high">Donauwörth</placeName> gefangen gehalten wurde.</note>, missam vellet facere illam disputationem et novam opinionem,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist: ob er die Disputation und seine neue Auffassung aufgeben (fahren lassen) wolle.</note> et consentanea Augustanę confessioni praedicare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Respondit id se nonnisi contra suam conscientiam posse facere neque facturum, nisi prohiberetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interdictum est igitur illi, ut audio, a vicario principis<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der hessische Kanzler <persName ref="p18359" cert="high">Tilemann Günterode</persName>.</note> et lectione et concionibus publicis; agitque Cassellis eo praetextu, quod velit ire <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergam</placeName>, ut ibi conferat cum <persName ref="p2095" cert="high">Philippo</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName>. - Laut <hi><persName ref="p3138" cert="high">Thamer</persName>,</hi> aaO, f. Ei, kam dieser Vorschlag von anderen. Vgl. auch <hi>Opper,</hi> aaO, S. 35.<ptr target="zfnfn17293-11" type="zfn"/></note>, quasi vero huius sententia non satis clare explicata sit suis scriptis!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum suspicor ego, quod ibi agat, vel ut sibi reconciliet consiliarios, vel quod <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergam</placeName> profecturus sit, ne hic agat cum aliqua sua ignominia.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Der Landgraf untersagte dieses Treffen (s. oben <ptr target="qvfn17293-1" type="qv"/>), u.a. weil er wegen <persName ref="p4443" cert="high">Johannes Bugenhagens</persName> Büchlein (s. dazu <ref target="file13094">Nr. 3045</ref>, <ptr target="qvfn17314-3" type="qv"/>) verstimmt war.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed, utut res habet, faxit dominus, ut schola et ecclesia nostra liberetur tam<pb type="scan" next="969"/> inquieto, petulante et arrogante spiritu, nobisque pacem concordiamque fidei largiatur pe[r]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Hier und unten Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> filium suum dilectum!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="616"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Preterea quod scribam, nil est, nisi ut tuam humanitatem obnixe roge[m], quo curet numerari iuvenibus nostris Veteranis<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Johannes und <persName ref="p8457" cert="high">Justus Vulteius</persName> aus <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l1678">Wetter (Hessen)</placeName>. - Anfang November 1547 setzte also <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> voraus, dass die <persName ref="p8514" cert="high">Vulteius</persName>-Brüder sich noch in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> aufhielten. - Siehe ferner <ref target="file12945">Nr. 2896</ref>, <ptr target="qvfn17002-1" type="qv"/>.</note>, quae mihi debetur a vestris<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Die Zürcher <persName ref="p8009" cert="high">Johannes Fabricius (Schmid) Montanus</persName>, <persName ref="p1234" cert="high">Hans Rudolf Funk</persName>, <persName ref="p8469" cert="high">Heinrich Hindermann (Opisander)</persName> und <persName ref="p6534" cert="high">Karl Schweninger</persName>, die in Marburg studiert hatten. - Zu dieser Angelegenheit s. <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>,<ptr target="qvzl17150-1" type="qv"/>.</note> pecunia, idque qu[am]primum fieri potest (ad me vel ad eorum amicos videlicet; quod receperint, perscribi, ut vicissim eg[o] apud hos honeste urgere solutionem possim<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> hatte vermutlich für diese Beträge gebürgt.</note>)<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note>, nam non sine damno et molestia illa tamd[iu] careo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vellem ad d. <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> suas ad me aut <persName ref="p8115" cert="high">Pincierum</persName><note xml:id="fn30" type="footnote" ana="bio" n="30"><persName ref="p8115" cert="high">Johannes Pincier</persName>, der mit den in <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> studierenden <persName ref="p8514" cert="high">Vulteius</persName>-Brüdern verwandt war; s. <ref target="file12936">Nr. 2887</ref>, <ptr target="qvfn17154-1" type="qv"/>. - Pinciers Schwager <persName ref="p18788" cert="high">Eucharius Dryander (Eichmann)</persName> hatte den Zürcher Studenten ebenfalls Geld vorgeschossen; s. <ref target="file12932">Nr. 2883</ref>,<ptr target="qvzl17150-5" type="qv"/>.</note> literas perferri curarent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic sc[ilicet] nobis eas brevi et commode mittere posset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8009">Fabritius</persName> debet 21 fl., 10 batzen, 1 album<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Der Albus (auch Weißpfennig genannt) war damals zwischen 1/28 und 1/24 Gulden (Florin) wert; s. Helmut <hi>Kahnt,</hi> Das große Münzlexikon von A bis Z, Regenstauf 2005, S. 18f.</note>; pię memoriae<note xml:id="fn32" type="footnote" ana="bio" n="32">Durch diese Angabe ist es möglich, <bibl>HBBW</bibl> VIII 213, Anm. 1, zu ergänzen. - <persName ref="p8469" cert="high">Hindermann</persName> lebte noch im April 1546 (s. <bibl>HBBW</bibl> XVI, <ref target="file12473">Nr. 2426</ref>). Vermutlich ist er erst, nachdem er im März 1547 nach <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> zurückgekehrt war (s. dazu <bibl>HBBW</bibl> XVII 429, Anm. 59), gestorben, da <persName ref="p8009" cert="high">Johannes Fabricius</persName> in seiner Autobiographie nicht berichtet, dass er während der Rückreise gestorben wäre, und da <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> und <persName ref="p8115" cert="high">Pincier</persName> in ihren Briefen <ref target="file12932">Nr. 2883</ref> und <ref target="file12936">Nr. 2887</ref> von April 1547 noch nichts von diesem Tod zu wissen scheinen.<ptr target="zfnfn17293-12" type="zfn"/></note> Opysander 16 fl., 8 batzen; Carolus Schweininger 20 fl., 4<pb type="scan" next="1/2"/><note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>In der Vorlage eine arabische 5, die von oben bis weit unter der Zeile mit einem feinen queren, fast senkrechten Strich durchgestrichen wurde, was offensichtlich als 4<note type="sup">1/2</note> zu deuten ist, wenn <persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> sich in seiner Addition nicht geirrt hat (laut unten Z. 61 war damals 1 fl. 15 Batzen wert).</hi></note> batzen; <persName ref="p1234" cert="high">Rudolfus Funck</persName> 15 fl., 12 batzen, 1 album.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Summa: 74 fl. (zu 15 batzen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Diese Angabe erlaubt den Schluss, dass ein Florin damals 1,25 Pfund wert war (das Pfund besteht aus 12 Batzen).<ptr target="zfnfn17293-13" type="zfn"/></note>) et 4<pb type="scan" next="1/2"/><note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>In römischen Zahlen geschrieben, anhand von 4 „i“ und einem horizontal durchgestrichenen „j“ (dass Letzteres 1/2 bedeutet, ist schon längst bekannt).</hi></note> batzen, 2 albi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rogo, illis adolescentibus haec summa detur, aut saltem testentur illi<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind die Brüder <persName ref="p8514" cert="high">Vulteius</persName>.</note> a[ut] vos aliquo ad me vel ad <persName ref="p8115" cert="high">Pincierum</persName> scripto, quod recepturi sint, ubi voluerint, ut eg[o] hic solvi queam.<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="bio" n="35"><persName ref="p1456" cert="high">Happel</persName> wollte von der Familie der Brüder <persName ref="p8514" cert="high">Vulteius</persName> ausbezahlt werden.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tota familia et omnibus bonis et doctis viris, quibuscum mihi o[lim] notitia et familiaritas intercessit.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe dazu <ref target="file13056">Nr. 3007</ref>, <ptr target="qvfn17274-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro, domino <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae Tygurinae antistiti dignissimo, amico ac praeceptori suo colendo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>