<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13114" type="Brief" source="HBBW-20" n="3065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Zürich an Oswald Myconius (Geißhüsler), zwischen [1.] November 1547 und [2.] November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,181–182</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> begreift nicht, wieso die Nachricht von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName>’ Kapitulation <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> derart beunruhigt!
								Ist denn <placeName ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> nur deshalb schon verloren, weil es von den angrenzenden, starken Städten <placeName ref="l1077" cert="high">Waldshut</placeName> und
								<placeName ref="l1296" cert="high">Laufenburg</placeName>, genauso gut wie von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> aus, von den Besatzungstruppen Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> überfallen werden
								könnte? <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> kann doch nicht die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> erlösen, also auch nicht deren Verderben verursachen. Gott
								ist der Erlöser! <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> würde den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nur dann zum Verhängnis werden, wenn diese aus irgendeiner
								Trägheit oder Furcht die von Gott dargebotene Hilfe verschmähten.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> soll wissen, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Obrigkeit alles versucht hat. Doch der Erfolg blieb aus, und
								zwar nicht, weil sie nachlässig gewesen wäre, sondern aus Gründen, die nichts mit ihr zu tun haben. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>
								fragt, warum denn die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> (ob im Alleingang oder zusammen mit den anderen [protestantischen]
								Orten) keinen Schutz angeboten haben. Und was wäre denn, wenn sie nicht dies, sondern so manches andere bei
								den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> versucht haben? <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> wurde einmal zu ihnen abgeordnet; <persName ref="p8123" cert="high">Georg Müller</persName> aus dem
								Triumvirat drei Mal. Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> suchten nach geeigneten Mitteln. Sie boten an, bei den <placeName ref="l894" cert="high">vier
								[protestantischen] Städten</placeName> oder bei allen <placeName ref="l862" cert="high">Helvetiern</placeName> für die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> vorzusprechen. Doch wollten diese es
								nicht. Man erwog die Möglichkeit, dass <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> oder <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, zusammen mit <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName>, ihnen 20000
								Gulden zur Verfügung stellen könnten, wenn sie sich verpflichten würden, während zwei Jahren keine fremde
								Garnison bei sich aufzunehmen. Das Geld schlugen sie zwar nicht<pb type="edition" next="627"/> ab, doch wollten
								sie sich nicht auf eine Anzahl von Jahren festlegen. Sie meinten auch, dass es vergebens sei, über [eine
								Aufnahme der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> in den <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName>] Bund zu diskutieren. <persName ref="p8296" cert="high">[Sébastien de l’Aubespine]</persName>, der
								Gesandte des <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> Königs <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName>, kam nach <placeName ref="l555" cert="high">Winterthur</placeName>. Er verhandelte dort mit Abgeordneten
								aus <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> und machte ihnen große Versprechen, wenn sie sich nur verpflichteten, keine Truppen
								aufzunehmen, die für <placeName ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> gefährlich sind. Daraufhin schrieben sie an den König. Aber was denn, bitte?
								Sie bekannten, weiterhin Untertanen des Kaisers zu sein und nicht aus dem Reich austreten zu wollen, obwohl
								niemand das von ihnen hätte wissen wollen! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> besitzt eine Kopie von diesem Brief. Unterdessen
								versicherten sie den <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName>, dass sie kein Abkommen unterschreiben würden, aus dem den benachbarten
								<placeName ref="l862" cert="high">Helvetiern</placeName> Gefahr entstehen könnte. Sie wiederholten ihr Versprechen in einem Brief, der gestern ankam.
								Klar, dass sie das nicht vorhaben! Doch was nützt das, da sie beim Kaiser nur Bittsteller und nicht
								Gebietende sind! Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> haben wirklich alles versucht und sind also nicht schuld daran, dass die
								<placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> sich ergeben haben. Wer die Zürcher dafür verantwortlich macht, tut ihnen Unrecht!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> behauptet, dass diese grundlos vor den <placeName cert="high" ref="l3259">Innerschweizern</placeName> Angst hätten. Diejenigen, die ihm so
								etwas eingeflüstert haben, sind nichts anderes als Bösewichte! Was für Beweise haben sie dafür? Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>,
								schreibt <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, haben den <placeName ref="l28" cert="high">Baslern</placeName> einen Brief geschrieben, aus dem dies hervorgehen soll. Doch ist diese
								Aussage eine reine Verleumdung! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann vielmehr vor Gott bezeugen, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> keine Angst
								haben. Sie bekennen einmütig, dass sie wegen ihrer Sünden verdienen würden, gezüchtigt, ja sogar ausgerottet
								zu werden; dass sie sich also nicht verwundern müssten, wenn der Kaiser oder ein anderer Feind sie besiegen
								würde. Doch flehen sie weiterhin um Gottes Gnade. Und müssten sie vernichtet werden, möge Gott ihnen
								Beständigkeit und Mut schenken, um den Feind nicht ohne Verlust zum Sieg kommen zu lassen. Und falls sie
								Gnade vor seinen Augen fänden, kann er sogar die Frauen wie auch die Kinder, die Freiheiten wie auch das
								Vaterland schirmen! Alle <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sind also zu einem Krieg bereit und zudem willens, Gott wohin auch immer zu
								folgen!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Aber was erzählt denn <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> über die <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName>? Natürlich gibt es Menschen in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, die ihnen
								zugeneigt sind. Doch das ist nur eine Minderheit, nicht anders als in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> oder anderswo. Wenn dies
								nun bei einigen zutrifft, darf man es deshalb noch nicht auf alle beziehen! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> seinerseits vertraut
								vielen <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizern</placeName> mehr als so manchen Bewohnern der <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Städte! Sie führen nämlich ein
								anständiges Leben; sie glauben an Christus, auch wenn sie unter der Tyrannei [des Antichristen] leben; und
								sollte der Kaiser oder ein anderer Feind angreifen, ist <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> überzeugt, dass sie ihrer Aufgabe
								nachkommen werden, auch wenn er natürlich seine Hoffnung nicht auf sie setzt, sondern auf Gott allein!
								Sollten sie also zu Hilfe eilen, wären deren 30 willkommener als irgendwelche 3000 zusammengewürfelte Mann!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] In den letzten Tagen hielten sich Gesandte des Kaisers, des <placeName ref="l832" cert="high">französischen</placeName> Königs und des Papstes <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName> auf. Der Kaiser wie auch der <placeName ref="l832" cert="high">Franzose</placeName> wirbt um ein Bündnis mit den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>. Wegen dieser
								Werbungen befürchten die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> die Einberufung einer Tagsatzung; und <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> weiß, was dann geschieht.
								Wenn aber eine solche Tagsatzung einberufen werden müsste, hofft <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> sich unter den
								Schutz des Allmächtigen stellen werden und sich weder einem Bündnis mit dem Kaiser noch mit dem <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName>
								anschließen. Unter den <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Städten und unter den anderen Orten gibt es sowohl Befürworter eines
								Bündnisses mit <placeName cert="high" ref="l832">Frankreich</placeName> als auch Befürworter eines solchen mit dem Reich. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> glaubt aber, dass mit
								beiden ein Bündnis gefährlich ist. Schließt man sich dem <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName> an, beleidigt man den Kaiser, und
								umgekehrt. Es ist also unvorsichtig, ein Bündnis mit einem der beiden zu schließen. In
								Bündnisangelegenheiten (und dies gilt auch für die mit den [fremden] Fürsten getroffenen Vereinbarungen)
								haben die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, die doch vom Herrn aus der Tyrannei der Mächtigen befreit wurden, schwer gesündigt!
								Kurz gesagt: Die Gesandten der Potentaten sind unter den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> und versuchen, diese zu spalten, indem
								sie ihnen Gold anbieten. Der Herr bewahre seine Kirche und kräftige die Auserwählten!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Das Vorhergehende ist nur für <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> bestimmt. Im Namen ihrer Freundschaft soll dieser niemandem
								etwas davon erzählen! Sollte er dennoch den <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgern</placeName> davon berichten, wird <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nichts mehr
								schreiben! In <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> weiß man sehr wohl, was für Freunde [die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> haben. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
								denkt besonders an <persName ref="p467" cert="high">Martin B[ucer]</persName>, dem <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>,<pb type="edition" next="628"/> wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> es weiß, öfters
								schreibt. So sehr <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dies duldet, so wenig will er, dass [<persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName>] irgendetwas von den <placeName ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName>
								Angelegenheiten mitbekommt! Es gibt gute Gründe dafür, die nicht auf irgendeine Antipathie zurückzuführen
								sind, sondern auf die Erfahrung.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Zu Recht schreibt <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, dass mit dem <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag die Religion vernichtet wird. Gestern
								erhielt <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nämlich Briefe von bedeutenden Männern, die sowohl in Bezug auf die Religion als auch auf
								die Freiheit [der <placeName ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName>] keine Hoffnung mehr hegen. Sie sehen, wie die [Reichs]städte schon bald
								Steuereinnehmer und Vögte aufnehmen müssen.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Hauptmann <persName ref="p17997" cert="high">Hans Schnabel</persName> aus <placeName ref="l1297" cert="high">Bregenz</placeName> soll vom Kaiser als Oberst über 6000 Mann zusammen mit <persName cert="high" ref="p7295">Gian Giacomo de' Medici</persName>, Kastellan von <placeName ref="l1056" cert="high">Musso</placeName>, als Kommandant über einige Tausende Kavalleristen über die [<placeName cert="high" ref="l2697">Alpen</placeName>, nach
								<placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName>] entsandt worden sein. Die einen meinen, nach <placeName ref="l1122" cert="high">Parma</placeName>, gegen <persName ref="p4757" cert="high">Ottavio Farnese</persName>, die anderen, in das
								<placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName>. Dies berichtet <persName ref="p8049" cert="high">Joachim Vadian</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Schön, dass Gott den <placeName ref="l830" cert="high">Engländern</placeName> derart beisteht. Seitdem aber hat <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gehört, dass die <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName>
								ein Schiff der <placeName ref="l830" cert="high">englischen</placeName> Krone gekapert haben, was Anlass zu einem neuen Krieg geben wird, falls dieses
								nicht zurückerstattet wird.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Es ist bedauerlich, dass <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> sich derartigen Zügellosigkeiten hingibt, über
								die man laut Paulus <cit type="bible"><ref>[Eph 5, 3]</ref></cit> nicht einmal reden sollte. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sieht schon (wenn er sich nur irren
								würde!), dass es irgendwann zu einem Bündnis zwischen <placeName cert="high" ref="l832">Frankreich</placeName> und <placeName ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> kommen wird, und dass beide
								mit Recht von Gott bestraft werden. Es gibt nämlich [viele] <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, die der Meinung sind, dass sie nur
								mit Hilfe <placeName cert="high" ref="l832">Frankreichs</placeName> ihr Land gegen den Kaiser schützen können.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat dem <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Boten [...] den Brief für <persName cert="high" ref="p506">John Butler</persName> mitgegeben. Dieser wird ihn schon
								erhalten haben.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Gott meinte es gut mit dem trefflichen <persName ref="p2275" cert="high">Hans Heinrich Winkeli</persName>.
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> merke doch, wie gesprächig <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> war, um nicht hören zu müssen, dass er wortkarg sei.
								Gruß!
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] [P.S.:] Heute, 2. November, wurde die Tagsatzung für den 20. dieses Monats (wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nicht irrt)
								nach <placeName cert="high" ref="l21">Baden</placeName> einberufen, denn die <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyzer</placeName> wollen allen <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> etwas zu <placeName ref="l1059" cert="high">Bellinzona</placeName> mitteilen.
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] Sie haben ihre Besatzung in <placeName ref="l1059" cert="high">Bellinzona</placeName> um 21 Mann verstärkt, da sie dem Kaiser nicht trauen, und
								wollen, dass [die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] ihre Besatzungen aus den sich nicht im Gebirge befindlichen [Vogteien <placeName ref="l1187" cert="high">Lugano</placeName>
								und <placeName ref="l294" cert="high">Locarno</placeName>] zu ihnen, ins Gebirge, senden. Doch <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> denkt, dass, wenn die <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyzer</placeName> angegriffen
								würden, die [anderen <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>] imstande wären, sich allein in ihren außerhalb [des Gebirges liegenden
								Vogteien] zu verteidigen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 999–1001, Nr. 1116</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3065, S. 628</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13114">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date notBefore="1547-11-01" notAfter="1547-11-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="90">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="910">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13114!Autograph!00%20E_II_342__fol__181_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13114/Autograph/00 E_II_342__fol__181_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13114!Autograph!01%20E_II_342__fol__181_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13114/Autograph/01 E_II_342__fol__181_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13114!Autograph!02%20E_II_342__fol__182_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">13114/Autograph/02 E_II_342__fol__182_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13114!Autograph!03%20E_II_342__fol__182_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">13114/Autograph/03 E_II_342__fol__182_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Non potui satis mirari ita te, colendissime mi frater, affectum propter deditionem <placeName ref="l257">Constantiensium</placeName>.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Anspielung auf die von <persName ref="p8418">Myconius</persName> am 27. Oktober in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-2" type="qv"/>, geäußerte Empörung.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ergon<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">= Ergone.</note> periit <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, quia <placeName ref="l1077">Waltzhuͦtum</placeName> et <placeName ref="l1296">Louffenberga</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><placeName ref="l1077">Waldshut</placeName> und <placeName ref="l1296">Laufenburg</placeName>, damals im vorderösterreichischen, dem König <persName ref="p18477">Ferdinand I.</persName> unterstellten Gebiet.</note>, vicinae urbes (et fortes sunt!)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ex quibus praesidia caesaris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> tam facile in <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> possunt irrumpere quam ex <placeName ref="l257">Constantia</placeName>?</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><placeName ref="l257">Constantia</placeName> non est salus nostra, ergo neque proditio nostra!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deus est salus nostra.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe z.B. <cit type="bible"><ref>Ps 62 (Vulg. 61), 2</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>79 (Vulg. 78), 9</ref></cit>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ac posset nobis <placeName ref="l257">Constantia</placeName> esse pernicies, si per inertiam et metum, nescio quem, aequum et a deo oblatum medium protegendi nos repulissemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Iam vero nihil a nostris<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Obrigkeit.</note> est neglectum!</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tentata sunt omnia, sed nihil effectum, non nostra sed aliorum culpa.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">„Quid si vos,“ ais<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, „recepissetis illos in tutelam una cum reliquis aut soli?“</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid, mi <persName ref="p8418">Myconi</persName>, si non hac via, sed aliis multis animos illorum aggressi sumus?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Semel missus est consul <pb type="edition" next="629"/> <persName ref="p1419">Habius</persName>,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die Reise des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Bürgermeisters <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName> nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> kann für die Zeit von November 1546 bis Oktober 1547 anhand von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Briefwechsel nicht belegt werden.</note> ter in legatione <persName ref="p8123">Müllerus</persName> triumvir.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Bezeichnung des <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Zunftmeisters und Obristmeisters (s. dazu <bibl>HBBW XVIII</bibl> 465, Anm. 11) <persName ref="p8123">Georg Müller</persName> als "Triumvir" s. <ref target="file13099">Nr. 3050</ref>, <ptr target="qvfn17319-1" type="qv"/>. - <persName ref="p8123">Müller</persName> hatte sich ein erstes Mal am 2. Januar 1547 mit <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName> in <placeName ref="l489">Stein am Rhein</placeName> getroffen; s. <bibl>HBBW XVIII</bibl> 465f; XIX 76. 80. Am 11. Februar erschien er erneut vor dem <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat; s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 276 und Anm. 43; 309. Mitte März hatte er sich ein drittes Mal nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> begeben, doch wurde er diesmal von den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> ziemlich enttäuscht; s. aaO, S. 410 und Anm. 85; 415 und Anm. 10; 454 und Anm. 76.</note></s>
					<s n="12" xml:lang="la">Commoda tentavimus media.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Rogavimus, an velint per nos aut per <placeName ref="l894">4 urbes</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die vier protestantischen Städte <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.<ptr target="zfnfn17331-5" type="zfn"/></note> caussam suam agi apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> omnes; noluerunt.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Im Januar 1547 hatten die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> vergeblich versucht, <placeName ref="l2728">die 13 Orte</placeName> davon zu überzeugen, den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> ihre etwaige Hilfe zuzusagen, falls der Kaiser diese angreifen würde; s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 84 und Anm. 17; 133 und Anm. 15. Am 20. Februar erklärte dann <persName ref="p4082">Zwick</persName> <persName ref="p495">Bullinger</persName>, dass die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> nicht vorhatten, die am 28. Februar beginnende Tagsatzung der <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> in <placeName ref="l21">Baden</placeName> (wo sich auch kaiserliche Gesandte aufhielten) zu beschicken, um die Entstehung von Gerüchten zu verhindern (derartige Gerüchte hätten nämlich dem Kaiser als Rechtfertigung eines Angriffs gegen <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> dienen können). Doch hatte damals <persName ref="p4082">Zwick</persName> (der zwar für <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> einen isolationistischen Kurs zwischen <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> und Reich verfolgte; s. mehr dazu unten <ptr target="qvfn17331-3" type="qv"/>) die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> gebeten, sich während der Tagsatzung zugunsten der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> einzusetzen, falls sie merkten, dass ein solcher Vorstoß bei ihren katholischen Verbündeten auf offene Ohren stoßen würde; s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 334f. - Zu den Bemühungen der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName>, im Falle eines kaiserlichen Angriffes die Zusicherung einer militärischen Unterstützung von den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> zu erhalten, s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 22-29.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Oblata est pecunia 20000 aureorum ea lege numerandorum vel a <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> vel a <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName>, simul <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName> et <placeName ref="l441">Schaffhusianis</placeName>, ut intra biennium non reciperent in urbem ullum peregrinum militem.<ptr target="fnc" type="footnote" n="c"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Pecunias illi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vermutlich von <persName ref="p8418">Myconius</persName> unterstrichen.</hi></note> non repulsuros se dixerunt, numero annorum astringi noluerunt.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi><persName ref="p8418">Myconius</persName> notierte dazu am Rande</hi> Poenituit <placeName ref="l257">Constantienses</placeName>. Reliqua dicuntur non vera a domino <persName ref="p182">Gabriele Arnoldo</persName>, 8. novembris anno 1547 <hi>(s. dazu unten <ptr target="qvfn17331-4" type="qv"/>).</hi><ptr target="zfnfn17331-1" type="zfn"/></note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu <bibl>HBBW XIX</bibl> 454, Anm. 76; <ref target="file13122">Nr. 3073</ref>, <ptr target="qvfn17339-5" type="qv"/>; <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 28f. - Der anlässlich des <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Krieges aus seiner Herrschaft <placeName ref="l423">Rohrenfels</placeName> vertriebene pfälzische Rentmeister <persName ref="p182">Gabriel Arnold</persName>, der laut <persName ref="p8418">Myconius</persName> (s. oben <ptr target="qvfn17331-1" type="qv"/>) am 8. November einen Teil der hiesigen Aussagen <persName ref="p495">Bullingers</persName> bestritt, hatte sich nach dem Krieg nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> zurückgezogen, von wo aus er immer wieder Reisen nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l28">Basel</placeName> unternahm; s. <ref target="file12982">Nr. 2933</ref>,<ptr target="qvzl17201-1" type="qv"/>; <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>,<ptr target="qvzl17193-3" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17193-2" type="qv"/>. - Zum Anlass seines Aufenthaltes in <placeName ref="l28">Basel</placeName> s. <ref target="file13135">Nr. 3086</ref>, <ptr target="qvfn17353-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17331-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="16" xml:lang="la">De foedere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist die Aufnahme von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> in die <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>. - Auch wenn es unter den <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Ratsherren möglicherweise Befürworter eines Anschlusses an die <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> gegeben haben wird, befürwortete die Mehrheit der Räte entweder eine gemäßigte, auf das Reich ausgerichtete Politik oder dann wie <persName ref="p4082">Zwick</persName> und dessen Anhänger einen isolationistischen, d.h. möglichst unabhängigen politischen Kurs zwischen Reich und <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>, der an die Forderung, auf Gott allein zu vertrauen, gekoppelt war (zu einer ausführlichen Darstellung der damaligen politischen Verhältnisse in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 64-154, besonders S. 65-69 in Bezug auf <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>' Einstellung gegenüber den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>, und S. 68 für die Namen derer, die <persName ref="p4082">Zwicks</persName> Haltung teilten). Zudem muss betont werden, dass die katholischen Orte ebenfalls gegen einen Beitritt von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> zur <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> waren; s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 24. - Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> konnten von ihren Verbündeten nur erreichen, dass diese gegen den Kaiser ziehen würden, falls Letzterer bei einem etwaigen Angriff auf <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> ihr Gebiet verletzen würde; s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 162 und Anm. 4; 163f,35-41; 407,18-24.<ptr target="zfnfn17331-3" type="zfn"/></note> frustra disputari dixerunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Venit <placeName ref="l555">Vitodurum</placeName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName ref="l555">Winterthur</placeName>. - Zu diesem Treffen von etwa Mitte Juli 1547 s. <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>,<ptr target="qvzl17221-4" type="qv"/>. - Vgl. die vorliegende Stelle mit <persName ref="p495">Bullingers</persName> Aussagen in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-6" type="qv"/>.</note> <persName ref="p8296">le-<pb type="edition" next="630"/>gatus</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8296">Sébastien de L'Aubespine, abbé de Bassefontaine</persName>.</note> <persName ref="p8112">regius</persName>.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Egit cum delectis <placeName ref="l257">Constantiensibus</placeName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p7495">Sebastian Gaisberg</persName> und ein weiterer, uns unbekannter Ratsherr.</note> nomine <placeName ref="l832">Galli</placeName> tantum non coronam promittens, modo ne recipiant militem in detrimentum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scripserunt regi.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Von diesem etwa Mitte Juli 1547 verfassten Brief der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> an <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> hatte sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> eine Kopie angefertigt, und zwar anhand einer Abschrift dieses Briefes, die ihm <persName ref="p8055">Ambrosius Blarer</persName> nur kurz zur Verfügung stellte; s. <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>,<ptr target="qvzl17221-5" type="qv"/>. - Die Aussagen, die <persName ref="p495">Bullinger</persName> hier über den Brief der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> macht, entsprechen dessen Inhalt.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quid scriptum sit, non nescio, cum habeam apographum: Caesarem se dominum suum fateri clamitant; nolunt scindi ab imperio, etc. (quod tamen nemo poposcerat!).<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="21" xml:lang="la">Interim<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wahrscheinlich mit der in <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-1" type="qv"/>, Ende Oktober in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> belegten <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Gesandtschaft.</note> pollicentur se nihil in pactione recepturos, quod <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> vicinis sit adversum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Idem heri scriptis ad nos literis<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Dies wird indirekt in dem am 28. Oktober verfassten Brief der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> (s. dazu <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>, <ptr target="qvfn17330-1" type="qv"/>) betont: Sie werden nichts zusagen, das ihr Gewissen verletzen würde oder "sonst beschwarlich wäre" (am Schluss ihres Briefes vom 22. Oktober - s. dazu <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>, <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/> - waren sie noch ausführlicher). - Das <hi>heri</hi> im Brieftext bezieht sich offensichtlich auf das Empfangsdatum des <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Briefes, und vermutlich wurde der vorliegende lange Brief schon vor dem 1. November begonnen.</note> testati sunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego vero id facturos nihil dubitarem, modo non essent supplicum loco, sed domini, cui supplices tamen fiunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tentavimus ergo omnia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Proinde non nostra culpa se dedunt, et si qui in nos culpam reiiciunt, magna nos afficiunt iniuria!<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Ein weiteres Indiz dafür, dass die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> damals dazu neigten, die Schuld für das Scheitern der Verhandlungen zwischen den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> und den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> den Ersteren zuzuschieben, findet sich in <bibl>HBBW XIX</bibl> 408,38-42.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">„Timetis,“ ais, „ubi<pb type="scan" next="181v."/> non erat timendum, adeo devoti estis <placeName ref="l2448">Quinque pagicis</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die <placeName ref="l2448">Fünf Orte</placeName> (die <placeName ref="l3259">Innerschweizer</placeName>). - Bezug auf <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-10" type="qv"/>.</note>!“</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Maliciosi profecto sunt et nihil aliud, qui tibi hoc ingerunt!</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quae, obsecro, timoris huius argumenta aediderunt nostri?</s>
					<s n="29" xml:lang="la">„Scripsistis nuper literas ad nostros,“ ais, „ex quibus timor ille satis constat.“<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">In <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-11" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Verum remove tu calumniatorem et non habebis argumentum!</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ego, quantum video et iudicare possum (coram domino loquor, quae dico), non possum quicquam timoris in nostris deprehendere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ita loquuntur unanimes omnes: Merentur peccata nostra flagellum, imo et excidium.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Si itaque subverterit nos caesar aut alius <pb type="edition" next="631"/> hostis, non est, quod quaeramus caussas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Meruimus excidium.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Supplicabimus autem misericordiae eius.<note xml:id="fn23" type="footnote" ana="lex" n="23">dei.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quodsi omnino pereundum est, concedat patientiam, concedat fortitudinem, et fortiter occumbemus, nec relinquemus incruentam hosti victoriam.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. <ref target="file13084">Nr. 3035</ref>,<ptr target="qvzl17304-7" type="qv"/>; <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-13" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quod si illi placuerimus, non erit ei difficile vel per paucos servare uxores, liberos, libertatem, patriam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ita omnes sumus (mihi crede) parati et stamus in procinctu, ut, quoquo vocarit nos dominus, sequamur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">De <placeName ref="l2448">Quinque pagicis</placeName> quid dicis?<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p495">Bullinger</persName> bezieht sich auf <persName ref="p8418">Myconius</persName>' Aussage in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="la">Sunt sane homines plus satis illis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Quinque pagicis.</note> devoti, sed minor pars.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Non secus atque <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, <placeName ref="l41">Bernae</placeName> et aliis in locis huiusmodi homines inveniuntur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Illudne, quod pauci faciunt, omnibus imputari debet?</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Sunt in <placeName ref="l2448">Quinque pagicis</placeName> non pauci, quibus plus fido quam non paucis in urbibus.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17331-5" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="44" xml:lang="la">Honeste vivunt, Christo credunt, sub tyrannide vivunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">At, ubi caesar aut alius hostis nos fuerit aggressus, spes est illos facturos suum officium, quamquam nihil spei in illos collocem, sed in deum dumtaxat.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. schon <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-19" type="qv"/>. - Wie <persName ref="p8055">Blarer</persName> (<bibl>HBBW XVIII</bibl> 186,29-33; 189,12-16; 384,20-24; XIX 215,16-18; 418,3-5; <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 143 und Anm. 675), Zwick (<bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 67 und Anm. 139) und viele andere Zeitgenossen (s. <bibl>HBBW XIX</bibl> 24 und Anm. 69; 292f,29-32; 390,21-23) war <persName ref="p495">Bullinger</persName> der Überzeugung, dass diejenigen, die ihr Vertrauen in irdische Mittel setzen, nicht auf Gottes Hilfe zählen dürfen; s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 27f.</note></s>
					<s n="46" xml:lang="la">Si tamen tales<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Gemeint sind die <placeName ref="l3259">Innerschweizer</placeName>. - Bemerkenswert ist, dass hier <persName ref="p495">Bullingers</persName> Beurteilung der <placeName ref="l3259">Innerschweizer</placeName> viel positiver ausfällt als in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-10" type="qv"/>. Allerdings beziehen sich <persName ref="p495">Bullingers</persName> Aussagen in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref> eher auf die politischen Drahtzieher der <placeName ref="l3259">Innerschweiz</placeName>.<ptr target="zfnfn17331-7" type="zfn"/></note> venerint, 30 gratiores erunt quam promiscui vulgi 3000.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. dazu <cit type="bible"><ref>Ri 7, 1-22</ref></cit>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l300">Lucernae</placeName> sunt aut fuerunt iam diebus aliquot legati caesaris, <placeName ref="l832">Galli</placeName>, <persName ref="p19981">pontificis</persName>.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p19981">Paul III.</persName> - Zu den Namen aller hier erwähnten Gesandten s. die Anmerkungen zu <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-7" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la">Petunt nobiscum foedera caesar et <placeName ref="l832">Gallus</placeName>, etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Nostri<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>.</note> ergo horrent in hisce postulationibus a comitiis!</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Scis, quid in iis fiat.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Nämlich, dass während solcher Tagsatzungen (in iis [comitiis]) die Befürworter des einen Bündnisses gegen die anderen aufgehetzt würden.</note></s>
					<s n="51" xml:lang="la">Ubi tamen per necessitatem omnino vocanda et indicenda sunt,<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Zu verstehen: Wenn die Tagsatzung unbedingt einberufen und ausgeschrieben werden muss.</note> spero nostros sese defensioni altissimi<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint ist Gott. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> war der Meinung, dass Gott den Seinen verbietet, Bündnisse mit Gottlosen zu schließen; s. z.B. <bibl>HBBW XIX</bibl> 32 und Anm. 129; <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>,<ptr target="qvzl17225-6" type="qv"/>; <ref target="file13033">Nr. 2984</ref>,<ptr target="qvzl17249-18" type="qv"/>.</note> permissuros<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> permissurros.</note> nec se ullo foedere vel caesari <pb type="scan" next="182r."/> vel <placeName ref="l832">Gallo</placeName> coniuncturos.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Erunt ex Pagis et Urbibus, qui se volent <placeName ref="l832">Gallo</placeName>, erunt, qui caesari se volent coniungere.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Ego utrumque aut alterutrum arbitror periculosum.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. auch <persName ref="p495">Bullingers</persName> Überlegungen dazu in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-8" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="54" xml:lang="la">Si enim <placeName ref="l832">Gallo</placeName> nos coniunxerimus, sprevimus caesarem; si caesari <pb type="edition" next="632"/> fuerimus confoederati, <placeName ref="l832">Gallum</placeName> spernemus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Neque vero integrum est cum utroque ferire!<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Gemeint ist: ferire foedus (ein Bündnis eingehen).</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la">Peccavimus<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Subjekt sind die <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>.</note> maxime in foederibus;<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt hier u.a. an die "Erbeinung" von 1511 mit dem Reich, sowie an den "Ewigen Frieden" von 1516 und an das "Soldbündnis" von 1521 mit <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>; s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>, <ptr target="qvfn17147-5" type="qv"/>; <ref target="file13025">Nr. 2976</ref>, <ptr target="qvfn17242-1" type="qv"/>; <ref target="file13053">Nr. 3004</ref>, <ptr target="qvfn17271-1" type="qv"/>.</note> peccavimus in societate cum principibus inita<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p495">Bullinger</persName> denkt vermutlich ganz allgemein an alle Bündnisse, die im Laufe der Zeit von den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> mit fremden Mächten geschlossen wurden, und vielleicht auch an das "Christliche Verständniß der Städte <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName> und <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> mit Landgraf <persName ref="p3590">Philipp von Hessen</persName>" vom 18. November 1530, das er in Zusammenhang mit der im Zweiten <placeName ref="l242">Kappeler</placeName> Krieg erlittenen Niederlage gebracht haben könnte. Vielleicht sah er sogar in der Niederlage der <placeName ref="l1202">Schmalkaldener</placeName> eine von Gott bekundete Missbilligung des unter den protestantischen Fürsten <placeName ref="l822">Deutschlands</placeName> 1531 geschlossenen <placeName ref="l1202">Schmalkaldischen</placeName> Bundes. - Zum "Christlichen Verständniß" s. <bibl>EA</bibl> IV/1b 837 b; 1514-1516 (Vertrag); <bibl>Z</bibl> VI/2 733-740.</note> - quos<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">= nos, quos.</note> dominus liberaverat a principum tyrannide.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Adsunt ergo principum legati auro tentantes, num possimus separari et scindi.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Dominus servet suam ecclesiam et consoletur electos!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Haec non apud quosvis effudissem.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">In sinum tuum haec dixi.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Obtestor autem per amicitiam nostram, ne de his cuiquam quicquam dixeris!<ptr target="fng" type="footnote" n="g"/></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Si sensero te istarum rerum vel tantillum perscribere <placeName ref="l491">Argentinam</placeName>, ego posthac ne literam quidem ad te scripsero!</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Novimus hic, quales ibi habeamus amicos, <persName ref="p467">B[ucerum]</persName> praecipue, ad quem te frequenter scribere aliunde habeo - quod ut liberum permitto ita de his nostris quicquam nolo!</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Certa est caussa: Non ex odio (non enim odi quemquam deo gratia)<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Dieses und die drei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note>, sed ex experientia.<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Dieses und die drei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Recte scribis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">In <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-4" type="qv"/>.</note> periisse religionem in comitiis <placeName ref="l18">Augustanis</placeName>.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Ego enim pridie literas accepi a praestantibus viris,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Gemeint ist <persName ref="p8354">Georg Frölichs</persName> Brief vom 25. Oktober; vgl. <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>,<ptr target="qvzl17323-5" type="qv"/> - Dass damals <persName ref="p495">Bullinger</persName> von "bedeutenden Männern" noch weitere Briefe mit derartigen Aussagen erhalten hätte, kann nicht belegt werden. Vielleicht waren diese Briefe an andere Zürcher gerichtet.</note> qui non tantum desperarunt de religione, sed etiam de libertate.<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Die Freiheit <placeName ref="l822">Deutschlands</placeName>.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="la">Metuunt, ne aliquando urbes<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Nämlich die Reichsstädte, die sich dem Kaiser ergeben hatten.</note> et exactores et praefectos sint accepturae, vel invitae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de">Houptman <persName ref="p17997">Schnabel von Brägentz</persName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46"><persName ref="p17997">Hans Schnabel von Schönstein</persName> aus <placeName ref="l1297">Bregenz</placeName>.</note> sol obrister vom keyser über 6000 über das gepirg hinyn<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Zu verstehen: Über die <placeName ref="l2697">Alpen</placeName> hinüber nach <placeName ref="l834">Italien</placeName>.</note> geordnet sin<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">geordnet sin: ernannt worden sein.</note>, sampt <persName ref="p7295">marchis de Muͦß</persName><note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Markgraf <persName ref="p7295">Gian Giacomo de' Medici</persName>, Kastellan von <placeName ref="l1056">Musso</placeName>.</note> (ist über<pb type="edition" next="633"/> ettlich tusend pferden<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> obrister): Ettlich meinend, in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> wider <persName ref="p4757">Octavianum</persName><note xml:id="fn50" type="footnote" ana="bio" n="50"><persName ref="p4757">Ottavio Farnese</persName>, Enkel des Papsts. - Zu den Umständen s. <ref target="file13065">Nr. 3016</ref>, <ptr target="qvfn17284-2" type="qv"/>.</note> zuͦ <placeName ref="l1122">Parma</placeName>, ettlich, in das <placeName ref="l736">Bemond</placeName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><placeName ref="l736">Piemont</placeName>.</note>, etc.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Sic <persName ref="p8049">Vadianus</persName>.<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Nämlich in dessen Brief vom 27. Oktober; s. <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>,[5]. - Als mutmaßlichen Bestimmungsort dieses Heeres führt <persName ref="p8049">Vadian</persName> allerdings nur das <placeName ref="l736">Piemont</placeName> an.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la">Gaudeo dominum <placeName ref="l830">Anglis</placeName> adesse;<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Bezug auf <persName ref="p8418">Myconius</persName>' Mitteilung in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-7" type="qv"/>.</note> sed interim audio regiam navem a <placeName ref="l832">Gallis</placeName> raptam,<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Siehe dazu <persName ref="p495">Bullingers</persName> Mitteilung an <persName ref="p8049">Vadian</persName> in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-9" type="qv"/>.</note> quae res novo bello, nisi restituatur, uberem praebebit materiam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la">Doleo <placeName ref="l832">Gallum</placeName> se eo libidinis genere commaculare,<note xml:id="fn55" type="footnote" ana="bio" n="55">Bezug auf <persName ref="p8418">Myconius</persName>' Mitteilung in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-6" type="qv"/>, laut der König <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> mit derselben Frau (<persName ref="p18410">Diana von Poitiers</persName>) wie sein Vater, <persName ref="p20225">Franz I.</persName>, sexuellen Verkehr hatte.</note> quod Paulus inter gentes quoque appellavit inominatum.<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Anspielung auf <cit type="bible"><ref>Eph 5, 3</ref></cit>. - In seinen In omnes Apostolicas epistolas commentarii, Zürich 1544 (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4972">VD16 B4972</bibl>), S. 438, unterstreicht <persName ref="p495">Bullinger</persName> im Zusammenhang mit diesem Bibelvers, dass laut Paulus die sexuellen Vergehen nicht nur (als Sünde) verboten seien, sondern "vel nominasse turpissimum [est ...]; Germani eadem loquendi forma utentes dicimus: 'Es hat nun nit nammen! Man soll nun nit nemmen [= benennen]!' Id est, tam turpe est, ut ne nominari quidem mereatur, sed praestet memoriam eius omnino esse abolitam."</note></s>
					<s n="72" xml:lang="la">Verum oportebit aliquando <placeName ref="l832">Galliam</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> coniungi (utinam vanus sim vates!) et commeritam recipere mercedem.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 1, 27</ref></cit>.</note></s>
					<s n="73" xml:lang="la">Sunt enim in <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, qui sibi persuasum habent <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> a caesare non posse nisi <placeName ref="l832">Galli</placeName> armis defendi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Literas <persName ref="p506">Butlero</persName><note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Der in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> wohnende <persName ref="p506">John Butler</persName>. - Siehe dazu <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-8" type="qv"/>.</note> curavi reddi; et habet illas iamiam.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Dedi urbis <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName> tabellario.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Der in <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-1" type="qv"/>, Ende Oktober in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> belegte, aber namentlich nicht bekannte <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bote.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Bene actum est cum optimo viro <persName ref="p2275">Winkeli</persName>.<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60"><persName ref="p2275">Hans Heinrich Winkeli</persName>. - Bezug auf <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-9" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="77" xml:lang="la">Dominus servet nos omnes!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la">Vide, quam fuerim prolixus, ne dicas me brevem!</s>
					<s n="79" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum.</s>
					<s n="80" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 1. novembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la"><pb type="scan" next="182v."/>Hodie<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Zur hier angesprochenen Angelegenheit s. auch <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-14" type="qv"/>.</note> demum conscribuntur comitia <placeName ref="l21">Badenam</placeName><note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Es kam also zu der von <persName ref="p495">Bullinger</persName> oben in Z. <ptr target="qvzl17331-6" type="qv"/> befürchteten Einberufung von einer Tagsatzung. - Die Tagsatzung sollte in <placeName ref="l21">Baden</placeName> erst am Dienstag den 22. November 1547 beginnen und bis kurz nach dem 29. November dauern; s. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-1" type="qv"/>. Deren Akten sind in <bibl>EA</bibl> VI/1d 885-891 veröffentlicht.<ptr target="zfnfn17331-2" type="zfn"/></note> ad 20. huius mensis, si recte memini, nam Svitenses habent, quod omnibus <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> proponere cupiant de <placeName ref="l1059">Bellizona</placeName>,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Es grassierte damals das Gerücht, dass von <placeName ref="l1058">Como</placeName> aus (damals Teil des unter <placeName ref="l875">spanischer</placeName> Kontrolle stehenden Herzogtums <placeName ref="l306">Mailand</placeName>) ein militärischer Anschlag gegen die von den drei Orten <placeName ref="l781">Uri</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> und <placeName ref="l2469">Unterwalden</placeName> verwaltete gemeinsame Herrschaft (Vogtei) <placeName ref="l1059">Bellinzona (Bellenz oder Belletz)</placeName> geplant war - ein Gerücht, das sich schließlich als falsch erwies, und dessentwegen die Repräsentanten des Kaisers in <placeName ref="l306">Mailand</placeName>, <persName ref="p20604">Giovanni Angelo Ritio</persName> und <persName ref="p830">Giovanni Domenico Panizzone</persName>, den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName> am 15. November ein Schreiben zukommen ließen, in dem den Letzteren vorgeworfen wird, dass sie "den Zusicherungen des Kaisers und <persName ref="p17907">Don Fernands [= Ferrante I. Gonzaga</persName>, Statthalter von <placeName ref="l306">Mailand</placeName>] so wenig Glauben schenken"; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 878, Nr. 406 zu d; 887 n und 892 n.4, <ref target="file10444">Nr. 409</ref>. - Die drei betroffenen Orte wollten u.a. bei ihren Verbündeten eine finanzielle Unterstützung beantragen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 838f, Nr. 382; 855f, <ref target="file10432">Nr. 397</ref>; 858-862, <ref target="file10434">Nr. 399</ref>f; 869-871, <ref target="file10437">Nr. 402</ref>f; 887 und 892 zu n 2., <ref target="file10444">Nr. 409</ref>.<ptr target="zfnfn17331-6" type="zfn"/></note> etc.<pb type="edition" next="634"/></s>
					<s n="82" xml:lang="de">2. novembris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de">Sy<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><placeName ref="l781">Uri</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> und <placeName ref="l2469">Unterwalden</placeName>.</note> habend den zuͦsatz<note xml:id="fn65" type="footnote" ana="lex" n="65">Garnison.</note> umb 21 man gesterckt.</s>
					<s n="84" xml:lang="de">Wöllend dem keyser wenig truwen: Also lut ir schryben, etc.</s>
					<s n="85" xml:lang="de">Wir söllend gen <placeName ref="l1059">Belletz</placeName> hinyn ziehen und unsers hie uß<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Mit "hie uß" sind die sich nicht wie die Herrschaft <placeName ref="l1059">Bellinzona</placeName> im Gebirge befindlichen, sondern hauptsächlich in der Nähe von Seen liegenden benachbarten Vogteien <placeName ref="l1187">Lugano (Lauis)</placeName> und <placeName ref="l294">Locarno (Luggarus)</placeName> gemeint, die damals von fast allen Orten der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName> (daher das "unser") verwaltet wurden.</note> lassen bloß stan.<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">bloß stan: unverteidigt stehen.</note></s>
					<s n="86" xml:lang="de">Wenn es sich fuͦgte<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">es sich fuͦgte: es dazu käme.</note>, das sy mitt iren<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">zuͦsatz (ihrer Garnison).</note> nodt (dainn<note xml:id="fn70" type="footnote" ana="lex" n="70">darin.</note> imm pirg<note xml:id="fn71" type="footnote" ana="lex" n="71">Gebirge.</note>) ze schaffen hättind<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">nodt ze schaffen hättind: gezwungen wären, etwas auszurichten [hier in Zusammenhang mit einem etwaigen kaiserlichen Angriff von <placeName ref="l306">Mailand</placeName> aus].</note>, und wir uns hie uß mitt gott alein erweren<note xml:id="fn73" type="footnote" ana="lex" n="73">verteidigen.</note> muͤstind, hätte ich die best hoffnung, die sach wurde wol gan<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">wol gan: gut ausgehen.</note>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="87" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8418">Osvaldo Myconio</persName>, <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> ecclesiae fidelissimo ministro, domino et fratri suo semper colendo.</s>
					<s n="88" xml:lang="de"><placeName ref="l28">Basel</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>