<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13111" type="Brief" source="HBBW-20" n="3062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Joachim Vadian (von Watt), [31. Oktober und 4. November 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b23" n="3062" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="3062" type="regest"/>
				<bibl ref="b23" n="3062" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,186 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Schrift [„Contra scandala ex bello infeliciter gesto oborta Apologia“] früh genug zurückgeschickt und braucht sich nicht zu entschuldigen [dass er sie etwas länger behielt]!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hat sich über die Sendung der <placeName ref="l830" cert="high">englischen</placeName> Reformationsdekrete [„Mandatorum epitome“] sehr gefreut. Der in <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> wohnhafte adlige <placeName ref="l830" cert="high">Engländer</placeName> [<persName ref="p1560" cert="high">John Hooper</persName>] hatte die ausführliche <placeName ref="l830" cert="high">englische</placeName> Fassung dieser Dekrete bereits erhalten und sie ihm kurz dargestellt. Dank Vadians Exemplar (das er zurücksenden wird) ist ihm nun das Ganze noch deutlicher geworden. Derselbe [<persName ref="p1560" cert="high">Hooper</persName>] erfuhr von einem <placeName ref="l834" cert="high">Italiener</placeName> [...], der mit 15 Pferden auf dem Weg nach <placeName ref="l834" cert="high">Italien</placeName> durch <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> reiste und an der Schlacht zwischen den <placeName ref="l830" cert="high">Engländern</placeName> und den <placeName ref="l2524" cert="high">Schotten</placeName> teilgenommen hatte, neue Einzelheiten zur Kampfhandlung. [<persName ref="p1560" cert="high">Hooper</persName>] erhielt zudem eine in <placeName ref="l15" cert="high">Antwerpen</placeName> erstellte Beschreibung davon. Beide Berichte stimmen mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Darstellung [in <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>] überein, außer dass es zu zwei Schlachten gekommen ist: In der ersten kamen etwa 14000, in der zweiten etwa 3000 <placeName ref="l2524" cert="high">Schotten</placeName> ums Leben. In der zweiten wurden auch vornehme <placeName ref="l2524" cert="high">schottische</placeName> Anführer gefangen genommen. Doch auch die <placeName ref="l830" cert="high">Engländer</placeName> erlitten dabei Verluste. In <placeName ref="l296" cert="high">London</placeName> wird jetzt ein Frieden zwischen den beiden Königreichen ausgehandelt. Unterdessen haben aber die <placeName ref="l832" cert="high">Franzosen</placeName> unweit von <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> dem englischen König <persName ref="p3207" cert="high">Eduard VI.</persName> ein wichtiges Schiff gekapert. Erstatten sie es nicht, wird es zu einem neuen verbitterten Krieg zwischen <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> und <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> kommen, verursacht durch die listigen Kungeleien Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> Indem dieser die Könige gegeneinander aufbringt, bricht er deren Macht, um so seine Alleinherrschaft errichten zu können.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Vom <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Reichstag ist nichts Großes zu erwarten. Hier die zutreffende Aussage aus dem Brief des <placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Stadtschreibers <persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> vom 25. Oktober [<ref target="file13104">Nr. 3055</ref>]: „Ich hege keine Hoffnung mehr, was die Freiheiten <placeName ref="l822" cert="high">Deutschlands</placeName> und die öffentliche Predigt des Evangeliums anbetrifft, da alle Papstanhänger, die in den Abstimmungen obsiegen, sich zugunsten der bereits gefassten und künftigen Beschlüsse des Konzils von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> aussprechen und [eine Einstellung der Verkündigung des Evangeliums] anstreben. Die Reichsstädte sind zudem dermaßen ausgelaugt, dass sie kaum frei bleiben können und ihnen wohl bald Stadtvögte und Steuereintreiber aufgezwungen werden. <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName>, dieser Teufelssohn, der <placeName ref="l2449" cert="high">Böhmen</placeName> schrecklich verheert und dessen beste Männer umgebracht hat, ist nun in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> eingetroffen und wird das noch wenige übriggebliebene Glück vernichten. Gott erbarme sich unser!“ Übereinstimmend schrieb <persName ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> am 28. Oktober [in <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>]: „Soeben kommt ein Brief aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>. Darin steht, dass <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> angekommen ist, und dass der Kaiser einem Prädikanten [<persName ref="p18144" cert="high">Johannes Weiß</persName>] des Herzogs <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> das Predigen aufgrund dessen freimütiger Reden untersagt hat. Es wird alles noch schlimmer kommen.“</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Über die Lage in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> geben die hier beigelegten Dokumente Auskunft. Vadian soll sie nur den vertrauenswürdigsten Personen mitteilen, nichts über ihre Herkunft verraten und mit dem nächsten zuverlässigen Boten zurücksenden, denn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> kann sie nicht lange entbehren. Die Aussöhnung der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> mit dem Kaiser ahnte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schon längst, zumal der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat einmal den Bürgermeister <persName ref="p1419" cert="high">Johannes Haab</persName> und dreimal den Zunftmeister <persName ref="p8123" cert="high">Georg Müller</persName> (einen Angehörigen des Triumvirats) nach <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> entsandt hatte, um die Möglichkeit <pb type="edition" next="618"/> eines Bündnisses von <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> mit der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>, oder den <placeName ref="l894" cert="high">vier [protestantischen] Orten</placeName>, oder auch nur mit <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zu erkunden, dabei aber die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Ratsherren seltsamerweise unschlüssig blieben. Und als König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> seinen Gesandten <persName ref="p8296" cert="high">[Sébastien de l’Aubespine, abbé de Bassefontaine]</persName> zu den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> schickte und sich ihnen als sehr entgegenkommend erwies, fiel diesen nichts Besseres ein, als in ihrer Antwort zu betonen, dass sie weiterhin den Kaiser als oberstes Haupt auf Erden anerkennen wollen und nicht vorhaben, aus dem heiligen [<placeName ref="l425" cert="high">römischen</placeName>] Reich auszutreten. Doch hatte niemand dies von ihnen verlangt! Es ging ja nur darum, ein Abkommen zu vereinbaren, um die Stationierung kaiserlicher Truppen in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> zu verhindern. Wie es bei den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> nun steht, kann Vadian aus der Beilage entnehmen.</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> haben alles versucht, und dies, obwohl die <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName> ihnen die Abneigung, die sie den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> gegenüber hegen, stets zu spüren gaben. Nun befinden sich Gesandte des Kaisers, des Königs von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> (wenn der Abgeordnete [<persName ref="p4620" cert="high">Louis Daugerant, Seigneur de Boisrigaut</persName>] nicht schon nach <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> zurückgekehrt ist) und des Papstes <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>; und es heißt, dass die <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName> von den Abgesandten Geld erhalten haben. Doch wollen Letztere ausgerechnet die ohnehin schon uneinigen <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> spalten! Und keiner denkt an das Heil des Vaterlands! Alle oder viele jagen nur dem Geld der Fürsten nach. Wohl aber wird irgendwann auch ein <persName ref="p17863" cert="high">Crassus</persName> genug vom fremden Gold haben! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erwartet nichts Gutes von diesen Menschen. Sie werden einst den Fall <placeName ref="l862" cert="high">Helvetiens</placeName> verursachen, da sie sich nicht nur dem Worte Gottes widersetzen, sondern sich auch von ihren Gelüsten, ihrem Leichtsinn und ihren ungezügelten Affekten treiben lassen, um ja nicht vernünftig und anständig leben zu müssen! Bestimmt wird Gott solch ein Benehmen auf die Dauer nicht dulden und zudem diejenigen ins Verderben stürzen, die sich mit ihnen verbünden. Ein vertrauenswürdiger Mann [...] erzählte heute, dass hochrangige <placeName ref="l300" cert="high">Luzerner</placeName> sagten: „Wir hören, dass die <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> einen Bund mit König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> geschlossen haben. Das werden wir ihnen nicht erlauben! Aus vielen Gründen werden sie ihn widerrufen müssen!“ Kurz gesagt: Diese Leute wollen das Sagen und Walten haben. Sie sind so böse, hochmütig und grob, dass dies nur die schlimmsten Folgen für die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> haben kann. Der Herr errette alle, die ihn anrufen! Manche <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName> sagen frei heraus: „Ihr hofft vielleicht auf unsere Hilfe, falls ihr angegriffen werdet; doch darauf dürft ihr nur dann zählen, wenn ihr eure neue Religion aufgebt und den alten Glauben wieder annehmt.“ Dies ist ihre Gesinnung, ihre Treue und ihre Freundschaft!</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Es wäre also gut, wenn die [protestantischen Orte] ihre Hoffnung nicht auf sie setzten, sondern nach Frieden streben und sich weder mit dem Kaiser noch mit dem König <placeName ref="l832" cert="high">Frankreichs</placeName> einlassen, obwohl beide nun auf ein Bündnis dringen. Man könnte ihnen etwa wie folgt freundlich antworten: „Wir haben mit dir, Kaiser, die Erbeinung [von 1511]; mit dir, König, den [Ewigen] Frieden [von 1516]. Daran wollen wir uns halten. Wir wollen nicht Partei ergreifen, sondern euch beiden gute Freunde sein.“ Genug damit! <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> langweilt wohl <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> mit seinen Überlegungen. Doch all dies belastet ihn sehr, weil ihm das Heil des gemeinsamen Vaterlandes am Herzen liegt und er zuschauen muss, wie diese Leute, über die er keine Macht hat, jenes gefährden. Der Herr rette seine Kirche!</p>
							<p xml:id="regest7">[7] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> übersendet <persName ref="p4443" cert="high">Johannes Bugenhagens</persName> Bericht [„Wie es uns zu <placeName ref="l558" cert="high">Wittemberg</placeName> ergangen ist“], den er neulich von Graf <persName ref="p8098" cert="high">Georg von Württemberg-Mömpelgard</persName> erhielt. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> soll ihn zusammen mit der Abschrift des Briefes der <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> zurücksenden (vielleicht hat er ihn bereits von anderen Freunden bekommen). Durch den Bericht offenbart sich <persName ref="p4443" cert="high">Bugenhagens</persName> Wesen besser, als dies je ein Maler hätte tun können! Nicht einmal eine Begine hätte sich bei einer solch ernsten Angelegenheit dümmer anstellen können! Damit geben diese Leute sich und den [evangelischen] Glauben dem Spott und der Verachtung der Feinde preis. Genauso dämlich war ihre Beschreibung von <persName ref="p1974" cert="high">Luthers</persName> Ableben [„Doctor <persName ref="p1974" cert="high">Martin Luthers</persName> Christlicher abschid und sterben“?]. Möge ihnen ein besserer Tod beschieden sein!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Mit diesem Brief hofft <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, sein langes Schweigen wieder gutgemacht zu haben. Vadian möge ihn mit Nachsicht aufnehmen. Gruß.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] [P.S. vom 4. November:] Ein Bote [...] der <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyzer</placeName> brachte einen Brief der <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName>. Darin steht, dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Ratsherren sich vielleicht gefragt haben, was denn die <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName> einige Male allein unter sich besprochen haben. Dabei ging es stets um den Kaiser, der laut ernstzunehmenden Warnungen einen Angriff plant. Angesichts der Gefahr schlagen sie also [dem Vorort] <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> die Ausschreibung<pb type="edition" next="619"/> einer Tagsatzung vor. Und so wurde eine solche für den 20. November einberufen. Gestern ist ein Bote [...] nach <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> abgefertigt worden, um dies dort mitzuteilen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> befürchtet aber irgendeine List dahinter.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 661–664, Nr. 1567</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3062, S. 619</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13111">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1547-10-31" notAfter="1547-11-04" cert="low">[31. Oktober und 4. November 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="123">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="876">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13111!Autograph!00%20E_II_342__fol__186_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13111/Autograph/00 E_II_342__fol__186_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13111!Autograph!01%20E_II_342__fol__186_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13111/Autograph/01 E_II_342__fol__186_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13111!Autograph!02%20E_II_342__fol__187_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">13111/Autograph/02 E_II_342__fol__187_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13111!Autograph!03%20E_II_342__fol__187_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">13111/Autograph/03 E_II_342__fol__187_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Angesichts der Wichtigkeit dieses Briefes wird dessen Text hier erneut veröffentlicht und zum ersten Mal ausführlich kommentiert.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Satis mature apologiam remisisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Angesprochen ist <persName ref="p495">Bullingers</persName> Schrift "Contra scandala ex bello infeliciter gesto oborta Apologia" (dazu s. <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>, <ptr target="qvfn17291-2" type="qv"/>), die <persName ref="p8049">Vadian</persName> am 27. Oktober zurückgeschickt hatte. - Hier bezieht sich <persName ref="p495">Bullinger</persName> auf <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>,[1].</note> vir clarissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Proinde non est, quod ignoscam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Gratificatus es mihi plurimum, qui Epitomen reformationis <placeName ref="l830">Anglicae</placeName> miseris.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zur "Mandatorum epitome" sowie zu deren weiter unten erwähnten ursprünglichen englischen Fassung s. <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>, <ptr target="qvfn17325-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dixerat mihi quidem summam reformationis nobilis quidam <persName ref="p1560">Anglus</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1560">John Hooper</persName>.</note>, qui apud nos agit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Is enim acceperat integram, anglica lingua scriptam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego vero ex tuo libro omnia rectius intellexi, quem aliquando remittam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Idem ille <persName ref="p1560">Anglus</persName> ab <placeName ref="l834">Italo</placeName> quodam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt.</note>, qui bello<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die Schlacht von <placeName ref="l3313">Pinkie Cleugh</placeName> vom 10. September 1547; s. dazu <ref target="file13079">Nr. 3030</ref>, <ptr target="qvfn17299-4" type="qv"/>; <ref target="file13113">Nr. 3064</ref>.</note> inter <persName ref="p3207">Anglum</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">König <persName ref="p3207">Eduard VI.</persName> von <placeName ref="l830">England</placeName>, vertreten durch den Lord Protector <persName ref="p7789">Edward Seymour</persName>, Duke of <placeName ref="l2671">Somerset</placeName>.</note> et <persName ref="p7533">Scotum</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p7533">James Hamilton, 2. Earl of Arran</persName>, der für die damals noch minderjährige Königin <persName ref="p18212">Maria Stuart</persName> die Geschäfte führte.</note> gesto interfuit et hac 15 equis comitatus in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> rediit, omnem rem, uti gesta est, intellexit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed et historiam omnem <placeName ref="l15">Antverpiae</placeName> descriptam accepit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et habet quidem res omnis, sicuti tu narras,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>,[4].</note> nisi quod bis conflixere.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Hier und nachfolgend sind die zwei Angriffe in der Schlacht von <placeName ref="l3313">Pinkie Cleugh</placeName> gemeint; s. dazu <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>, <ptr target="qvfn17324-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la">In priore praelio ceciderunt <placeName ref="l2524">Scotorum</placeName> et stipendiariorum <placeName ref="l2524">Scoticorum</placeName> circiter 14000, in posteriore 3000,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zu den ohnehin unzuverlässigen Zahlenangaben s. <ref target="file13113">Nr. 3064</ref> mit <ptr target="qvfn17278-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17278-4" type="qv"/>.</note> in quo etiam praecipui <placeName ref="l2524">Scotorum</placeName> principes capti sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nec incruenta fuit <placeName ref="l830">Anglis</placeName> victoria.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <hi><persName ref="p18361">Livius</persName>,</hi> Ab urbe condita, 10, 29; 42, 7: "nec incruenta victoria fuit".</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Iam comitia celebrantur <placeName ref="l296">Londini</placeName>, in quibus agitur de pace et compositione regnorum.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe dazu <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>, <ptr target="qvfn17324-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Interea <persName ref="p8112">Galli</persName> non procul ab <persName ref="p3207">Anglia</persName> regi <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> navim praestantissimam eripiunt; quam nisi reddiderint, bellum inter utrosque (et novum et asperrimum)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> geretur.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> hatten seit der zweiten Augusthälfte 1547 mehrere <placeName ref="l830">englische</placeName> Schiffe gekapert; s. <bibl>Cloulas, Henri II</bibl> 265-267. - Am 20. Oktober ordnete König <persName ref="p20318">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> an, alle beschlagnahmten Schiffe mit deren Besatzungen bis Ende Monat freizugeben und keine weiteren Schiffe mehr festzusetzen; s. Catalogue des Actes de Henri II, Bd. 1: 31 mars - 31 décembre 1547, Paris 1979, S. 371, <ref target="file11327">Nr. 1284</ref>.<ptr target="zfnfn17330-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod si fiet, <persName ref="p18538">caesaris</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> fiet vafris consiliis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ita enim regum vires mutua collisione conteret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Subjekt ist der Kaiser.</note>, ut ipse demum praetenues facilius frangat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Certum est enim cadaver<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zu dieser Bezeichnung des Kaisers s. zuletzt <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-14" type="qv"/>. - Zur Aussage vgl. <ref target="file13099">Nr. 3050</ref>,[2].<ptr target="zfnfn17330-4" type="zfn"/></note> illud monarchiam meditari, etc.<pb type="edition" next="620"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Ab <placeName ref="l18">Augusta</placeName> et ex comitiis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstag.</note> noli aliquid egregii sperare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">G. <persName ref="p8354">Laeti</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>.</note>, viri praestantissimi et archigrammatei <placeName ref="l18">Augustani</placeName>, verba tibi ascribam, quae nuper ille ad me 25. octobris dedit:<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>,<ptr target="qvzl17323-2" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17323-3" type="qv"/>. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> nahm in dem von ihm zitierten Text einige stilistische Änderungen vor (die allerdings den Sinngehalt kaum verändern) und fügte zudem seiner Quelle die Worte <hi>qui suffragiis vincunt</hi> hinzu.</note> „De libertate <persName ref="p18477">Germaniae</persName>, tum etiam de retinenda evangelii praedicatione publica parum spei amplius habeo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nam pontificii omnes, qui suffragiis vincunt, consilio<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Diese Schreibung, die nicht der des von <persName ref="p495">Bullinger</persName> zitierten Textes entspricht, enthält eine Pointe; s. <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <ptr target="qvfn17225-4" type="qv"/>.</note> <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName> praeterito et futuro<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Siehe dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>; <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>, <ptr target="qvfn17237-1" type="qv"/>; <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-4" type="qv"/>.</note> subscribunt illudque expetunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Urbes imperiales vero ita exhaustae sunt, ita trepidant et premuntur, ut impossibile videatur liberas manere posse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quin brevi videbis eas et praefectos et exactores recepisse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Rex Ferdinandus</persName>, perditionis filius,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><cit type="bible"><ref>Joh 17, 12</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Thess 2, 3</ref></cit>.</note> <placeName ref="l2449">Boemia</placeName> misere vastata et obtruncato optimo quovis, <placeName ref="l18">Augustam</placeName> venit, residuum felicitatis pessundaturus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Deus misereatur nostri!“ etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Congruunt his ea, quae <persName ref="p8055">Blaurerus</persName> 28. octobris his ad me verbis scribit:<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">In <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>,<ptr target="qvzl17326-10" type="qv"/>. - Auch hier nahm <persName ref="p495">Bullinger</persName> stilistische und orthographische Änderungen vor und entfernte überdies vor dem griechischen Wort das Adjektiv <hi>immodicam</hi>.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="de">„Jetz hab ich schriben von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, das der könig ynkomm[en]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> <pb type="scan" next="186v."/> und der keyser hertzog <persName ref="p18250">Moritzen</persName> <persName ref="p18144">prediger</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p18144">Johannes Weiß (Albinus)</persName>; s. <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-2" type="qv"/>.</note> das predigen propter <foreign xml:lang="el">παρρησίαν</foreign><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Freimütigkeit im Reden.</note> nidergelegt hat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed sequentur atrociora.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Haec ille.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Quomodo iam habeant res <placeName ref="l257">Constantiensium</placeName>, potes ex his, quae mitto, intelligere,<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Am 22. Oktober hatte der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat benachrichtigt, Verhandlungen mit dem Kaiser aufnehmen zu müssen; s. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>, <ptr target="qvfn17321-1" type="qv"/>. In seinem Brief bat der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat zudem, der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat möge seine Verbündeten davon in Kenntnis setzen; was dieser dann auch tat (s. <ref target="file13102">Nr. 3053</ref>,<ptr target="qvzl17321-6" type="qv"/>): Am 25. Oktober setzte er ein Rundschreiben auf, dessen Entwurf erhalten ist (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, B IV 16, 158r./v.), und auf dessen letzter Seite die anzuschreibenden Adressaten aufgelistet wurden, nämlich die 12 anderen Orte, zu denen <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> (als "nur" Zugewandter Ort) allerdings nicht zählte. Am 28. Oktober schrieb der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat wieder an den <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Rat und legte diesem erneut dar, warum er mit dem Kaiser in Verhandlung treten musste; s. <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>, <ptr target="qvfn17323-1" type="qv"/>; <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-1" type="qv"/>. Von diesem letzten Brief ist sowohl das Original erhalten (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 205.2, Nr. 22a) als auch eine in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> entstandene schöne Abschrift (aaO, Nr. 22b - vielleicht von <persName ref="p8339">Hans Eschers vom Luchs</persName> Hand), die auf den beiden Seiten eines Blattes angebracht wurde, dem dann ein leeres Blatt beigefügt wurde, ehe beide Blätter zu einem kleinen Format zusammengefaltet wurden. Auf einer der äußeren Seiten dieser Sendung verzeichnete <persName ref="p495">Bullinger</persName>: "Die gmeind dem Radt zuͦ <placeName ref="l257">Constantz</placeName> gwallt gäben der ußsönung mitt dem Keyser. Weß sich der Radt beradschlagt gägen den Keyser in der uußsönung ze handlen. 28 octobris 1547." Dass hier diese Abschrift gemeint ist, wird durch die unten in Z. <ptr target="qvzl17330-3" type="qv"/> formulierte Bitte bestätigt. - Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> antworteten am 31. Oktober (Entwurf in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, B IV 17, 184v.) auf das oben erwähnte Schreiben der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> vom 28. Oktober.<ptr target="zfnfn17330-1" type="zfn"/></note> haec tamen ea lege mitto, ut non nisi fidissimis communices, <pb type="edition" next="621"/> qui ne ipsi quidem, unde habeas, intelligant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Remittes autem per proximum et certum, quem nactus fueris, nuncium.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Dieser Bitte entsprechend sandte <persName ref="p8049">Vadian</persName> die Dokumente schon am 6. November mit einem nicht näher genannten Boten zurück; s. <ref target="file13121">Nr. 3072</ref>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la">Iis enim diutius carere non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Praevidi hoc ipsum iam olim, praesertim cum amplissimus senatus noster consulem <persName ref="p1419">Habium</persName> semel, tribunum plebis et triumvirum d. <persName ref="p8123">Georgium Mülnerum</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zunftmeister <persName ref="p8123">Georg Müller</persName>.</note> ter miserit tentatum, quomodo possint <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> vel omnibus <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, vel 4 urbibus, vel <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> coniungi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Qua in re tamen mire cunctati sunt et tergiversati.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Subjekt sind die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Ratsherren. - Zur Kommentierung dieser Stelle s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-3" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="la">Dumque <persName ref="p8112">Gallus</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">König <persName ref="p20318">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>. - Vgl. zu dem Folgendem <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-4" type="qv"/>.</note> <persName ref="p8296">legationem</persName> suam<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="p8296">Sébastien de l'Aubespine, abbé de Bassefontaine</persName>; s. <ref target="file13045">Nr. 2996</ref>, <ptr target="qvfn17262-3" type="qv"/>.</note> mitteret ad <placeName ref="l257">Constant[ienses]</placeName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Wort teils im engen Einband verdeckt.</hi></note>, tantum non coronam suam illis promittens, non aliud potuit elicere responsum<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Angesprochen ist der etwa Mitte Juli an <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> gerichtete Brief der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName>; s. <ref target="file13004">Nr. 2955</ref>, <ptr target="qvfn17221-1" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17221-2" type="qv"/>.</note>, quam se agnoscere summum in terris caput caesarem, neque unquam velle ab imperio illo sacrosancto deficere - quod tamen nemo postulabat, sed tantum conventionem aliquam, qua inprimis caveretur, ne unquam praesidia caesarea acciperent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Iam vero ita res habet, ut intelliges ex his meis appositis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Nihil neglectum est a nostris, licet <placeName ref="l3259">Immontani</placeName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Die <placeName ref="l3259">Innerschweizer</placeName>.</note> semper erga nostros male affectam erga <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> voluntatem declararint.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Illi idem <placeName ref="l300">Lucernae</placeName> nunc habent legatos caesareanos<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="p20604">Giovanni Angelo Ritio</persName> und <persName ref="p830">Giovanni Domenico Panizzone</persName>, die sich im Herbst 1547 in <placeName ref="l300">Luzern</placeName> aufhielten; s. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>, <ptr target="qvfn17309-9" type="qv"/>. Sie befanden sich noch in der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>, als die nächste <placeName ref="l21">Badener</placeName> Tagsatzung am 22. November 1547 begann (s. dazu unten Z. <ptr target="qvzl17330-14" type="qv"/>), denn ein Schriftstück, das am 24. November in <placeName ref="l21">Baden</placeName> angefertigt wurde, weist ihre Unterschrift auf; s. dazu <bibl>EA</bibl> IV/1d 892 zu n.</note>, <persName ref="p4620">Gallicos</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p4620">Louis Daugerant, Seigneur de Boisrigaut</persName>.</note> (nisi his diebus primum <placeName ref="l760">Solodurum</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">In <placeName ref="l760">Solothurn</placeName> residierten seit 1530 die französischen Botschafter.</note> rediit), pontificios<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="p4818">Girolamo Franco</persName> und sein ihn begleitender Dolmetscher <persName ref="p6262">Albert Rosin</persName>; s. <ref target="file13095">Nr. 3046</ref>, <ptr target="qvfn17315-1" type="qv"/>.</note>, a quibus rumor est illos habere emolumenta.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Factionibus isti homines nos scindere volunt, et scissi sane sumus, dum nemo cogitat de servanda patria, omnes aut plerique de auro emungendo principibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Crede mihi, clarissime <persName ref="p8049">Vadiane</persName>, saciabitur<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">= satiabitur.</note> aliquando alieno auro <persName ref="p17863">Crassus</persName>.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Der römische Politiker und Feldherr <persName ref="p17863">Marcus Licinius Crassus</persName> (115-53 v.Chr.) war für seinen sprichwörtlich großen Reichtum bekannt; vgl. <hi><persName ref="p4543">Cicero</persName>,</hi> Epistulae ad Atticum, 1, 4, 3.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="la">Nullam ego spem habeo amplius, quod istos homines attinet.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. allerdings <persName ref="p495">Bullingers</persName> etwas mildere Aussage in <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-5" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17331-7" type="qv"/>. - Vgl. ferner die unmittelbar danach geäußerte Befürchtung <persName ref="p495">Bullingers</persName> mit der von <persName ref="p8418">Oswald Myconius</persName> in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-16" type="qv"/>, geäußerten Angst.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Imo erunt hi ruina <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName>, cum verbo dei non tantum repugnent, <pb type="edition" next="622"/> sed, ne ulla quidem ratione aut honestate ducantur, voluptas, levitas, licentia affectus istos quolibet abripiunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Non feret divina iustitia pestilentissimam et extremam conscelerationem.<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Laster; Bosheit.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la">Perdet eos quoque, qui se ipsis<pb type="scan" next="187r."/> coniunxerint.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quamquam<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Hier als "indessen" zu verstehen.</note> hodie mihi vir<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Unbekannt.</note> non fluxae fidei retulerit, quod <placeName ref="l300">Lucernae</placeName> a quibusdam praecipuis dicatur: „Audimus <placeName ref="l41">Bernates</placeName> se regi <placeName ref="l832">Gallorum</placeName> foedere quodam coniunxisse.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Ein falsches Gerücht; vgl. schon <ref target="file13042">Nr. 2993</ref>, [3] und Anm. 4; <ref target="file13045">Nr. 2996</ref>,<ptr target="qvzl17262-8" type="qv"/>; <bibl>EA</bibl> IV/1d 894 zu x.<ptr target="zfnfn17330-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="45" xml:lang="la">Id non permittemus illis!</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Cogentur foedus illud renunciare, idque multas ob causas.“</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Breviter: Volunt isti homines imperare et praescribere omnibus!</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Tanta est in ipsis malicia, superbia et barbaries, ut non possit illa non citra ingens detrimentum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> ferri aut exire.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Dominus servet omnes invocantes nomen suum!<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. <cit type="bible"><ref>Joel 2, 32</ref></cit>.</note><pb type="scan" next="e"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la">Inveniuntur apud illos homines, qui palam dicunt:<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am Rande nachgetragen anstelle eines zweieinhalbzeiligen Texts, den <persName ref="p495">Bullinger</persName> unlesbar gemacht hat.</hi></note> „Speratis forte auxilia a nobis, siquidem vobis inferatur bellum; caeterum non est, quod quicquam speretis a nobis auxilii, nisi prius renuncietis novae religioni vestrae, veterem revocatis et recipiatis.“</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Haec scilicet sunt consilia istorum hominum; haec fides, haec amicitia!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Ego nos abunde felices crederem, si nihil spei collocaremus in istos, paci studeremus et, quia caesar et <placeName ref="l832">Gallus</placeName> foedera poscunt, neutri confoederaremur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Satis amica esset responsio, si diceremus:</s>
					<s n="54" xml:lang="de">„Wir habend mitt dir, keyser, ein erbeinigung<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Zu diesem Vertrag vom 7. Februar 1511 s. <ref target="file13053">Nr. 3004</ref>, <ptr target="qvfn17271-1" type="qv"/>.</note>, mitt dir, könig, ein friden.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu diesem "Ewigen Frieden" vom 29. November 1516 s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>, <ptr target="qvfn17147-5" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="55" xml:lang="de">Darby wöllend wir blyben, uns nitt parthyen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Partei ergreifen.</note>, sunder üwer beider guͦte guner und fründ sin, etc.“<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-6" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="56" xml:lang="la">Sed his forte nimium tibi molestus sum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Angunt tamen haec animum meum, qui incolumem cupio patriam communem, quam tamen perdi video ab illis, quibus imperare non possum.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Dominus servet ecclesiam suam!</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la">Mitto <persName ref="p4443">Pomerani</persName><note xml:id="fn51" type="footnote" n="51"><persName ref="p4443">Johannes Bugenhagen</persName>. - Zu dessen Schrift "Wie es uns zu <placeName ref="l558">Wittemberg</placeName> ergangen ist" s. <ref target="file13094">Nr. 3045</ref>, <ptr target="qvfn17314-3" type="qv"/>. Diese wurde damals sehr unterschiedlich bewertet; s. <bibl>MBW-T</bibl> XVII 154, Nr. 4876; 176, Nr. 4895; 281, Nr. 4967.</note> descriptionem periculorum et deditionis urbis <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName>, quam superioribus diebus<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Am 17. Oktober; s. <ref target="file13094">Nr. 3045</ref>,<ptr target="qvzl17314-3" type="qv"/>.</note> ad me misit illustrissimus princeps <persName ref="p8098">Georgius, comes a Wirtemberg</persName>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Remittes una cum literis aut apographis <placeName ref="l257">Constantiensium</placeName>.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17330-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="62" xml:lang="la">Forte huiusmodi descriptionem prius accepisti ab amicis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Depinxit se <persName ref="p4443">Pomeranus</persName><note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> hac descriptione melius, quam ullus potuisset pictor.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Rem gravem non potuisset ulla begutta<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Begine (Laienschwester). Hier mit einer negativen Konnotation.</note> muliebrius, ineptius, dissolutius, stultius describere!</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Isti homines et se et totam religionem nostram hostibus <pb type="edition" next="623"/> irridendam et contemnendam proponunt!</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Pari stultitia descripserunt et d. <persName ref="p1974">Lutheri</persName> mortem.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Vgl. <persName ref="p495">Bullingers</persName> Aussage in <bibl>HBBW XVI</bibl> 245,4-6. - Vielleicht ist das dort von <persName ref="p495">Bullinger</persName> kritisierte "epicędium", dessen Druck laut seiner dortigen Angaben vier (in-4) Blätter (quaternio) beanspruchte und das laut vorliegender Stelle von mehreren Autoren geschrieben worden war, doch der von <persName ref="p5378">Justus Jonas</persName> und <persName ref="p4489">Michael Caelius</persName> verfasste Bericht über "Doctor <persName ref="p1974">Martin Luthers</persName> Christlicher abschid und sterben", welcher damals tatsächlich in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> auf vier Blättern (vgl. <bibl>HBBW XVI</bibl> 239,5) nachgedruckt worden war (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+27824">VD16 ZV27824</bibl> - zwei Exemplare davon in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms 59, 86a; Ms F 16, 34r.-37v.); was bedeuten würde, dass weder in <bibl>HBBW XVI</bibl> 223, <ref target="file12427">Nr. 2380</ref> (s. dort Anm. 2), noch in aaO, S. 245,5, das Wort "epicędium" wortwörtlich als Trauergedicht, sondern als "Trauerbericht" zu verstehen wäre.</note></s>
					<s n="67" xml:lang="la">Meliorem<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">meliorem mortem.</note> his opto, etc.!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la"><pb type="scan" next="187v."/>Diu nihil ad te scripsi, optime <persName ref="p8049">Vadiane</persName>.<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Der letzte erhaltene Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName> an <persName ref="p8049">Vadian</persName> datiert vom 15. August (<ref target="file13041">Nr. 2992</ref>), und in den darauffolgenden erhaltenen Schreiben <persName ref="p8049">Vadians</persName> an <persName ref="p495">Bullinger</persName> (<ref target="file13042">Nr. 2993</ref>, <ref target="file13059">Nr. 3010</ref>, <ref target="file13061">Nr. 3012</ref> und <ref target="file13067">Nr. 3018</ref>) bedankt sich <persName ref="p8049">Vadian</persName> für keinen späteren Brief <persName ref="p495">Bullingers</persName>.</note></s>
					<s n="69" xml:lang="la">His ergo resartio, quod peccavi.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Tu ineptiis meis parce.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" ana="farewell">Vive et vale.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Ultima octobris 1547.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p495">H. Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de">Die von <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> schickend iren löuffer.<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Unbekannt. - Zu dieser Gesandtschaft, die am 1. oder 2. November in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> eingetroffen war, s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-12" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="75" xml:lang="de">Der bringt ein brieff von den <placeName ref="l2448">5 orten</placeName>, lutend, min herren mögind gedencken<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">sich Gedanken darüber machen.</note>, was sy nun ettlich mal habind getaget<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">besprochen. - Die <placeName ref="l3259">Innerschweizer</placeName> hatten sich in <placeName ref="l2727">Brunnen</placeName> (<placeName ref="l2450">Kt. Schwyz</placeName>) am 4., 7. und 17. Oktober, in <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> am 29. Oktober nur unter sich versammelt; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 855f, Nr. 397; 858f, <ref target="file10434">Nr. 399</ref>; 859-862, <ref target="file10435">Nr. 400</ref>; 869f, <ref target="file10437">Nr. 402</ref>.</note> alein: Das belange den keyser, von desse<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">= dessen; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1029.</note> anschlegen sy menche<note xml:id="fn62" type="footnote" ana="lex" n="62">manche.</note> warnung habind.</s>
					<s n="76" xml:lang="de">Nun sage man vomm tüfel so lang, biß er kumme,<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Zu verstehen: Wenn man vom Teufel spricht, kommt er tatsächlich; vgl. <bibl>Wander</bibl> IV 1099, Nr. 930. - <persName ref="p495">Bullinger</persName> entnahm diese Bemerkung dem Brief, den die <placeName ref="l2448">Fünf Orte</placeName> an <placeName ref="l587">Zürich</placeName> am 29. Oktober sandten; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 870.</note> etc.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Stellend minen herren heym<note xml:id="fn64" type="footnote" ana="lex" n="64">anheim.</note>, ob nitt nutz und nodtwendig, in sölichen gfaaren ein tag zuͦ beschryben, etc.</s>
					<s n="78" xml:lang="de">Das ist beschähen uff 20.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Zu verstehen: Die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> haben (als Vorort der <placeName ref="l862">Eidgenossenschaft</placeName>) eine Tagsatzung für den 20. November einberufen. - Zu dieser s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>, <ptr target="qvfn17331-2" type="qv"/>.</note> novembris.</s>
					<s n="79" xml:lang="de">Doch ist gestern ein bott<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Unbekannt. - Die damit verbundenen Ausgaben sind nicht im Rechnungsbuch unter den "Loufenden boten" verzeichnet. Vermutlich haben die <placeName ref="l473">St. Galler</placeName> den Botenlohn übernommen.</note> zuͦ üch hinuff gelouffen, das irs alles wüssent, etc.</s>
					<s n="80" xml:lang="de">Ich fürcht, ich fürcht uffsatz<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Hinterlist; s. <bibl>SI</bibl> VII 1533.</note> und betrug!</s>
					<s n="81" xml:lang="de">Gott beware uns.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">4. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="83" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, domino suo.<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68"><persName ref="p8049">Vadian</persName> hat vorliegendes Schreiben vermutlich aus Versehen mit seinem Brief <ref target="file13121">Nr. 3072</ref> vom 6. November an <persName ref="p495">Bullinger</persName> zurückgesandt; s. <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[1].</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>