<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13126" type="Brief" source="HBBW-20" n="3077">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 16. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b23" n="3077" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="3077" type="regest"/>
				<bibl ref="b23" n="3077" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,58</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Gestern Abend hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bei<note xml:id="fn2" type="footnote" ana="bio" n="2">In der Vorlage <hi>apud:</hi> Vermutlich wurde der sich auf Reisen befindende <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> bei <persName ref="p20689" cert="high">Johannes (Hans)</persName>, dem Bruder von <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName>, untergebracht (vgl. nämlich <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>, <ptr target="qvfn17356-1" type="qv"/>), bei dem auch das hier erwähnte Abendessen stattgefunden haben wird.</note> <persName ref="p8032" cert="high">Francisco de Enzinas</persName> zu Abend gegessen. Dieser befindet sich auf dem Weg nach <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName>, wo er bei <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> eine private Geldangelegenheit erledigen will.<note xml:id="fn3" type="footnote" ana="bio" n="3"><persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> spielte damals mit dem Gedanken, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zu verlassen, weil er dort (wo er seit Oktober 1546 lebte) nicht glücklich war, wie aus seinem Brief an <persName ref="p4503" cert="high">Joachim Camerarius d.Ä.</persName> vom 8. November 1547 deutlich wird: "Interim vivo hic in magno dolore, in aere quidem salubri et pulchra civitate, sed omnino eruditorum (paene quoque dicerem bonorum hominum) communicatione destitutus - sine qua, non solum vitam ipsam mihi acerbam puto, sed ne vivere quidem vellem" (<bibl>Enzinas BW</bibl> 306). Aus demselben Brief geht zudem hervor, dass er damals einem Umzug nach <placeName ref="l284" cert="high">Leipzig</placeName> nicht abgeneigt war. Zudem aber gibt der an ihn am 31. Dezember 1547 gerichtete Brief von <persName ref="p8311" cert="high">Matthias Claudius</persName> zu verstehen, dass <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> zugleich einen Brief von dem aus <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> nach <placeName ref="l830" cert="high">England</placeName> am 4. November 1547 (s. Karl <hi>Benrath,</hi> <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName> von <placeName ref="l462" cert="high">Siena</placeName>, <placeName ref="l1041" cert="high">Braunschweig</placeName> <note type="sup">2</note>1892, S. 174) aufgebrochenen <persName ref="p2336" cert="high">Bernardino Ochino</persName> erwartete, vermutlich ebenfalls in der Hoffnung, dort eine Niederlassung zu finden: "Interim ... petoque, ut pollicitus es, cum literae a domino Bernhardino venerint, tua consilia ne me celes" (aaO, S. 340). <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas'</persName> damalige Reise zu <persName ref="p6355" cert="high">Sailer</persName> könnte also in Verbindung mit der Finanzierung eines eventuellen Umzuges stehen. Kurz darauf gelang es ihm nämlich, von <persName ref="p2095" cert="high">Philipp Melanchthon</persName> je ein an <persName ref="p674" cert="high">Thomas Cranmer</persName> und an <persName ref="p3207" cert="high">König Eduard VI.</persName> gerichtetes Empfehlungsschreiben zu erhalten (<bibl>MBW-Reg</bibl> V 234f, Nr. 5026f). Zudem ist nicht völlig auszuschließen, dass der <placeName ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> schon damals in Erwägung zog, <persName ref="p4695" cert="high">Margarete Elter</persName> zu heiraten (dazu kam es im März 1548; s. <bibl>HBBW XVII</bibl> 361, Anm. 2). - Feststeht, dass er am 20. November 1547 immer noch in <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> weilte (s. aaO, S. 308-310), von wo er, kurz vor dem 7. Dezember, via <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zurückkehrte (s. das P.S. von Vadians Brief <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>), ohne dabei durch <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> und <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zu kommen, wie das hier unten noch in Aussicht gestellt war.</note> Auf dem Rückweg (den er bald anzutreten gedenkt) hat er vor, wieder durch <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zu reisen und sich dann nach <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zu begeben, um, wie er sagte, Freunde zu besuchen. Bestimmt wird er Neuigkeiten zurückbringen, vielleicht nicht erfreuliche, doch willkommene, die zur Wachsamkeit anspornen.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> denkt an Nachrichten betreffend einen etwaigen Angriff Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karls V.</persName> auf die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>. - Siehe dazu zuletzt <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[8].</note></p>
							<p xml:id="regest2">[2] Als <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> seinen letzten Brief an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> [<ref target="file13125">Nr. 3076</ref>] schon versiegelt hatte, erfuhr er von einem vertrauenswürdigen Freund [...]<pb type="edition" next="665"/> der Stadt <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>, dass <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> vorhabe, <persName ref="p18536" cert="high">Herzog Karl III. von Savoyen</persName> wieder in seine Gebiete einzusetzen (Kaiser und Herzog sollen sich gegenseitig sehr mögen). Zunächst habe er vor, das <placeName ref="l736" cert="high">Piemont</placeName> samt <placeName ref="l1291" cert="high">Turin</placeName> und den umliegenden Städten für den Herzog zurückzuerobern. Danach wolle er sich diesseits der <placeName cert="high" ref="l2697">Alpen</placeName> begeben und das übrige Gebiet des Herzogs [das <placeName ref="l1533" cert="high">Chablais</placeName> und die <placeName ref="l788" cert="high">Waadt</placeName>] wiedergewinnen. Und falls die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> <persName cert="high" ref="p8112">König Heinrich II. von Frankreich</persName> zu Hilfe kommen oder dies zu verhindern suchen würden, wolle er diese sogleich überfallen und mit seinen ganzen Streitkräften dermaßen heimsuchen, dass sie sich ihm nicht widersetzen können.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Ein anderer [...] erzählte, es sei verbürgt, dass die Kurfürsten sich derzeit über den [<placeName ref="l2481" cert="high">Schwäbischen</placeName>] Bund<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe zuletzt dazu <ref target="file13107">Nr. 3058</ref>,[3].</note> beraten (welcher alle Stände des Reichs einbeziehen soll) und sie sich diesem trotz ihrer Vorbehalte anschließen werden, zumal alle durch die vom Kaiser ausgeübte Macht dazu genötigt werden.</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Dass dem Kaiser die Errichtung dieses Bundes sehr am Herzen liegt, ist gewiss. Weniger sicher sind allerdings seine Kriegspläne. Da aber Freunde <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> immer wieder in ihren Briefen vor einem Angriff des Kaisers warnen, könnte es gut sein, dass dieser tatsächlich versuchen wird, ganz <placeName ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName> zugleich in einen langwierigen Krieg zu verwickeln. Möge etwas Unerwartetes geschehen, das diesen Plan vereitelt!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Gruß.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 677, Nr. 1574</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3077, S. 664</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Exzerpt" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Exzerpt">Ms A 43,19 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">deutsche Übersetzung</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13126">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1547-11-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13126!Autograph!00%20E_II_351__fol__58_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13126/Autograph/00 E_II_351__fol__58_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13126!Autograph!01%20E_II_351__fol__58_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13126/Autograph/01 E_II_351__fol__58_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Siehe dazu <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>, <ptr target="qvfn17342-2" type="qv"/>.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Sum hac nocte apud d. <persName ref="p8032">Franciscum Dryandrum</persName> caenatus, qui recta <placeName ref="l320">Memingam</placeName> ad <persName ref="p6355">Hieronymum Saylerum</persName> contendit quicquam apud ipsum privatorum sumptuum nomine expediturus, qui, ubi primum ad nos redierit (redibit autem brevi), <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> se iturum, quo amicos invisat, dixit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Afferet ille haud dubie novi aliquid, forte tale, quod minime laetum, sed gratum tamen esse queat, ne quid vigilando intermittatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Caeterum, ubi tibi mittendas priores literas meas iam obsignassem, certiorem me fecit quidam ex intimis amicis civitatis nostrae caesarem de restituendo <placeName ref="l2478">Sabaudię</placeName> duce in animum induxisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Mire enim caesarem ab hoc coli et vicissim mire a caesare amari ferunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Dabit autem operam, ut agrum <placeName ref="l736">Pedemontanum</placeName> primum recipiat cum <placeName ref="l1291">Taurino</placeName> et aliis iuxta sitis oppidis, deinde iugis <placeName ref="l2697">Alpinis</placeName> superatis reliquum, quod eius ditionis est, occupet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod si <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> vel <placeName ref="l832">Gallum</placeName> iuvent vel vi ablata tuituri sint, repente et his invasurus sit et omnibus a finibus ita torsurus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">= torturus (plagen).</note> militum copiis, ut magnam hominum vim contrahere nullo loco detur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Adiecit alius certo iam ab electoribus maximo de foedere statuum imperii tractari, quod, quamquam inviti, ineant fere omnes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ita tamen urgeri omnes caesaris et authoritate et voluntate, ut eius rei deliberationem detrectare non liceat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">De hoc foedere sollicitum esse caesarem certum est, de bellorum ratione non ita certum, nisi quod multa fide passim in amicorum literis nostris significatur fieri vix posse, ut, si caesar illo tendat armis suis, quo constituit, non una et tota <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> bello, ac diuturno quidem, implicetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed utinam insperatus aliquis et faustus tamen casus omnia vana et frivola efficiat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Cupio te valere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 16. die novembris anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseiten:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> longe pientissimo episcopo, domino et amico singulari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>