<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13120" type="Brief" source="HBBW-20" n="3071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger, 6. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b23" n="3071" type="transcription"/>
				<bibl source="b23" n="3071" type="regest"/>
				<bibl source="b23" n="3071" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,295</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336a,280</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> schätzte die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> anders ein, bis <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihn über die erfolglosen Bemühungen der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> aufklärte, was ihn nun dazu veranlasst, die ganze Angelegenheit Gott anzuvertrauen. Er kann nicht begreifen, warum die <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> so lange einer Versöhnung [mit Kaiser <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName>] aus dem Weg gegangen sind, wenn sie im Reich bleiben wollen! Gewiss wollten sie ihrem Namen bei den <placeName cert="high" ref="l2481">Schwaben</placeName> gerecht werden, weil sie als standhaft gelten wollten. Einige [<placeName ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName>], die zur <placeName ref="l28" cert="high">Basler</placeName> [Martini]messe kamen, erzählten, wie die <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName> ein Mandat erließen, mit dem den <placeName ref="l774" cert="high">Thurgauern</placeName> verboten wurde, den <placeName ref="l257" cert="high">Konstanzern</placeName> zu Hilfe zu eilen, außer im Falle eines Brandes. Das entspricht doch nicht den Gepflogenheiten der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] Dass die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> den <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orten</placeName> allzu ergeben sind, ist schon lange unbestritten! <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> könnte von <placeName ref="l587" cert="high">Zürchern</placeName> berichten, die ihm erklärten, dass sie einen Feldzug der Ihren gegen diese nie zulassen würden, weil die fünf Niederlagen, die die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> gegen sie einstecken mussten, gezeigt hätten, dass das Glück nicht auf ihrer Seite stehe. Daher müsse man vielmehr auf den Erhalt der Freundschaft mit den <placeName ref="l3259" cert="high">Innerschweizern</placeName> achten. Doch darf <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weder diese noch die in seinem letzten Brief [<ref target="file13106">Nr. 3057</ref>, 11-15] durch ein [an<pb type="edition" next="647"/> ihn gerichtetes] Schreiben veranlasste Äußerung als Ausdruck eines etwaigen Missfallens auffassen, zumal der Zusammenhalt zwischen Nachbarn bzw. Verbündeten begrüßenswert ist. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> wollte beides dem Freunde <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> gegenüber lediglich nebenbei erwähnt haben. Da aber dieser ihn nun über die tapfere Haltung der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> aufgeklärt hat, wird er nichts mehr dazu sagen. Gott erhalte und stärke jene Gesinnung zum Ruhme seines Namens! Weil die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> Angriffen von allen Seiten her ausgesetzt sind, bedarf es nämlich mehr als je solcher mutigen, standhaften und gottesfürchtigen Männer! Den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> hat es nur allzu lange an derartigen Menschen gefehlt, was wiederum viel Unheil mit sich brachte, sich jedoch dadurch erklärt, dass Gott dieser Welt solche Männer zu entziehen pflegt, wenn er vorhat, das Volk zu strafen. Umso inständiger muss man also heute um fromme, tapfere Männer beten, sonst ist es um die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> geschehen!</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Über die Frage, ob Bündnisse [mit fremden Fürsten eingegangen werden dürfen oder nicht], kann <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> nichts sagen. Wenn die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> sich nicht mit anderen verbünden, sind sie verloren, es sei denn, es werde ihnen erneut eine vermehrte Gottesfurcht zuteil! Doch auch wenn sie sich anderen Mächten anschließen, sind sie der Vernichtung nicht weniger ausgesetzt. Was also tun? Sich dem Herrn anvertrauen, denn dies ist am sichersten. Was aber, wenn alle anderen Orte, allen voraus die Nachbarn von <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, ein Abkommen mit König <persName cert="high" ref="p8112">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> schließen? Können dann die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> dieses im Alleingang ausschlagen, ohne sich dadurch die anderen Orte zu Feinden zu machen? Und wenn man schon jeglichen Bund ablehnt, warum dann nicht auch den Bund zwischen den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName>, zumal er so unangemessen ist?</p>
							<p xml:id="regest4">[4] Es schmerzt <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName>, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihm mit einem Abbruch der Korrespondenz droht, falls er etwas Vertrauliches nach <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> berichten würde. Was für eine hässliche Unterstellung! Als wäre er so leichtsinnig! An <persName ref="p467" cert="high">Martin Bucer</persName>, <persName ref="p8374" cert="high">Kaspar Hedio</persName>, <persName ref="p8320" cert="high">Petrus Dasypodius</persName>, <persName ref="p5957" cert="high">Theobald Nigri</persName> und an andere sendet er nur Nachrichten, die bereits in der Öffentlichkeit kursieren. Den <placeName ref="l491" cert="high">Straßburgern</placeName> verdankt er nämlich viele Informationen sowohl zum <placeName ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Krieg als auch zu <placeName cert="high" ref="l832">Frankreich</placeName>, <placeName cert="high" ref="l830">England</placeName> und <placeName cert="high" ref="l2524">Schottland</placeName>. Demnach antwortet auch er mit entsprechend inhaltsvollen Briefen. Doch dass er ihnen dabei Geheimnisse mitteilen würde, die <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihm anvertraut, könnte kein anständiger Mensch behaupten! Er weiß doch schon seit Langem, dass einige <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> einen sehr schlechten Ruf in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> haben. Nur in Briefen an <persName ref="p8320" cert="high">Dasypodius</persName>, der auch ein <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenosse</placeName> ist, beklagt er sich ein- bis zweimal im Jahr über die <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName> und deren Komplizen, doch nicht ohne diesen zum Schweigen zu ermahnen. Nur im letzten Fall also könnte er sich schuldig gemacht haben. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schreibt, er wisse, dass <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> öfters an <persName ref="p467" cert="high">Bucer</persName> schreibe. Das stimmt. Doch die Anschuldigung, er würde diesem Inhalte aus <persName ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Briefen übermitteln, kann er nicht hinnehmen! Was denkt sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> dabei? <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> weiß doch auch, dass es <placeName ref="l822" cert="high">Deutsche</placeName> gibt, die den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nicht wohlgesinnt sind. Kürzlich berichtete ein junger <placeName ref="l862" cert="high">Schweizer</placeName> [...] aus <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName>, dass es dort Menschen gebe, die sich über einen Angriff des Kaisers auf die <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> sehr freuen würden. Soll er etwa solchen Leuten heimliche Angelegenheiten verraten? Wenn <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ihn weiterhin für unzuverlässig hält, wäre ihm die Einstellung des Briefwechsels lieber! Möge Gott ihr gegenseitiges Verhältnis bessern!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Seltsam, dass <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> nichts über das Konzil schreibt, mit dem man nichts Gutes vorhat. Es soll in der Tat schon fast beschlossene Sache sein, dass alle sich den dort gefassten Entscheidungen unterwerfen müssen. <persName ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> könnte mehr darüber berichten, aber es ist schon spät, da er gegen seine Gewohnheit nach dem Abendessen schreibt.</p>
							<p xml:id="regest6">[6] Grüße, auch an <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title>Henrich, Myconius BW 1001f, Nr. 1117</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3071, S. 647</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13120">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1547-11-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13120!Autograph!00%20E_II_336__fol__295_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13120/Autograph/00 E_II_336__fol__295_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13120!Autograph!01%20E_II_336__fol__295_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13120/Autograph/01 E_II_336__fol__295_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Equidem aliter senseram de <placeName ref="l257">Constantia</placeName>,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8418">Myconius</persName> bezieht sich hier auf seine Bemerkungen in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-2" type="qv"/>.</note> verum persuasisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-13" type="qv"/>.</note> rem omnem domino permittam, postquam intelligo, quam frustra cum eis actum est hactenus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed illud miror tamen: Dum volunt esse imperii,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-14" type="qv"/>.</note> quare tamdiu recu-<pb type="edition" next="648"/>sarint pacem?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nimirum, ut tantillus populus nomen sibi faceret inter <placeName ref="l2481">Suevos</placeName> constantię dicereturque esse, quod audit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Qui ad nundinas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die <placeName ref="l28">Basler</placeName> Martini-Messe, die jeweils am Abend des 27. Oktober begann und bis zum Abend des 11. November dauerte; s. <persName ref="p6285">Jakob <hi>Ruf</hi></persName>, Laaßbuͤchlin sampt der schrybtafel, maͤssen und jarmarckten uffs jar M.D.LIX., [<placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <persName ref="p1227">Christoph Froschauer d.J.</persName>, 1558] (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+ZV+2685">VD16 ZV2685</bibl>), wo die Markttermine am Schluss angegeben werden.<ptr target="zfnfn17337-1" type="zfn"/></note> venerunt huc, queri narrantur de <placeName ref="l2448">Quinquepagicis</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die <placeName ref="l2448">Fünf Orte</placeName>, die seit 1461 den <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> gemeinsam mit <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l646">Glarus</placeName> verwalteten.</note>, quod mandatum miserint ad <placeName ref="l774">Durgeanos</placeName>, ne subveniant <placeName ref="l257">Constantiensibus</placeName>, qualiscunque necessitas incidat, nisi sit incendium:<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Wie dies kurz zuvor der Fall gewesen war; s. <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>,<ptr target="qvzl17233-2" type="qv"/>.</note> Tum enim possint adcurrere situlis absque armis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Mirabile mandatum, si verum illi narrant, et contra morem <placeName ref="l862">Helveticum</placeName>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Porro devotos vos esse nimium <placeName ref="l2448">Quinquepagicis</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8418">Myconius</persName> bezieht sich hier auf seine frühere Äußerung in <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-10" type="qv"/>, sowie auf <persName ref="p495">Bullingers</persName> Entgegnung in <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-16" type="qv"/>.</note> iampridem constitit: Novi ex vobis, qui coram me aliquando dixerunt se in perpetuum non concessuros, ut <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> contra illos aliquid armati tentent; videre nanque post quinque congressus infelices<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist die Serie von Niederlagen der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> im Alten <placeName ref="l587">Zürichkrieg</placeName>, der von 1436 bis 1450 vor allem zwischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l2450">Schwyz</placeName> sowie der Herrschaft <placeName ref="l850">Österreich</placeName> ausgetragen wurde (s. dazu <bibl>HLS</bibl> I 273f), sowie auch die Niederlagen der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> im Zweiten <placeName ref="l242">Kappelerkrieg</placeName>.</note> fortunam a se nunquam staturam; sic igitur agendum cum eis, ut in amicicia persistatur utrinque.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed ego neque illud neque hoc eo animo dico, tanquam consilium displiceat (vicini enim, ne dicam foederati, debent inter se arctissime cohęrere)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, sed permotus ex literis huc perscriptis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ein an <persName ref="p8418">Myconius</persName> gerichteter und nicht mehr erhaltener Brief; s. <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-12" type="qv"/>.</note> ad amicum sic effutivi potius quam loquutus sim.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. schon <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>,<ptr target="qvzl17324-13" type="qv"/>. - Mit dem <hi>amicus</hi> ist <persName ref="p495">Bullinger</persName> gemeint.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quiesco praeterea, mihi crede, melius, ubi animos tum fortes tum christianos in tuis esse praedicas.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">In <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-10" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la">Orabimus dominum, ut ita perdurare benigne concedat, imo ut, quod dedit, deinceps foveat et augeat in immensum ad suam gloriam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Video namque, ut opus sit viris hodie cordatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Impetimur undique; et qui fieri possibile, ut perduremus, nisi per tales, ut quibus est robur animi et cognitio dei et Christi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Huiusmodi nanque deficientibus experti sumus iam aliquanto tempore, quę calamitates ingruant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et solet certe dominus eripere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu verstehen: aus dieser Welt (durch den Tod) zu entreißen.</note> tales, dum calamitatibus obprimere populum intendit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Orandum est itaque et devotius et crebrius deinceps pro piis ac fortibus, vel periimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">De foederationibus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Angesprochen sind hier Bündnisse mit fremden Fürsten, wie etwa mit König <persName ref="p8112">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> oder dem Kaiser. - <persName ref="p8418">Myconius</persName> nimmt hier Bezug auf <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-17" type="qv"/>.</note> non est, quod dicam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Si manebimus soli, de nobis actum est, nisi pietas reddatur in nobis auctior.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Si iungemus nos aliis, fieri potest, ut itidem actum sit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Utrum igitur eligendum?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nimirum, quod tutius: <pb type="edition" next="649"/> Adhęrere nanque domino bonum est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quid vero, si reliqui, inprimis autem vicini vestri, foedus cum <persName ref="p8112">Gallo</persName> percusserint et vos recusabitis?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Annon habituri estis illos pro hostibus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Aut dum foedera omnia reiicimus, quid non et nostrum,<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist das Bündnis zwischen den <placeName ref="l862">Eidgenossen</placeName>.</note> postquam est tam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> inęquale?<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Im Sinne von unangemessen, da die Verbündeten nicht die gleichen religiösen Ansichten teilten; vgl. <ref target="file13016">Nr. 2967</ref>,<ptr target="qvzl17232-1" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hę itaque sunt causae, cur nesciam, quid sit dicendum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed de his satis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Unum dolet, quod minaris nihil te scripturum amplius,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">In <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-15" type="qv"/>.</note> siquid mysteriorum mittam <placeName ref="l491">Argentinam</placeName>, etc., quasi ego sim tam vanus, ut scribam non scribenda!</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Vere tu mihi inuris maculam satis turpem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Scribo ad <persName ref="p467">Bucerum</persName> et ipse contra ad me.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Scribo ad <persName ref="p8374">Hedionem</persName>,<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Aus dieser Korrespondenz sind einige Briefe <persName ref="p8374">Kaspar Hedios</persName> an <persName ref="p8418">Myconius</persName> erhalten; s. <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> (Reg.).</note> ad <persName ref="p8320">Dasypodium</persName>,<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8418">Myconius</persName>' Briefwechsel mit <persName ref="p8320">Petrus Dasypodius</persName> ist verloren.</note> ad <persName ref="p5957">Theobaldum Nigri</persName>,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Aus dieser Korrespondenz ist nur noch ein Brief <persName ref="p8022">Nigris</persName> erhalten.</note> etc., sed ea, quę nunc sunt ante oculos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName> habui usque huc pleraque, quę per totum hoc bellum acta sunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quę in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, in <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, in <placeName ref="l2524">Scotia</placeName> aguntur adhuc, inde sunt similiter.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Atque illis respondeo, ut par est.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed quod scribam mysteria, quę tu committis, id vero nemo bonus dicit!</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Scio enim, quam male sint<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Hier wohl im Sinne von <hi>male audiant.</hi></note> quidam Helvetii illic, atque id quidem olim expertus sum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ad <persName ref="p8320">Dasypodium</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der aus <placeName ref="l159">Frauenfeld</placeName> (<placeName ref="l774">Thurgau</placeName>) stammte und einige Jahre Schulmeister in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gewesen war; s. <bibl>HBBW I</bibl> 65, Anm. 164.</note>, ut <placeName ref="l862">Helvetium</placeName>, aliquando misi de <placeName ref="l2448">Quinquepagicis</placeName> et eorum complicibus querelas, ita tamen, ut contineret apud se (atque hoc quidem feci per annum semel atque iterum, non amplius!).<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note></s>
					<s n="36" xml:lang="la">In his si peccavi, peccatum<pb type="scan" next="280v."/> fateor.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Aliud si impingeretur, vix ferrem ab his, qui tibi dixerunt!</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ais enim aliunde habere te, quod ad <persName ref="p467">Bucerum</persName> scribam frequenter.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Hoc ut negare nolo, ita ferre non possem, si quis diceret me scribere, quę conferuntur inter te et me.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quid putas?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Et ego novi <placeName ref="l822">Germanos</placeName>, et quidem tales, qui nobis favere vix possunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Scripsit his diebus adulescens <placeName ref="l862">Helvetius</placeName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName>: Esse ibi, qui plus quam gaudeant, dum audiunt cęsarem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p18538">Karl V.</persName></note> petiturum <placeName ref="l862">Helvetios</placeName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ego in istos effunderem, quę apud nos<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note> geruntur clam?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Si scirem ergo, quod me malę fidei hominem censeres, mallem silentium tuum quam malam de me suspicionem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed deus meliora<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">= Deus det meliora.</note> de utrisque nobis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">De concilio quod taces, miror.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Adeo male instituta audio omnia: Quę decernentur <placeName ref="l1107">Tridenti</placeName>, his reliquos stare oportebit, ita nunc propemodum conclusum.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. auch <ref target="file13115">Nr. 3066</ref>,<ptr target="qvzl17332-6" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17332-7" type="qv"/>. - Zum weiteren Verlauf des Konzils s. <ref target="file13020">Nr. 2971</ref>, <ptr target="qvfn17237-1" type="qv"/>; <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-4" type="qv"/>; <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-4" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="48" xml:lang="la">Plura de his scriberem, si plus temporis superesset.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Pręter morem enim hęc post coenam.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. <bibl>HBBW XI</bibl> 347,45; XVIII 297,22f; und <ref target="file12992">Nr. 2943</ref>,<ptr target="qvzl17208-8" type="qv"/>.</note><pb type="edition" next="650"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" ana="farewell">Vale itaque in Christo feliciter cum <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName>, 6. novembris anno 1547.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8418">O. M.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, viro doctissimo, ministro Christi optimo, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>