<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13124" type="Brief" source="HBBW-20" n="3075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Leopold (Lüpold) Frey / Biel an Heinrich Bullinger, 13. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,437 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> hätte schon längst geschrieben, wenn er nicht auf Bullingers große Arbeitslast hätte Rücksicht
								nehmen wollen. Da aber weder zu erwarten noch zu erhoffen ist, dass Bullinger irgendwann nichts mehr zu tun
								haben würde, und da zudem eine Frage <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> keine Ruhe mehr lässt, bittet er Bullinger, sich doch die Zeit
								dafür zu nehmen, zumal dieser dies ja auch dann tun und ihm vermutlich noch mehr Zeit widmen würde, wenn
								beide sich darüber unterhielten.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Hier in Kürze die Angelegenheit: Als <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> im Zuge seiner Arbeit an seinen „Loci communes“ Genesis,
								Kapitel 29, durchging, fing er an, über die Ehen Jakobs nachzudenken und sich zu fragen, ob Jakob mit Recht
								(zumal das [später] von der Heiligen Schrift überlieferte Gesetz bereits in den Herzen der [Patriarchen,
								denen auch Jakob angehörte] eingeprägt war) seine Cousinen Lea und Rachel, die Töchter seines Onkels Laban,
								heiratete oder nicht. So zog er Leviticus 18 und Bullingers Abhandlung „Der christlich eestand“ heran. Die
								erhoffte Antwort blieb aber aus, und er wurde umso unsicherer. Denn sowohl Leviticus als auch der sich
								darauf beziehende Bullinger verbieten die Ehe mit einer Nichte der [verstorbenen] Frau, wogegen Jakobs Ehe
								(nämlich die mit einer Cousine) nicht untersagt wird. <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> versuchte lange herauszufinden, ob eine solche
								Ehe vielleicht indirekt verboten würde, allerdings erfolglos (auch die Kollegen konnten ihm dabei nicht
								weiterhelfen).
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Als er diese Verwandtschaftsgrade vergleichend gegenüberstellte, um zu erforschen, ob vielleicht das
								Verbot, seine Nichte zu heiraten, sich durch eine engere Blutsverwandtschaft erklären würde, als dies der
								Fall bei einer Ehe mit einer Cousine ist, gelangte er zu keiner Lösung, zumal im ersten Fall [nur] eine
								Verwandtschaft vorliegt, im zweiten Fall aber eine Blutsverwandtschaft, die ja eine noch stärkere Verbindung
								darstellt. Und vergleicht man die beiden Verwandtschaftsgrade miteinander, sind diese äquivalent: Im ersten
								Fall läuft die Verwandtschaft 1. durch die Ehefrau, 2. durch deren Schwester und 3. durch deren Tochter; im
								zweiten Fall 1. durch die Mutter oder den Vater, 2. durch deren Bruder [oder Schwester] und 3. durch dessen
								Tochter [oder Sohn]. Im ersten Fall ist das Verwandtschaftsverhältnis absteigend, wenn auch nicht in
								direkter Linie; im zweiten Fall handelt es sich um eine sogenannte Seitenverwandtschaft.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Da der Heilige Geist zweifelsohne die erforderlichen Ehegesetze durch Moses überlieferte (sei es
								explizit oder so, dass diese leicht abzuleiten wären) und dabei nichts Wichtiges vergessen haben kann, ist
								<persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> nur deshalb ratlos, weil er herausfinden will, wie dieses Problem zu lösen ist. Allerdings möchte er in
								Zusammenhang mit dieser vielleicht nebensächlichen Frage weder jemandem lästig fallen noch auf eine Antwort
								verzichten. Bullinger möge ihm gelegentlich seine Meinung dazu mitteilen. Denn auch wenn <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> genau weiß,
								dass diese Frage Bullinger lächerlich erscheinen wird, stört es ihn nicht, deswegen ausgelacht zu
								werden<pb type="edition" next="658"/>, solange er aufgeklärt wird!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Grüße, auch von <persName ref="p8082" cert="high">Freys</persName> Frau [...] und von allen Freunden.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] [P.S.:] <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> hat nun als Kostgänger den Sohn [...] von <persName ref="p18015" cert="high">Heinrich Kammerer</persName>, der früher Vogt von Lenzburg
								war und jetzt Vogt im benachbarten <placeName ref="l1483" cert="high">Nidau</placeName> ist. Er erinnert sich noch daran, dass, als er noch bei Bullinger
								wohnte, dieser den Vogt öfters einlud. Letzterer lässt auch herzlich grüßen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3075, S. 658</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13124">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8082" cert="high"/>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1547-11-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13125"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13123"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13136"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12975"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13136"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12975"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13136"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12975"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13131"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13114"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13136"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12975"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13131"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13114"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13124%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__437_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13124/Autograph/00 E_II_360__S__437_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13124%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__438_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13124/Autograph/01 E_II_360__S__438_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dudum, mi pater, ad te scripturus eram, quae nunc scribo, nisi semper mihi tuorum negociorum sarcina venisset ante oculos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quoniam illorum finem nec video, nec spero, nec interim cesset ardor sciendi eius, quod quaeram, precor, ut animo benevolo attendas ac tantisper a tuis teipsum negociis distrahas, donec, quod rogo, me docueris, siquidem haud invitus id faceres, si praesens te, et fortassis pluribus, alloquerer.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Paucis accipe: Quum legerem et in locos communes<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> erstellte offenbar "Loci communes", d.h. eine Sammlung von Notizen zu theologischen Hauptbegriffen. In <bibl>HBBW</bibl> XIX 117 ist z.B. seine Beschäftigung mit dem Thema "Habgier" belegt.</note> digererem caput Geneseos 29., in Iacobi connubia incidens mecum coepi cogitare (quum illi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint sind die Patriarchen (zu denen auch Jakob zählte), in deren Herzen (obwohl sie vor der Gesetzgebung durch Moses lebten) Gottes Gesetz bereits eingeprägt gewesen sein soll; vgl. <cit type="bible"><ref>Röm 4</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>Gal 3</ref></cit>.</note>, quam scripturę tradunt, legem cordibus habuerint insculptam)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note>, rectene an secus egerit Iacob, quod filias<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Lea und Rachel.</note> patrui<note xml:id="fn4" type="footnote" ana="bio" n="4">Laban. - Als Bruder von Jakobs Mutter Rebekka wäre er eher als "avunculus" zu bezeichnen.</note> sui duxit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contuli Levit. 18.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wo die verbotenen Geschlechtsbeziehungen aufgelistet werden, jedoch im Falle von Cousinen und Cousins nichts vorgeschrieben wird.</note> et ea, quae in libello de matrimonio tu edidisti,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist Bullingers Schrift "Der christlich eestand", die 1540 zum ersten Mal erschienen war (<bibl>VD16 B9578</bibl>). Zu einer Neuausgabe des Werks kam es erst 1548 (<bibl>VD16 B9579</bibl>).<ptr target="zfnfn17341-1" type="zfn"/></note> et quo magis me explicitum iri sperabam, hoc magis implicitus subinde reddebar.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet enim Leviticus sicut et tu ex illo: „Ne ducat vel habeat vir uxoris suę sororis filiam“<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In <cit type="bible"><ref>Lev 18</ref></cit> gibt es keinen solchen Text, allerdings könnte das Verbot aus <cit type="bible"><ref>Lev 18, 12-14</ref></cit> ("Turpitudinem sororis patris tui non discooperies, quia caro est patris tui. Turpitudinem sororis matris tuae non revelabis, eo quod caro sit matris tuae. Turpitudinem patrui tui non revelabis nec accedes ad uxorem eius, quae tibi affinitate coniungitur.") abgeleitet werden. Demzufolge folgert auch Bullinger (Der christlich eestand, Zürich 1540, f. Ciiij,r.), dass, wenn ein Mann nicht mit seiner Tante schlafen darf, dies auch für eine Frau und deren Onkel gilt, und demnach niemand (ob Mann oder Frau) mit seiner Nichte bzw. mit seinem Neffen eine Ehe eingehen darf.</note>; verum quod Iacob fecit, non inhibetur (ut scilicet vir ducat vel patrui vel materterę vel etiam avunculi sui filiam).</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quęsivi diu, si fortasse (ut loquuntur) implicite ista prohibentur, sed nec ego inveni, nec fratres mihi potuerunt indicare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hinc ego gradus istos sibi invicem opponens considerare volui, an fortassis prior ille („Ne ducat vir uxoris suę sororis filiam“) propius attingeret <pb type="edition" next="659"/> consanguinitatem quam hic: „Ne vir coniungat sibi patrui sui filiam.“<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Was nämlich Jakob tat, indem er seine Cousinen heiratete.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non tamen ullo modo id assequor, nam prior ille est affinitatis, alter vero consanguinitatis, quae meo iudicio stringit arctius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deinde si utrunque metiaris, ęquo spacio virum circumstant: In illo est 1. uxor, 2. uxoris soror, 3. istius sororis filia; in hoc 1. mater vel pater, 2. huius frater, 3. fratris istius filia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo accedit, quod<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> primus ille gradus est in linea descendente, neque tamen directa, secundus autem lineę collateralis est (sic enim loquuntur).<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Dieses und das nächste Klammerpaar ergänzt.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iam cum non dubitem divinum spiritum per Mosem leges coniugii necessarias plene tradidisse (sive verbis apertis, sive ita, ut ex uno vel pluribus cętera facile per se sequantur), neque quicquam oblitum esse, quod necessarium sit, nihil aliud quam hęreo et, quomodo ista explicari debeant, circumspecto, nec aliis libenter hac (ut fortasse est) frivola quaestione molestus nec etiam libenter solutionis ignarus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu, si vacat, tuam super hac re mihi sententiam communica, et quamvis non dubitem tibi ridiculam quaestiunculam fore, non tamen rideri gravabor, dummodo erudiri contingat.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Bullinger versuchte, dieser Frage mit einer unzutreffenden Antwort auszuweichen; s. <ref target="file13136">Nr. 3087</ref>,<ptr target="qvzl17354-1" type="qv"/>. Den Grund dafür findet man aaO, <ptr target="qvfn17354-2" type="qv"/>. Auch in der 1548 erschienenen Ausgabe von Bullingers "Christlich Eestand" (s. dazu oben <ptr target="qvfn17341-1" type="qv"/>) wurde diesbezüglich nichts hinzugefügt oder geändert.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutat te tuosque mea fidelissima,<note xml:id="fn10" type="footnote" ana="bio" n="10"><persName ref="p8082" cert="high">Freys</persName> Gattin ist namentlich unbekannt.</note> necnon amici pariter omnes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo tuos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale felix.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l49" cert="high">Biellnis</placeName>, idibus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Von <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> über der gestrichenen Angabe</hi> 3. kalend. octobris <hi>(= 29. September) nachgetragen.</hi><ptr target="zfnfn17341-2" type="zfn"/></note> novembris<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Die Monatsangabe</hi> novembris, <hi>die im Original anhand einer Abkürzung geschrieben wurde, scheint nachträglich auf der Zeile, zwischen dem durchgestrichenen Wort</hi> octobris <hi>und der Jahresangabe</hi> 1547, <hi>eingefügt worden zu sein.</hi><ptr target="zfnfn17341-3" type="zfn"/></note> 1547.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wenn man die von <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> im Brieftext benutzte Handschrift mit derjenigen seiner Korrekturen (s. dazu oben <ptr target="qvfn17341-2" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17341-3" type="qv"/>), seiner Unterschrift und seines Nachtrages vergleicht und zudem berücksichtigt, dass die jeweils von ihm verwendete Feder anders gespitzt wurde, wird deutlich, dass <persName ref="p8082" cert="high">Freys</persName> neue Datumsangabe und der ganze Briefschluss kaum vom gleichen Tag wie der übrige Brieftext sein können.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Totus ex animo tuus <persName ref="p8082" cert="high">Io. Leopoldus Fry</persName>.<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Unter der Unterschrift verzeichnete Bullinger auf einer Zeile die Namen</hi> Isaac Rebecca Laban <hi>und auf einer Zeile darunter, unter dem Namen Rebeccas</hi> Iacob <hi>und unter dem Namen Labans</hi> Rahel.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alo nunc filium <persName ref="p18015" cert="high">Heinrychi Kammerarii</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" ana="bio" n="12">Heinrich Kam(m)erer (gest. kurz nach dem 21. April 1549) wurde 1531 Vogt von <placeName ref="l3" cert="high">Aarburg</placeName>; 1537 Vogt von Lenzburg; 1544 oder 1545 <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Ratsherr; 1547 Vogt von <placeName ref="l1483" cert="high">Nidau</placeName>; s. <bibl>LL</bibl> I 327; XI 28; XII 47; XIV 179; Heinrich <hi>Türler,</hi> Die Frau des Reformators [Berchtold] Haller, in: Blätter für bernische Geschichte, Kunst und Altertumskunde 3, 1907, S. 198f. - In Bullingers Briefwechsel kommt <persName ref="p18015" cert="high">Kammerer</persName> nur an dieser Stelle vor. - Der hier erwähnte Sohn ist mit Vornamen unbekannt (in Bern StA, Varia I, unter "Burgdorf" und "31. Januar 1556", müssten die Vornamen einiger Erben <persName ref="p18015" cert="high">Kammerers</persName> zu ermitteln sein). Da er bereits Kostgänger bei <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> war, entsprang er aus <persName ref="p18015" cert="high">Kammerers</persName> erster Ehe. Laut der genealogischen Internetplattform "Berner Geschlechter" hieß seine Mutter <persName type="citizen_name" ref="p20626" cert="high">Anna von Erlach</persName>.</note>, praefecti quondam in arce Lentzburg, nunc in vicinia nostra Nydow, quem (cum apud te essem<note xml:id="fn13" type="footnote" ana="bio" n="13">Aus <bibl>HBBW</bibl> XIX 117 ging schon hervor, dass <persName ref="p8082" cert="high">Frey</persName> eine Zeitlang engeren Kontakt mit Bullingers Familie pflegte. Aus vorliegender Stelle wird deutlich, dass er sogar - irgendwann nach <persName ref="p18015" cert="high">Kammerers</persName> Ernennung zum Lenzburger Vogt, vermutlich zwischen seinem Studienabschluss in Besançon 1540 (s. <bibl>HBBW</bibl> XII 65, Anm. 4) und seiner im April 1542 erfolgten Entsendung nach <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName> (s. <bibl>HBBW</bibl> XII 65) - bei Bullinger gewohnt hat.</note>) saepius te invitasse memini.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Is<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist der Vater.</note> te plurimum salvere iubet.<pb type="edition" next="660"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Piissimo doctissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię vigilantissimo pastori, patri suo summe observando.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürych.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>