<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13125" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3076">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 14. November 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,529 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Als <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> letzten Brief [<ref target="file13111">Nr. 3062</ref> vom 31. Oktober und 4.
								November] beantworten wollte, konnte er diesen nicht mehr finden. Vermutlich hat er ihn in der Eile
								versehentlich<pb type="edition" next="661"/> [mit <ref target="file13121">Nr. 3072</ref>] bei der
								Zurückerstattung der ihm von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> zugestellten Beilagen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Siehe dazu <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-13" type="qv"/>.</note> zurückgesandt. Doch ist das nicht
								schlimm, da er sich an dessen Inhalt noch sehr gut erinnert und auch sonst Briefe <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> mit weniger
								vertraulichen Mitteilungen als der letzte dem Ofen zu übergeben pflegt, um etwaigen Missbräuchen
								vorzubeugen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Der Sieg der <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Engländer</placeName> [über die <placeName type="citizen_name" ref="l2524" cert="high">Schotten</placeName>] erfreut ihn sehr, da der englische König <persName type="citizen_name" ref="p3207" cert="high">Eduard VI.</persName> die
								Wahrheit liebt und die Irrtümer des <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">römischen</placeName> Papstes (des Todfeinds Christi), denen seine Vorfahren noch
								ergeben waren, entkräftet und abschafft. Mögen die Liebhaber des Evangeliums überall siegen!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Aus <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> erfährt man, dass die beiden Hauptschuldigen an all den gegenwärtigen Unruhen, nämlich der
								<placeName ref="l18" cert="high">Augsburger</placeName> Kardinal <persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName> und der <placeName ref="l1107" cert="high">Trienter</placeName> Bischof <persName ref="p7646" cert="high">Cristoforo Madruzzo</persName>, von Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> unter Zustimmung der drei Reichsstände (nämlich der schillernden bzw. kurzsichtigen Kurfürsten und
								Fürsten wie auch der Prälaten<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Normalerweise zählen zu den drei Reichsständen die geistlichen Kurfürsten und Prälaten, die weltlichen Kurfürsten und Fürsten und die Freien Reichsstädte. Da damals Letztere zu den Verhandlungen nicht zugelassen wurden (s. dazu die Verweise in <ref target="file13118">Nr. 3069</ref>, <ptr target="qvfn17335-4" type="qv"/>), verbirgt die hier von <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> angeführte Neuaufstellung eine ironische Pointe.<ptr target="zfnfn17342-3" type="zfn"/></note>, deren ungünstige Gesinnung Christus gegenüber allen bekannt ist)
								nach <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> entsandt wurden,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. dazu <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>; <bibl>MBW-T</bibl> XVII 258, Nr. 4948.</note> um die Weiterführung des begonnenen Konzils zu bewirken. Unterdessen
								hat der Kaiser einen Mönch [...] von seinem Hof,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Eigentlich waren es zwei Dominikaner von seinem Hof, <persName type="citizen_name" ref="p7312" cert="high">Pedro de Soto</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p7291" cert="high">Pedro de Malvenda</persName>, die beauftragt wurden, einen Text (das sogenannte "Interim") auszuarbeiten, dank dem es in <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> vorübergehend (bis zu den endgültigen Beschlüssen des Konzils) zu einer Lösung in der Religionsangelegenheit kommen würde; s. Horst <hi>Rabe,</hi> Zur Entstehung des Augsburger Interims 1547/48, in: <bibl>ARG</bibl> XCIV, 2003, 36. - Zum "Interim" s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>; <ref target="file13043">Nr. 2994</ref>, <ptr target="qvfn17260-1" type="qv"/>; <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-3" type="qv"/>; <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>, <ptr target="qvfn17360-5" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17342-7" type="zfn"/></note> den <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Mainzer</placeName> Weihbischof [<persName ref="p5190" cert="high">Michael Helding</persName>] und
								einen Doktor aus <placeName ref="l267" cert="high">Köln</placeName> (vielleicht <persName ref="p5026" cert="high">Johannes Gropper</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Richtig: <persName type="citizen_name" ref="p4304" cert="high">Eberhard Billick</persName>. - Die gleiche falsche Angabe findet sich auch in einem von <persName type="citizen_name" ref="p8418" cert="high">Myconius</persName> am 3. Dezember verfassten Brief; s. <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 1006, <ref target="file11164">Nr. 1121</ref>.<ptr target="zfnfn17342-8" type="zfn"/></note>) beauftragt, sich schon vor Abschluss des
								Konzils von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> über die Erhaltung der Religion zu beraten. Was diese vorhaben, kann man schlechthin
								schon ahnen. Niemand von den anderen Ständen oder vom [protestantischen] Lager wurde hinzugezogen. Die
								klügeren Städte haben zwar dagegen opponiert, doch die Verachtung, die man ihnen und ihren Pfarrern
								entgegenbringt, zeigt, wie wenig Gewicht das haben wird.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Kurz gesagt, den Ersteren wird alles erlaubt, den [Protestanten] aber nicht einmal das genehmigt, was
								sich ziemt. Viele sind der Meinung, dass diese höchst ungünstige Lage noch einige Jahre anhalten wird, denn
								so sehr wüten Gräuel<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <cit type="bible"><ref>Dan 9, 27</ref></cit>.</note> und Gottlosigkeit! Man darf nicht einmal erwarten, dass die Frömmigkeit sich
								auch nur teilweise behaupten wird. Trotzdem bleibt <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zuversichtlich, da die Kirche Christi sich schon
								von so mancher misslichen Lage erholt hat.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> schickt hier den für die Aufhängung <persName ref="p5254" cert="high">Johannes Hoffmeisters</persName> ausgesuchten Galgenbaum,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Hier liegt vielleicht eine Anspielung auf die Marcolfus-Legende vor; s. dazu Deutsches Literatur-Lexikon. Biographisch-bibliographisches Handbuch, 3. Aufl., Bd. 13, hg. v. Heinz Rupp und Carl Ludwig Lang, Bern 1993, Sp. 733-738; Salomon et Marcolfus, hg. v. Walter Benary, Heidelberg 1914 (Sammlung mittellateinischer Texte 8); <bibl>Bèze, Corr.</bibl> XVI 28, Anm. 9; <bibl>BucerDS</bibl> IX/2 346, Anm. 4.</note> den
								<persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> auf <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Bitte hin (welche <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> in Hinblick auf <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> geäußert hatte) seinem letzten
								Brief beigelegt hat.<note xml:id="fn9" type="footnote" ana="bio" n="9">Mit der "Quaesita arbor suspendio <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hofmeisteri</persName>" ist eine Beilage gemeint, die <persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName> seinem Brief an <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vom 10. November hinzufügte: "Mitto et rudia quaędam de <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeisteri</persName> ultimis verbis, ea fide, qua illa accepi et <foreign xml:lang="el">αὐτοσχεδíως</foreign> [= in Eile] delineavi" (<bibl><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 671). Bei der Beilage handelt es sich um die heute in <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ZB, Ms A 43, 349-352, aufbewahrten zwei Blätter (vier Seiten), deren Wasserzeichen (vom Typ <ref target="file12822">Nr. 2773</ref> 9 der Online-Datenbank der Wasserzeichensammlung Piccard, Bestand J 340, vom Hauptstaatsarchiv <placeName type="citizen_name" ref="l496" cert="high">Stuttgart</placeName>) eine <placeName type="citizen_name" ref="l513" cert="high">Ulmer</placeName> Provenienz belegen. Auf S. 349-351 findet sich von einer unbekannten Hand eine zweieinhalb Seiten lange Diffamierung <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeisters</persName>, die zunächst mit dem Namen "<persName ref="p1055" cert="high">Martin Frecht</persName>" versehen wurde. Auf dem unteren leergebliebenen Teil der S. 351 schrieb dann <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> eigenhändig mit anderer Tinte einen Auszug aus einem vom Arzt <persName type="citizen_name" ref="p18403" cert="high">Wolfgang Moll</persName> an ihn gerichteten Brief von Oktober [1547] ab (s. dazu schon <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>, <ptr target="qvfn17270-2" type="qv"/>). <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> strich zudem (wie es die dabei verwendete Tinte nahelegt) seinen Namen durch, den der von ihm beauftragte unbekannte Abschreiber unter die schon erwähnte Diffamierung gesetzt hatte (da dieser vermutlich dazu durch die oben in <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechts</persName> Brief vom 10. November erwähnte, von <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> selbst in Eile angelegte und heute nicht mehr bekannte Abschrift verleitet worden sein wird). Auf der sonst leer gebliebenen S. 352 dieses zweiblättrigen Dokuments notierte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>: "D. <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Johann Hoffmeisters</persName> todt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l2178" cert="high">Ginßburg</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l2481" cert="high">Schwaben</placeName>." (<persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeister</persName> war am 21. August gestorben; zu dessen Tod s. <ref target="file13052">Nr. 3003</ref>, <ptr target="qvfn17270-1" type="qv"/>; <ref target="file13054">Nr. 3005</ref>, <ptr target="qvfn17272-1" type="qv"/>). - Am 4. September 1547 hatte <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> bereits mitgeteilt: "Postquam in <placeName type="citizen_name" ref="l2178" cert="high">Güntzburg</placeName> ille <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeisterus</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augustam</placeName> vocatus, apud nonnas divertens, misere periit, eiulans se contra agnitam veritatem pecasse, alii in eius locum [nämlich in <placeName type="citizen_name" ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, wo <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeister</persName> seit der 2. Hälfte Januar 1547 gepredigt hatte; s. Nikolaus <hi>Paulus,</hi> Der Augustinermönch Johannes Hoffmeister. Ein Lebensbild aus der Reformationszeit, Freiburg i. Br. 1891, S. 232-249] surrogati sunt." (<bibl><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 649). Am 1. Oktober bedauerte er, seinem Brief an <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> nicht eine Schrift zu <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeisters</persName> Tod beilegen zu können ("Et libenter misissem quędam de verbis desperationis illius <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeisteri</persName> [...], eximii ecclesiarum Christi turbatoris, quę ante mortem suam effutiit in pręsentia fide dignorum testium ..."), fügte aber seinem Brief doch noch einige angeblich von <persName type="citizen_name" ref="p5254" cert="high">Hoffmeister</persName> geäußerten Aussagen der Verzweiflung bei, um dann wie folgt abzuschließen: "Hęc et alia in scheda quadam contenta libenter nunc misissem, si ea ad manum habuissem." (aaO, S. 658).<ptr target="zfnfn17342-1" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="662"/> <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> fügt dem Dokument noch einige Psalmen
								bei, die <persName ref="p1055" cert="high">Frecht</persName> ihm ebenfalls zukommen ließ.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Aus <persName type="citizen_name" ref="p1055" cert="high">Frechts</persName> oben in <ptr target="qvfn17342-1" type="qv"/> erwähntem Brief vom 10. November geht hervor, dass die "Psalmi" von ihm selbst verfasst worden waren und <persName type="citizen_name" ref="p8178" cert="high">Thomas Blarer</persName>, dem Bürgermeister von <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> (und nicht <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>), hätten mitgeteilt werden sollen (<bibl><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 671). Doch fertigte Vadian offensichtlich auch eine Kopie davon für <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> an, die allerdings in den <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Beständen nicht mehr ermittelt werden konnte. Ein etwaiger Druck dieser Psalmen ist unbekannt.<ptr target="zfnfn17342-4" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] In <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> lässt die Pest nach, aber in <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> grassiert sie dermaßen, dass letzte Woche täglich mehr als
								50 Menschen daran starben.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Angeblich bereitet <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> einen riesigen Feldzug vor, während von <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> berichtet wird, dass
								er sich unerhört herrisch aufführe. Der Kaiser soll die <placeName type="citizen_name" ref="l2655" cert="high">Hansestädte</placeName> begnadigt haben, die ihre Garnisonen
								zusammen mit dem <placeName type="citizen_name" ref="l61" cert="high">Bremer</placeName> Truppenführer [<persName ref="p17854" cert="high">Christoph von Oldenburg</persName>] entlassen haben sollen.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Ein falsches Gerücht; s. <ref target="file13034">Nr. 2985</ref>, <ptr target="qvfn17250-1" type="qv"/>; <ref target="file13109">Nr. 3060</ref>, <ptr target="qvfn17327-6" type="qv"/>.</note> Es heißt,
								der Kaiser leide stark an der Gicht. Man weiß noch nicht, wohin er sich im nächsten Frühling mit seinen
								Streitkräften wenden wird: Vielleicht nach <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetien</placeName>, wie es von allen Liebhabern der Freiheit befürchtet
								wird. <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> zweifelt nicht, dass Machenschaften im Gange sind, die viele dazu verleiten sollen, sich eine
								Unterwerfung der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> zu versprechen, zumal nicht nur der Kaiser danach trachtet, sondern auch alle,
								die auf die seit zwei Jahrhunderten währenden Freiheiten der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> voller Neid sind.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Es ist also ganz<pb type="edition" next="663"/> wichtig, dass die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> weiterhin fest
								zusammenstehen. Nur ein solcher Zusammenhalt kann sie retten. Dadurch wird ja weder der Glaube preisgegeben,
								noch folgt daraus, dass man die Sitten der [<placeName type="citizen_name" ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName>]<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> reagiert hier auf <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-10" type="qv"/>.</note> übernehmen müsste. Ein Zerwürfnis mit
								diesen darf keinesfalls in Kauf genommen werden, wenn die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> ihre Freiheiten nicht verlieren
								wollen.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. schon <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Äußerung dazu in <bibl>HBBW</bibl> XV 353.</note> Vielmehr ist zu erwarten, dass die Gemütslage der [<placeName type="citizen_name" ref="l3259" cert="high">Innerschweizer</placeName>] sich verbessert und
								diese in zivilen Angelegenheiten schließlich enger mit den [<placeName type="citizen_name" ref="l894" cert="high">Vier protestantischen Orten</placeName>] zusammenarbeiten.
								Im Evangelium hat der Herr den Gebrauch des Schwertes zugunsten des staatlichen Wohls nicht verboten, ja
								sogar genehmigt und bestätigt. Und da Allianzen ganz besonders die zivile Stabilität gewährleisten (was
								schon die von den <placeName type="citizen_name" ref="l3259" cert="high">innerschweizerischen</placeName> Vorfahren eingegangenen Bündnisse belegen), ist bestimmt kein
								Abkommen auszuschlagen, welches ehrenhafte Bedingungen im Hinblick auf Notfälle darbietet.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">In diesem Abschnitt distanziert sich <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> von die in <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-8" type="qv"/>, von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> geäußerten Bedenken.</note> Auch
								die Entstehungsumstände und die beschlossenen Klauseln des <placeName type="citizen_name" ref="l1202" cert="high">Schmalkaldischen</placeName> Bundes waren
								ehrenhaft.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. aber <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Äußerungen dazu in <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-22" type="qv"/>.</note> Doch hielten die Hauptverbündeten nicht zusammen! Im Falle der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName>
								hingegen geben sowohl das zu garantierende gemeinsame Heil des Vaterlandes als auch die in den verschiedenen
								Orten der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> bereits bestehenden Blutsverwandtschaften guten Grund zur Hoffnung, dass die
								<placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> sich die Treue halten und sich nicht verraten werden, auch wenn sie derzeit durch die ihnen
								angebotenen Geschenke in Versuchung geraten. Demnach sollte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> seine Obrigkeit dazu anhalten, nicht
								getrennte Wege zu gehen, wenn in der gegenwärtigen Lage die anderen Orte der Meinung sind, dass ein Bündnis
								mit dem <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">französischen</placeName> König <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p8112">Heinrich II.</persName> einzugehen ist, zumal es sehr unanständig wäre, in so gewichtigen
								staatlichen Angelegenheiten sich nicht an die Meinung der Mehrheit zu halten, und man so Anlass zu Unmut und
								Argwohn geben würde. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> wird noch erleben, wie Kaiser <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> Forderungen an die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> Orte
								stellen wird, um einen Vorwand zu einem Krieg gegen sie zu haben und sie auf diese Weise wieder gefügig (wie
								es die <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> sagen) zu machen. Er wird besonders an der Grenze des <placeName type="citizen_name" ref="l2459" cert="high">Rheins</placeName> und des <placeName type="citizen_name" ref="l2528" cert="high">Bodensees</placeName> sowie
								jenseits der <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2697">Alpen</placeName>, am angrenzenden Gebiet zu <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName>, dafür sorgen, dass den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> keine Lebensmittel
								mehr zugeführt werden, und sie angreifen.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe dazu die in <ref target="file13115">Nr. 3066</ref>, <ptr target="qvfn17332-2" type="qv"/>, angeführten Stellen.<ptr target="zfnfn17342-6" type="zfn"/></note> Wenn dann <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l832">Frankreich</placeName> den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> nicht offensteht,
								wird der Kaiser diese durch Hungersnot bändigen und bezwingen. Darum ist es so wichtig, dass es zu einem
								Vertrag mit <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l832">Frankreich</placeName> kommt, der ohnehin schon existiert.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist der Ewige Frieden von 1516; s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>, <ptr target="qvfn17147-5" type="qv"/>.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Den <placeName type="citizen_name" ref="l409" cert="high">Ravensburgern</placeName> wurden zwölf Halbfähnlein aufgezwungen: Im Ganzen 1800 Garnisonssoldaten, darunter
								600 Kavalleristen.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe dazu <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>, <ptr target="qvfn17309-7" type="qv"/>.</note> Es soll sicher sein, dass die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> sich von diesen gottlosen, diebischen
								Knechten freigekauft haben.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Wohl ein falsches Gerücht, da die diese Zeitspanne betreffende Geschichtsschreibung nichts von der Gefahr einer Einquartierung von kaiserlichen Truppen in <placeName type="citizen_name" ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> weiß, die durch eine Bezahlung abgewendet worden wäre; s. Karl <hi>Wolfart,</hi> Geschichte der Stadt Lindau im Bodensee, Bd. I/1, Lindau 1909, S. 358-362; Albert <hi>Schulze,</hi> Bekenntnisbildung und Politik Lindaus im Zeitalter der Reformation, s.l. 1970, S. 127-130.<ptr target="zfnfn17342-5" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Was <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> über die <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> schreibt,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-11" type="qv"/>.</note> stimmt. Es wäre nicht möglich, ihnen
								militärische Hilfe zu gewähren, ohne zugleich den Krieg auf die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossenschaft</placeName> heraufzubeschwören. Es
								wäre also weniger gefährlich, wenn die vom Kaiser bedrängten <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> Truppen anheuern würden, auch wenn
								diese den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiern</placeName> zur Last fielen. <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> befürwortet jedoch eine Vermittlung zugunsten der <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName>
								beim Kaiser, sei es durch eine Gesandtschaft oder auf brieflichem Wege. Die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> hätten nämlich Grund
								genug, vom Kaiser zu verlangen, die Unversehrtheit der<pb type="edition" next="664"/> <placeName type="citizen_name" ref="l894" cert="high">[Vier protestantischen]
								Städte</placeName> sicherzustellen.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Wenn Papst <persName type="citizen_name" ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> mit Täuschungsmanövern zur Beschickung des Konzils
								anhält,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe dazu <ref target="file13131">Nr. 3082</ref>, <ptr target="qvfn17348-1" type="qv"/>.</note> sollte die Angelegenheit bei einem öffentlichen Treffen von Gelehrten (von den
								Kirchenvorstehern der Vier Städte und einer Auswahl ihrer Landpfarrer) besprochen werden, damit es zu einem
								einmütigen Beschluss käme.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hegte den Gedanken, an einer etwaigen Gesandtschaft der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eidgenössischen</placeName> protestantischen Orte an das Konzil teilzunehmen; s. <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[17].</note>
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Gruß. Sobald <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> Nachrichten von der geplanten Tagsatzung<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Siehe dazu <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-14" type="qv"/>; <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>, <ptr target="qvfn17331-2" type="qv"/>.</note> erhält, soll er diese
								mitteilen.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Laut den im Briefkopf von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> angefertigten Notizen zu diesem Brief (s. dazu oben <ptr target="qvfn17342-2" type="qv"/>), die mit dem Titel "Uß <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">Sangallen</placeName> des XVII. novembris 1547" versehen sind, traf vorliegender Brief am 17. November in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> ein, da <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> im Titel derartiger Briefauszüge oft nicht das Briefdatum, sondern vielmehr das Empfangsdatum angab.<ptr target="zfnfn17342-9" type="zfn"/></note>
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 674–677, Nr. 1573</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Joachim Vadian, Ausgewählte Briefe, hg. v. Ernst Gerhard Rüsch, St. Gallen 1983, S. 98–100</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Exzerpt" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Exzerpt">Ms A 43,19</idno>
						<idno subtype="Hinweis">deutsche Übersetzung</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13125">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1547-11-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="106">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="894">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13125!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28529-530%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13125/Autograph/00 Ms F 62 (529-530)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13125!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28529-530%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13125/Autograph/01 Ms F 62 (529-530)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13125!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28529-530%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">13125/Autograph/02 Ms F 62 (529-530)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13125!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28529-530%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">13125/Autograph/03 Ms F 62 (529-530)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Durch ein ähnliches Verfahren, wie jenes das in <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>, beschrieben wird, sind die S. 19-22 des Handschriftenbandes Ms A 43 entstanden. Dort, auf S. 19, verzeichnete <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> Auszüge aus einem Brief angeblich "Uß <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">Sangallen</placeName> des 17. novembris 1547". Dabei handelt es sich um eine freie Übersetzung von Teilen des vorliegenden Briefs, der offenbar am 17. in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> eintraf. Diesen Auszügen fügte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> auf S. 19f einige von ihm frei übersetzte Exzerpte aus <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> nächstem Brief <ref target="file13126">Nr. 3077</ref> vom 16. November hinzu, nämlich das Gerücht, der Kaiser werde den <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Deutschen</placeName> die Wiedererrichtung des <placeName type="citizen_name" ref="l2481" cert="high">Schwäbischen</placeName> Bundes aufzwingen, und jene Gerüchte betreffend <placeName ref="l75" cert="high">Savoyen</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2975" cert="high">Norditalien</placeName>, in Zusammenhang mit der Furcht, der Kaiser werde die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> von der südlichen <placeName type="citizen_name" ref="l2697" cert="high">Alpenseite</placeName> aus angreifen. Diese Befürchtung kombinierte er mit der im vorliegenden Brief geäußerten Vermutung eines Angriffes auf die Eidgenossenschaft vom <placeName type="citizen_name" ref="l2459" cert="high">Rhein</placeName> her. Anstelle der Adresse vermerkte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> auf S. 22 (S. 21 ist leer): "Das consilium zuͦ <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>. Rüstend bischoff. Welche mittel stellend. Wie man sich halte bis zuͦ ußtrag des consilii. Der keyser rüst sich in das <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pemondt</placeName>. Begärt des pundts mitt den <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Tütschen</placeName>." Wie man aus der Faltung dieser Blätter schließen kann, wurde sowohl diese Abschrift als auch jene, die in <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>, beschrieben ist, dem gleichen Korrespondenten leihweise gesandt, vielleicht an <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName>; s. <ref target="file13131">Nr. 3082</ref>,<ptr target="qvzl17348-1" type="qv"/>, und unten <ptr target="qvfn17342-8" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17342-2" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum tuis literis responsurus essem, exemplum et manum tuarum invenire non poteram, et arbitror me illud ipsum in festinatione, ut fit, aliis chartis ad te paulo ante remissis infarsisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed vel ea caussa nihil dispendii admissum est, quod probe memor sum, quid scripseris, et quod tuas aliorumque literas, quae paulo secretiora continent, Vulcano soleo consecrare, ne nocere alicunde vel fraus vel perfidia possit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglorum</placeName> victoria mihi duobus nominibus gratissima est: Nam et veritatis amans est istorum princeps et errores maiorum in amplectendo <placeName type="citizen_name" ref="l425">Romano</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p19981">pontifice</persName> commissos plane diluit et abolet neque ipsum, Christi hostem internecinum, ullo vel loco vel honore dignum arbitratur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam vincant ubique, qui evangelii sunt amantes!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l18">Augusta</placeName> didicimus duos insignes turbarum omnium coryphaeos, <placeName type="citizen_name" ref="l18">Augustanum</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p7840">cardinalem</persName> et <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Tridentinum</placeName>, caesaris iussu <persName type="citizen_name" ref="p7646">abiisse</persName> <placeName ref="l1107">Tridentum</placeName>, instauratum videlicet probe ceptum concilium, in quod continuandum tres ordines imperii consenserint: Electores scilicet et principes lusciosi, praeterea et praelati, qui quo animo in Christum sint, orbis novit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caesar interim unum ex aulicis, qui est a confessionibus, cuculla tectum, praeterea <placeName type="citizen_name" ref="l307">Magunciacensem</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p5190">suffraganeum</persName><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Weihbischof <persName type="citizen_name" ref="p5190">Michael Helding</persName>.</note> et doctorem quendam <placeName type="citizen_name" ref="l267">Coloniensem</placeName> (nescio, an <persName type="citizen_name" ref="p5026">Gropperus</persName> sit) negocio praefecit, ut de modo et ordine tractent et deliberent servandae religionis, quoadusque <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName> concilio finis imponi queat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid isti sint meditaturi, facile est coniicere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nemo ex aliis ordinibus, praesertim nostrae fidei, allectus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Opposuere quidem suam protestationem urbes saniores.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum quo loco sint una cum ministris suis, ipse contemptus indicat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In summa: Illis, quod libet, licet; nostris, quod maxime deceret, nedum liceret, agere non conceditur!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et sunt, qui putant torrenti isti tam impetuoso et insano vel multos in annos cedendum, donec occasionem offerat dominus meliorem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ita enim frendit abominatio, ita furit et effertur impietas, ut de asserenda vel bona ex parte pietate a multis desperetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mihi cogitanti, quam a magnis calamitatibus non semel ecclesia Christi refloruerit, magna spes arridet brevi revalituram eandem, quae iam nunc tot malis premitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi <persName type="citizen_name" ref="p5254">Hofmeisteri</persName> suspendio quaesitam arborem, quam proximis literis ad me <pb type="scan" next="529v."/> tuam in gratiam <persName type="citizen_name" ref="p1055">Frechtus</persName> misit, nam id te cupere homini significaram.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Adiecit et psalmos quosdam numeris inclusos, quos una mitto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Pestis <placeName ref="l513">Ulmę</placeName> deferbuit, <placeName type="citizen_name" ref="l18">Augustae</placeName> incrudescit adeo, ut proxima hebdomade die uno amplius quinquaginta occubuerint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p18538">Caesarem</persName> ingentem expeditionem adornare et miram tyrannidem exercere <persName type="citizen_name" ref="p18477">Ferdinandum</persName> ferunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2655">Maritimae vero urbes</placeName> militibus dimissis cum praesule <placeName type="citizen_name" ref="l61">Praemensi</placeName> in gratiam rediisse rumor est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ingentem dolorem ex podagra fert caesar, qui, quo versum militię suae robur sit ad verna conversurus, nescitur: <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiae</placeName>, timetur ab omnibus iis, qui libertati cuperent esse consultum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego non dubito, quin artes sint in promptu, quae multos aliiciant, ut sibi de subigendis <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiis</placeName> audeant polliceri, neque in hoc fortasse solus est <persName type="citizen_name" ref="p18538">Carolus</persName>, sed alii multi, quibus nostra libertas altero iam saeculo longe maxime invisa est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Opera danda nobis, mi <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingere</persName>, ut in veteri zelo patriae contuendae coalescamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ea re (quae sola nos conservabit) non prodetur religio, nec est necesse, ut horum mores recipiamus, quibuscum sine internecione libertatis dissentire non possumus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quin hoc maior nobis spes esse potest illorum animos olim ad meliora salubrioraque convertendi, quo magis ipsis nos civilium dumtaxat rerum societate coniunxerimus!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Functionem gladii nullam, quae modo publicae saluti sit intenta, dominus in evangelio suo damnavit, imo probavit potius et stabilivit, et quoniam foederum pactiones praecipuum adminiculum sunt rerum civilium conservandarum, id quod avita foedera pagorum testantur, certe nullum foedus reiiciendum, quod urgente necessitate honestis condictionibus offertur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l1202">Schmalchaldicum</placeName> foedus honestis et caussis et condictionibus cohaesit, sed animi non cohaeserunt, quorum fides et integritas ante omnia requiritur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Faciet autem patrię salus, facient coniuges et coniugibus amantiores liberi, ut nostrorum fidem, utcunque vel donis vel largitionibus tentatam, minime collapsuram aut quicquam prodituram esse perfidiam ullam certo mihi persuadeam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Proinde remoram nullam tuo magistratui ingeres, quin, si pro rerum praesentium statu paciscendum aut foedus ullum honestum cum <placeName type="citizen_name" ref="l832">Gallo</placeName> ineundum ceteri pagi consultum duxerint, tui sese non eximant, sed aliis sese libenter adiungant, <pb type="scan" next="530r."/> ut enim omittam, quod in tanta rei publicę et tam latę patentis societate odiosa est paucorum singularitas (satis constat dissidii et alienati animi suspitione non carere, si pauci non probent, quod a pluribus publicorum commodorum gratia est receptum)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ir werdt erfaren, das kayser <persName type="citizen_name" ref="p18538">Karol</persName> doch ettliche stett und ordt der <placeName type="citizen_name" ref="l862">aydgnoschaft</placeName> mit anforderungen nit fürkhommen laßen wirt, und so er ain <placeName type="citizen_name" ref="l862">aydgnoschaft</placeName> ie in krieg zuͦ werfen und ghorsam zuͦ machen (wie man dussen sagt) sich underneme, wurde er vor allen dingen uns an bayden orten dess <placeName type="citizen_name" ref="l2459">Rhins</placeName> und an allemm <placeName type="citizen_name" ref="l2528">Bodensee</placeName>, dessgleychen enend dem <placeName type="citizen_name" ref="l2697">gebirg</placeName>, was an <placeName type="citizen_name" ref="l306">Maland</placeName> stoßt, der provant halber aller dingen endtsetzen und ainen beharrlichen krieg für sich nemen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wo uns dan <placeName ref="l832">Frankreych</placeName> nitt offen sein solte, wurde er uns mit demm ainigen hunger paschgen<note xml:id="fn26" type="footnote" ana="lex" n="26">bändigen.</note> und erzwingen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum ain <placeName type="citizen_name" ref="l862">aydgnoschafft</placeName> khainen besseren ruggen haben khan noch mag dann an <placeName ref="l832">Frankreych</placeName>, mitt welcher kron man on dess in ainem fridstand und ainer veraynung stadt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l409">Ravenspurgo</placeName> signa duodecim imposita sunt, sed semiplena: Numerantur enim mille et octingenti praesidiarii, inter quos equites sexcenti.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l291">Lindaviam</placeName> certo ferunt pecunia se redemisse, ne impios praedones ferre cogantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l257">Constantia</placeName> quod scribis, verum est.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Iuvari illi vi a nobis non potuissent, nisi et in nos transferre bellum libuerit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Minor autem est periculi ratio, si ipsi a caesare oppressi militem admitterent<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> admitteret.</note>, qui vexaret <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiam</placeName>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed mihi semper ea ratio probata est, qua de intercedendo posset constitui, vel legatione ad caesarem missa vel literis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Multae enim iustissimae caussae sunt, quae flagitant <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetios</placeName>, ne eius urbis salus et dignitas prorsus negligatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quodsi accideret, ut de vestris aliisque ad concilium mittendis papa suas praestigias esset efusurus, necesse foret, ut publice aliquo in conventu doctorum de omni re deliberaretur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Commodum enim erit, ut et in religionis negocio episcopi urbium, chorepiscopi selectiores, omni de re, quid factu optimum videretur, summa concordia agerent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, et si quid ex comitiis habebis, communica.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473">Sangalli</placeName>, postridie iduum novembrium anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049">Ioach. Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name">Henrycho Bullingero</persName>, clarissimae urbis <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> episcopo, domino et amico longe colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>