<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13139" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3090">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an [Heinrich Bullinger], 7. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,41 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hat <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Brief [nicht erhalten] empfangen und sich besonders über dessen letzten Abschnitt
								gefreut. Dort schrieb <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, dass die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetier</placeName> die [schon von alters her bestehenden] vagen Verträge
								[die sie einander verpflichten] keineswegs in Frage stellen, usw.,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>,<ptr target="qvzl17355-7" type="qv"/>. - Auf dem am 22. November begonnenen Tag konnten die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> erneut keinen Kompromiss finden, der ihnen erlaubt hätte, dank einer gemeinsam nachgesprochenen Eidesformel (die in Rücksicht auf die protestantischen Orte auf jegliche Anrufung der Heiligen hätte verzichten müssen) ihre Treue zu den alten Bünden wieder zu bekunden und zu bekräftigen; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 895 zu rr. Doch wie schon früher (s. <bibl>HBBW</bibl> XIX 42 und Anm. 202) beteuerten sie sich gegenseitige Treue.<ptr target="zfnfn17356-3" type="zfn"/></note> und dass die noch bestehende
								Hoffnung, ihre Heimat doch noch [vor einem kaiserlichen<pb type="edition" next="695"/> Angriff] schützen zu
								können, durch nichts Besseres gestärkt und stimuliert werden kann als durch das Vertrauen in ihre Eintracht.
								Denn ohne diese zusammenschweißende Zuversicht nützt ihnen der Ruf, bereits während dreier Jahrhunderte den
								Angriffen der Feinde durch ein beinahe unglaubliches Glück unversehrt standgehalten zu haben, nichts!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die anderen von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mitgeteilten Nachrichten erfuhr Vadian ebenfalls von einem Ratsgesandten
								[...]. Den <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallern</placeName> wird vieles brieflich aus der Fremde zuteil. Davon will nun Vadian einiges berichten,
								auch wenn <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> schon etliches aus den Briefen seiner Freunde erfahren haben wird.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanzer</placeName> sollen sich mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> versöhnt und sich entschlossen haben, diesem den Fußfall
								zu leisten,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein falsches Gerücht; vgl. <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-7" type="qv"/>; <ref target="file13138">Nr. 3089</ref>,<ptr target="qvzl17357-5" type="qv"/>; <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-5" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17356-2" type="zfn"/></note> obwohl sie von ihm nicht die erbetenen Geleitbriefe erhalten haben. Dass sie sich den
								<placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> gegenüber so zurückhaltend gezeigt haben,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-11" type="qv"/>.</note> erklärt sich wohl aus ihrer Überzeugung,
								dass die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> angegriffen würden, und es ihnen demnach nicht dienlich wäre, sich diesen
								anzuschließen. Es ist doch ärgerlich, dass sie so wenig von den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> halten, als ob sie schon
								wüssten, dass diese einem Angriff des Kaisers nicht standhalten würden!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] In <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> sollen erfahrene Kriegsleute gesagt haben, dass die Unterwerfung der Schweizer dem Kaiser viel
								mehr Mühe bereiten wird als die der Reichsstände, dass jener jedoch davon nicht absehen und seinen Angriff
								besser als die früheren vorbereiten werde.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> sollen durch eine wichtige Gesandtschaft einen inhaltlich unbekannten [kaiserlichen]
								Befehl erhalten haben.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Siehe dazu <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-3" type="qv"/>.</note> König <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinand</persName> soll die <placeName ref="l1297" cert="high">Bregenzer</placeName> und die <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2582">Feldkircher</placeName> dazu aufgefordert
								haben, sich zu rüsten und mit Vorräten einzudecken. Auch sollen einige Fähnlein dorthin geführt, etliche
								hochrangige Personen als deren Hauptleute ernannt und den Letzteren verschiedene Aufgaben zugewiesen worden
								sein. Wo und wozu, ist unbekannt.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Der Kaiser soll schwer an der Gicht leiden und sich einige Tage nicht mehr gezeigt haben.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-4" type="qv"/>.</note> Die
								Stände sollen sich ihm gegenüber durch einen zweijährigen Bund verpflichtet haben,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein falsches Gerücht; vgl. schon <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>,<ptr target="qvzl17347-6" type="qv"/>. - Sowohl der Kurfürstenrat als auch (obgleich in einem geringeren Maß) der Fürstenrat kamen den Erwartungen des Kaisers bezüglich des von diesem gewünschten deutschen Reichsbundes nicht nach; s. Fritz <hi>Hartung,</hi> <persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName> und die deutschen Reichsstände von 1546-1555, Darmstadt 1971, S. 36-41.</note> was sehr
								bedauerlich ist! Doch es war zu erwarten, dass er trotz des ihm entgegengebrachten Widerstands seinen Willen
								durchsetzen würde.
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Der Bischof von <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>, Kardinal <persName ref="p7646" cert="high">Cristoforo Madruzzo</persName>, ist in <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Rom</placeName> angekommen und wurde von Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> schlecht empfangen.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[3]; <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-5" type="qv"/>.</note> [Zwischen Kaiser und Papst] sei man sich allein darüber einig, dass das
								Konzil dazu dienen müsse, die Wahrheit auszutilgen. Doch wegen des [durch den Kaiser veranlassten] Mordes an
								dem pädophilen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In der Vorlage steht: "Buseron" (Buhlknabe; s. <bibl>SI</bibl> IV 1749).</note> Herzog von <placeName ref="l1161" cert="high">Piacenza</placeName>, <persName ref="p4758" cert="high">Pièr Luigi Farnese</persName>, ist der Papst über den Kaiser sehr
								erzürnt, so dass es vermutlich zu einer fatalen Auseinandersetzung zwischen den beiden kommen wird. Man ist
								jedoch der Meinung, dass zu Lebzeiten des Kaisers der Papst <placeName ref="l1161" cert="high">Piacenza</placeName> nicht mehr zurückerhalten wird, ja,
								dass er vielmehr der Gefahr ausgesetzt ist, all seine Territorien in Italien zu verlieren, wenn er sich
								nicht dem Kaiser anschließt.
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] <placeName ref="l303" cert="high">Magdeburg</placeName> soll den Kurfürsten <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> angegriffen haben. Das soll diesen dazu veranlasst
								haben, <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> am 29. November, um sechs Uhr morgens, zu verlassen.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-6" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17362-2" type="qv"/>. - Vadians Quelle ist der an ihn am 4. Dezember gerichtete Brief Martin Frechts (<bibl>Vadian BW</bibl> VI 681).<ptr target="zfnfn17356-4" type="zfn"/></note> <pb type="edition" next="696"/>
								Andere behaupten aber, dass der Kaiser ihn beauftragt habe, einige tausend Reiter anzuwerben.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Das Kammergericht soll seine Geschäfte wieder aufgenommen haben. Es wird sich bestimmt an dem Willen
								des Kaisers orientieren müssen, besonders in den Religionsangelegenheiten, die auf dem Konzil als
								verbindlich beschlossen werden. Wer sich dabei weiterhin den Mönchen, Nonnen und Pfaffen entgegensetzt, wird
								geächtet werden. Alles zielt darauf hin, den gottlosen Haufen des Antichristen mit der Rückerstattung von
								dessen Gütern zufriedenzustellen. Es ist zu befürchten, dass der Einspruch der Reichsstädte<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu schon <ref target="file13070">Nr. 3021</ref>, <ptr target="qvfn17289-7" type="qv"/>; <ref target="file13118">Nr. 3069</ref>,<ptr target="qvzl17335-4" type="qv"/>; <ref target="file13119">Nr. 3070</ref>,<ptr target="qvzl17336-10" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>, <ptr target="qvfn17342-3" type="qv"/>.</note> den
								Kaiser nicht von seinen Absichten abhalten wird. Zwar behauptet dieser, er wolle niemanden mit Gewalt von
								seiner Religion abbringen, doch werden die Rechtssprüche des Kammergerichts unerbittlich ausfallen. Gott
								möge eingreifen!
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] [Die Statthalterin der <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">Niederlande</placeName>], Königin <persName ref="p18215" cert="high">Maria von Ungarn</persName>, hat sich zu ihren Brüdern <persName ref="p18538" cert="high">[Kaiser Karl V.</persName> und <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName>] nach <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> begeben.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe <ref target="file13080">Nr. 3031</ref>, <ptr target="qvfn17300-2" type="qv"/>. - Die Königin reiste über Stuttgart nach Augsburg; s. Zürich StA, A 227.1, Nr. 91.</note> Sie kam zusammen mit zwei Witwen, nämlich mit der
								Herzogin von Lothringen, <persName ref="p19801" cert="high">[Christina von Dänemark]</persName>,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe <ref target="file13080">Nr. 3031</ref>, <ptr target="qvfn17300-7" type="qv"/>. - Sie war die Witwe Herzog Franz' I. von Lothringen.</note> und mit der Prinzessin <persName type="citizen_name">[Anna] von
								Oranien</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" ana="bio" n="14">Siehe <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>, <ptr target="qvfn17347-1" type="qv"/>. - Diese war die Witwe von <persName ref="p7272" cert="high">René de Chalon, Graf von Nassau und Prinz von Oranien</persName>, und die Schwester von Herzog Franz I. von Lothringen. - Dass die beiden Witwen gemeinsam mit Maria von Ungarn in Augsburg eintrafen, geht auch aus <bibl>NBD</bibl> X 204, Anm. 1, hervor.</note>. <persName ref="p18477" cert="high">König Ferdinand</persName> organisiert des Öfteren Bankette für sie. Kardinal <bibl>Otto</bibl> <persName ref="p7840" cert="high">Truchsess von Waldburg</persName>, Bischof von <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName>, ist Maria entgegengeritten und hat für sie in einer seiner Residenzen (in
								„Ruͤßmershausen“<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <bibl>MBW-T</bibl> XVII 288, Nr. 4971. - Hier kann nicht eines der beiden Römershausen in Hessen gemeint sein. Aus dem in oben <ptr target="qvfn17356-4" type="qv"/> erwähnten Brief Frechts wird aber deutlich, dass Zusmarshausen gemeint ist. - Nicht nur der Bischof, sondern auch König Ferdinand und dessen Sohn Maximilian sind der Königin am 21. November entgegengeritten; s. Collection des voyages des souverains des Pays-Bas, hg. v. Louis Prosper Gachard, Bd. 2: Itinéraire de Charles-Quint de 1506 à 1531. Journal des voyages de Charles-Quint de 1514 à 1551, hg. v. Jean de Vandenesse, Brüssel 1874, S. 350f.</note>) ein pompöses Festgelage organisiert, an dem viele geistliche und weltliche
								Persönlichkeiten aus dem Adel teilnahmen. Kurz: Alle wollen erhabener erscheinen, als sie es
								sind!<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">In der Vorlage steht: "So geedt niemandtz mer auf den fuͤssen, sonder allain da fornen auf den zechen." - Vgl. dazu <bibl>TPMA</bibl> XIII 357f.</note>
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] Viele hoffen, dass Kurfürst <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> noch während des laufenden Reichstags aus der
								Gefangenschaft entlassen werde, doch niemand erwartet, dass dies auch auf Landgraf <persName ref="p3590" cert="high">Philipp von Hessen</persName>
								zutreffen könnte. Man ist der Meinung, dass es dem Letzteren nicht so schlecht geht, dass aber eigenartige
								Machenschaften im Gange seien, die sich hinter glänzenden Täuschungen abspielen. Nur wenige Leute haben eine
								gute Meinung von <persName ref="p18250" cert="high">Herzog Moritz von Sachsen</persName>. Das trifft auch auf einige kastrierte Hähne<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">In der Vorlage steht: "capaunen". - Hier sind wahrscheinlich hochrangige deutsche Geistliche gemeint, die damals von vielen genauso wie <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> als Verräter des deutschen Landes angesehen wurden.</note> zu.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Es soll gewiss sein, dass die Schotten im Begriff waren, sich samt ihrem Königreich und der jungen,
								verwaisten Königin <persName ref="p18212" cert="high">[Maria Stuart]</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Sie war damals fünf Jahre alt.</note> dem <persName ref="p3207" cert="high">König Eduard VI. von England</persName> zu ergeben, um aus den beiden
								Königreichen nur noch eines zu machen, das weder <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName> noch <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2524">Schottland</placeName>, sondern <placeName type="citizen_name" ref="l2976" cert="high">Britannien</placeName> hätte heißen
								sollen. Allerdings wollten sie ihr Land und ihre junge Königin nicht preisgeben, ehe diese und der König von
								<placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l830">England</placeName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Er war damals zehn Jahre alt.</note> volljährig würden, was aber die Engländer nicht annehmen wollen, da sie schon jetzt alles
								regeln möchten.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vadians Quelle ist erneut der in oben <ptr target="qvfn17356-4" type="qv"/> erwähnte Brief Frechts (<bibl>Vadian BW</bibl> VI 680).</note> <pb type="edition" next="697"/>
								</p>
								<p xml:id="regest13">
								[13] Gruß.
								</p>
								<p xml:id="regest14">
								[14] [P.S.:] Vadian bittet <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> ganz besonders, den beigelegten Brief nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> an <persName type="citizen_name" ref="p8032" cert="high">Francisco de
								Enzinas</persName> weiterzubefördern. Dieser befand sich vor einigen Tagen in <placeName ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> bei den <persName ref="p8055" cert="high">Blarers</persName>. Warum er nicht
								wie geplant<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Siehe <ref target="file13126">Nr. 3077</ref>,[1].</note> wieder nach <placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> zurückkehrte, um von dort durch <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>
								zurückzureisen, weiß Vadian nicht. Vermutlich ist etwas Unerwartetes passiert. <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> stellte ihm
								einen Reiter [...] als Reisebegleiter zur Verfügung. Zuvor aber hatte <persName ref="p8032" cert="high">Enzinas</persName> ganz freundlich aus <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName>
								an <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> geschrieben und ihm dabei einen Gruß an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> aufgetragen.<note xml:id="fn22" type="footnote" ana="bio" n="22">Bei dem hier erwähnten Brief wird es sich kaum um Enzinas' Brief an Vadian vom 20. November gehandelt haben, da dort lediglich Folgendes steht: "Bene vale et saluta meis verbis dominum Johannem Sailerum et reliquos amicos" (<bibl>Enzinas BW</bibl> 310), es sei denn, dass Vadian es von sich selbst aus für angemessen hielt, unter die "amicos" auch <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> zu zählen. - Der in Enzinas' Brief erwähnte Johannes (Hans) Sailer (gest. vor Ende 1553) war ein Bruder von <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName>; <bibl>Vadian BW</bibl> VI 289, <ref target="file11376">Nr. 1333</ref>; Conradin <hi>Bonorand,</hi> <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailer</persName> aus St. Gallen, Schwiegersohn des Augsburger Großkaufherrn Bartholomäus Welser, und seine Tätigkeit im Lichte seines Briefwechsels mit Vadian, in: <bibl>Zwa</bibl> XX, 1993, 105. 117.<ptr target="zfnfn17356-1" type="zfn"/></note> Er ist wirklich ein
								liebenswürdiger Mensch!
								</p>
								<p xml:id="regest15">
								[15] <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sei erneut gegrüßt!
								</p>
								<p xml:id="regest16">
								[16] Vom <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Chorgericht<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das Gremium, das in <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> für die Sittenvergehen zuständig war. - Vielleicht stand dieser Brief in Zusammenhang mit der Errichtung der ersten St. Galler Ehegerichtsordnung vom 9. Dezember 1547; s. <bibl>Köhler, Ehegericht</bibl> I 400-402.</note> hat <persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> noch keinen Brief erhalten, sonst hätte er diesen
								weiterbefördert. Er wird <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> auf dem Laufenden halten.
								</p>
								<p xml:id="regest17">
								[17] Wenn <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> vorhätte, sich auf das Konzil zu begeben, soll er dies Vadian mitteilen. Würde er ihn
								als Begleiter mitnehmen? Bestimmt besteht noch kein Grund zur Eile, denn wenn es dem Papst mit seiner
								Einladung an die Eidgenossen, doch das Konzil zu besuchen, ernst gewesen wäre, hätte er diesen bereits
								Geleitbriefe zukommen lassen.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">In einem um diese Zeit eingetroffenen, aber nicht mehr genau zu datierenden Schreiben des Papstes an die Eidgenossen hielt jener diese u.a. dazu an, "ihre Prälaten und Gelehrten oder wenigstens ehrsame Botschaften auf das Concil oder Gesprächtag zu schicken" (<bibl>EA</bibl> IV/1d 893 zu o). - Siehe dazu ferner aaO, S. 906f l. - Zur Eidgenossenschaft und dem Konzil s. <ref target="file13131">Nr. 3082</ref>, <ptr target="qvfn17348-1" type="qv"/>.</note> Doch bis dann werden die protestantischen Orte ihn eines Besseren
								belehren<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">In der Vorlage steht: "wellend wir imm den staub von den oren blasen". Hier vermutlich im Sinne von: Ihm unsere Ansicht klarmachen; s. <bibl>SI</bibl> I 413. - Sebastian <hi>Franck,</hi> Sämtliche Werke. Kritische Ausgabe mit Kommentar, Bd. 11: Sprichwörter, bearb. v. Peter Klaus Knauer, Bern, etc., 1993, S. 343, erklärt die Redewendung mit: "Tuis te pingam coloribus" (Ich werde dir dein wahres Wesen offenbaren).</note> und ihm im Einzelnen darlegen, unter welchen Umständen (von denen er weder etwas gehört
								hat noch hören will) es wirklich erforderlich wäre, christliche und gültige Konzilien zu organisieren. Gott
								möge uns befähigen, die Wahrheit zu lieben!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 682–685, Nr. 1597</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13139">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1547-12-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13140"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13138"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13145"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13126"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13146"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13126"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file13145"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13111"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13146"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13126"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13145"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13134"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13146"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13126"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13145"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13134"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="192">Latein</language>
				<language ident="de" usage="808">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13139%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__41_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13139/Autograph/00 E_II_351__fol__41_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13139%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__41_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13139/Autograph/01 E_II_351__fol__41_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13139%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__42_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">13139/Autograph/02 E_II_351__fol__42_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13139%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__42_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">13139/Autograph/03 E_II_351__fol__42_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Dass <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> der Empfänger ist, ergibt sich aus dem Inhalt und aus dessen heutigem Standort.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas accepi, doctissime vir, in quibus postrema clausula longe me iucundissime exhilaravit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Significabas enim Helvetiis nostris in iis tam lubricis rerum articulis longe optime convenire, etc., nihil enim est, quod spem reliquam nobis firmiorem efficere de servandis adeoque tuendis aris et focis, et plus solacii afferre possit, quam concordię fiducia, quae nisi nos arctissimo vinculo consociaverit, nullae erunt quantumvis celebres vires nostrae, quae sese tamen tertio iam a saeculo ab omni tyrannorum insultu vix credibili fortuna tutatę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De reliquis, quae scripsisti, itidem me certiorem fecit senatus nostri legatus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus exteris varia scribuntur ad nostros, quae, quanquam et ad te amicorum literis perscribi non dubito, tamen ex variis conscripta literarum exemplis tibi referre non gravabor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Costentz sol sich veraint und begeben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">sich begeben: sich entschlossen; s. <bibl>SI</bibl> II 91.</note> haben, demm kayser den fuͦßfall ze thon, ob er schon sich dess glaytz, so an in begert worden, wägeren welte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das sy sich so lauwlich gegen uns schikend, acht man, gescheche auß ettwas vorwüssen, das ain aydgnoschafft gewüsslich one kniegsvergwaltigung nit hinkhomen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So sye dann sich an die aydgnoßen hinlaßen und in ainichen verstand begeben söltind, so wurd in nit allain nichtz geholfen sein, sonder ouch sy grosserer gefar gwärtig sein muͤßtend, und weger seyge ainen ainigen tod leyden, dan mit zwifacher marter zu grond gon.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum eß mir vast abscheuchlich ist, das sy inen bey der aydgnoschafft wolstand so klaine hoffnung machend, gleych als ob sy zum tayl nit zweyflind, dann das der aydgnoßen ding in die harr khainen bestand behalten werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> redend die fürnemen kriegßleut offentlich, kay. mt. werde die ghorsame der Schweytzer<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> Schweyter.</note> mit mer schwayß und arbait erholen muͤssen, dann er mit ettlichen dess reychsstenden biß anhar erduldet hab.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man werde aber daran setzen und mit mererm ernst handlen, dann bißhar je gehandelt worden seyge, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="41v."/>Denen von <placeName ref="l291" cert="high">Lindouw</placeName> ist ouch vergangner wochen ernstlich potschafft auß <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> mit ettwas angehenktem befelch zukhomen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was aber der selbig innhalte, ist noch nit offenbar worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bregendtz und Veldkirch sind von küng. mt. mit rüstung und provant sich zu versechen vermandt worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es söllend ouch ettliche fendli dahin gefuͤrt worden sin, und söllend dabey ettlich gwaltig daselbst harum<note xml:id="fn27" type="footnote" ana="lex" n="27">darum.</note> zu houptleuten gemacht und an ire plätz verorndt sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wohin oder waß ursach, wil sich nit hören laßen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Kay. mt. ligt schwarlich an dem podengran.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat sich ettlich tag nit sechen laßen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der pondt zwüschet den stenden und dem kayser sol auff 2 jar lang bewilget sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist kommerlich zugangen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hat aber sorgen muͤssen, wo man nit sich mit willen hette finden laßen, es were "sic volo, sic iubeo" darauß worden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darzu ist eß nu me khommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der cardinal zu <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> ist zu <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Rom</placeName> ankhomen und aber vomm papst<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note>, wie glaubwurdige sag vermag, mit schlechtem gefallen empfangen, allain das man aineß conciliums halber wol ains were, die warhait in den grond zu richten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber der tod dess hertzog Buserons<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Buhlknabe; s. <bibl>SI</bibl> IV 1749.</note> zu Placentz<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Piacenza.</note> demm papst aynen hund in das hertz geworfen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der will den kayser nur anbällen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und sol daruff ston (wan got mit gnaden fürschub thut), das zwüschet kayser und papst todtlich und verderplich krieg sich erheben werdind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So sagt man, der papst solle nur nit gedenkhen, das imm Placentz ainicher zeyt in leben dess kaysers wider werde.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und so der papst sich in ettlichen vorhaben dess kaysers nit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> anzehenkhen oder parteysch ze machen gesindt sein wurde, imm verlurst aller landtschafften in Italien vor der thür sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Maydenburg<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Magdeburg.</note> sol<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> so.</note> demm neuwen churfursten Mauritzio ettwas schadens zugefuͤgt haben, darum nun disser churfurst uff 29. november morgenn umb sex ur auf der post von <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> weggeritten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ettlich wellend, der kayser hab in umb bestallung willen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">umb bestallung willen: ihm aufgetragen.</note>, ettlich taussend pferdt aufzebringen, weggesandt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wellichs war sey, wirt die zeyt eroffnen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42r."/>Daß chamergericht sol<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> so.</note> widerum aufgericht werden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und acht man, dasselbig werd von kay. mt. befelch nemen, nach den decreten zu richten, besonders in religionsachen, die auf demm concilio beschließlich<note xml:id="fn33" type="footnote" ana="lex" n="33">als verbindlich.</note> aufgenomen werdind.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wer sich dess selben gegen mönchen, nonnen, pfaffen sperren welte, der wurd die acht und aberacht<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Wiederholte Acht.</note> auf demm nak haben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dahin wirdt alle pratiken gespilt, damit der gottloß fasel<note xml:id="fn35" type="footnote" ana="lex" n="35">Haufen.</note> dess antchrists bey seiner restitution gehandthabt<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">zufriedengestellt; bestätigt.</note> werden möge.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und besorgt man sich, der kayser werde sich die protestation gemainen reychsstetten zu seiner zeyt gar nit ierren laßen<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">sich die protestation nit ierren laßen: sich durch die Einsprache nicht abhalten lassen.</note>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sagt wol, er welle niemand von seiner religion mit demm schwert abweysen, es werdend aber die process dess chamergerichtz gar scharpf und wol hauwend schneyden haben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott welle darein sechen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Königin Maria ist zu iren bruͤdern gen <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> khomen und mit ir zwo wittfrouwen, namlich ain hertzogin von Luttringen und die princessin von Uranien.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Denen halt den k[ünig] Ferdinand vilfaltig pankheten<note xml:id="fn38" type="footnote" ana="lex" n="38">Bankette.</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der cardinal zu <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p7840" cert="high">Otto Truchsess von Waldburg</persName>.</note> ist ir<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="p18215" cert="high">Maria von Ungarn</persName>.</note> endtgegen geritten und in seiner heuser ainem (hayßt Ruͤßmershausen)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> mit ainer kostlichen malzeyt vereerdt in beysin viler edlen von gaistlichen und weltlichen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">In summa: So geedt niemandtz mer auf den fuͤssen, sonder allain da fornen auf den zechen.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist: Alle wollen größer erscheinen, als sie es sind: s. <bibl>TPMA</bibl> XIII 357f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man wil hoffen, der alt churfurst zu Saxen sölle noch diss reychstags ledig werden, aber dess landtgrafen halber zu Hessen wil sich niemand versechen<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">wil sich niemand versechen: erwartet niemand.</note>, das er noch ledig werde, wiewol man vermaindt, imm syge nit vast wee<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">imm syge nit vast wee: es gehe ihm nicht schlecht.</note>, und stekind seltzam anschleg<note xml:id="fn44" type="footnote" ana="lex" n="44">Machenschaften.</note> in dissen dingen, mit wonderbarlichen spiegelfarben<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">wonderbarlichen spiegelfarben: Seltsame, glänzende Täuschungen.</note> gedekt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Demm hertzog Mauritzen sagend wenig leut vil gutz nach, wie ettlichen capaunen<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Hier wohl Geistliche.</note> mer.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Die Schotten söllend sich gwüsslich begeben haben, ir küngreych, sampt der verlaßnen jungen konigin<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die minderjährige (Fünfjährige) Königin <persName ref="p18212" cert="high">Maria Stuart</persName>.</note>, dem künig <persName type="citizen_name" ref="p3207" cert="high">Eduardo</persName><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48"><persName ref="p3207" cert="high">König Eduard VI. von England</persName>.</note> zu übergeben, und auß bayden küngkreychen aineß zu machen, das weder <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Engellandt</placeName> noch <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2524">Schottland</placeName>, sonder mit denn alten namen <placeName type="citizen_name" ref="l2976" cert="high">Brittanien</placeName> genendt werden sölle.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Doch vermaynend sy<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">vermaynend sy: haben sie die Absicht.</note>, die jungen fürstin<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50"><persName ref="p18212" cert="high">Maria Stuart</persName>.</note> sampt demm land nit von handen zu laßen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">von handen zu laßen: zu verlieren.</note>, biß sy bayde zu manbaren jaren<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">zu manbanen jaren: zum erwachsenen Alter.</note> khomind, daß aber die <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Engellender</placeName> nit annemen wellend, sonder vermainend alle sachen one verzug zu vollenden sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">Sangalli</placeName>, 7. die decembris anno domini 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual"><pb type="scan" next="42v."/>Unice<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Ganz besonders.</note> te rogo, literas hasce tuis inclusas curare <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> velis ad d. <persName ref="p8032" cert="high">Franciscum Dryandrum</persName>, qui paucos ante dies <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Constantię</placeName> fuit apud <persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Blaureros</persName>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Qua caussa ad nos non reverterit nec ad vos profectus sit, plane ignoro.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Suspicor tamen, negocia ipsum repente oborta alio ut iret, non sine caussa impulisse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Addidit ei comitem equestrem<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Ein unbekannter berittener Begleiter.</note> d. <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymus Sailerus</persName>, ne iret solus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scripsit alioqui ad me e <placeName ref="l320" cert="high">Meminga</placeName> peramice et, suo te ut nomine salutarem, iussit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Dignus est homuncio, qui a piis omnibus ametur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ab demm chorgericht <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> ist mir gar khain brief zukhomen, sunst welt ich in<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Den Brief.</note> gewüsslich verschafft<note xml:id="fn56" type="footnote" ana="lex" n="56">weiterbefördert.</note> haben.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Wolt ich ewer wuͤrde nit verhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Laßt mich wissen, ob ir auf das concilium zu reyten verfasst<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">bereit [seid].</note>, und mich zu ainem gesellen annemen wellind.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, wir werdind noch fruͤ gnug khomen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Die sachen dörftend zu ainem verzug geradten, dann im in seiner gethanen invitation gewüsslich nit ernst ist.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Er hette sunst die glaydtzbrief mitgesandt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ee wir aber khomind, wellend wir imm den staub von den oren blasen, damit er aygentlich<note xml:id="fn58" type="footnote" ana="lex" n="58">im Einzelnen.</note> vernemen mög, was ursachen<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">was ursachen: unter welchen Umständen.</note>, christenlich und rechtgeordnte<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> rechtgeorndte.</note> concilia ze halten, von hohen und großen nöten sein werde, dero er aber khaine noch nien<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">khaine noch nien: niemals.</note> angeruͤrt<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">behandelt; angesprochen.</note> und ja anzeruͤren nit gesinet ist.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Gott well uns zur liebe der warhait bestäten.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>