<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13137" type="Brief" source="HBBW" n="3088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, zwischen [2.] Dezember 1547 und [5.] Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,248 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName>Joachim Rheticus</persName> hat beschlossen, eine Zeitlang bei <persName>Konrad Gessner</persName> in Zürich Medizin zu studieren, und
								bat demzufolge um ein Empfehlungsschreiben, das er durchaus verdient. Er wird besser als irgendein anderer
								über die Versuchungen berichten können, mit denen er bis jetzt von Gott erprobt wurde. Der Teufel plagt ihn
								immer noch, doch geht es ihm schon viel besser als noch vor einigen Monaten. Das lässt auf eine baldige
								Genesung hoffen, besonders, wenn nun auch die Zürcher für ihn beten. Sein Lebenswandel in Konstanz bot nicht
								den geringsten Anlass zu einem begründeten Tadel. Er erkennt seinen kranken Zustand an und will sich
								ernstlich bessern. Deshalb ist er auch den Konstanzern liebgeworden. Und gewiss werden auch die Zürcher ihn
								in ihr Herz schließen, sobald sie ihn näher kennenlernen. Er ist ein bedeutender Mathematiker, wie es wohl
								kaum einen zweiten gibt, und hat dieses Fach in Konstanz drei Monate lang mit Erfolg unterrichtet. Die
								Zürcher mögen den geplagten, aber anständigen Menschen gütig aufnehmen, in der Gewissheit, dass sie dabei
								Christus selbst einen Dienst erweisen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Blarer dankt für Bullingers Brief [<ref target="file13134">Nr. 3085</ref>], den ihm der Rentmeister
								[<persName ref="p3700">Gabriel Arnold</persName>], den Bullinger auch kennt, aushändigte. Durch jenen erfuhr er, dass unter den Eidgenossen
								Eintracht herrscht, was ihn wiederum sehr erfreut, zumal in Konstanz das Gegenteil behauptet wurde!
								Christus, der Urheber wahren Friedens, möge diese Eintracht stärken, damit die Eidgenossen sich niemals
								voneinander trennen! Besonders wichtig ist, nun darauf zu achten, dass die Konzilsfrage die [katholischen]
								Orte (die ja der reinen evangelischen Lehre sehr abgeneigt sind) nicht dazu veranlasst, die
								[protestantischen] im Stich zu lassen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Es gibt nichts Neues zu melden, das für Bullinger von Belang wäre. Die Konstanzer erwarten immer noch
								aus <placeName>Augsburg</placeName> [die Antwort <persName>Kaiser Karls V.</persName> auf ihr Aussöhnungsgesuch].
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Bullinger soll mit dem nächsten Boten mitteilen, ob die Zürcher eine Ehe zwischen Cousins erlauben
								würden. Im <placeName>Thurgau</placeName> gibt es nämlich ein junges Paar, dessen<pb type="edition" next="688"/> Eltern Geschwister
								sind und das dennoch gerne heiraten würde, zumal der junge Mann [<persName>Hans Rutishauser</persName>] die junge Frau [Dorothea
								Diethelm] geschwängert hat. Auch die beiden Familien befürworten die Heirat. Doch wurden vor einigen Jahren
								Ehen zwischen Cousins im <placeName>Thurgau</placeName> verboten. Somit stecken die Jungen in der Klemme, und die ehrbaren Familien
								wissen nicht, was tun, um die Heirat zu ermöglichen. Die Jungen wollten sich nach Zürich begeben, um sich
								dort zu erkundigen. Doch Blarer sagte ihnen, dass er dies zunächst selbst tun wolle. Bullinger möge ihm nun
								seinen Rat erteilen. Seit Einführung des Verbots im <placeName>Thurgau</placeName> kam es zu zwei Ausnahmen, die gar keinen
								Einspruch veranlassten. Das Paar fürchtet aber, dass seine Heirat für Unmut sorgen könnte.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Blarer will den bald aufbrechenden <persName>Rheticus</persName> nicht aufhalten. Grüße an alle und Gottes Segen. In Eile.
								Bullinger soll mitteilen, was die <placeName>Badener</placeName> Tagsatzung im Falle <persName>Joachim Möttelis vom Rappenstein</persName> beschlossen
								hat.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] [P.S.] vom 5. Dezember: Einige Ratsherren aus <placeName>Überlingen</placeName> sind in Konstanz erschienen. Blarer weiß noch
								nicht, warum. Gruß.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 674f, Nr. 1497</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3088, S. 688</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13137">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-12-02" notAfter="1547-12-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13138"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13136"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13138"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13134"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13138"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13133"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13138"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13133"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13145"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13134"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13138"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13133"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13145"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13134"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="316">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="684">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13137%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__248_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13137/Autograph/00 E_II_357__S__248_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13137%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__249_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13137/Autograph/01 E_II_357__S__249_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem certo consilio adductus <persName>Ioachimus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist der berühmte Astronom und Mathematiker <persName>Joachim Rheticus</persName>; s. <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>, <ptr target="qvfn17233-3" type="qv"/>. - Zu seinem gelehrten Austausch mit <persName>Gessner</persName> s. Urs <hi>Leu,</hi> <persName>Conrad Gessner</persName> (1516-1565). Universalgelehrter und Naturforscher der Renaissance, Zürich 2016, S. 157.</note> noster istic aliquamdiu apud <persName>Gessnerum</persName> vestrum medicę rei operam se daturum statuit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dies bestätigt <persName>Rheticus</persName> selbst in der ersten der unten in <ptr target="qvfn17355-4" type="qv"/> erwähnten Abhandlung, wo er <persName>Gessner</persName> als "amicus meus [...] et in re medica praeceptor meus" (f. 80r.) bezeichnet.</note> (mi venerande et charissime frater), quem tibi, quia sic petiit (simul autem et dignus est)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, commendare volui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus tentationibus dominus ipsum hactenus probaverit, nemo verius quam ipsemet tibi exposuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exercetur etiamnum non levibus Satanę molestiis, sed multo tamen melius habet nunc, quam ante menses aliquot habuerit, ut spes sit propediem eum (si vestris quoque perpetuis praecationibus iuvetur) prorsus liberatum iri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vixit apud nos ita, ut nihil plane sit, unde quisquam quicquam de illo conqueri merito<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die Silbe</hi> to <hi>von</hi> merito <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit suum morbum et seriam resipiscentiam meditatur,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName>Rheticus</persName> litt an Depressionen oder Schizophrenie; s. <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>, <ptr target="qvfn17233-3" type="qv"/>. Vorliegende Stelle wird kaum in Zusammenhang mit <persName>Rheticus</persName>' homosexueller Neigung (s. dazu Karl Heinz <hi>Burmeister,</hi> <persName>Georg Joachim Rhetikus</persName> (1514-1574). Eine Bio-Bibliographie, Bd. 1: Humanist und Wegbereiter der Moderne, Wiesbaden 1967, S. 109-119) oder mit <persName>Rheticus</persName>' Auseinandersetzung mit dem kopernikanischen Sonnensystem gestanden haben. - <persName>Rheticus</persName> hatte zugunsten der Veröffentlichung von <persName>Nikolaus Kopernikus</persName>' Schrift De revolutionibus orbium coelestium (die erstmals 1543 erschienen war) mitgewirkt und dazu eine eigene, zu Lebzeiten nie veröffentlichte Schrift verfasst; s. <bibl>Osiander GA</bibl> VII 556-561; <hi>Burmeister,</hi> Magister <persName>Rheticus</persName> und seine Schulgesellen, Konstanz/München 2015, S. 15 und Anm. 21.<ptr target="zfnfn17355-3" type="zfn"/></note> ut vehementer ipsum in domino deamare cęperimus - id quod vos itidem facturos nihil dubito, ubi penitius ipsum introspexeritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mathematicus est insignis ac vix ulli secundus, quam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint ist die <hi>mathematica</hi>.</note> etiam apud nos feliciter nec parvo fructu in tertium usque mensem professus est.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In Zürich veröffentlichte <persName>Konrad Gessner</persName> in seinen Pandectarum sive partitionum universalium libri XXI, Zürich 1548 (<bibl>VD16 G1699</bibl>), f. 80, zwei geometrische Abhandlungen von <persName>Rheticus</persName>.<ptr target="zfnfn17355-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multum igitur te obsecro et obtestor, ut solita <pb type="edition" next="689"/> vestra humanitate afflictum hunc, sed pium tamen hominem, officiose compręhendatis, nihil ambigentes, quin omnia Christo ipsi praestiteritis.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Mt 25, 40. 45.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quęstor ille, quem nosti,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist <persName>Gabriel Arnold</persName>, der Bullingers Brief <ref target="file13134">Nr. 3085</ref> vom 25. November Blarer überbracht hatte; s. <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>,<ptr target="qvzl17351-4" type="qv"/>.</note> tuas mihi literas reddidit, pro quibus tibi gratias ago.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod inter vestros<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind die Eidgenossen. - Die danach überlieferte Behauptung, die sich nicht in dem von Bullinger verfassten Brief <ref target="file13134">Nr. 3085</ref> befindet, wurde von <persName>Arnold</persName> mündlich mitgeteilt. Da sie aber nicht gänzlich der damaligen Lage entsprach (s. dazu unten Z. <ptr target="qvzl17355-8" type="qv"/>; <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-19" type="qv"/>; <ref target="file13136">Nr. 3087</ref> und <ptr target="qvfn17354-1" type="qv"/>; <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>,<ptr target="qvzl17360-4" type="qv"/>), ist sie hauptsächlich als Einschüchterungsmanöver einzuordnen: Es galt, die Deutschen von einem Angriff gegen die Eidgenossen abzuschrecken. Dabei war es wichtig, deren Zusammenhalt zu betonen (vgl. <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[1] und <ptr target="qvfn17356-3" type="qv"/>). Allerdings wird die seit Oktober bei den Innerschweizern aufkommende Angst vor einem aus <placeName>Mailand</placeName> aus gesteuerten kaiserlichen Überfall in den von den Eidgenossen im <placeName>Tessin</placeName> verwalteten Territorien (s. <ref target="file13111">Nr. 3062</ref>,<ptr target="qvzl17330-14" type="qv"/>; <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-12" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17331-6" type="qv"/>; <ref target="file13129">Nr. 3080</ref>,[2]) zu einer stärkeren eidgenössischen Kohäsion beigetragen haben.<ptr target="zfnfn17355-5" type="zfn"/></note> tam pulchre convenit, iucundissimus fuit nuncius, nam plane contraria rumor apud nos sparserat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus et servator Christus, verę pacis author, huic subinde alia atque alia nova et efficacia fomenta propicius suppeditet, ut ne unquam dissolvamini.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab uno vobis Tridentino concilio vel maxime metuendum existimo: Hinc enim fortassis nova sumetur opprimendi vos occasio, si a confęderatis vestris, qui puriori christianismo iniquiores sunt,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind die katholischen Innerschweizer. - Zum Konzil und zu den Eidgenossen s. <ref target="file13131">Nr. 3082</ref>, <ptr target="qvfn17348-1" type="qv"/>.</note> deseramini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus novi scribitur, quod scire te referat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed in horas expectamus, quid ex <placeName>Augusta</placeName> nobis afferatur.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Konstanzer erwarteten damals die Antwort <persName>Kaiser Karls V.</persName> auf ihr Aussöhnungsgesuch (s. <ref target="file13122">Nr. 3073</ref>,<ptr target="qvzl17339-1" type="qv"/>; <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>,<ptr target="qvzl17340-3" type="qv"/>) und mussten noch lange darauf warten (s. <ref target="file13138">Nr. 3089</ref>,<ptr target="qvzl17357-5" type="qv"/>; <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-5" type="qv"/>; <ref target="file13146">Nr. 3097</ref>,[5]; <ref target="file13148">Nr. 3099</ref>,<ptr target="qvzl17366-7" type="qv"/>). - Der Ende Oktober vom Konstanzer Rat an den Kaiser gerichtete Brief (s. dazu <ref target="file13108">Nr. 3059</ref>, <ptr target="qvfn17326-5" type="qv"/>) kam im Umfeld des Kaisers schlecht an. Am 21. November 1547 berichtete <persName>Hans Jakob von Landau</persName> brieflich nach <placeName>Konstanz</placeName>, dass <persName>Georg Gienger</persName> ihm keine Chancen einräume, zumal die Konstanzer nicht um Vergebung zu bitten, sondern sich bedingungslos zu unterwerfen hätten, ja dass die Betonung, Gott gegenüber <hi>schuldig</hi> zu sein, dem Kaiser zu gehorchen (statt von einer <hi>freiwilligen Unterwerfung</hi> zu sprechen), nur für Anstoß sorgen könne. Am 25. November schrieben die Konstanzer an Gienger, dass ihr Brief missverstanden wurde und sie sehr wohl vorhätten, sich in "der kayserlichen Majestät gehorsam und gnad fry und one vorgeding zu stellen." Am 28. Dezember berichtete <persName>Hans Jakob von Landau</persName>, dass <persName>König Ferdinand</persName> und der Kanzler <persName>Nicolas de Perrenot</persName>, Herr von Granvelle, nicht abgeneigt seien, die Sache der Konstanzer beim Kaiser zu fördern, es aber zu Verzögerungen gekommen sei. Am 17. Januar 1548 wurden die Konstanzer durch von <persName>Landau</persName> angehalten, erneut König und Kanzler schriftlich zu bitten, ihre Sache voranzutreiben. Erst am 28. März kam es zu dem so lange erwarteten kaiserlichen "Geleitsbrief". Bei dessen Übersendung wurde aber betont, wie erbittert der Kaiser gegen die Konstanzer sei, "weil sie mehr als andre Städte und Stände sich ungebührlich gehalten, mit <placeName>Frankreich</placeName>, den Eidgenossen und etlichen Städten durch Reden, Schreiben und Handlungen sich 'vertiefft, auch die aussönung mit sonderer gevärd [= Arglist] verzogen'" haben; s. <bibl>Maurer, Übergang</bibl> 36f.<ptr target="zfnfn17355-7" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="690"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac, sciam proximo nuncio, an istic eos, qui tertio consanguinitatis gradu ęqualis lineę coniuncti sunt,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Angesprochen ist die Verwandtschaft zwischen Cousins.</note> matrimonio iungi permittatis.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Konstanzer, die sich nach der Einführung der Reformation nicht für die gleiche Eheregelung wie die Zürcher entschieden hatten, verboten zunächst nicht - ebenso wenig wie die Zürcher in ihrer erster Eheregelung von 1530 (s. zu dieser <bibl>HBBW</bibl> XIX 410, Anm. 88) - Eheschließungen zwischen Cousins, zumal diese im Alten Testament auch nicht verboten waren. Doch 1533, und zwar auf Antrag <placeName>Zürichs</placeName> und <placeName>Basels</placeName>, wurden die Konstanzer dazu veranlasst, Ehen erst ab dem vierten Grad zu genehmigen; s. <bibl>Dobras, Ratsregiment</bibl> 223f und Anm. 385. Dementsprechend änderten auch die Zürcher ihr Eherecht. So steht z.B. in ihrem 1539 veröffentlichten "Ußzug der fürnemmisten Eesatzungen" (<bibl>VD16 ZV16608</bibl>) diesbezüglich Folgendes: "Zum schechßten die erlüterung der verbottnen graden und bluͦtsfrüntschafften [= Verwandtschaften] halb, wie die vornaher [= vorher] uß der geschrifft [= Bibel] gezogen unnd vermelt [= aufgeführt] sind, lassend wir in irer erlüterung blyben. Wöllend ouch die verbotten han [= haben], doch mit sölichem bescheid, diewyl sich untzhar [= bisher] etliche in gar nahen graden der sippschafft unnd fründtschafft deß bluͦts eelichen vermächlet, unnd namlich ettwan [= manchmal] geschwüstergitekind [= Cousins] einanderen genommen, daruß dann vil unwill, unraats, naachred [vonseiten der Katholiken], ergernus und abschühens by unns unnd unseren nachpuren entstanden, die dester mer greewels [= Abscheu] ab unns unnd unserem christenlichen glouben genommen, sölichem vorzesyn [= solches zu vermeiden], habend wir uns erkennt [= beschlossen], diewyl der Christen vil sind unnd sich mencklich [= viele] wol usserthalb sölicher fründtschafft sindt zuͦ vereelichen, das sich niemants imm anderen [= zweiten] oder dritten glide [= Grade] der bluͦtsfrüntschafft [...] verhüren [= verheirate] noch vereehliche." (aaO, f. Av,v. - auch veröffentlicht in <bibl>Kirchenordnung-ZH</bibl> I 180, Nr. 75). - Blarer kann dies nicht ignoriert haben, da Bullinger ihm im März 1547 das in Kraft stehende Zürcher Ehemandat kurz zur Verfügung gestellt hatte. Mit seiner Frage versuchte Blarer offensichtlich, die Zürcher (die zusammen mit anderen katholischen Orten den <placeName>Thurgau</placeName> verwalteten) zu einer Ausnahme zu veranlassen, zumal der damalige Vogt des <placeName>Thurgaus</placeName> (<persName>Leonhard Holzhalb</persName>) turnusgemäß ein Zürcher war.<ptr target="zfnfn17355-1" type="zfn"/></note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist im <placeName>Turgow</placeName> ain jung par volck.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint sind <persName>Hans Rutishauser (Ruͦterschhuser)</persName> und Dorothea Diethelm gen. Münchin, beide aus <placeName>Scherzingen (Münsterlingen)</placeName> am Bodensee, etwa 8 km südöstlich von Konstanz. - Diese Namen gehen aus der in unten <ptr target="qvfn17355-2" type="qv"/> zitierten Quelle des Zürcher StA hervor.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hettind ainander gern zur eh.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat der knab die tochter geschwengeret, und sechind baid fruntschafften<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">baid fruntschafften: die Verwandten der beiden.</note> gern, das man sy ehlich zuͦsamen kommen liesse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind aber der jungen elteren geschwusterige kind<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">geschwusterige kind: Geschwister.</note> und allso zuͦ den dritten kind.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">und allso zuͦ den dritten kind: und somit [sind die jungen Leute] im dritten Grad verwandt; s. <bibl>SI</bibl> XIV 1500 s.v. dritt.</note></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ist vor jaren im <placeName>Turgöw</placeName> verbotten, das man die im dritten grad nitt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Hier pleonastisch nach dem Verb des Verbietens; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 2020 (d, <foreign xml:lang="el">γ</foreign>).</note> solle zuͦsamen geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sind die guͦten leut gar besteckt.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu verstehen: Sie stecken in der Klemme; s. <bibl>Fischer</bibl> I 936f s.v. bestecken I.</note></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist gar ain erbare fruntschafft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Waist nitt, wie man <pb type="edition" next="691"/> im thain möcht<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">im thain möcht: es bewirken mag.</note>, das sy zuͦsamen gelassen wurden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wolltend hinein zuͦ euch sein und sechen, ob irs zuͦsamengebind.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ob irs zuͦsamengebind: ob ihr sie verehelichen würdet.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hab ich gesagt, ich wells inen vorhin erfaren.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">inen vorhin erfaren: für sie vorher in Erfahrung bringen.</note></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch gantz freuntlich, wellt ewern getruwen rath geben, wie man im thain möcht.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist danecht<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">dennoch.</note> syd dem verbott<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Das oben in Z. <ptr target="qvzl17355-2" type="qv"/> erwähnte Verbot.</note> nichts dest weniger ainmal oder zway beschechen im <placeName>Turgöw</placeName>, das sölich leut zuͦsamen sind gelassen, und schwigt man allso still.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">und schwigt man allso still: und gar nichts wurde dazu gesagt; vgl. <bibl>Fischer</bibl> I 151 s.v. "also".</note></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber die guͦten leut sorgend nun, es mocht inen nitt zuͦ guͦt gehalten werden.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Ende Dezember 1547 hatte Bullinger in seinen nicht mehr erhaltenen Briefen diese Frage noch nicht beantwortet; s. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-1" type="qv"/>; <ref target="file13148">Nr. 3099</ref>,<ptr target="qvzl17366-1" type="qv"/>. Schließlich musste das Paar sich selbst nach <placeName>Zürich</placeName> begeben und erhielt dabei ein Empfehlungsschreiben Blarers, datiert vom 10. Januar 1548, in dem Bullinger gebeten wurde, sich beim Zürcher Rat für das Paar einzusetzen; s. <bibl>Blarer BW</bibl> II 679, <ref target="file11545">Nr. 1502</ref>. Am 12. Januar wurde der Fall vor dem Zürcher Ehegericht behandelt (<placeName>Zürich</placeName> StA, A 265.1 unter dem angeführten Datum, wo auch Blarers briefliche Fürsprache bei Bullinger zugunsten des Paares ausdrücklich betont wird). Das Ehegericht verwies aber das Paar an den Zürcher Rat, da es nicht befugt war, eine Ausnahme zu dem vom Rat erlassenen und oben in <ptr target="qvfn17355-1" type="qv"/> erwähnten Mandat zu gestatten. Unter dem vom Ehegericht erstellten Protokoll dieses Falles wurde von einer anderen Hand Folgendes vermerkt: "Dise ee ward zuͦgelaßen am 14. Januarii ano, etc., 1548." Doch bis Mitte Februar war Blarer über den Ausgang der Angelegenheit noch nicht im Bilde; s. aaO, S. 683, <ref target="file11550">Nr. 1507</ref>; S. 686, <ref target="file11554">Nr. 1511</ref>.<ptr target="zfnfn17355-2" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed iam abiturientem <persName>Ioachimum</persName> diutius remorari haudquaquam ausim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu vale cum tuis omnibus, quos meo nomine accuratissime salvere iubebis.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt euch ewigklich!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es steht im alten rechten ewigklich.<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Formelhafte Wendung, mit der Blarer seine unveränderte Hochachtung und Treue Bullinger gegenüber bestätigt.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In höchster yl.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="manual">Was uff dem tag<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Die am 22. November begonnene Tagsatzung; s. <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>, <ptr target="qvfn17331-2" type="qv"/>.</note> des <persName>Möttelis</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName>Joachim Mötteli vom Rappenstein</persName>. - Er war auf der Tagsatzung erschienen, um ein in einem Streit um Zehntenwein gegen ihn gefälltes Urteil der Gemeinde <placeName>Pfyn</placeName> (<placeName>Thurgau</placeName>) anzufechten; s. dazu <placeName>Zürich</placeName> StA, B IV 17, 189r. (ein Brief des Zürcher Rates an <persName>Johannes Haab</persName> und <persName>Itelhans Thumysen</persName> vom 21. November 1547); <bibl>EA</bibl> IV/1d 889 ee; 890f pp.<ptr target="zfnfn17355-6" type="zfn"/></note> halber gehandelt worden, möcht ich wol wissen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Den 2. decembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="249"/>Advenerunt nunc <placeName>Uberlingenses</placeName> aliquot senatores, quibus hauddum scio, quid apud nostros negotii sit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Weiteres dazu kann man aus <ref target="file13138">Nr. 3089</ref>,<ptr target="qvzl17357-1" type="qv"/>, erahnen.</note></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea est, quod iis addam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu ęternum vale.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 154[7].<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Textverlust durch Wasserschaden.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, incomparabili suo amico.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>