<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13141" type="Brief" source="HBBW-20" n="3092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger, [zwischen dem 9. und 13. Dezember 1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,876</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357a,876</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Mit den weiterzuleitenden Briefen hat alles geklappt. Der Rentmeister [<persName ref="p182" cert="high">Gabriel Arnold</persName>] und K[onrad]
								Z[wick] bedanken sich.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Blarer gratuliert allen Eidgenossen zu der [an sie<pb type="edition" next="700"/> von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8112">König Heinrich II. von Frankreich</persName> gerichteten] Einladung, Paten [seiner Tochter Claude] zu werden. Gott gebe, dass diese
								Patenschaft den Eidgenossen von Vorteil sei und ihnen Glück bringe!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Die interessante und vielseitige „Eidgenössische Chronik“ des <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> ist außerordentlich
								ansprechend! Fraglich ist allerdings, ob sie auch den Innerschweizern gefallen wird, zumal dort einiges,
								besonders in der Religionsangelegenheit, freimütig angesprochen wird. Wieviel kostet denn dieses Werk in
								Zürich?
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Blarer möchte dringend von Bullinger erfahren, ob in der Angelegenheit der Thurgauer Cousins [<persName ref="p17996" cert="high">Hans Rutishauser</persName> und Dorothea Diethelm] (über die Blarer bereits geschrieben und berichtet hat, dass die junge
								Frau vom jungen Mann geschwängert wurde) die Zürcher Ratsherren eine Ausnahme machen und beiden die Ehe bzw.
								eine kirchliche Trauung erlauben würden und, wenn ja, ob die anderen Eidgenossen [die zusammen mit Zürich
								den Thurgau verwalten] dem Paar erlauben würden, weiterhin im Thurgau zu leben. Wenn ja, würden sich die
								beiden nach Zürich begeben und bei den Zürcher Ratsherren um die Erlaubnis anhalten, damit die junge Frau
								nicht in Verruf gerät. Diese jungen Leute kommen nämlich aus guten Familien.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Wenn <persName ref="p18093" cert="high">[Joachim] Mötteli</persName> nicht angemessen bestraft wird, wird jedem klar werden, dass die in dieser
								Angelegenheit eingesetzten Richter Schmiergelder von ihm erhalten haben! Dieser gottlose Mensch konnte schon
								mit großen Geldbeträgen einige Menschen bestechen und rühmt sich dessen sogar! Gott wird die Hochmütigen
								angemessen strafen!
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Am Mittwoch kamen einige <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> Ratsherren nach Konstanz. Sie berichteten, dass sie ebenfalls [von
								<persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.]</persName> ein gegen Konstanz gerichtetes Mandat erhalten haben und es ihnen sehr leidtue, sich daran
								halten zu müssen, weil es keinen Ausweg dafür gäbe. Demnach müssen die Konstanzer nun auch auf den Handel
								mit <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> und auf [die Einkünfte aus] dem Schiffsverkehr nach <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName> verzichten. Sie werden also immer mehr
								in die Enge getrieben, trotz ihres Versöhnungsantrages [beim Kaiser], auf dessen Antwort sie täglich noch
								warten. Da sind wohl allerlei Machenschaften im Gange!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Es ist verbürgt, dass der Kaiser kürzlich schwer krank war, die Ärzte nicht mehr wussten, ob er noch
								lebe, und deshalb eine Feder auf seinen Mund legten [um festzustellen, ob er noch atme].
								</p>
								<p xml:id="regest8">
								[8] Blarer möchte gerne wissen, ob etwas Weiteres über das, was dem Händler <persName ref="p4942" cert="high">[Andreas] Gessner [d.Ä.]</persName> in
								Bezug auf <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> gesagt wurde, in Erfahrung gebracht werden konnte.
								</p>
								<p xml:id="regest9">
								[9] Er muss nun die Predigt halten. Beiliegend ein [an einen] Vertrauten [...] der Kanzlei des alten
								Kurfürsten <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich von Sachsen</persName> [gerichtetes] Schreiben, das jener zusammen mit einem von ihm
								verfassten und an Blarer gerichteten Brieflein Letzterem sandte. Dort wird berichtet, dass Kurfürst <persName ref="p18250" cert="high">Moritz von<pb type="edition" next="701"/> Sachsen</persName> aus nicht näher bekannten Gründen <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> verlassen hat. Man hört
								aber, dass die <placeName ref="l303" cert="high">Magdeburger</placeName> vorhätten, in dessen Territorium einzufallen. Der Korrespondent berichtet ferner,
								dass <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> dermaßen verhasst ist, dass dieser beim Reiten oder Gehen nicht aufzublicken wagt.
								</p>
								<p xml:id="regest10">
								[10] Bullingers Haushalt wie auch die Zürcher Ratsherren und Freunde seien gegrüßt! Man bete von ganzem
								Herzen für die Konstanzer, da etwas Gefährliches gegen diese ausgeheckt wird.
								</p>
								<p xml:id="regest11">
								[11] [In <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> wartet man] stündlich auf die Rückkehr des Kardinals <persName ref="p7646" cert="high">Cristoforo Madruzzo</persName>, Bischofs von
								<placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>. [Die von ihm zurückgebrachte Antwort des <persName ref="p19981" cert="high">Papstes Paul III.</persName>] wird bestimmen, ob es zu einem Krieg
								zwischen Papst [und Kaiser] kommen wird oder nicht.
								</p>
								<p xml:id="regest12">
								[12] Gott möge sich in seinem Zorn zurückhalten! Bullinger soll die [Briefe] wieder [zurück]senden. Blarers
								Leute wünschen den Zürchern alles Gute.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 676f, Nr. 1499</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 676f, Nr. 1499</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3092, S. 701</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13141">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date notBefore="1547-12-09" notAfter="1547-12-13" cert="low">[zwischen dem 9. und 13. Dezember 1547]</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13142"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13140"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13148"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13138"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13148"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13138"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13148"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13138"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13145"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13134"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13148"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13138"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13145"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13134"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="260">Latein</language>
				<language ident="de" usage="740">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13141%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__876_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13141/Autograph/00 E_II_357__fol__876_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13141%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__876_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13141/Autograph/01 E_II_357__fol__876_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De literis, quas reddendas curasti, bene est, et gratiam habent quęstor<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p182" cert="high">Gabriel Arnold</persName>. - Ist hier vielleicht der vermisste Brief gemeint, von dem in <ref target="file13135">Nr. 3086</ref> die Rede ist?</note> et <persName ref="p4082" cert="high">C[onradus] Z[viccius]</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vestratibus omnibus regiam istam compaternitatem (ut vocant) valde gratulor, ac dominum omnibus votis precor, ut, quicquid id est, felix sit et faustum.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Angesprochen wird hier die geplante Patenschaft der Eidgenossen an der noch bevorstehenden Taufe von Claude, der Tochter des französischen <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8112">Königs Heinrich II.</persName>, über die <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> <persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> am 25. November (und zwar unmittelbar nachdem die Eidgenossen auf der Tagsatzung zu <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> von der Anfrage des französischen Königs erfahren hatten) mit <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>,<ptr target="qvzl17351-7" type="qv"/>, erstmals informiert hatte.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Chronica<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die "Eidgenössische Chronik" des <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName>, von der <persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName> bereits vor dem 17. Dezember etliche Exemplare nach <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> gebracht hatte; s. <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>, <ptr target="qvfn17360-3" type="qv"/>. - Offensichtlich ist Froschauer damals durch Konstanz gereist und hatte einigen Konstanzern einen Einblick in das neu erschienene Werk gewährt oder gar ein Exemplar davon einem Konstanzer ausgehändigt bzw. geliehen.<ptr target="zfnfn17362-7" type="zfn"/></note> istic excusa ob iucundissimam illam rerum varietatem et incredibile[m]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Hier und unten ist das Papier, besonders am rechten Rand, des Öfteren beschädigt und die untere rechte Blattecke sogar abgerissen worden.</hi></note> authoris diligentiam supra modum arrident.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quinquepagicis adeo placere potuiss[e] miramur nonnihil, ob quędam liberius scripta, praesertim in religionis negocio.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[4], und <ptr target="qvfn17364-7" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17364-10" type="qv"/>.</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut me certiorem facias, quanti istic emi possit.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Froschauer verkaufte ein ungebundenes Exemplar dieser "Chronik" um 3<note type="sup">1/2</note> bis 4 fl., das gebundene um 5<note type="sup">1/2</note> bis 6 fl.; s. <ref target="file13144">Nr. 3095</ref>,<ptr target="qvzl17361-1" type="qv"/>; Urs B. <hi>Leu,</hi> Reformation als Auftrag: Der Zürcher Drucker <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer d.Ä.</persName> (ca. 1490-1564), in: <bibl>Zwa</bibl> XLV, 2018, 66 und Anm. 285.<ptr target="zfnfn17362-6" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des ehhandels halber beger ich von euch zuͦ vernemen, diewyl die personen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p17996" cert="high">Hans Rutishauser</persName> und Dorothea Diethelm gen. Münchin; s. dazu <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>,<ptr target="qvzl17355-1" type="qv"/>.</note> im Turgöw sesshafft sind, davon ich euch geschriben habe, wie die guͦt tocht[er] vom gesellen, irem vetter, geschwengert seye, ob sich ewere herren zuͦ Zürich iren annemmen und uff fuͤrpitt, etc., mitt inen dispensieren<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">mitt inen dispensieren: ihnen eine Dispens erteilen (würden).</note> und sy zuͦsamen lass[en] oder zuͦ kirchen gon gestatten wurden, und wann<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">wenn.</note> es ewere herren bewilligeten[d], ob sy<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Eheleute.</note> darnach der anderen aidgnossen<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die katholischen Orte, die mit Zürich den Thurgau verwalteten.</note> <pb type="edition" next="702"/> halber im Turgöw belyben möchten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Denn.</note>, wa dem allso were, wurdend sy baide hininkeren<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sich hinein [nach Zürich] begeben.</note> und by eweren herr[en] um bewilligung anhalten, damitt sy<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Die Frau ("die guͦt tochter").</note> nitt allso zuͦ schand kommen muͤsse, die guͦt tochter!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es sind zway erbare gschlecht und guͦt, lieb leut zuͦ baiden seyten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch fleyssig, mag es yenen<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">irgendwie.</note> gesein, das ir michs berichtind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Metelli<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p18093" cert="high">Joachim Mötteli vom Rappenstein</persName>. - Siehe dazu schon <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-6" type="qv"/>.</note> caussa talis est, ut ni dignas se pęnas det, nemo non intellecturus sit venalia esse omnia apud hosce iudices.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fecit impius ille maximos sumptus, ut quosdam corrumperet, et successisse sibi, quod conatus est, apud nonnullos haud obscure gloriatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus novit reddere superbis retributionem, etc.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><cit type="bible"><ref>Ps 94 (Vulg. 93), 2.</ref></cit></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uff mittwoch<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17362-1" type="qv"/>.</note> sind ettlich des raths von Lyndauw hie gewesen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Habend unsern herren anzögt, wie inen auch ain mandat zuͦkommen seye,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Das entsprechende kaiserliche, an die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> gerichtete Verbot datiert vom 3. November; s. <hi>Wolfart,</hi> aaO, S. 17, Nr. XXV. Die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> versuchten also tatsächlich lange, wenn auch vergebens, das kaiserliche Verbot zu umgehen oder rückgängig zu machen. - Auch den Überlingern wurden Geschäfte mit Konstanz verboten; s. <ref target="file13138">Nr. 3089</ref>,<ptr target="qvzl17357-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17362-3" type="zfn"/></note> etc., ain nachpurlichs mittlyden gebärdet<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">ain mittlyden gebärdet: Anteilnahme bekundet.</note>, und das inen laid seye, das sy sölichs thain<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">tun.</note> muͤssind und sich kainswegs wissind ausszeschlöffen.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">sich aus der Schlaufe zu ziehen (um dieses Mandat umgehen zu können); s. <bibl>SI</bibl> IX 127.</note></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Allso dörffen wir den merckt und fuͦr gen Lyndauw auch nitt mehr brauchen!<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Gemeint ist, dass die Konstanzer auf die durch die Märkte und durch die Schifffahrt generierten Einkommen verzichten müssen. - Die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> durften mit ihren Schiffen nicht mehr unter der Konstanzer Rheinbrücke die rheinabwärts gelegenen Ortschaften bedienen, und so wurde Konstanz um die aus dem Durchfahrtszoll erzeugten Einnahmen gebracht. Im Januar 1548 aber konnten die <placeName ref="l291" cert="high">Lindauer</placeName> doch noch eine kaiserliche Geheimerklärung erwirken, die es ihnen weiterhin erlaubte, die Schiffsdurchfahrt bei Konstanz zu benutzen; s. Karl <hi>Wolfart,</hi> <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> und <placeName ref="l291" cert="high">Lindau</placeName>, in: Schriften des Vereins für Geschichte des Bodensees und seiner Umgebung 39, 1910, S. 9. 18, Nr. XXVII.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und suͦcht man ye lenger ye mehr unß ze drengen und nötigen über<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">trotz.</note> unser billich und erbar erpieten<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Angebot (mit dem die Kontanzer damals versuchten, sich mit <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> zu versöhnen). - Die Konstanzer warteten damals auf die entsprechende Antwort des Kaisers; s. dazu die in <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-7" type="qv"/>, angeführten Verweise.</note>, daruff man noch alltag bschaid wartet, und wir aber nichts dest weniger mittler zyt überylt<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">bestraft.</note> werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man argwonet allerlay practica.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Machenschaften (von Seiten der Kaiserlichen).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist gewiss, das der kaiser<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> kurtzverruckter tag so gar<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">sehr.</note> kranck gewesen, das die ärtzt selbs nitt anderst geacht, dann<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">als.</note> das er tod seye, und ime die fäder uff den mund gelegt haben.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vermutlich ein falsches Gerücht. - Feststeht, dass der Kaiser damals einen akuten Gichtanfall hatte; s. Collection des voyages des souverains des Pays-Bas, hg. v. Louis Prosper Gachard, Bd. 2: Itinéraire de Charles-Quint de 1506 à 1531. Journal des voyages de Charles-Quint de 1514 à 1551, hg. v. Jean de Vandenesse, Brüssel 1874, S. 351.<ptr target="zfnfn17362-4" type="zfn"/></note><pb type="edition" next="703"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir wolten gern wissen, was weyter erfaren were<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">was weyter erfaren were: was vielleicht weiter in Erfahrung gebracht werden konnte.</note> und wie es stönde der red halber, damitt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">mit (der).</note> der <persName ref="p4941" cert="high">Gessner</persName>, kromer<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Krämer (Händler). - Gemeint ist <persName ref="p4942" cert="high">Andreas Gessner d.Ä.</persName>, der mit <persName ref="p2809" cert="high">Gotthard Richmut</persName> dem Freundeskreis Bullingers angehörte; s. <ref target="file12935">Nr. 2886</ref>, <ptr target="qvfn17153-2" type="qv"/>. Demnach steht vermutlich diese Stelle in Verbindung mit dem von <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> unternommenen und schliesslich gescheiterten Versuch, das Schloss Dübelstein (in der Zürcher Landschaft) von Richmut abzukaufen; s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>,<ptr target="qvzl17147-1" type="qv"/>. - Schankwitz hatte Ende Oktober / Anfang November 1547 bei einem Besuch in Zürich Bullinger persönlich kennengelernt; s. <ref target="file13122">Nr. 3073</ref>, <ptr target="qvfn17339-2" type="qv"/>.</note> by euch, des <persName ref="p8498" cert="high">Marcell Dietrich</persName> halber angereddt ist worden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦsß predigen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hapt für gut.<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint ist: Seid für diesmal zufrieden mit dem, was ich geschrieben habe.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich schick euch ain brieff von ainem vertrauwten<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Unbekannt.</note> in des alten churfursten von <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Der gefangene <persName ref="p19065" cert="high">Johann Friedrich I.</persName></note> cantzley, der mir ouch daby in ainem ingelegten zeddtel under anderm schrei[bt],<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vermutlich waren es diese beiden Dokumente, die Blarer am 26. Dezember zurückverlangte; s. oben <ptr target="qvfn17362-1" type="qv"/>.</note> das hertzog <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> hinwegh seye auss <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="p18250" cert="high">Kurfürst Moritz von Sachsen</persName> hatte <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> am frühen Morgen des 29. November heimlich verlassen; s. <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[8]; <bibl><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> PK</bibl> III 658, <ref target="file10957">Nr. 915</ref>.<ptr target="zfnfn17362-2" type="zfn"/></note></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die ursach wisse man nitt aigentlich.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">genau.</note></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Er höre aber, das die von Madenburg<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41"><placeName ref="l303" cert="high">Magdeburg</placeName>; vgl. <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[8]. - Eine falsche Nachricht. - Andere wiederum hegten den Verdacht, <persName ref="p18250" cert="high">Moritz</persName> hätte vor, den vom Kaiser geächteten Magdeburgern zu helfen; s. <bibl><persName ref="p18250" cert="high">Moritz von Sachsen</persName> PK</bibl> III 669f, <ref target="file10973">Nr. 931</ref>.</note> im in das land sollind fallen, etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Schribt daby, diser hertzog Mauritz seye so [gan]tz verhasst by mengklichem<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">so manchem.</note>, das er, wa<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">wohin (auch).</note> er reyt oder gang, nitt [d]örffe die augen uffwerffen oder yemand ansechen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Salutiert ewer gesind und all guͦt herren und freund.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Bittend [gott] hertzlich unnd mitt ernst.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es sind vyl wunderbarlicher<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">seltsame.</note> d[ing] und geschwynd<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">gefährliche.</note> practiken, aber der herr waists zum b[esten ze schicken].<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vgl. <ref target="file13089">Nr. 3040</ref>,<ptr target="qvzl17309-16" type="qv"/>; <bibl>HBBW</bibl> XIX 208,50.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man hat des cardinals bischoff von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName><note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Kardinal <persName ref="p7646" cert="high">Cristoforo Madruzzo</persName>, Bischof von <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>. - Er war am 6. November von <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> nach Rom aufgebrochen, wo er am 23. November eintraf. Von dort reiste er unmittelbar nach dem 14. Dezember unverrichteter Dinge wieder ab (<persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> wollte nichts von der vom Kaiser gewünschten Fortführung eines ebenfalls für die deutschen Protestanten offenstehenden Konzils in <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> hören). Am 23. Dezember war er in <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>, am 5. Januar wieder in <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburg</placeName> zurück; s. <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>; <bibl>NBD</bibl> X 211, Anm. 2; 220, Nr. 75; 223, Nr. 76; Georg <hi>Beutel,</hi> Über den Ursprung des <placeName ref="l1976" cert="high">Augsburger</placeName> Interims, Dresden 1888, S. 33f.<ptr target="zfnfn17362-5" type="zfn"/></note> all stunde [erwartet].</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der soll den frid oder unfriden bringen zwyschen <persName ref="19981" type="auto_name">papst</persName><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> [und kayser].<pb type="edition" next="704"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ach, bittend gott getrulich, das er seinen zorn lenger uffhalten [und] nitt gar<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">völlig.</note> ausschutten welle!</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Schickend mir die [brief wider].<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Wohl die oben in Z. <ptr target="qvzl17362-4" type="qv"/> erwähnten Briefe.</note></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Di[e]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Auf der vorliegenden letzten Briefzeile sind nur noch ein paar Wörter bzw. Buchstaben lesbar.</hi></note> [m]einen emputtend<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">entbieten.</note> euch [vy]ll l[iebs und g]uͦ[ts...].</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">[...].<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Vermutlich ohne Unterschrift.</hi></note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, d. et amico suo venerando longeque omnium maximo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>