<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13143" type="Brief" source="HBBW-20" n="3094">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg Frölich (Laetus)] / [Augsburg] an [Heinrich Bullinger], 17. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="23" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="23" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,231</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> ist froh, dass <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> seinen letzten Brief [<ref target="file13127">Nr. 3078</ref>?] erhalten
								hat. Wenn er sich recht erinnert, enthielt dieser eine wichtige Mitteilung. Nun hat er sich über den ihm von
								<persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName> übermittelten Brief <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> [nicht erhalten] sehr gefreut. Ein so wertgeschätzter
								Mann wie <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> braucht sich nicht für die ihm von <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> erwiesene Treue und Gunst zu bedanken, zumal
								dieser nicht wüsste, wie er sich bei einem derartigen, ihm von Gott vermittelten Freund auf gebührende Weise
								revanchieren könnte. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> darf allerdings stets auf <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> zählen, auch wenn Himmel und Erde
								vergingen!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Die Reichsstände haben die Konzilsfrage gänzlich <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> anvertraut, der wiederum die Lösung der
								Religionsfragen völlig dem Konzil von Trient anheimstellt. Dies würde auch Papst <persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName> gutheißen,
								solange ihm die Macht, die Heilige Schrift und die Konzilsbeschlüsse auszulegen, nicht streitig gemacht
								würde, solange nur die Kardinäle berechtigt blieben, den Papst zu wählen, und andere derartige Ansprüche
								nicht in Frage gestellt würden. Doch ist man sich über diese bereits alten Bedingungen nicht einig. Und
								solange sie dem Papst nicht gewährt werden, will Letzterer kein Konzil einberufen. Kardinal Cristoforo
								Madruzzo ist schon längst in Rom und hat den Papst vor die Wahl zwischen Frieden und Krieg gestellt, und
								zwar Krieg, wenn dieser nicht sofort die Wiederaufnahme des Konzils in Trient anordnet.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Zudem soll der Beichtvater des Kaisers, <persName ref="p7291" cert="high">Pedro de Malvenda</persName>, sich mit anderen bemühen, ein „Interim“
								auszuarbeiten. Mit „Interim“ ist eine provisorische Regelung gemeint, an die sich die protestantischen
								Kirchen halten sollen, bis das Konzil [über die strittigen Religionsfragen befunden hat]. Man kann sich wohl
								denken, was für ein „Interim“ die damit beauftragten Theologen oder vielmehr Mörder hervorbringen werden!
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] So sehr die Eintracht den Helvetiern heilbringend ist, so sehr ist sie dem Feind ein Dorn im Auge.
								Allerdings glauben nur wenige, dass diese Eintracht so stark sei, dass ein mit Gold beladener Esel keinen
								Streit unter jenen auslösen würde. Die großen Fragen, denen die Kundschafter im Geheimen nachgehen, sind, ob
								die Helvetier sich auf den Krieg vorbereiten, ob sie Hilfstruppen von <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8112">König Heinrich II. von Frankreich</persName>
								erwarten, usw. Man ist sich aber fast sicher, dass die Innerschweizer die anderen Verbündeten im Stich
								lassen werden. Die Taufe der Königstochter [Claude] könnte den Eidgenossen eine gute Gelegenheit bieten,
								sich näher zu kommen, es sei denn, dass es wegen des römischen Charakters der Taufzeremonie nicht dazu käme.
								Denn wenn Abgeordnete der protestantischen Orte an der Taufe teilnähmen, würden sie am Götzendienst Anteil
								haben. Wenn sie aber die ehrenhafte Einladung des Königs ausschlügen, würden sie diesen beleidigen. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>
								ist wirklich gespannt, was die Eidgenossen nun tun werden, wobei sie vielleicht die Zeremonien rund um eine
								Taufe nicht als entscheidend betrachten.
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> hat <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> einen langen und freundlichen Brief geschrieben, den er beantwortet hätte,
								wenn er nicht so beschäftigt wäre, dass er kaum zur Ruhe kommt. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> möge ihn also bei <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>
								entschuldigen. Besonders erfreulich ist, dass nun beide der Zürcher Kirche als Kollegen dienen werden!
								<persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> ermahnte <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>, sich vor den Hunden zu hüten und nicht in die Fallen blutrünstiger Menschen zu
								tappen, damit er noch länger dem Gemeinwesen von Nutzen sein könne. Leider bedarf das Augsburger Staatswesen
								der Dienste des geringfügigen <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> nicht mehr, und es warb stattdessen andere an, nämlich Verräter, die
								alles aufs Spiel setzen. Die Gottlosigkeit der Vorgesetzten hat <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> zwei Mal dazu veranlasst, um seine
								Freistellung zu bitten. Ein drittes Mal flehte er die Ratsherren an, ihn doch nicht länger den Wölfen
								preiszugeben,<pb type="edition" next="707"/> zumal er ihnen nicht mehr dienlich sein könne. Sie wollten aber
								nichts hören. Vor der sich anbahnenden Katastrophe würde er gänzlich verzweifeln, wenn er nicht wüsste, dass
								Kraft und Rettung bei Gott bereitliegen. Alles andere wird der vertrauenswürdige Briefbote [<persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName>] der
								Reihe nach erzählen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Die Zürcher Pfarrer erhalten hiermit das Buch, das Johannes Pedioneus über den [Schmalkaldischen] Krieg
								zur Schande seines Vaterlandes und der Wahrheit verfasst hat! Dem ist eine Widerlegung beigefügt. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName>
								würde sich freuen, wenn diese so schnell wie möglich veröffentlicht würde, nachdem <persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName> oder
								irgendjemand anderes sie stilistisch überarbeitet hat. <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> ist gerne bereit, für die Kosten aufzukommen
								und als Entgelt nur einige Exemplare zu erhalten. Ein hervorragender Poet [<persName ref="p8124" cert="high">Thomas Naogeorg</persName>] hat mit seiner
								Feder diesen undankbaren Menschen kurz und gebührend in die Schranken gewiesen!
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gruß, auch an <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, an dessen Familie und an alle Kollegen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20, Nr. 3094, S. 707</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13143">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8354" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1547-12-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13144"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13142"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13144"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13127"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13144"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13127"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12511"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13144"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13127"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file13145"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13134"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13144"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13127"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file13145"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13134"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13143%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__231_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13143/Autograph/00 E_II_346__fol__231_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13143%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__231_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13143/Autograph/01 E_II_346__fol__231_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Te meas proximas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der letzterhaltene und vermutlich hier gemeinte Brief <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> war vom 19. November 1547 (<ref target="file13127">Nr. 3078</ref>).</note> bona fide recepisse gaudeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inerat, ni fallor, illis aliquid alicuius ponderis.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vielleicht die Nachricht, dass die Ankunft der Königin <persName ref="p18215" cert="high">Maria von Ungarn</persName> in Augsburg unmittelbar bevorstand (s. <ref target="file13127">Nr. 3078</ref>,<ptr target="qvzl17344-3" type="qv"/>), was zur Folge hatte, dass <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> sein Haus anderen zur Verfügung stellen musste (s. <ref target="file13133">Nr. 3084</ref>,<ptr target="qvzl17350-1" type="qv"/>).</note></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vicissim tuas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein nicht erhaltener Brief <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName>.</note> mihi per <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerum</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der Zürcher Drucker <persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName> hatte gerade die "Eidgenössische Chronik" von <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> (evtl. noch ohne Register) fertiggedruckt und brachte damals schon Exemplare (darunter die zwei, die <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> vorbestellt hatte) nach Augsburg. Er traf zwingend vor dem 17. Dezember (dem Abfassungstag des vorliegenden Briefes) in Augsburg ein; s. <ref target="file13119">Nr. 3070</ref>,<ptr target="qvzl17336-11" type="qv"/>; <ref target="file13144">Nr. 3095</ref>,<ptr target="qvzl17361-1" type="qv"/>. - Zur neu erschienenen "Chronik" s. <bibl>Vadian BW</bibl> VI 691, Nr. 1584; <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>; Urs B. <hi>Leu,</hi> Reformation als Auftrag: Der Zürcher Drucker <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer d.Ä.</persName> (ca. 1490-1564), in: <bibl>Zwa</bibl> XLV, 2018, 37-44. 66 und Anm. 285.<ptr target="zfnfn17360-3" type="zfn"/></note> tabellarium plus quam gratissimum accepi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec vero est, quod pro mea fide et benevolentia in te gratias agas, cum ea sint longe minora, quam ut apud te, virum incomparabilem et mihi desyderabilissimum, vel favorem vel gratiam mereantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fateor ingenue me tantis, quos dei benefitio habeo, amicis pro dignitate nihil gratificari posse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De animo autem et gratificandi voluntate, mi ornatissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, nihil dubites!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego perpetuo tuus ero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vel si cęlum ruat<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 5, 64 (<bibl>ASD</bibl> II/1 540f, <ref target="file10499">Nr. 464</ref>).</note> vel elementa deficiant, fortissime tibi adherebo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Consilii<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Im Sinne von concilii. - Zur Orthographie s. <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, <ptr target="qvfn17225-4" type="qv"/>.</note> negotium per imperii ordines cęsari<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p18538" cert="high">Karl V.</persName></note> penitus est commissum.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Siehe <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-3" type="qv"/>; <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>,<ptr target="qvzl17291-11" type="qv"/>; <ref target="file13099">Nr. 3050</ref>,[4]; <ref target="file13118">Nr. 3069</ref>,<ptr target="qvzl17335-4" type="qv"/>; <ref target="file13119">Nr. 3070</ref>,<ptr target="qvzl17336-10" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[3].<ptr target="zfnfn17360-6" type="zfn"/></note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cęsar vero Tridentino consilio summam relligionis committit, nec papa<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> renueret illud,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. aber <ref target="file13024">Nr. 2975</ref>, <ptr target="qvfn17241-2" type="qv"/>; <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[7]; <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-5" type="qv"/>; <ref target="file13146">Nr. 3097</ref>,[4].</note> si ipsi potestas interpretandi scripturas et consilia, electio papę penes tantum cardinales, et eiusmodi pręrogativę ante principia consilii salva et impetita manerent, id quod iamdudum ab imperatore flagitavit comminitans, nisi hoc prorsus sibi concedatur, se consilium non esse celebraturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certatur ergo in huncusque diem super hoc articulo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Abiitque cardi-<pb type="edition" next="708"/>nalis Tridentinus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Cristoforo Madruzzo, Bischof von Trient; s. <ref target="file13123">Nr. 3074</ref>, <ptr target="qvfn17340-1" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref>,[3]. Er war am 6. November aus Augsburg abgereist und am 23. November in Rom eingetroffen; s. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-5" type="qv"/>.</note> iamdudum Romam papę vel bellum vel pacem nunciaturus: bellum nimirum, nisi Tridenti consilium quam ociissime congreget.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der Papst hatte nämlich das Konzil nach <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> verlegt; vgl. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęterum neque hoc omnino vanum est, quod <persName ref="p7291" cert="high">Malevenda</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der Dominikaner <persName ref="p7291" cert="high">Pedro de Malvenda</persName>.</note> confessor et caeteri laborent modo, ut faciant unum Interim: Interim autem vocatur formula, secundum quam ecclesię nostrę interea temporis, donec consilium habebitur, regantur.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zur damals bereits begonnenen Arbeit an dem Interim s. <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>; <ref target="file13043">Nr. 2994</ref>, <ptr target="qvfn17260-1" type="qv"/>; <ref target="file13066">Nr. 3017</ref>, <ptr target="qvfn17285-3" type="qv"/>. - Zunächst sollte es zu der handschriftlich gebliebenen "Dezemberformel" kommen, die vorsah, dass die Evangelischen sich an die Dogmen und Zeremonien der "Alten Kirche" zu halten hätten, bis es zu den definitiven Beschlüssen des Konzils kommen würde. Die "Dezemberformel" sollte daraufhin gekürzt und von den katholischen Theologen <persName ref="p7711" cert="high">Julius Pflug</persName> und <persName ref="p5190" cert="high">Michael Helding</persName> unter Beteiligung des brandenburgischen protestantischen Theologen <persName ref="p9731" cert="high">Johannes Agricola</persName> bis März 1548 überarbeitet ("Märzformel") werden. Diese Überarbeitung wurde von Philipp Ulhard unter dem Titel "Formula reformationis per Caesaream Maiestatem statibus ecclesiasticis in comiciis Augustanis ad deliberandum proposita et ab eisdem ... recepta" gedruckt (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+D+967">VD16 D967</bibl>); s. Eike <hi>Wolgast,</hi> Die Formula reformationis, in: Das Interim von 1548/1550. Herrschaftskrise und Glaubenskonflikt, hg. von Luise Schorn-Schütte, Heidelberg 2005, S. 344f.<ptr target="zfnfn17360-5" type="zfn"/></note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quale autem hoc Interim futurum sit, ex artificibus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint sind die Theologen, die vom Kaiser (der mit dem darauffolgenden <hi>ipsius</hi> gemeint ist) beauftragt wurden, das Interim auszuarbeiten. Darunter befanden sich die beiden Beichtväter des Kaisers, <persName ref="p7291" cert="high">Malvenda</persName> und <persName ref="p7312" cert="high">Pedro de Soto</persName>, die Mainzer und <placeName ref="l1875" cert="high">Hildesheimer</placeName> Weihbischöfe, <persName ref="p5190" cert="high">Michael Helding</persName> und <persName ref="p17819" cert="high">Balthasar Fannemann</persName>, sowie der Kölner Karmeliterprovinzial <persName ref="p4304" cert="high">Eberhard Billick</persName>; s. Horst <hi>Rabe,</hi> Zur Entstehung des Augsburger Interims 1547/48, in: <bibl>ARG</bibl> XCIV, 2003, 36.</note> ipsius, nempe interemtoribus, colligi poterit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Helvetios esse concordes ipsis saluberrimum,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> verbreitete damals gern die Nachricht von einträchtigen Eidgenossen, mit dem Ziel, die Feinde von einem Angriff abzuschrecken; s. <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-5" type="qv"/>; <ref target="file13139">Nr. 3090</ref>,[1].</note> adversariis vero ingratum est, quanquam pauci crędant omnino inter vos convenire vel concordiam ita firmam esse, quin asinus auro onustus non possit dissidium excitare.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> glaubt also, dass die Innerschweizer die protestantischen Orte fallenlassen würden, wenn der Kaiser ihnen eine Goldsendung zukommen ließe.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Magna profecto quorundam exploratorum questio clam est, num Helvecii bello se parent, num a Gallo<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8112">Heinrich II.</persName></note> auxiliares copias expectent, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In hoc quasi certi sunt: quinque Pagos ab aliis defecturos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Filiola Galli<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Claude. - Zu dieser Angelegenheit s. <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>,<ptr target="qvzl17351-7" type="qv"/>; <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[5].</note> commodam daret conveniendi occasionem, nisi cęremonię Romanę obstarent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si miseritis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Subjekt sind die Vier protestantischen Orte der Eidgenossenschaft.</note> legatos, qui adsint baptismati, participabitis cum idololatris; si oblatos honores recusabitis, indigne rex feret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Avide igitur scire cupio, quid facturi <pb type="edition" next="709"/> sitis, quanquam forsan ceremonię circa baptismum non magnopere referre videantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus et frater meus <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> prolixam adeoque delectabilem ad me dedit epistolam, ad quam responsurus fuissem, nisi tot obruerer negotiis, ut fere vix locus sit corpori reficiendo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Amabo igitur, me apud illum excuses.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Supra modum tibi et illi congratulor sanctissimum consortium<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> wurde anstelle des Mitte Oktober verstorbenen <persName ref="p473" cert="high">Heinrich Buchter</persName> (s. <ref target="file13090">Nr. 3041</ref>,<ptr target="qvzl17311-3" type="qv"/>) zum ersten Archidiakon des Zürcher Großmünsters ernannt und demzufolge <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Kollege. - Dass er diese Stelle erhalten würde, wurde schon Ende Oktober vermutet; s. <ref target="file13103">Nr. 3054</ref>,<ptr target="qvzl17322-2" type="qv"/>. Wann genau er angestellt wurde (vermutlich Ende November/Anfang Dezember), ist unbekannt.<ptr target="zfnfn17360-4" type="zfn"/></note> et ecclesię vestrę salubre ministerium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Commonefacit <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> me inter cętera, ut caveam a canibus,<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><cit type="bible"><ref>Phil 3, 2</ref></cit>.</note> ne incidam in sanguineorum casses,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. z.B. <cit type="bible"><ref>Ps 59 (Vulg. 58), 2-4</ref></cit>.</note> diutius reipublicę profuturus, etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">O mi <persName ref="p8018" cert="high">Hallere</persName>, hęc nostra respublica tenui <persName ref="p8354" cert="high">Laeto</persName> nihil amplius opus habet!</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Alios nempe rubripileatos<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint sind Verräter bzw. Bösewichter; vgl. <bibl>Wander</bibl> III 1250f. - Dass rotes Haar als Hinweis auf einen unaufrichtigen Menschen galt, zeigt schon die mittelalterliche Vorstellung, wonach <persName ref="p18166" cert="high">Judas Iskariot</persName> rothaarig gewesen sei; s. Peter <hi>Dinzelbacher,</hi> Judastraditionen, Wien 1977.</note> sibi assumsit, penes quos stant et cadunt omnia.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego bis indignabunde dimissionem pecii<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">= petii.</note> et hoc propter primorum<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die politischen Hauptakteure der Stadt Augsburg, darunter <persName ref="p3927" cert="high">Hans Welser</persName>, dem <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> misstraute.</note> impietates.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tercio enixissime oravi, ne me, qui nihil amplius prodesse possim, diutius inter lupos periclitari sinant, sed amandent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Verum neque hoc quidem impetrare potui, ita aspiciens ob oculos positam calamitatem et interitum, ut iamiam consumerer, nisi fortitudo et auxilium ex alto presto esset.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. <cit type="bible"><ref>Ps 121 (Vulg. 120), 1f</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>144 (Vulg. 143), 7</ref></cit>.</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Reliquum optimus tabellarius<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Der schon oben erwähnte <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName>.</note>, cui, ut debes et soles, credito.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Recensebit ex ordine.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Postremo en accipietis vos, fratres <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName>, quem librum Pedioneus De bello Germanico scripserit, quasque notas tam patrię quam veritati inusserit.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Angesprochen ist Johannes Pedioneus' Schrift De bello Germanico liber (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+P+1110">VD16 P1110</bibl>f), die Ende Juli oder Anfang August in <placeName ref="l231" cert="high">Ingolstadt</placeName> erschienen war; s. <ref target="file13072">Nr. 3023</ref>, <ptr target="qvfn17291-10" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17360-1" type="zfn"/></note></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Recipietis quoque hic epistolam apologeticam, quam velim, si fieri liceat vel possit, quam citissime excusam, ita tamen, ut per dominum <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> vel quempiam alium prius revideatur et limatior facta sit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ego lubens numerabo pretium omne, ut tantum aliquot exemplaria percipiam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Est quidam insignis poeta<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Der damals in <placeName ref="l245" cert="high">Kaufbeuren</placeName> wirkende Thomas Naogeorg. - Am 19. Januar 1548 erkundigte sich nämlich <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> erneut über die dem vorliegenden Brief beigelegte Widerlegung von Pedioneus' Darstellung des Krieges. Dabei gab er die Information, dass diese Widerlegung aus 1270 Versen bestand, und fügte hinzu: "genus carminis est iambi ad trimetrum scazon" (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 346, 240b). Demnach kann hier nur die später ohne Orts- und Datumsangabe veröffentlichte Schrift De bello germanico in laudem Ioannis Pedionaei, eiusdem belli scriptoris. Carmen iambicum trimetrum scazon autore Th.N.S., in-8, 24 Bl. (<bibl source="https://gateway-bayern.de/VD16+K+967">VD16 K967</bibl>), gemeint sein. Sie umfasst 1274 Verse, die Initialen Th.N.S. stehen für "Thomas Naogeorgus Saxonicus", und sie beginnt mit einer auf den 1. Januar 1548 datierten und an <persName ref="p4863" cert="high">Johann Jakob Fugger</persName> gerichteten Widmung. Aus <persName ref="p8354" cert="high">Frölichs</persName> Brief an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> vom 10. April 1548 (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 346, 241) erfährt man zudem, dass <persName ref="p1227" cert="high">Froschauer</persName> sich aus Furcht vor Repressalien weigerte, die Schrift zu drucken. <persName ref="p1278" cert="high">Johannes Gasts</persName> Brief an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> vom 13. März 1548 (<placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> StA, E II 366, 189) lässt aber vermuten, dass Naogeorg oder <persName ref="p8354" cert="high">Frölich</persName> sich spätestens im März 1548 um eine Drucklegung des Buches in Basel bemühten.<ptr target="zfnfn17360-2" type="zfn"/></note>, qui brevi stilum in ingratum hominem digne stricturus est.<pb type="edition" next="710"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Vale et <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> cum domo sua cęterosque fratres singulos saluta.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">17. decembris 1547.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ignoscę incurię et festinationi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vorliegender Brief wurde von <persName ref="p1227" cert="high">Christoph Froschauer</persName> übermittelt; s. oben Z. <ptr target="qvzl17360-2" type="qv"/>; <ref target="file13144">Nr. 3095</ref>,<ptr target="qvzl17361-2" type="qv"/>.</note>.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>