<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13146" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3097">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 21. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="23" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Briefe von April bis Dezember 1547), bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,521</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Seitdem <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> [dem Boten] <persName ref="p5483" cert="high">Alexius [Knoblauch]</persName> seinen für Bullinger bestimmten Brief [nicht
								erhalten]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[2].</note> mitgegeben hat, erhielt er nichts mehr von Bullinger. Er weiß auch nicht, ob <persName ref="p5483" cert="high">Alexius</persName>
								wieder zurückgekommen ist. Unterdessen aber haben <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und der St. Galler Rat an Bullinger und an den
								Zürcher Rat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Diese(r) Brief(e) wurde(n) spätestens am 17. Dezember ausgefertigt; s. <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>, <ptr target="qvfn17364-9" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-2" type="zfn"/></note> wegen einer dringenden Angelegenheit geschrieben. Die St. Galler Handelsleute, die
								gestern [von der <placeName ref="l301" cert="high">Lyoner</placeName> Allerheiligen-Messe] zurückgekehrt sind, hatten nämlich [auf der Durchreise] den
								<placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat und sogleich danach<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zwingend mindestens vier Tage vor dem 17. Dezember (vgl. oben <ptr target="qvfn17363-2" type="qv"/>), in Anbetracht der Beförderungszeit eines Briefes zwischen Bern und St. Gallen.</note> brieflich auch den St. Galler Rat auf das traurige Los des
								gewandten und vorbildlichen Handelsmannes aus <placeName ref="l1497" cert="high">Tours</placeName> namens <persName ref="p18271" cert="high">Octavien Blondel</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Er hatte sich nach Lyon auf die am Allerheiligentag beginnende Messe begeben. Nach seiner Verhaftung schwor er zunächst seinem Glauben ab, bereute es aber und wurde am 1. Februar 1548 in Paris verbrannt. Sein Hab und Gut wurde auf Geheiß König Heinrichs II. von Frankreich Antoine de Bourbon (1518-1562), damals Graf von Vendôme, vermacht; s. <bibl>Vadian BW</bibl> VI 704, <ref target="file11638">Nr. 1595</ref>; <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 1018, <ref target="file11175">Nr. 1132</ref>; Jean <hi>Crespin,</hi> Histoire des martyrs, hg. v. Daniel Benoit, Bd. 1, Toulouse 1885, S. 528f; Théodore de <hi>Bèze,</hi> Histoire ecclésiastique des Eglises réformées au Royaume de France, hg. v. Wilhelm <bibl>Baum</bibl> und Eduard Cunitz, Bd. 1, Paris 1883, S. 88f; Catalogue des actes de Henri II, Bd. 2: 1<note type="sup">er</note> janvier - 31 décembre 1548, hg. v. Marie-Noëlle Baudouin-Matuszek und Anne Merlin-Chazelas, Paris 1986, S. 99, <ref target="file12450">Nr. 2403</ref>.<ptr target="zfnfn17363-1" type="zfn"/></note> aufmerksam gemacht.
								Kurz nach dem 1. Dezember wurde dieser von einem abgebrühten französischen Adligen [<persName ref="p18651" cert="high">Gabriel de Saconay</persName>]<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18651" cert="high">Sacon(n)ay (Saconnex)</persName>, gest. 1580, der gerade erst am 29. Oktober zum Domkantor ernannt worden war und sich deshalb in einer Lyoner Herberge aufhielt. Im August 1572 wurde er Archidiakon und im September 1574 Domherr des Lyoner Doms St. Jean. Er sollte sich zu einem erbitterten Gegner der Hugenotten entwickeln; s. <hi>Crespin,</hi> aaO, S. 528; [Jean-Baptiste <hi>Monfalcon</hi>], Le nouveau Spon ou <bibl>Manuel</bibl> du bibliophile et de l'archéologue lyonnais, Lyon 1856, S. 179f; <bibl>Georges</bibl> <hi>Guigue,</hi> Notes sur la liste des Doyens de l'Eglise métropolitaine de Lyon du XV<note type="sup">e</note> au XVIII<note type="sup">e</note> s., in: Revue d'histoire de Lyon, Bd. 1, 1902, S. 26.<ptr target="zfnfn17363-3" type="zfn"/></note> (der sich in der gleichen Herberge [„La Couronne“]<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe <hi>Crespin,</hi> aaO.</note> wie <persName ref="p18271" cert="high">Blondel</persName> aufhielt und
								sich als Förderer des christlichen Glaubens ausgab) als Zwinglianer und Lutheraner, der sich überhaupt nicht
								an die liturgisch bedingten Speiseverbote halte, beim <persName ref="p20147" cert="low">Vikar</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vermutlich <persName ref="p20147" cert="high">Etienne Faye</persName>, gest. 1551 (s. Recueil de documents pour servir à l'histoire de l'ancien gouvernement de Lyon, hg. v. Louis Morel de Voleine und Hippolyte de Charpin, Lyon 1854, S. 132; Claude <hi>Longeon,</hi> Documents d'archives sur <persName ref="p4646" cert="high">Étienne Dolet</persName>, Saint-Etienne 1977, S. 52, Anm. 4), und nicht <persName ref="p20148" cert="high">Benoît Buatier</persName>, 1498-1575 (s. Bulletin de la Diana, Bd. 32/3, 1953, S. 76, wo keine Quellen angeführt werden und zwischen Benoît und <persName ref="p20149" cert="high">Pierre Buatier</persName> vermutlich nicht unterschieden wurde).<ptr target="zfnfn17363-4" type="zfn"/></note> des Bischofs [<persName ref="p7258" cert="high">Ippolito II. von Este</persName>]
								verklagt. Die<pb type="edition" next="716"/> Denunziation erfolgte, weil <persName ref="p18271" cert="high">Blondel</persName> diesem unlauteren Ankläger
								kein Geld borgen wollte. Bewaffnete Bedienstete, die von einer großen Anzahl von Menschen begleitet waren,
								drangen nachts in die öffentliche Herberge ein, nahmen den zusammen mit den St. Galler Kaufleuten speisenden
								<persName ref="p18271" cert="high">Blondel</persName> fest, steckten ihn ins bischöfliche Gefängnis und behaupteten danach, auf Befehl <persName ref="p8112" cert="high">König Heinrichs II.</persName>
								gehandelt zu haben. Der vortreffliche Mann modert im Kerker, nur weil er ein Christ ist! Die zurückreisenden
								St. Galler hielten den <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat dazu an, sich für den guten Mann zu verwenden. Diese schrieben sogleich
								dem König und sandten den Brief an <persName ref="p4620" cert="high">Louis [Daugerant, Seigneur de] Boisrigaut</persName> (doch ohne den Letzteren über
								den Briefinhalt zu informieren, da er den Protestanten feindlich gegenübersteht) mit der Bitte um dessen
								rasche Weiterbeförderung. Die St. Galler Händler baten sogleich auch ihren Rat [brieflich], die Zürcher
								ebenfalls zu einem derartigen Brief zu bewegen. Und so kam es zum oben erwähnten Schreiben an <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.
								Bullinger soll nun den Zürcher Rat dazu anhalten, sich für <persName ref="p18271" cert="high">Blondel</persName> einzusetzen. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> selbst hat im Auftrag
								und im Namen seines Rates den Brief für den König verfasst. Er zweifelt nicht, dass die Zürcher diesen Brief
								zusammen mit dem ihren so schnell wie möglich <persName ref="p4620" cert="high">Boisrigaut</persName> zukommen lassen werden.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Ehe der vorliegende Brief Vadians in Zürich eintraf, hatten die Zürcher am 23. Dezember den Entwurf ihres Schreibens bereits verfasst; s. <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>, <ptr target="qvfn17364-2" type="qv"/>.</note> Allerdings muss
								darauf geachtet werden, dass <persName ref="p4620" cert="high">Boisrigaut</persName> nichts über den Anlass erfährt.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] <persName ref="p18500" cert="high">Heinrich II.</persName> soll dem Leutnant von <placeName ref="l301" cert="high">Lyon</placeName> [<persName ref="p18412" cert="high">Jean Du Peyrat</persName>]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gest. Januar 1550, Leutnant von Lyon seit 1532; s. Antoine <hi>Péricaud,</hi> Notes et documents pour servir à l'Histoire de Lyon, 1547-1560, Lyon 1841, S. 1. 6; <hi>ders,</hi> Les gouverneurs de Lyon, in: Revue du Lyonnais XIII, 1841, S. 369.<ptr target="zfnfn17363-5" type="zfn"/></note> nachdrücklich befohlen haben, die
								eidgenössischen Gesandten, die zur Taufe seiner Tochter [Claude] kommen werden, ehrenhaft zu empfangen.
								Deshalb erkundigte man sich bei den St. Galler Kaufleuten, was denn den Eidgenossen am meisten Freude
								bereiten würde. Die Handelsleute antworteten, dass die Eidgenossen nicht auf Prunk ausgerichtet seien, aber
								einen freundlichen Umgang mit ihnen nie vergessen würden.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] In <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> soll wie nie zuvor hochgerüstet werden. Man habe vor, 3000 Lanzenträger zu mustern. 15000
								Kavalleristen seien schon vorhanden. Der König habe zudem angeordnet, in <placeName ref="l1497" cert="high">Tours</placeName>, <placeName ref="l301" cert="high">Lyon</placeName> und <placeName ref="l1291" cert="high">Turin</placeName> je 200
								größere und kleinere Kanonen zu gießen.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Insofern hier nicht ein falsches Gerücht vorliegt, wird diese Kriegsvorbereitung in Zusammenhang mit dem Versuch Heinrichs II. gestanden haben, Boulogne aus den Händen der Engländer zurückzuerobern und den Zusammenschluss der Königreiche England und Schottland (dessen fünfjährige Königin <persName ref="p18212" cert="high">Maria Stuart</persName> eine Guise war) zu verhindern; vgl. <ref target="file13045">Nr. 2996</ref>, <ptr target="qvfn17262-2" type="qv"/>; <ref target="file13106">Nr. 3057</ref>, <ptr target="qvfn17324-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-6" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] In Genf erzählte ein savoyischer Edelmann [...] den Geschäftsleuten, dass <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> nicht in den
								Krieg gegen <persName ref="p19981" cert="high">Papst Paul III.</persName> ziehen werde, wenn dieser das Konzil von <placeName ref="l55" cert="high">Bologna</placeName> wieder nach <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName>
								verlegt.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu <ref target="file12957">Nr. 2908</ref>, <ptr target="qvfn17174-3" type="qv"/>; <ref target="file13024">Nr. 2975</ref>, <ptr target="qvfn17241-2" type="qv"/>; <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-5" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-7" type="zfn"/></note> Es soll jedoch stimmen, dass Kaiser und Papst aus weiteren Gründen gegeneinander erzürnt
								seien, ja dass es zu einem schlimmen Krieg kommen könnte, wenn dem nicht abgeholfen werde. Gott erbarme sich
								der Menschen!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Die Konstanzer warten geduldig<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Nämlich auf eine versöhnliche Antwort des Kaisers; s. dazu die in <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, <ptr target="qvfn17355-7" type="qv"/>, angeführten Verweise.</note> und verhalten sich ruhig. In St. Gallen wird für sie täglich
								von der Kanzel aus gebetet. Soweit <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> weiß, haben sie zu <persName ref="p18500" cert="high">König Heinrich II.</persName><note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In <bibl>Vadian BW</bibl> wurde die von Vadian hier benutzte Abkürzung für "König" als "Kaiser" gedeutet, obwohl sie mit jener des dritten Abschnittes identisch und anders als jene ist, die im vierten Abschnitt für "Kaiser" verwendet wurde.</hi></note> noch keinen Boten
								entsandt, sondern mit diesem bis jetzt nur durch Vermittler verhandelt.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zu den zögerlichen Verhandlungen, die Konstanz mit Frankreich führte, s. zuletzt <ref target="file13114">Nr. 3065</ref>,<ptr target="qvzl17331-4" type="qv"/>; <ref target="file13135">Nr. 3086</ref>, <ptr target="qvfn17353-1" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-11" type="zfn"/></note> Die Zeit wird zeigen, was
								daraus wird.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Die <pb type="edition" next="717"/> Spanier und Italiener [der kaiserlichen Truppen] treiben überall ihr
								Unwesen, besonders mit jungen Leuten.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. <ref target="file12999">Nr. 2950</ref>,<ptr target="qvzl17215-13" type="qv"/>; <ref target="file13001">Nr. 2952</ref>,<ptr target="qvzl17218-5" type="qv"/>; <ref target="file13027">Nr. 2978</ref>,<ptr target="qvzl17244-5" type="qv"/>; <ref target="file13051">Nr. 3002</ref>,<ptr target="qvzl17269-3" type="qv"/>; <ref target="file13058">Nr. 3009</ref>,<ptr target="qvzl17276-4" type="qv"/>; <ref target="file13080">Nr. 3031</ref>,<ptr target="qvzl17300-12" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17300-13" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-9" type="zfn"/></note> In <placeName ref="l361" cert="high">Nürnberg</placeName> ist man sich sicher, dass den Schweizern ein
								Krieg bevorsteht.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe dazu zuletzt die Verweise in <ref target="file13115">Nr. 3066</ref>, <ptr target="qvfn17332-2" type="qv"/>, wie auch folgende Stellen: <ref target="file13116">Nr. 3067</ref> und <ptr target="qvfn17333-1" type="qv"/>; <ref target="file13125">Nr. 3076</ref> und <ptr target="qvfn17342-6" type="qv"/>; <ref target="file13127">Nr. 3078</ref> und <ptr target="qvfn17344-3" type="qv"/>; <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>,<ptr target="qvzl17347-3" type="qv"/>. <ptr target="qvzl17347-4" type="qv"/>; <ref target="file13132">Nr. 3083</ref>,<ptr target="qvzl17349-3" type="qv"/>.<ptr target="zfnfn17363-10" type="zfn"/></note>
								</p>
								<p xml:id="regest7">
								[7] Gruß!
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 686–688, Nr. 1581</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13146">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1547-12-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file13147"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file13145"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13150"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13145"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13150"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13139"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13145"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13150"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13139"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file13145"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13150"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13139"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file13145"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="407">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="593">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13146%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(521)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13146/Autograph/00 Ms F 62 (521)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13146%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(521)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13146/Autograph/01 Ms F 62 (521)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihildum literarum abs te accepi, postquam cum meis abiit <persName ref="p5483" cert="high">Alexius</persName>, ac nescio quidem, an inde sit reversus necne.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim caussa pręgnans allata est, cur et ego ad te et tuum ad senatum noster scriberet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Mercatores nostri pridie <placeName ref="l301" cert="high">Lugduno</placeName> reversi nuntiarunt primum <placeName ref="l41" cert="high">Bernatibus</placeName> ac mox ex itinere senatui nostro eruditum quendam et vitae integritate praestantem dominum, Octavianum Blondellum <placeName ref="l1497" cert="high">Turonensem</placeName>, hominem negociatorem, paucis diebus post calendas decembres a decoctore quodam nobili Gallo, qui in hospitio d. Blondelli plusculis diebus egit et christianę se doctrinae fautorem esse simulavit, demum calumniosissime est apud episcopi vicarium delatus, quod Zvinglianę Lutheranęque doctrinę totum se manciparit neque ullum in cibis ullo die discrimen habeat, sed omnibus omni tempore promiscue vesci soleat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caussa delationis fuit, quod certam illi pecuniae summam Blondellus mutuo se daturum negavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Lictores igitur hunc magno hominum numero stipati noctu a mensa publici diversorii, cui et nostri assederunt, in carcerem principis sacerdotum abtraxerunt, mentiti interim regis iussu abduci Blondellum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iacet igitur optimus vir et squalet in vinculis nullo alio nomine, quam quod christianus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri hominis miserti <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> ex itinere salutarunt, ne patrocinio deesse optimo viro velint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sine mora igitur ii ad regem misere literas, quas Ludewicus Borigaulus caussae nescius (nostris enim infestus est) cursu publico repente ad curiam perferendas curavit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Moniti autem nostri, quo et Tigurinos ad scribendum implorent, quod quidem senatus nostri auctoritate perficiendum instituerunt, qui<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind "nostri senatores".</note> horum precibus adacti ad tuos scribunt bona spe et ipsos officio tam sancto non defuturos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id quod tu pro tua fide et pietate singulari probe curabis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego senatus nostri mandato et suo quidem nomine literas ad regem mea manu scripsi, quae vestris adnexae sine dubio perferentur cito cura domini Ludewici, modo opera detur, ne ipse quicquam de caussa resciscat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="521v."/>Dem lütinant zuͦ Leyon hat k[öniglich] m[ajestä]t ernstlichen befelch zugeschriben, den aydgnossen, so zuͦ seiner tochter touffe ankhommen werdind, höchste eer zuͦ beweysen; darum ouch die unsern gefraget worden, was inen amm angemäßen syge und worab sye grösten lust habind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Responsum est,</foreign> si achtind sich khaineß prachtz.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wer aber sye fröndtlich halt, dem behaltend sy eß onvergessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Große kriegsrüstung ist in allem <placeName ref="l11" cert="high">Frankreych</placeName> angesechen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">angeordnet.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dreutausend glen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Lanzenträger.</note> söllend gemacht und außgeschossen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">ausgewählt; gemustert.</note> werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Verlouffend sich<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Verlouffend sich: Vorhanden sind.</note> in die 15000 pferdt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So laßt der kunig an dreyen ordten stark veldgeschütz giessen, namlich zuͦ Turß<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName ref="l1497" cert="high">Tours</placeName>.</note>, zuͦ Leyon und zuͦ <placeName ref="l1291" cert="high">Turin</placeName>, und an jedem ort 200 stük, groß und klain.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Laßt sye ouch lenger und gwaltiger rüsten dan vor nien!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ain sophöischer edelmann<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> hat zuͦ Genf geredt, er wüsse, das kay. mt. on den papst<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p19981" cert="high">Paul III.</persName></note> khainen anlaß ainichs kriegs machen werd, so fern er<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Papst.</note> sich sin concilium nit zuͦ Bononi<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Bologna.</note>, sonder zuͦ <placeName ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> zuͦ halten bewilge.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es sol aber das misstruwen schon vorhanden sein, und söllend ander ursachen vorhanden sein, die one mittel<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Abhilfe.</note> zuͦ großer emppörung<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Krieg.</note> raychen mögind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Got geb gnad!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Costentzer duldend<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">gedulden.</note> sich und haltend sich still.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir bittend täglich ab den cantzlen got für sy.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wie ich vernimm, so habend sy noch khaine potten beim k[önig]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die gleich Abkürzung wie oben im 2. Abschnitt, wärend Kaiser im 4. Abschnitt mit</hi> kay. <hi>abgekürzt ist.</hi></note>, sonder ander mittelpersonen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Was dieselben verrichtind, weyt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">= wett (wird).</note> die zeyt offenbaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Spannier und Italianer handlend allenthalb, besonder mit der jugent, ellenklich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Nürenberg hat man nichtz gwüssers, dann das Schweytz krieg haben werd.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 21. decembris anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">[Clarissimo] viro d. Henrycho [Bullingero, or]natissimae urbis Tigu[rinae episcopo, domino] et amico spectatissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>