<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13145" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] an Joachim Vadian (von Watt), 21. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="3096" type="transcription"/>
				<bibl ref="b23" n="3096" type="regest"/>
				<bibl ref="b45" n="3096" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 35,286</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170525148805501/Holdings#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] Jesus, der Erlöser dieser Welt, gebe, dass für <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und dessen Haushalt das neue Jahr gut beginne und noch besser ende!</p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p5483" cert="high">[Alexius] Knoblauch</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Ein Bote zwischen <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> und <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>. - <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> schrieb am gleichen Tag wie <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, dass er keinen Brief mehr von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> erhalten hat, seitdem er dem hier erwähnten Boten seinen letzten Brief für <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> mitgegeben hatte; s. <ref target="file13146">Nr. 3097</ref>,[1]. - Dieser Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName>, der sowohl von <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> als auch hier von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bezeugt wird, ist wohl nicht mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Brief <ref target="file13139">Nr. 3090</ref> vom 7. Dezember identisch, da <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> in dem vorliegenden Brief nicht im Geringsten auf Letzteren eingeht. Aus <ref target="file13146">Nr. 3097</ref>,[1], geht ferner hervor, dass daraufhin ein weiterer Brief <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> an <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> folgte, der einem Schreiben des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Rats an den <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat beigelegt war und hauptsächlich die im nächsten Abschnitt angesprochene Angelegenheit thematisierte. Aus unten <ptr target="qvfn17364-9" type="qv"/> wird deutlich, dass diese letzte Sendung spätestens vom 17. Dezember datierte.<ptr target="zfnfn17364-1" type="zfn"/></note> hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Brief [nicht erhalten] übermittelt und ist danach drei Mal vorbeigekommen, um sich zu erkundigen, ob <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> einen Brief für <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> hätte. Doch gab es damals nichts mitzuteilen, und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> hätte zudem auch nicht die Zeit dazu gehabt. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> möge also sein Schweigen verzeihen.</p>
							<p xml:id="regest3">[3] Der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat ist der Bitte des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Rats nachgekommen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Der <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Rat hatte den Zürcher Rat gebeten, sich mit einem an König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> von Frankreich adressierten Brief für den in <placeName ref="l301" cert="high">Lyon</placeName> wegen seines Glaubens festgenommenen Handelsmann <persName ref="p18271" cert="high">Octavien Blondel</persName> einzusetzen; s. <ref target="file13146">Nr. 3097</ref>,[1]. Dieser Stelle zufolge kann angesichts der zwischen <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> und <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> liegenden Distanz die hier erwähnte Sendung des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Rats nicht nach dem 17. Dezember anzusetzen sein.<ptr target="zfnfn17364-9" type="zfn"/></note> und hat dem Glaubensgenossen<pb type="edition" next="713"/> <persName ref="p8519" cert="high">Jean Merveilleux</persName> [in <placeName ref="l339" cert="high">Neuchâtel</placeName>] geschrieben.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Tatsächlich aber sollte es dazu erst zwei Tage später (am 23. Dezember) kommen. Die Entwürfe des Briefs an <persName ref="p8519" cert="high">Merveilleux</persName> und des ihm beigelegten, für König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> bestimmten und weiter unten erwähnten Briefs vom gleichen Tag befinden sich in Zürich StA, B IV 16, 167r./v. Der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Bote <persName ref="p5998" cert="high">Meinrat Oggenfuß</persName> wurde mit den Briefen nach <placeName ref="l339" cert="high">Neuchâtel</placeName> abgefertigt; s. Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 54 der Abteilung "Laufende Boten". - <persName ref="p8519" cert="high">Merveilleux</persName> stand im diplomatischen Dienste <placeName ref="l832" cert="high">Frankreichs</placeName> und hatte z.B. auf der kurzen, am 19. Dezember in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> begonnenen eidgenössischen Tagsatzung den damals kranken, abwesenden französischen Gesandten <placeName ref="l832" cert="high">Frankreichs</placeName>, <persName ref="p4620" cert="high">Louis Daugerant, Seigneur de Boisrigaut</persName>, vertreten und in dessen Auftrag auf die "baldige Abfertigung der Boten zur Gevatterschaft" (s. dazu weiter unten) sowie auch auf eine "Antwort betreffend die Erneuerung der Vereinung" (s. dazu s. <ref target="file12930">Nr. 2881</ref>, <ptr target="qvfn17147-5" type="qv"/>) gedrängt; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 899 f.<ptr target="zfnfn17364-2" type="zfn"/></note> Dieser wird dafür sorgen, dass beide Briefe, jener des <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> und jener des <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rats, so schnell wie möglich König <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName> von <placeName ref="l832" cert="high">Frankreich</placeName> zukommen. Die Welt ist voller Spione und Verräter!<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">In der Vorlage <hi>Corycęis et Iudis omnia plena. - Iudis</hi> ist hier die Ablativ-Pluralform des Verräters Judas.</note> Der gute Kaufmann [<persName ref="p18271" cert="high">Octavien Blondel</persName>] tut <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> leid. Hoffentlich kommt er frei!</p>
							<p xml:id="regest4">[4] <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> hat seine „Eidgenössische Chronik“<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sie war kurz vor Mitte Dezember fertiggedruckt worden; s. <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,<ptr target="qvzl17362-8" type="qv"/>; <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>, <ptr target="qvfn17360-3" type="qv"/>. - Am 24. Dezember sollte zudem <persName ref="p4851" cert="high">Christoph Froschauer</persName> auf Geheiß des Autors drei Exemplare der Chronik an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> senden: eines für den <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Abt <persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>, eines für den <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Rat und eines für die Obrigkeit des <placeName ref="l17" cert="high">Appenzeller</placeName> Landes (<bibl>Vadian BW</bibl> VI, <ref target="file11627">Nr. 1584</ref>).</note> den Ratsherren der <placeName ref="l2448" cert="high">Fünf Orte</placeName> zukommen lassen. Die dazu abgefertigten Boten wurden ganz freundlich empfangen und verabschiedet. Überall zeigte man sich erkenntlich. Die <placeName ref="l300" cert="high">Luzerner</placeName> und die <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyzer</placeName> schenkten dem Autor 10 Kronen. Die <placeName ref="l781" cert="high">Urner</placeName> 12. Die <placeName ref="l2469" cert="high">Unterwaldner</placeName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zunächst wurde nur an <placeName ref="l2469" cert="high">Ob- oder Nidwalden</placeName> ein Exemplar der Chronik gesandt. Doch etwas später erhielt auch der andere Ortsteil sein eigenes Exemplar; s. <bibl>Vadian BW</bibl> VI 692.</note> und die <placeName ref="l801" cert="high">Zuger</placeName> stellten eine beachtliche Belohnung in Aussicht. Sie wollen also jemanden abordnen, der den noch zu bestimmenden Betrag mitbringen soll. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wüsste nicht, dass irgendjemand sich im Geringsten beschwert hätte.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Auf den am 23. Januar und am 12. Juni 1548 in <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> beginnenden Tagsatzungen kam es vonseiten der Innerschweizer zu einigen Beschwerden, allerdings nicht, wie weiter unten befürchtet, im Zusammenhang mit dem Mönchstum. Die Klagen scheinen aber bald im Sand verlaufen zu sein; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 918 zu ff; 959 y.<ptr target="zfnfn17364-7" type="zfn"/></note> Nur <persName ref="p8108" cert="high">Ägidius Tschudi</persName> (das sei aber allein <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> anvertraut) hat sich über die Abschnitte beschwert, die er als Auszüge aus <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schrift „Zum Ursprung der Klöster“<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint ist <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Schrift "Von dem Mönchsstand", die z.T. <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik einverleibt worden war; s. dazu <bibl>HBBW XV</bibl> 563f, <ref target="file12304">Nr. 2257</ref>; 621, <ref target="file12327">Nr. 2280</ref>; XVI 62, <ref target="file12365">Nr. 2318</ref>; 125 und Anm. 8; <ref target="file12389">Nr. 2342</ref>.<ptr target="zfnfn17364-3" type="zfn"/></note> erkannt hat.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> hatte seinem Unmut in einem am 11. Dezember 1547 verfassten und an <persName ref="p1214" cert="high">Johannes Fries</persName> gerichteten Brief Luft gemacht (deutsche Übersetzung in Jakob <hi>Vogler,</hi> <persName ref="p8108" cert="high">Egidius Tschudi</persName> als Staatsmann und Geschichtschreiber, Zürich 1856, S. 202-204). - Siehe ferner dazu <persName ref="p8108" cert="high">Aegidius Tschudi</persName>. Chronicon Helveticum, 2. Teil, bearb. v. Bernhard Stettler, Basel 1974, S. 77*, Anm. 1; Christian <hi>Sieber,</hi> Begegnung auf Distanz. Tschudi und Vadian, in: <persName ref="p8108" cert="high">Aegidius Tschudi</persName> und seine Zeit, hg. v. Katharina Koller-Weiss und Christian Sieber, Basel 2002, S. 130.<ptr target="zfnfn17364-10" type="zfn"/></note> Er glaubt,<pb type="edition" next="714"/> dass <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Aussagen über das Verdienst [des Mönchswesens] einen neuen Streit unter den <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> auslösen werden. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bat <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName>, er wolle doch versuchen, <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> geschickt zu besänftigen. <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> wird <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> dazu zu Rate ziehen. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß sehr wohl, dass, wenn <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> seine Vorbehalte niemandem einredete, kein Innerschweizer irgendetwas merken würde. Ach, wenn nur <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> schriebe,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu oben <ptr target="qvfn17364-8" type="qv"/>.</note> falls dieser seinem engeren Bekanntenkreis angehört!</p>
							<p xml:id="regest5">[5] Auf der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die kurze, am 19. Dezember begonnene Tagsatzung, deren Hauptanliegen es war, die Einzelheiten betreffend der schon in <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>, <ptr target="qvfn17351-5" type="qv"/>, und <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>, <ptr target="qvfn17362-1" type="qv"/>, angesprochenen Patenschaft der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> an der geplanten Taufe von <persName ref="p19050" cert="high">Claude</persName>, der Tochter des französischen Königs <persName ref="p8112" cert="high">Heinrich II.</persName>, zu besprechen. - <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> (ein Zugewandter Ort der Eidgenossenschaft) sandte diesbezüglich einen Brief an die Tagsatzung und wollte (wie auch noch andere Zugewandte Orte) ebenfalls einen Abgeordneten zur Tauffeier senden. Beschlossen wurde aber, wie <persName ref="p495" cert="high">Bulliger</persName> hier mitteilt, dass nur <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName>, <placeName ref="l2469" cert="high">Unterwalden</placeName> und <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> Gesandte ernennen würden, "die in aller Namen die junge Fürstin aus der Taufe heben sollen. [...] Die Gesandten der Vier Orte sollen am Sonntag nach dem Dreikönigsfest (8. Januar) zu <placeName ref="l760" cert="high">Solothurn</placeName> eintreffen und von da gemeinsam abreisen." (<bibl>EA</bibl> IV 899 f).<ptr target="zfnfn17364-4" type="zfn"/></note> wurde beschlossen, nur vier Gesandte zur Taufe der Prinzessin <persName ref="p19050" cert="high">Claude von Frankreich</persName> abzuordnen: einen <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName>, einen <placeName ref="l760" cert="high">Solothurner</placeName>, einen <placeName ref="l2450" cert="high">Schwyzer</placeName> und einen <placeName ref="l2469" cert="high">Unterwaldner</placeName>. <persName ref="p6668" cert="high">Jakob Stampfer</persName> soll drei Goldmedaillen im Wert von 400 Kronen schlagen.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Auf der <placeName ref="l21" cert="high">Badener</placeName> Tagsatzung wurde tatsächlich beschlossen, dass nicht nur eine große Medaille im Wert von 300 Kronen (s. dazu schon <ref target="file13134">Nr. 3085</ref>, <ptr target="qvfn17351-5" type="qv"/>), sondern auch noch zwei kleinere Medaillen je im Wert von 50 Kronen geschlagen werden sollen. Letztere waren nämlich für die zwei Taufpatinnen, <persName ref="p19047" cert="high">Marguerite de Navarre</persName> (1492-1549) und <persName ref="p21042" cert="high">Antoinette de Bourbon, Herzogin von Guise</persName> (1494-1583), bestimmt; s. Leo <hi>Mildenberg,</hi> Zürcher Münzen und Medaillen, Zürich 1969, S. 25, <ref target="file10157">Nr. 126</ref>; <bibl>EA</bibl> IV/1d 909 u. - Schließlich sollte das Unterfangen 39 Kronen teurer als vorgesehen werden; s. aaO, S. 909 u.<ptr target="zfnfn17364-5" type="zfn"/></note> Schade, dass sich diesen vier Abgeordneten kein <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> anschließen darf!<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Dies bedauerte auch der <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> Rat; s. <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI 693, <ref target="file11629">Nr. 1586</ref>.</note> Die <placeName ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> hätten dies begrüßt, zumal dadurch den Geschäften der <placeName ref="l862" cert="high">Eidgenossen</placeName> ein größerer Erfolg beschieden wäre.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Der Inhalt dieses Abschnittes wurde von <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> am Rande nachgetragen.</hi></note></p>
							<p xml:id="regest6">[6] Es gibt nichts Neues zu melden, außer dass man behauptet, <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser Karl V.</persName> werde in <placeName ref="l491" cert="high">Straßburg</placeName> erwartet. <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> weiß nicht, ob das stimmt.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Dieses schon seit der zweiten Novemberhälfte umlaufende Gerücht (s. Zürich StA, E 227.1, Nr. 91; <bibl>PC</bibl> IV/2 801 und Anm. 1) konnte auch während der Tagsatzung vom 19. Dezember nicht verifiziert werden; s. <bibl>EA</bibl> IV/1d 899 g.<ptr target="zfnfn17364-6" type="zfn"/></note></p>
							<p xml:id="regest7">[7] Gruß!</p>
							<p xml:id="regest8">[8] Falls <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> es nicht weiß: Anstelle des [zweiten Archidiakons des Großmünsters] <persName ref="p8437" cert="high">Erasmus Schmid</persName><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gest. am 23. Februar 1546; s. <bibl>HBBW XVI</bibl> 170, Anm. 43.</note> wurde <persName ref="p8459" cert="high">Otto Werdmüller</persName>, und anstelle des [ersten Archidiakons] <persName ref="p473" cert="high">Heinrich Buchter</persName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gest. am 15. Oktober 1547; s. <ref target="file13090">Nr. 3041</ref>, <ptr target="qvfn17311-1" type="qv"/>. - Zu <persName ref="p8018" cert="high">Hallers</persName> Ernennung s. <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>, <ptr target="qvfn17360-4" type="qv"/>.</note> <persName ref="p8018" cert="high">Johannes Haller</persName> ernannt. Die beiden frommen und gelehrten Kollegen stehen nun <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> bei.</p>
							<p xml:id="regest9">[9] Alle Pfarrkollegen lassen grüßen.</p>
							<p xml:id="regest10">[10] [P.S.:] Vom beigelegten deutschen Büchlein<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die merkwürdige Konstruktion <hi>Libellum hunc Germanicum exemplum 4 tibi misi</hi> weist vielleicht auf Auszüge aus einem umfangreicheren Werk hin, wie etwa die der Stadt <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> gewidmeten Seiten von <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik.</note> sind vier Exemplare für <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> und drei für <persName ref="p3878" cert="high">Hans Widenhuber</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Ein mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> verwandter <placeName ref="l473" cert="high">St. Galler</placeName> Kleinrat. - Er hatte sich ebenfalls an der Erstellung von <persName ref="p3067" cert="high">Stumpfs</persName> Chronik beteiligt; s. <bibl>HBBW XV</bibl>, <ref target="file12206">Nr. 2159</ref>. 2161. 2174.</note> bestimmt.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 688f, Nr. 1582</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13145">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1547-12-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Die von Emil Arbenz und Hermann Wartmann in <bibl>Vadian BW</bibl> vorgeschlagene Umdatierung des vorliegenden Briefes auf den 31. Dezember ist angesichts der unten in <ptr target="qvfn17364-1" type="qv"/> zusammengetragenen Bemerkungen unverständlich. Wenn ferner die unten im vierten Abschnitt an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> gerichtete Bitte, <persName ref="p8108" cert="high">Ägidius Tschudi</persName> doch einen Brief zu schreiben, erst vom 31. Dezember 1547 wäre, hätte <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> sich nicht schon am 3. Januar 1548 für die Zusendung des von <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> für <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> konzipierten und für <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> bestimmten Briefentwurfes bedanken können (s. <bibl>Vadian BW</bibl> VI 692; Nr. 3101, <ptr target="qvfn17370-2" type="qv"/> und <ptr target="qvfn17370-3" type="qv"/>), da für eine briefliche Hin- und Hersendung zwischen <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> und <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName> mindestens sieben Tage nötig gewesen wären.<ptr target="zfnfn17364-8" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Iesus, servator mundi, praestet et tibi, domine colendissime et domui tuae universae, ut hic novus annus felicibus ineat auspiciis, felicissimis exeat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p5483">Knoblouchus</persName> tuas mihi attulit et sedulus fuit in exigendis aliis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Semel enim iterum et tertio aedes meas pulsavit, sed nihil habebam, quod scriberem, neque, si habuissem, tot otii supererat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Boni ergo consulas, oro, meum silentium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Consensit et annuit postulatis amplissimi senatus vestri senatus urbis nostrae clarissimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Literae mittuntur ad <persName ref="p8519">Ioannem Wunderlych</persName>, religionis nostrae syncerissimum fautorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Is per postam curabit utrasque citissimo cursu ad regem deferri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Corycęis et Iudis omnia plena!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Miseret me optimi illius mercatoris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed spero illum liberandum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Chronicon misit <persName ref="p3067">Stumpffius</persName> ad magistratum <placeName ref="l2448">Quinquepagicorum</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nuncii excepti sunt ac dimissi amicissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Actae sunt gratiae ubique.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l300">Lucernenses</placeName> donarunt authori 10 coronatos, totidem <placeName ref="l2450">Svicii</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l781">Uranienses</placeName> 12 coronatos dederunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l2469">Transsylvani</placeName> et <placeName ref="l801">Tugini</placeName> amplissima promiserunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Submittent ergo, quae donare voluerint.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Omnes laudant institutum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nemo, quod sciam, modo quaeritur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Unus <persName ref="p8108">Aegydius Tschudus</persName> (quod tibi soli dictum volo) dolet, ea inserta, quae collegit ex tuis De origine coenobiorum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Et putat ex iis, quae de merito ibidem scripta sunt novam turbam inter <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> excitandam, etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Suasi <persName ref="p3067">Stumpfio</persName>, ut artibus demulceat hominem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Is a te petet consilium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Si ille<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8108">Tschudi</persName>.</note> nulli ingesserit, quod ipsum torquet, ex Pagis, scio, id neminem observaturum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Utinam tu illi scriberes, si tibi familiaris est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l21">Badenae</placeName> aiunt delectos legatos, qui <placeName ref="l832">Gallias</placeName> ingrediantur suscepturi reginam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="p19050">Claude de France</persName>.</note> è sacro fonte, 4: <placeName ref="l587">Tigurum</placeName>, <placeName ref="l760">Salodurum</placeName>, <placeName ref="l2450">Svitiam</placeName> et <placeName ref="l2469">Transylvaniam</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p6668">Stampfius</persName> cudit aureos nummos 3, pondus 400 coronati.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Utinam <placeName ref="l473">Sangallensis</placeName> aliquis additus fuisset!</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Id senatui nostro placuisset, ut plus favoris apud regem in mercatura consequti fuissent, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><pb type="scan" next="286v."/>Nova non habemus hic ulla, nisi quod caesar dicitur expectari <placeName ref="l491">Argentorati</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Verumne an falsum sit, ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Valebis aeternum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Si nescis: Successerunt in functione ecclesiastica d. <persName ref="p8437">Erasmo</persName> <persName ref="p8459">Ottho Werdmüllerus</persName>, d. <persName ref="p473">Buchtero</persName> <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Duo enim hi viri certe pii et docti additi sunt mihi symmistae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">21. decembris anno 1547.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te fratres omnes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Libellum hunc Germanicum exemplum 4 tibi misi, 3 reliqua <persName ref="p3878">Widenhuberi</persName> sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo viro d. d. <persName ref="p8049">Ioachimo Vadiano</persName>, <placeName ref="l473">Sangallensi</placeName> consuli, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangallen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>