<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13155" type="Brief" source="HBBW" n="18345">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer an Bullinger], [Konstanz, ca. Mittwoch, 4. April 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 453, 187.4 (ohne Siegel)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8055">Blarers</persName> Verwandter Gregor von Ulm<note type="entity">Ulm, Gregor von</note> wird seine beiden Söhne [Hans Konrad<note type="entity">Ulm, Gregor von, Hans Konrad, gen. von Wellenberg (Sohn)</note> und Heinrich<note type="entity">Ulm, Gregor von, Heinrich, gen. von Wellenberg (Sohn)</note>] in einem Monat [zur weiteren Ausbildung] zu Johannes Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> nach Zürich schicken. Zuvor wurden sie [in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>] von Jakob Funcklin<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> unterrichtet.</p>
							<p xml:id="regest2"><persName ref="p8055">Blarer</persName> und seine Schwester [Barbara von Ulm, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName><note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note>] wünschen sich sehr, dass auch <persName ref="p8055">Blarers</persName> Neffe (Hans) Walter<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Hans Walter (Sohn)</note>, der Sohn von Barbara und dem verstorbenen Heinrich von Ulm, mit seinen gebildeten Cousins von Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> [zur Ausbildung] aufgenommen werde (sofern Bullinger dies zustande bringen kann). Er wurde nämlich [bereits] gemeinsam mit diesen beiden von Funcklin<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> erzogen und hat denselben Bildungsstand. <persName ref="p8055">Blarer</persName> und seine Schwester wären dafür sehr dankbar. Bullinger sei versichert, dass es sich um einen anständigen und fleißigen Jungen handelt.</p>
							<p xml:id="regest3">Es gibt noch einen vierten Jungen, [N.N.] Kürnstaller<note type="entity">Kurnstaller, Johannes Ludwig, N.N. (Sohn)</note>, den Sohn des <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Ratsherrn<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note> Johannes [Ludwig] Kürnstaller<note type="entity">Kürnstaller, Johannes Ludwig</note>, der Bullinger bekannt sein dürfte. Der talentierte und sehr wohlerzogene Junge wurde [ebenfalls] eine Zeit lang von Funcklin<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> unterrichtet, kann von diesem aber aus verschiedenen Gründen nicht allein weiterunterrichtet werden. Sein Vater<note type="entity">Kürnstaller, Johannes Ludwig</note> fragt <persName ref="p8055">Blarer</persName> daher nun unentwegt, ob es nicht irgendeine Möglichkeit gebe, dass auch sein Sohn von Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> als Schüler angenommen werde. Schließlich habe er ja den gleichen Unterricht wie die übrigen [drei Jungen] erhalten und dürfte diesen auch ein angenehmer Tischgenosse sein. <persName ref="p8055">Blarer</persName> bittet Bullinger daher in Kürnstallers<note type="entity">Kürnstaller, Johannes Ludwig</note> Namen, Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> zur Aufnahme des Jungen zu ermuntern.</p>
							<p xml:id="regest4">Sollte Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> jedoch nicht über genug Wohnraum für die Unterbringung des jungen Kürnstallers<note type="entity">Kurnstaller, Johannes Ludwig, N.N. (Sohn)</note> verfügen oder sich aus anderen Gründen weigern, [neben Heinrich von Ulms Söhnen zwei weitere Schüler aufzunehmen], soll er aber nicht <persName ref="p8055">Blarers</persName> Neffen ablehnen, [sondern Kürnstaller]. <persName ref="p8055">Blarer</persName> hofft, dass Bullinger irgendwie (nötigenfalls auch mit Nachdruck!) Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> [zur Aufnahme aller vier Jungen] veranlassen kann. Für diese Wohltat wären Barbara von Ulm<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note> und <persName ref="p8055">Blarer</persName> sehr dankbar, wobei sie Bullinger ja ohnehin schon aus vielen Gründen völlig ergeben sind! Aufrichtige Grüße an Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes, Im Gruß</note>. <persName ref="p8055">Blarer</persName> wird es ihm bei Gelegenheit verdanken, wenn er ihm und seiner Schwester<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note> entgegen kommt.</p>
							<p xml:id="regest5">[Textverlust von mehreren Zeilen].</p>
							<p xml:id="regest6">[P.S.:] Das von Bullinger kürzlich zugesandte Büchlein<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> [«Series es digestio temporum»] gefällt ihm sehr. Die Schrift ist zwar in thematischer Hinsicht nicht sehr abwechslungsreich, aber von großem Nutzen. Daher [dankt] <persName ref="p8055">Blarer</persName> zum wiederholten Male.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13155">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1548-04-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13155!Autograph!00%20E_II_453__fol__187_4_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13155/Autograph/00 E_II_453__fol__187_4_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13155!Autograph!01%20E_II_453__fol__187_4_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13155/Autograph/01 E_II_453__fol__187_4_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Bullinger als Empfänger erschließt sich aus dem Inhalt.</note>
			<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="title" n="2">Da Johannes Wolf in seinem Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> vom 13. April 1548 angibt, dass er am 6. April vom Inhalt des vorliegenden Briefes durch Bullinger erfahren habe, kann dieses Schreiben in Anbetracht der etwa zweitägigen Reisezeit von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> nach Zürich kaum nach dem 4. April 1548 verfasst worden sein. Da es sich um ein dringendes Anliegen handelte, ist davon auszugehen, dass sich Bullinger der Sache unmittelbar nach Erhalt des Schreibens annahm und Wolf aufsuchte; s. <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName>BW</bibl> II 695, Nr. 1521.<ptr target="fn18345-4" type="zfn"/></note>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18345-3A" type="zzl"/>Indicavit mihi proximis diebus hisce affinis meus Gregorius ab Ulmis<note type="entity">Ulm, Gregor von</note>, se post mensem duos filios<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Hans Konrad<note type="entity">Ulm, Gregor von, Hans Konrad, gen. von Wellenberg (Sohn)</note>, gest. 1592, und Heinrich von Ulm<note type="entity">Ulm, Gregor von, Heinrich, gen. von Wellenberg (Sohn)</note>, nach der gleichnamigen Herrschaft im Kt. Thurgau auch «von Wellenberg»<note type="entity">Thurgau, Herrschaft Wellenberg</note> genannt. Sie sollten sich 1551 als Studenten nach Oxford<note type="entity">Oxford, Universität</note> zu ihrem Verwandten, Magister Johannes von Ulm<note type="entity">Ulm, Johannes von</note>, begeben; s. Josua <bibl><author>Maler</author></bibl>, Selbstbiographie eines Zürcherischen Pfarrers aus der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts, in: <bibl>ZTB</bibl> VIII, 1885, 144. 160; zu Johannes s. auch <bibl>hbbw</bibl> XV, Nr. 2153, Anm. 7; zu Hans Konrad s. auch <bibl>HBLS</bibl> VII 114.<ptr target="fn18345-1" type="zfn"/></note>, quos hic apud Funcklium<note type="entity">Funcklin, Jakob</note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Jakob Funcklin, geb. 1522/23, war zu dieser Zeit als Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Pfarrer</note> und Privatlehrer in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> tätig. Zu seinen Schülern hatte u.a. auch Georg Frölichs<note type="entity">Frolich, Georg</note> Sohn Jonas<note type="entity">Frolich, Georg, Jonas (Sohn)</note> gehört; s. <bibl>hbbw</bibl> XII, Nr. 1624, Anm. 3; XV, Nr. 2251,1-8 mit Anm. 4; Nr. 2235, Anm. f; XIX, Nr. 2858, Anm. 4.</note> nostrum habet, istic ad Wolfium<note type="entity">Wolf, Johannes</note> vestrum<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Johannes Wolf, geb. 1521, gest. 1572, wirkte zu dieser Zeit als Pfarrer<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> an der Zürcher Predigerkirche<note type="entity">Zurich, Predigerkirche</note>. Zudem beherbergte und unterrichtete er in seinem Haus mehrere Schüler; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 74, Anm. 1; Wolfs oben in <ref target="fn18345-4" type="fn">fn18345-4</ref> erwähnten Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> vom 13. April 1548.<ptr target="fn18345-3" type="zfn"/></note> missurum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18345-1A" type="zzl"/>Id quum vero nepos meus ex sorore<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note> Gvaltherus<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Hans Walter (Sohn)</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">(Hans) Walter von Ulm, Sohn von <persName ref="p8055">Blarers</persName> Schwester Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName>, und Heinrich von Ulm. - Sein Onkel, Gregor von Ulm, hatte am 16. Dezember 1546, zwei Tage nach dem Tod seines Bruders Heinrich<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von</note> die Vormundschaft für dessen Kinder aus der Ehe mit <persName ref="p8055">Blarers</persName> Schwester Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName><note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note>, übernommen. Um die Bildung der Kinder hatte er sich indes, wie der vorliegende Brief zeigt, nicht gekümmert; s. <bibl>hbbw</bibl> XVIII, Nr. 2716,3-5; XX, Nr, 3021, Anm. 97f.<ptr target="fn18345-2" type="zfn"/></note>, Heinrichi ab Ulmis<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von</note> demortui filius,<ptr target="zl18345-1E" type="zzl"/> et ipse hic apud Funcklium<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> cum Gregorii<note type="entity">Ulm, Gregor von</note> filiis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu diesen s. oben <ref target="fn18345-1" type="fn">fn18345-1</ref>.</note> in iisdem studiis versatus sit equalesque in illis progressus fecerit, valde cupit soror<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note> mea (nec minus ego!)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>, ut etiam Gvaltherus<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Hans Walter (Sohn)</note> noster (te impetrante) una cum doctis duobus a Wolfio<note type="entity">Wolf, Johannes</note> recipiatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Feceris nobis supra modum gratum, si istuc nobis apud illum effeceris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Adulescens est, quod sancte tibi affirmo, et pius et studiosus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18345-2A" type="zzl"/>Est praeterea quartus puer<note type="entity">Kurnstaller, Johannes Ludwig, N.N. (Sohn)</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Abgesehen von den im vorliegenden Brief angegebenen Informationen ist die Person unbekannt.</note>: senatoris nostri Iohannis Kurstalleri<note type="entity">Kürnstaller, Johannes Ludwig</note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Johannes Ludwig Kürnstaller amtete zu dieser Zeit als Ratsschreiber und Vertreter der Niedergelassenen in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>; s. Konrad <bibl><author>Beyerle</author></bibl>, Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Ratslisten des Mittelalters, hg. v. der Badischen historischen Kommission, Heidelberg 1898, S. 238. - Anhand <persName ref="p8055">Blarers</persName> Brief vom 25. Juni 1546 lässt sich vermutlich ein Besuch Kürnstallers in Zürich<note type="entity">Zurich</note> nachweisen, sodass Bullinger mit ihm durchaus auch persönlich bekannt gewesen sein konnte. Andersfalls war ihm dessen Name zumindest aus <persName ref="p8055">Blarers</persName> Briefen geläufig; s. <bibl>hbbw</bibl> XVII, Nr. 2471,4f mit Anm. 3; <bibl>hbbw</bibl> XVII und XIX, Reg.</note> filius<ptr target="zl18345-2E" type="zzl"/> (viri tibi, ni fallar, non incogniti)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>, qui apud eundem Funcklium<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> aliquamdiu iam institutus est, felicis ac optime morati ingenii, quem solum retinere Funcklius<note type="entity">Funcklin, Jakob</note> multas ob caussas nequit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Propterea pater multis et obnixe me rogavit, ut, si ulla ratione fieri possit, suus quoque filius in Wolphii<note type="entity">Wolf, Johannes</note> contubernium admittatur, quum hactenus eadem cum cęteris studia secutus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> sectutus.</note>, et illis non incommodus convictor futurus sit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et pro illo igitur vehementer peto, ut officium hic tuum mihi non denegas et Wolphio<note type="entity">Wolf, Johannes</note> persuadeas, ne bonum hunc puerum excludat.<ptr target="zl18345-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod si forte non tam laxe habitat, ut recipere hunc possit, aut recte ob alias caussas nolit, tum ne Gvaltherum<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Hans Walter (Sohn)</note> meum abarceat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sperabo te vel vi etiam, si aliter nequeas, extorquere ab ipso posse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Maximo certe beneficio et optimam sororem<note type="entity">Ulm, Heinrich d.Ä. von, Barbara, geb. <persName ref="p8055">Blarer</persName> (Gattin)</note> meam et me (iamdudum quidem multis tibi nominibus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">multis ... nominibus: aus vielen Gründen; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 1888.</note> devinctos) ab integro obstrictos habiturus Wolphium<note type="entity">Wolf, Johannes, Im Gruß</note> mea vice officiosissime salutabis, cui vicissim, ubiubi casus aliquis tenet, benigne gratificabor, si hac in re nobis non defuerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">[...]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Hier und im Folgenden Textverlust mehrerer Zeilen (einschließlich Datum und Unterschrift) durch Papierverlust. - Bullinger schnitt einen Teil des Briefes selbst ab, um ihn Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> (abgesehen vom Nachtrag auf der Rückseite) ausschließlich mit jenen Informationen vorlegen zu können, die diesen betreffen; s. den Brief von Wolf<note type="entity">Wolf, Johannes</note> an <persName ref="p8055">Blarer</persName> vom 13. April 1548 (ZB Zürich, Ms F 41, 313 r.).</hi><ptr target="fn18345-5" type="zfn"/></note> non [...].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Datum und Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div><div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="v."/>Libellus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist Bullingers Werk<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> «Series et digestio temporum» (<bibl>HBBibl</bibl> I 176; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9689">B9689</ref>), für das <persName ref="p8055">Blarer</persName> sich bereits am 10. März 1548 brieflich bedankt hatte; s. <ref target="18052">18052</ref>,<ref source="zl18052-6A" target="zl18052-6E" type="zl">18052</ref>.</note>, quem nuper misisti, vehementer mihi arridet, quum non sit tam ipsa varietate iucundus, quam est magnarum rerum tractatione utilis, ut iterum atque iterum huius tibi nomine maximas agam gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Ohne Adresse.</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Möglicherweise hatte sich die Adresse auf der Rückseite des von Bullinger abgeschnittenen Briefteils befunden; vgl. oben <ref target="fn18345-5" type="fn">fn18345-5</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>