<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13152" type="Brief" source="HBBW-20A" n="1628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Pfister (Artopoeus, Baling) / [Chur] an Heinrich Bullinger, zwischen [24. April] 1542 und [14. Mai] 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="24" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="24" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl n="24" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 20 (Anhang), Bearb. von Reinhard Bodenmann, Yvonne Häfner und Judith Steiniger, Zürich 2022, 808 S., ISBN 978-3-290-18354-7.</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,151 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Pfister erhielt durch <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName> Kenntnis von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Krankeit, was ihn sehr beunruhigte. Gott
								gebe, dass man bald Erfreulicheres über die [Gesundheit der] <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürcher</placeName> <pb type="edition" next="757"/> erfahre!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Wenn die <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churer</placeName> bei <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> um das Büchlein [Amorum libri IIII] des verrückten Dichters <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Simon Lemnius</persName>
								nachgefragt haben, geschah dies nicht deshalb, weil sie etwa vorhätten, es unter vielen herumgehen zu lassen
								(und schon gar nicht unter denjenigen, die von solchen Dingen wenig bis nichts verstehen), sondern weil sie
								daraus wenigstens auszugsweise die unflätigsten und widerwärtigsten Passagen (von denen es in diesem Buch
								nur so wimmeln soll) abschreiben wollen, um damit den Mund derer zu stopfen, die diesen unzüchtigen Dichter
								über alles loben und so der Allgemeinheit schaden (der scharfsinnige <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> hat [die Absicht der <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churer</placeName>]
								gut begriffen!). Demnach bitten diese ihn inständig, ihnen wenigstens während ein oder zwei Wochen die
								Benutzung des Büchleins zu ermöglichen. Sie werden es ihm ganz bestimmt zurückerstatten.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Gruß. <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> will diesmal <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> nicht länger behelligen. In Kürze wird er ausführlicher schreiben.
								<persName ref="p654" cert="high">Johannes Comander</persName> und <persName ref="p396" cert="high">Johannes Blasius</persName> lassen grüßen.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 45, Nr. 33, Anhang</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Lothar Mundt, Von Wittenberg nach Chur: Zu Leben und Werk des Simon Lemnius in den Jahren ab 1539, in: Daphnis 17, 1988, S. 188f, Nr. 3 (mit deutscher Übersetzung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>HBBW 20A, Nr. 1628, S. 757</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13152">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8114" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date notBefore="1542-04-24" notAfter="1542-05-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file11666"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file11671"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file11670"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11671"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file11670"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11671"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file11670"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11671"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11677"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file11664"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file11670"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11671"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11677"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file11664"/>
					<ref type="child" target="file11671"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13152%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__151_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">13152/Autograph/00 E_II_441__S__151_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/13152%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__152_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">13152/Autograph/01 E_II_441__S__152_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Aus den im vorliegenden Brief übermittelten Grüßen wird deutlich, dass <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> damals in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> wohnte. Der Briefanfang setzt ferner voraus, dass <persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName> unweit von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> lebte, was erst seit Ende Januar oder Anfang Februar 1538 der Fall war (s. unten Anm. 3). Demzufolge ist vorliegender Brief während <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfisters</persName> zweiter Wirkungszeit in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> (s. dazu <bibl>HBBW V</bibl> <ref target="file10707">[Nr. 669]</ref> 408, Anm. 3) anzusetzen, welche im Juli oder August 1539 begann (s. Traugott Schieß, Zur Geschichte der Nikolaischule in Chur während der Reformationszeit, in: Mitteilungen der Gesellschaft für Deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte, Bd. 13, Berlin 1903, S. 120; <bibl>HBBW IX</bibl> 169 und Anm. 32) und einige Wochen nach dem 11. Oktober 1542 zu Ende ging, nachdem der <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Berner</placeName> Rat Pfister die Lehrerstelle in <placeName type="citizen_name" ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l594" cert="high">Aargau</placeName>) angeboten (s. Adolf Fluri, Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 192f) und dieser sie angenommen hatte. Vorliegender Brief wurde folglich zwischen Juli 1539 und November 1542 verfasst. Aus unten Z. 1-3 geht hervor, dass <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> vor der Abfassung seines Briefes erfahren hatte, dass <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> schwer krank war. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Briefwechsel zufolge traf dies während der hier in Frage kommenden Zeitspanne nur zwischen dem 5. und etwa dem 19. April 1542 zu (s. unten Anm. 4). Angesichts der Beförderungsdauer eines Briefes zwischen <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> und <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> (die mindestens fünf Tage betrug) kann <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfisters</persName> Brief nicht vor dem 10. April 1542 entstanden sein. Da unten in Z. 8-11 ein nicht mehr erhaltener Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> erwähnt wird, in dem dieser sich erkundigt hatte, warum denn die Churer die im vorliegenden Brief erwähnte Publikation (s. dazu unten Anm. 8) des <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Simon Lemnius</persName> von ihm ausleihen wollten, ist davon auszugehen, dass dieser hier erwähnte Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> erst um den 19. April (als dieser wieder zu schreiben begann) zustande gekommen war, so dass vorliegender Brief kaum vor dem 24. April anzusetzen ist. In einem Brief vom 24. Mai 1542 an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> verdankte dann <persName ref="p396" cert="high">Johannes Blasius</persName> einen nicht mehr erhaltenen Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> an <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> (vermutlich die Antwort auf das vorliegende Schreiben) und freute sich über die darin enthaltene Ankündigung, <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> wolle außerdem (ultro - nämlich zusätzlich zu dem von den <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churer</placeName> gehegten und unten in Z. 6-8 vorgelegten Plan) etwas gegen <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName>’ Schrift schreiben (<bibl>Graubünden, Korr.</bibl> I 46 - <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> könnte vorgehabt haben, an verschiedene Persönlichkeiten <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Graubündens</placeName> Briefe zu schreiben). In Berücksichtigung der Beförderungsdauer zwischen <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> und <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> ist vorliegender Brief zwingend vor dem 14. Mai 1542 anzusetzen.</note>
		<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="metadata" n="2">Beim Druck von <bibl>HBBW XII</bibl> wurde der vorliegende Brief aus unerklärlichen Gründen vergessen. - Die von diesem Brief aufgeworfenen Fragen sind so wichtig, dass hier eine Neuveröffentlichung und Kommentierung des Brieftextes angebracht erschien.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Nicolas Balingius</persName> <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName> S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De adversa tua valetudine, vir doctissime, scripsit mihi <persName type="citizen_name" ref="p8412" cert="high">Megander</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8412" cert="high">Kaspar Megander</persName> war seit Februar 1538 Archidiakon und Chorherr in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>; vgl. in <bibl>HBBW VIII</bibl> <ref target="file11137">[Nr. 1094]</ref> S. 39, Z. 43, mit S. 49-54, <ref target="file11143">Nr. 1100</ref>. Zuvor, und zwar von Februar 1528 an, war er in <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName> tätig gewesen, während <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> sich erst Ende November 1531 in <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> niederließ.</note> noster, quę, mihi crede, non parum perturbavit.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Am 19. April berichtete <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> an <persName ref="p8418" cert="high">Oswald Myconius</persName>, dass er 14 Tage lang von einem bösen Fieder geplagt wurde und seitdem nicht mehr das Haus verlassen hatte, sich nun aber etwas besser fühle (<bibl>HBBW XII</bibl> 71). Am 27. April bzw. am 10. Mai wussten auch <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName> in <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> bzw. <persName ref="p1548" cert="high">Richard Hilles</persName> in <placeName type="citizen_name" ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Krankheit und machten sich noch Sorgen darum (aaO, S. 74. 84). Kurz vor dem 22. Mai hatte <persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Blarer</persName> von <persName ref="p8127" cert="high">Konrad Pellikan</persName> erfahren, dass Letzterer und dessen Kollegen <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName>, <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Theodor Bibliander</persName> und Leo Jud noch immer nicht ganz gesund seien (aaO, S. 90). Jud und <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> waren sogar noch im Juni krank (S. 92. 101). - Damals hatte die Epidemie auch <persName ref="p4079" cert="high">Johannes Zwick</persName> in <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Konstanz</placeName> befallen (s. aaO, S. 26. 40. 75. 90).</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut brevi lętiora a vobis omnibus audiamus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnii</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Simon Lemnius</persName>, einer der zwei anderen Kollegen <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfisters</persName> an der Nikolaischule in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName>; s. Schieß, aaO, S. 122f; Lothar Mundt, aaO, S. 166f.</note> vesani poetę libellum non petimus, quo eum divulgemus multum, maxime iis qui harum rerum aut parum aut nihil intellegunt,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind vermutlich diejenigen, die nichts von der Verskunst verstehen.</note> sed ut saltem carptim<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">In der Vorlage carpim.</note> spurcitiora<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">= spurciora; s. Jakob Henrichmann, Grammaticae Institutiones, Tübingen 1515 (<bibl>VD16 H2021</bibl>), f. bij,v.</note> et putidiora, quibus liber scatere fertur, describamus atque iis os obstruamus, qui inpudicum hunc poetam nescio quibus laudibus efferunt, bono publico ut noceant.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Schieß vertrat die Ansicht, dass hier von den 1542 an einem unbekannten Ort (bestimmt nicht in <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Graubünden</placeName>, vielleicht aber in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName>) veröffentlichten Amorum libri IIII die Rede sei, ein Büchlein (36 Blätter in-8), das laszive Liebeselegien enthält; s. Schieß, aaO, S. 124. Mundt verficht hingegen die These, dass die Amorum libri IIII erst nach <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName>’ Weggang aus <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, und zwar nach dem Sommer 1542, erschienen seien. Seiner Meinung nach wäre hier eine frühere, gegen die <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Wittenberger</placeName> gerichtete Publikation gemeint, wie etwa die Zweitausgabe der Epigrammata (1538 - <bibl>VD16 L1133</bibl>) oder die Monachopornomachia (1539 <bibl>VD16 L1136</bibl>); s. Mundt, aaO, S. 170-176. Doch ist dagegen einzuwenden, dass es eher unwahrscheinlich ist, dass Zwinglianer, wie es <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName>, <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> und <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName> waren, <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName> aufgrund von Schmähgedichten auf <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Luther</persName> missbilligt hätten. Auch sind die von <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName> erduldeten Feindseligkeiten, von denen jener im vierten, dem Pfarrer <persName type="citizen_name" ref="p8359" cert="high">Philipp Gallicius</persName> gewidmeten Gedicht des Anhangs der Amorum libri IIII spricht, nicht unbedingt, wie Mundt es meint, im Jahr 1542 anzusetzen. Zur Animosität, die den Dichter beinahe dazu veranlasste, seine Stelle zu verlassen, kam es vielmehr nach dessen eigener Angabe schon zwei Jahre nach seiner Anstellung in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, also bereits 1541! Auch geht aus vorliegendem Brief keineswegs hervor, dass das hier in Frage kommende Büchlein die Ursache war, warum einige, wie <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> und <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName>, ihn nicht mehr an der <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churer</placeName> Schule dulden wollten (Mundt, aaO, S. 182, führt selbst in diesem Zusammenhang einen triftigen Grund an, der zudem mit dem Inhalt des unten in Anm. 10 erwähnten Briefs von <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> vom 30. April sehr gut zusammenpasst): Exzerpte aus dem besagten Büchlein sollten nur dazu dienen, <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName> zu verunglimpfen. Der Gebrauch der Wörter spurcitiora, putidiora und inpudicum im vorliegenden Brief zeigt, dass man ihn moralisch kompromittieren wollte. Und zu diesem Zweck waren die vier, der erotischen Liebe gewidmeten Bücher der Amores gut geeignet. - Schon 1527/28 hatte <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> in seiner Studiorum ratio von der Lektüre der erotischen Dichtung Ovids abgeraten (s. Peter Stotz, Studiorum ratio - Studienanleitung, Bd. 1, Text und Übersetzung, Zürich 1987, S. 52,35). Er konnte also der erotischen, neulateinischen Dichtung <persName type="citizen_name" ref="p5643" cert="high">Lemnius</persName>’ nicht zugetan gewesen sein (vgl. auch <bibl>HBBW</bibl> XIV, <ref target="file11906">Nr. 1860</ref>), zumal es ihm, <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName>, <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName> und <persName ref="p654" cert="high">Johannes Comander</persName> bei der 1539 neu gegründeten Nikolaischule primär um die Ausbildung von bibelfesten, besonders zum Pfarramt geeigneten jungen Leuten ging.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bene me<pb type="edition" next="758"/> intelligis,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">In einem nicht mehr erhaltenen Brief <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName>, der offensichtlich keine Angaben zu dessen Krankheit enthielt, da laut Z. 1-3 Pfister darüber nur durch <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> erfahren hatte.</note> ut es sagax!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare te plurimum omnes rogamus, quo per te libello hoc nobis uti liceat, saltem ad unam aut alteram hebdomadam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubites,<pb type="scan" next="152"/> remittemus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, doctissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nolui te pluribus obtundere in pręsentiarum.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vielleicht schrieb Pfister diesen Satz in Anbetracht seines langen Schreibens an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> vom 30. April (<bibl>Graubünden, Korr.</bibl> I 42-45, Nr. 33; <bibl>HBBW XII</bibl> 83. <ref target="file11670">Nr. 1627</ref>). Falls dies zutrifft, ist es danach (entgegen dem im folgenden Satz geäußerten Vorhaben) nicht zu einem erneuten Brief Pfisters an <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> gekommen (zumindest ist ein solcher nicht erhalten). Stattdessen könnte Pfister der Überbringer des von Comander am 26. September 1542 verfassten Briefs für <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> (<bibl>Graubünden, Korr.</bibl> I 48, Nr. 36; <bibl>HBBW XII</bibl> 191f, <ref target="file11709">Nr. 1666</ref>) gewesen sein, da es sich beim Überbringer um jemanden handelte, der, so <persName type="citizen_name" ref="p654" cert="high">Comander</persName>, über die dazumal verstrickte Lage in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> gut im Bilde war, und ausgerechnet damals <persName ref="p8412" cert="high">Megander</persName> und <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> mit allen Kräften versuchten, <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfister</persName> auf die in <placeName type="citizen_name" ref="l69" cert="high">Brugg</placeName> vakant gewordene Schullehrerstelle (infolge von <persName type="citizen_name" ref="p18003" cert="high">Hanz Wirz</persName>’ Ableben am 21. August 1542; s. Max Banholzer, Geschichte der Stadt Brugg im 15. und 16. Jh., Aarau 1961, S.273) zu befördern; s. <bibl>Henrich, Myconius BW</bibl> 688. - Wenn aber die oben geäußerte Vermutung nicht zutrifft, wird der im nächsten Satz in Aussicht gestellte Brief wohl der zuvor erwähnte Brief <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Pfisters</persName> vom 30. April gewesen sein.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Brevi multa scribam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Comander et <persName ref="p396" cert="high">Blasius</persName> te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, viro gravi et multa eruditione et pietate prędito.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>