<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file13150" type="Brief" source="TUSTEP-20" n="3101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger, 30. Dezember 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/13150</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="3101" type="transcription">S. 727</bibl>
				<bibl source="b23" n="3101" type="regest">S. 727</bibl>
				<bibl source="b45" n="3101" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,9</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[1] <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> wurde durch <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpfs</persName> Brief<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpfs</persName> Brief an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> ist nicht erhalten, <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Antwort darauf (vom gleichen Tag wie vorliegender Brief) aber schon; s. oben <ptr target="qvfn17370-1" type="qv"/>.</note> über das Problem mit <persName ref="p8108" cert="high">Ägidius Tschudi</persName> unterrichtet.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe dazu <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[4] und <ptr target="qvfn17364-10" type="qv"/>.</note> Man sollte also nun Menschen verschonen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hier sind hauptsächlich Mönche gemeint.</note>, die sich alles andere als behilflich erwiesen haben! <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> glaubt zu wissen, dass <persName cert="high" ref="p8108">Tschudi</persName> ein Cousin väterlicherseits des Abtes [<persName ref="p6854" cert="high">Georg Tschudi</persName>] von <placeName ref="l1134" cert="high">Kreuzlingen</placeName> ist,<note xml:id="fn5" type="footnote" ana="bio" n="5"><persName ref="p6854" cert="high">Georg</persName> war von 1545 bis 1566 Abt des Augustinerklosters St. Ulrich und Afra in <placeName ref="l1134" cert="high">Kreuzlingen</placeName>; s. <bibl>Helvetia Sacra</bibl> IV/2 287f. Zuvor war er als Koadjutor derselben Abtei tätig und wirkte mit allen Kräften der Einführung der Reformation in <placeName ref="l1134" cert="high">Kreuzlingen</placeName> entgegen. Im November 1538 nahm sein Verwandter <persName ref="p8108" cert="high">Ägidius</persName> an der von ihm organisierten Rückführung der Reliquien des hl. Othmar teil; s. Christian <hi>Sieber,</hi> Begegnung auf Distanz. Tschudi und Vadian, in: Aegidius Tschudi und seine Zeit, hg. v. Katharina Koller-Weiss und Christian Sieber, Basel 2002, S. 122 und Anm. 50.</note> mit dem er ein brüderliches Verhältnis hat. Zudem ist er seit jener Zeit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">1532/33; s. <hi>Sieber,</hi> aaO, S. 108, Anm. 6.</note>, als er [äbtischst. gallischer] Obervogt von <placeName ref="l1006" cert="high">Rorschach</placeName> war, sehr befreundet mit Abt [<persName ref="p8179" cert="high">Diethelm Blarer von Wartensee</persName>]<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Welcher seit 1530 Abt der dortigen Benediktinerabtei war.</note> von <placeName ref="l473" cert="high">St. Gallen</placeName>. Demnach wurde ihm schon seit Langem Zugang zu allen Räumlichkeiten dieser Abtei gewährt, und so durfte er deren Bibliothek wie auch das sich in <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName> befindende Depositorium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Depositorium der Statthalterei <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName>; s. <hi>Sieber,</hi> aaO, S. 115, Anm. 25.</note> nicht nur einmal inspizieren. Auch wurde ihm erlaubt, die Bibliothek des Klosters <placeName ref="l1618" cert="high">Pfäfers</placeName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Diesem Benediktinerkloster stand seit 1517 (und bis 1549) <persName ref="p6300" cert="high">Johann Jakob Russinger</persName> als Abt vor; s. <bibl>Helvetia Sacra</bibl> III/1 1018-1020.</note> zu benutzen. Auf diese Weise konnte er schon längst alle mittelalterlichen Quellen dieser Klöster mit der Erlaubnis von deren Äbten einsehen! Er hegt von Natur aus ein großes Interesse für die Geschichte im Allgemeinen (wenn er dieses nur auch für die Heilige Schrift bekunden würde!), auch wenn er sich wünschte, dass andere als er sich dem Mittelalter widmeten. Er hat <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> stets freundlich behandelt und diesem immer wieder seine Hilfsbereitschaft versichert, so dass er ihn wohl nicht abweisen würde, wenn dieser sich nun bei ihm für <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> oder irgendeinen anderen einsetzte. <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> denkt aber, dass es besser wäre (<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> möge sich darüber nicht ärgern<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> wünschte sich nämlich, dass <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> selbst <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> anschreiben würde; s. <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[4].</note>), wenn <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> selbst <persName cert="high" ref="p8108">Tschudi</persName> anschreiben würde. Deshalb legt er <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> den Entwurf<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Veröffentlicht in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VII 139-150, <ref target="file10132">Nr. 103</ref>. Dieser eigenhändige Entwurf <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> ist in Zürich ZB, A 69, <ref target="file10139">Nr. 109</ref>, S. 291ff, erhalten. - In seinem Begleitbrief an <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> vom 30. Dezember fügte <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> den Rat hinzu, <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> solle bei der Abfassung seines Briefes darauf achten, dass <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> ja nicht merke, dass andere ihm dabei geholfen haben; s. <bibl>Vadian BW</bibl> VII 128f.<ptr target="zfnfn17370-2" type="zfn"/></note> einer möglichen<pb type="edition" next="728"/> Antwort bei, mit der es diesem bestimmt gelingen wird, <persName cert="high" ref="p8108">Tschudis</persName> Ärger zu besänftigen. Denn durch ein solches Schreiben wird <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName> wohl begreifen, wozu <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> fähig wäre, wenn er (<persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName>) seinen Unmut mit der Feder bekundete, statt sich in Zurückhaltung zu üben. Wenn ihm aber ein anderer als <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> schreiben würde, könnte er zu dem Gedanken verleitet werden, dass [die Protestanten] in Angst und Verlegenheit geraten seien, und er könnte sich sogar von einer Polemik wer weiß was erhoffen. <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> verhindert dies aber, wenn er <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Rat befolgt.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> verfasste daraufhin z.T. anhand von <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Entwurf einen kürzeren Brief, von dem sich eine Kopie in Zürich ZB, A 69, <ref target="file10140">Nr. 110</ref>, befindet, und der in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VII 150-152 teilweise veröffentlicht wurde. - In einem Brief an <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> vom 3. Januar 1548 zeigte sich <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> skeptisch gegenüber dem Erfolg eines solchen Schreibens an <persName ref="p8108" cert="high">Tschudi</persName>, was Vadian wiederum am 10. Januar bedauerte (<bibl>Vadian BW</bibl> VI 691-694, <ref target="file11628">Nr. 1585</ref>f). - <persName ref="p8108" cert="high">Tschudis</persName> unmittelbare Reaktion auf diesen Brief ist nicht bekannt. Feststeht, dass er weiterhin freundlichen Kontakt mit Protestanten (darunter <persName ref="p3067" cert="high">Stumpf</persName> und <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>) pflegte; s. Jakob <hi>Vogler,</hi> Egidius Tschudi als Staatsmann und Geschichtschreiber, Zürich 1856, S. 112ff. 142f. 204-208. 241. 273. 277-279.<ptr target="zfnfn17370-3" type="zfn"/></note></p>
							<p xml:id="regest2">[2] <persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName> und den Seinen wie auch all den Kollegen wünscht <persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> ein ganz gutes neues Jahr im Herrn.</p>
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 587, Nr. 1512</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1547-12-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13150!Autograph!00%20E_II_351__fol__9_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">13150/Autograph/00 E_II_351__fol__9_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!13150!Autograph!01%20E_II_351__fol__9_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">13150/Autograph/01 E_II_351__fol__9_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" n="1">Der vorliegende Brief wurde in <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VI (wegen <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> mehrdeutiger Datierung "3. calendas ianuarias anno 1547") unter dem "30. Dezember 1546" veröffentlicht. Dieser Irrtum wurde später auch dessen Herausgebern bewusst; s. <bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VII 129, Anm. 1. Ein Vergleich des vorliegenden Briefes mit <ref target="file13145">Nr. 3096</ref>,[4], und mit <persName ref="p8049" cert="high">Vadians</persName> Brief an <persName ref="p3067" cert="high">Johannes Stumpf</persName> vom 30. Dezember 1547 (<bibl><persName ref="p8049" cert="high">Vadian</persName> BW</bibl> VII 128f, Nr. 93) erlaubt es, den vorliegenden Brief zweifelsohne dem Jahr 1547 zuzuordnen.<ptr target="zfnfn17370-1" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ex <persName ref="p3067">Stumpfii</persName> literis, de <persName ref="p8108">Scudo</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p8108">Ägidius Tschudi</persName>.</note> ut omnia habeant, intellexi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sic solemus interdum erga illos animati esse, quorum perpetuis officiis devincimur!<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ironisch gemeint.</note> <placeName ref="l1134">Crützlinganus</placeName> <persName ref="p6854">abbas</persName>, illi frater, arbitror, patruelis est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Abbas autem noster, ex quo tempore praefectum egit <placeName ref="l1006">Rorschacensem</placeName>, longe amicissimus factus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed et dudum in omnia monasterii <placeName ref="l473">Sangallensis</placeName> penetralia admissus bibliothecam etiam non semel excussit et perlustravit, praeterea veterum chartarum, quae in reconditorio quodam <placeName ref="l1283">Wilae</placeName> asservantur, diligens inspector fuit, quemadmodum et in <placeName ref="l1618">Fabariensi</placeName> monasterio, quicquid mediae antiquitatis videri potuit, dudum magna abbatum favore vidit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Vir est natura antiquitatis universae studiosus, ut nostis (et cuperem sane ipsum tam sacrarum literarum esse doctum, quam prophanarum penitus est!), verum eum laborem mavult aliorum esse quam suum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Eximia vero erga me benevolentia est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Multa magnaque saepe pollicitus, ut non dubitem, quin me vel <persName ref="p3067">Stumpfii</persName> vel aliorum quorumvis nomine agentem minime invitus admitteret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum, quod tua pace dixerim, longe mihi consultius videtur, ut ipse <persName ref="p3067">Stumpfius</persName> negocium suscipiat, cui formulam submitto, qua si uteretur, non ambigerem, quin plurimum de ardore illo male affecti stomachi sit remissurus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Videbit enim, quid <persName ref="p3067">Stumpfius</persName> potuisset, si calamo indulgere ac non potius pro sua humanitate intra mediocritatem sese continere libuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Si alius scriberet, spem conciperet de nostro metu et fractis animis et nescio qua de factione sibi polliceretur; id quod abunde <persName ref="p3067">Stumpfius</persName> avertet, si mihi gesserit morem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Tibi vero cum tuis omnibus cumque collegio vestro venerando annum appetentem longe felicissimum in domino precamur et optamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 3. calendas ianuarias anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioach. Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la">Doctissimo et pientissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, sanctae ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, domino suo et amico longe optimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>