<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1340" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21165">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Juli 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,339</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,324</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Legimus literas tuas et agimus gratias; videmus enim diligentiam tuam in negociis ecclesie et fidem erga nos.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,109</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1340">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1551-07-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1341"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1339"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1342"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1335"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1342"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1319"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1347"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1335"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1342"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1319"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1343"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1335"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1342"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1319"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1343"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1335"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1340%2FAutograph%2F00%20E_II_336__fol__339_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1340/Autograph/00 E_II_336__fol__339_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1340%2FAutograph%2F01%20E_II_336__fol__339_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1340/Autograph/01 E_II_336__fol__339_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legimus literas tuas et agimus gratias; videmus enim diligentiam tuam in negociis ecclesię et fidem erga nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reddere par vix licet; animus tamen est per occasionem reddendi, ubicunque sic obtigerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Placet autem consilium tuum in contemnendis omnibus, quę papę sunt, ut antichristi, hominis agitati pessimo diabolo et funestissimo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Placent et argumenta, quibus improbas nostrum esse ire illuc, sive simus vocati sive non; vos esse vocatos adseritis; nos nemo vocavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Equidem super hac re rogavi heri consulem; respondit de literis, quas vestri misissent, de nobis ne verbum quidem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hic duo statim occurrerunt: prius legatis nostris nihil in recessu, quem vocant, datum praeter mandatum, in quo pręlatis tantum mentio fit, posterius quęrere per hoc istos maiorem inter nos divisionem, si quando possimus vinci, ne simus occasio tot bellorum; ita aiunt enim: nos esse in causa, cur multi bella inceptent reges ac principes; si non essemus, e quibus sperarent se fore victores, omnibus modis pacem potius quęrerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad argumenta vero quid dicturi reliqui, scire non possumus; mihi videtur haud displicitura nostris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dedi ad legendum scribę cum inhibitione, ne cui prodat usque ad tempus consultationis communis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid item Quinquepagici?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hic valde dubito, quia nihil placet, quod vobis est, ut est rectissimum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habui nuperrime <persName type="citizen_name" ref="p5251">Urianum</persName> quendam, sororis meę filium, virum ipsius videre prudentem; ex illo intellexi, quantopere placeret eis, <persName type="auto_name">Urianis</persName> inquam, papatus et quam displicerent omnes, qui contra contenderent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Inter alia his verbis utebatur: "Si quis nos pro non christianis habere vellet, is profecto non feliciter a nobis auditurus esset."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Numerabat alius quispiam paulo post magnos ut inter <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">Quinquepagicos</placeName> viros, qui nihil non facturi sint pro salute papatus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt isti homines bene consyderandi, si volumus, ut persuadeantur nos agere ex veritate non autem ex timore; iactant enim nunc quidam nos causę nostrę diffidere, non cogitantes, cum qualibus hominibus actio sit futura.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nosti tu enim, quod papa diabolorum infestissimus nos non reputat pro hęreticis, sed pro infidelibus, et vix sibi permittit, ut idiotę a nobis docti pro hęreticis habeantur et non etiam pro infidelibus, cum ipse tamen non solum hęreticus et infidelis, sed diabolus sit, et si quid peius diabolo possit dici aut esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nos praeterea in hoc sumus, ut deinceps consultemus, quidnam, si senatus noster de rebus illis aliquid ad nos referat, respondendum sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Urgebimus, utrum aliquo iure vel sęculari vel ecclesiastico, qui condemnatus est, venire debeat vocatus ad iudicem condemnantem et ita se voluntarie necandum committere, ubi is divino defensus est iure; deinde, utrum debeat comparere, ubi quis cogetur contra conscientiam abnegare deum suum ad condemnationem sempiternam sibi, et tandem praeter alia, num credendum sit ei, qui hoc praesenti conatu nihil aliud velit nisi Helvetios magis facere inimicos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc vel papa negante et papistis omnibus verum est; non refert enim, quod adulatur se <persName type="auto_name">Iulius III.</persName> voluisse vocari in gratiam Helvetiorum, postquam certum est nullum papam crudelius unquam contra illos scripsisse quam <persName type="auto_name">Iulium II.</persName>, cuius nomine tertius putat gratiam sic quęsisse apud eos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Literas <persName type="auto_name">Iulii</persName> habet nimirum adhuc Io[annes] Edlibachius a patre, apud quem eas aliquando vidi, nec refert, si papa dicat contrarium et dicat ex vero procedere amore; quid enim manifestius, quam quod se et defensionem suę sedis ita quęrit?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">nam ideo petit nunc milites a Confoederatis ut a sedis huius filiis et idem instituit, quod alias, separationem maiorem inter nos videlicet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Scis etiamnum, quid provenerit ex bello <placeName type="citizen_name" ref="l306" cert="high">Mediolanensi</placeName>, ubi Confoederatorum pars tueretur palam Gallum, pars altera ducem, unde nomen pessimum Helvetii sunt adepti, quod nullo ęvo abolebitur, quamvis unus aliquis peccasset et poenam etiam luisset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reliqua mala, quę inde succreverunt, nunc taceo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Summa: in hoc sunt potentatus omnes, ut scindamur, et <persName ref="p18538" cert="high">Cęsar</persName> imprimis, qui meditatus est illud nefas iam a triginta annis et amplius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nec non urgebimus, quod tot reges venire se ad istud concilium negant; numerantur sex pręter principes: <persName type="auto_name">Gallus</persName>, <persName type="auto_name">Anglus</persName>, <persName ref="p18125" cert="high">Scotus</persName>, <persName ref="p18449" cert="high">Danus</persName>, <persName type="auto_name">Suedus</persName>, <persName type="auto_name">Polonus</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cur illos non vocat, cur eis non mandat, cur recusantes non excommunicat?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nequicię sunt nequissimę, quę aguntur, institutę ad eiiciendum Christum, qui obstabit suo termpore et vincet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale semper cum tuis in domino.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salvos opto amicos communes omnes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> 13. iulii anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8418" cert="high">Os[valdus] Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, Tigurinorum pręsuli, fratri ac symmystę in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>