<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1362" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wigand Happel] / [Marburg] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], zwischen s.d. [Juli 1551] und s.d. [August 1551]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,281</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vix spacium rescribendi tertiae partis horae. Quare, ... vehementer oro, si pari elegantia</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms S 76,128</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1362">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Happel</surname>
						<forename cert="low">Wigand</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1456_Happel_Wigand.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wigand_Happel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/132234238"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1551-07-01" notAfter="1551-08-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1324"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1361"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1835"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1309"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1835"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1309"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1835"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1309"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1327"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1318"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1835"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1309"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1327"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1318"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1362/Autograph/00__E_II_361__fol__281_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1362/Autograph/01__E_II_361__fol__281_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					21.<lb/>
					spicium rescribendi tertiae paras horae. Quare, vir clarissime vehementer, oro,<lb/>
					S.<lb/>
					si porpraelegantia et copia atque aequa prudenter non responderem, ut res mihi sunt<lb/>
					vel cognitae vel auditae ita breviter communicabo. Fallenbergerus detrectavit initio<lb/>
					contumaciter redire domum, demum vero gratribus meis monitis et nescio quibusdam<lb/>
					pollicitationibus literarum commendantiarum ad humanitates vestras et parentes,<lb/>
					hasque sub sigilli universitatis vix obimere potui, ut obtemperaret. Argumentum<lb/>
					cum vero literarum fuit. Resipuisse hominum paulicum post exactos nundinas<lb/>
					nos milisque spem comitasse permansurum in ea animi sui ad meliorem frugem<lb/>
					mutatione. Quare me rogare, ut Tyguri liceat ipsi sui ingenii periculum<lb/>
					facere dimidii anni spacio, idque si approbet satis, ipsi ignoscatur.<lb/>
					literas, quo inscarem et pelluerem hominem ad voluntatem redeundi promptiorem,<lb/>
					ipsi legendas tradidi. Alioquuti tamen illum non feci ac iis continetur. Caeterum<lb/>
					ad nos non rediit neque id suaserim. Nam si deinceps ad scholus mittendus est,<lb/>
					publicas ad eas ameridandus, ubi penitus sit ignotus et eius incumbant cervicos.<lb/>
					colens, qui sub iugo cum poemant et contineant sedulo. Dedi ei literas quoque<lb/>
					ad humanitatem tuam et miror, si non reddidit. Certe, si suppressit, aperuisse<lb/>
					certum esse, ac quippiam iis contineri cognovisse, quod suae non serviat affectae<lb/>
					causae. Illustrissimus princeps adhuc detinetur in custodia nec ullum apud se<lb/>
					amplius habet ministrum Hessum. Immo nulli facile patet ad ipsum aditus ex<lb/>
					germanis nedum Hessis, nisi munitis pluribus episcoporum intercessionibus<lb/>
					adeo Hispanis custodibus nunc suspecta sunt omnia. Interim Hessia gubernantur<lb/>
					per consiliarios et praefectos plerisque tales, ut putent sibi utendum faro, dum<lb/>
					abest, verus pastor, multa designantur flagitio alia et cordes neque peregrinationibus<lb/>
					sunt omnia, ut fieri silet. Schola aeque ac olim adhuc floret et numero<lb/>
					Haliqu&#281;<lb/>
					auditorum et professorie in omnibus artibus facultatibus et singens. Ecclesiae doctrinae
					nam adhuc tuentur sanam satis. Faxit dominus, ne labarissent deinceps, paulo magis<lb/>
					In theologia adhuc profuentur m. Adamus et Hyperius et quidem candide<lb/>
					constamur. Nihil Hessiae, periculi gravioris incumbit, quam quod commune toti Germani&#281;<lb/>
					et nationibus. Pterque, quod metuimus, ne ipsi eripiat, dicatus nobilissimis Cagenelmus<lb/>
					ex sententiam iudiciis et hostis et exercitoris. Prolicet redactis ad proxima<lb/>
					facile est, quidvis imperare. Magdeburgenses adhuc agunt strenuos ac<lb/>
					fortissimus et Christi et libertatis suae avitae milites, hodies magis<lb/>
					magis misere trucidantur, fabillaque forent toti mundo, qui ipsos oppugnant.<lb/>
					Ante dies 14. domine per certo rursum in suam potestatem redegisse subscribam.<lb/>
					nec multo ante lepore ac tum quoque, ut s&#281;pissime, trucidasse plurimos<lb/>
					Nuper etiam quodam stratagemate afferunt, ut tuto evaserunt ex urbe dux<lb/>
					praesorum comes, nobilissime, a Mansfert et alter consul, haud dubie ad communicanda<lb/>
					of&#281;deratus chari forte<lb/>
					consilia sua animis suis. Hactenus et adhuc ex privatis suos breis<lb/>
					se multates suos sustentarunt, ex publico intracta sunt adhuc omnia, quod<lb/>
					feruntur.<lb/>
					victum pertinent eaque, ne duos tribue annos mainantur, fiefficere et<lb/>
					Simone secretario et consiliario principis exulta proxima septimana et quidem<lb/>
					audivi<lb/>
					Cassellis in nuptiis filiae d. Waltheri consiliarii itidem suam Magdenburgenses<lb/>
					non sollicitus esse adeo nec periclitari admodum, nedum opus iis esse vindicem et<lb/>
					redemptore nec, ubi eguerint, hunc desuturum et adiecit. Utinam tam f&#281;liciter<lb/>
					nobiscum agatur. Haec sunt, qui ad literas tuas respondere in praesentiarum potui<lb/>
					puerum.<lb/>
					quae pro tua mutua benevolentia et fide in optimam cognosceres. Non nostri<lb/>
					si nullo alio diserte, ut iam aurea satis. Quam sit serio et ex animo et pro viribus<lb/>
					a domino datis et fidem et libertatem suam tueri. Bene valere omnino<lb/>
					Hapelius.<lb/>
					H.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>