<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1364" type="Brief" source="TUSTEP" n="21183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / Gloucester an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. August 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,26-28</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non solum tue pietati scio, meum displicere tam diuturum silentium, verum mihi ipse eo nomine valde displiceo.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 58ff, Nr. 40</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 91-95, Nr. 40</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 75 f., 70, Anm. 276-277 (= p. XXXII)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 62, 67 [P.S. 2. Teil = 1551 Januar ca. 7.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies 18 f, 24 f, 27 (und app. 9, 196-202)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 166</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,135</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1364">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high"/>
					<placeName ref="l177" cert="high"><orig>Gloucester</orig></placeName>
					<date when="1551-08-01" cert="high"><note>vgl.: 1550 Dez. bzw. richtiger: ca. 7. Jan. 1551 (= ID 1143)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1365"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1363"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1448"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1143"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1448"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1143"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1448"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1143"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1378"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1352"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1448"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1143"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1378"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1352"/>
					<ref type="parent" target="file1143"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__26_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1364/Autograph/00 E_II_369__fol__26_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__26_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1364/Autograph/01 E_II_369__fol__26_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__27_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1364/Autograph/02 E_II_369__fol__27_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__27_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1364/Autograph/03 E_II_369__fol__27_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F04%20E_II_369__fol__28_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">1364/Autograph/04 E_II_369__fol__28_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1364%2FAutograph%2F05%20E_II_369__fol__28_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">1364/Autograph/05 E_II_369__fol__28_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non solum tuę pietati scio, compater colendissime, meum displicere tam diuturnum silentium, verum mihi ipse eo nomine valde displiceo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed ubi mea negotia intellexeris, illorum difficultate ac magnitudine facile ad ignoscendum inducaris et me ipsum ab ingratitudinis ignominia erga te tam charum amicum liberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quamquam, ut tuę ac d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">Ioannis Butleri</persName>, fratris et singularis amici, literę testantur, omnes ex <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName>, qui ad vos proficiscebantur, inanes et vacuos sine meis literis dimiserim, tamen sępius ad te scripsi; sed quod in itinere vel interceptę vel perditę fuerint, tabellariorum negligentiam, qui non tantum labores meos, verum etiam amici mei optimi expectationem fefellit, accusem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Etsi tamen rariores ad te dederim, quam ingens tua in me benevolentia promeruerit, literas, id non oblivione tui factum esse, doctissime compater, sed difficultate negotiorum meorum ac magnitudine.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Annum lapsum magnis, perpetuis ac arduis negotiis laborabam, ut per alios absque dubio accepisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Graviter agitabatur vestuaria quęstio inter <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londinensem</placeName> episcopum et me, quod vehementer mihi semper displicuit; ego enim illarum usum in ecclesia, ni fallar, merito reprehendebam et illas tolli penitus ex ecclesia contendebam; ille vero instabat et illarum usum asserebat partinacissime.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quia dominus huic contraversiae finem imposuit, non puto opere precium infelicis tragedię sepulchrum violare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Posthac, etiamsi occupationes meę non interquierint, in scribendo ad te officio meo satisfaciam nec a me ad vos proficiscentes inanes ullos dimittam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Fretus</persName> iam tua qua pręditus es ad ignoscendum facilitate, taciturnitatem meam diutius excusare intermitto.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mea familia tota ut et tua, speramus, valet, et ut utraque diu valeat, deum assidue interpellamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Prole tamen nulla nos auctos scias, ex quo sanctum vestrum consortium reliquimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si filiolam nostram <persName type="auto_name">Rachelem</persName> nobis conservet, ut filium suum Iesum Christum amplectatur et promoveat, in senili aetate nostris votis abundanter satisfactum esse putamus, quamquam plures nobis non contingerent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ipsa a matre sępius audit commendari plurimum locum et patriam ubi nascebatur; et magna diligentia et cura instructa in fide, quam olim per tuam charitatem et uxorem d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandri</persName> ecclesię Christi promittebat, graviter de me conqueritur, quod tam sanctam ecclesiam et fidos Christi ministros crebrius literis non salutabam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam, tanquam reverentię et honoris pignus, pannum unum integrum mittit, unam medietatem tuę pietati, alteram uxori d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandri</persName>; ex animo gratias agens patri coelesti, quod vobis testibus in illius sacrę ecclesię sotietatem fuerit accepta.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si ita tibi visum fuerit, ut filii tui studii causa Angliam videant, non est quod multum sis sol[l]icitus, quo pretio hic vivant: ego illorum curam in me suscipiam, et id faciam bono et hilari animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripta tua, quę mecum ex <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguro</placeName> ferebam, (scis quid volo,) nunquam potui impetrare ut excuderentur; non quod piis et doctis viris minus placent, (perplacent quidem omnibus quibus legenda dederim,) sed temporis calamitas, seu potius hominum metus, qui glorię dei sua consilia anteferunt, impedivit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multi docti et summo loco habiti lectionem cupiebant illius libri, quibus ut debui feceram potestatem; et iam est penes d. <persName type="auto_name">Cecillum</persName>, regię maiestati primarium secretarium, virum summa eruditione et pietate praeditum, deique evangelio maxime faventem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Cęteros tuos libros, quos regię maiestati miseras, summa diligentia tradidi marchioni de <placeName type="citizen_name" ref="l2957" cert="high">Northamptom</placeName>, magno cubiculario totius <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglię</placeName>, ut ipse regi tuo nomine exhiberet, quod fecit diligenter et libenter; per quem rex semper iussit te resalutari cum ingentibus gratiis: nec dubito, quin tui rex semper futurus sit memor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu vicissim, rogo, ut soles, bene currentem commendes, et ad perseverantiam tuis literis semper exhortari digneris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas etiam tuas diligenter rex legit, et legendo magno desyderio earum lectione afficitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ideo ne putes operam tuam male collocatam, quamquam responsum illarum non accipis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName>, tui profecto valde amantissimus, cum ultimas tuas literas acceperim in ędibus illius, et de illis illum certiorem fecerim, vix lachrimas continere potuit, dum animum tuum erga regem et regnum, et ecclesię vestrę perseverantiam in hisce tristissimis temporibus intellexit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Honorificentissime et te et summam tuam eruditionem commendabat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neminem habes, scio, ex omnibus tuis charissimis, qui anxius eo et avidius in Christo diligit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scio et certus sum, illum te ex animo amare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Contuli cum illo et rogobam, ut Italum, de quo scribebas, adiuvaret apud regem: pollicitus est omnem suam operam, et ne dubites.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si deus optimus et clementissimus nos liberet semel ab ista difficili et dura tyrannide adversariorum Christi, qua undique periculose premimur, omnibus piis et doctis viris erit pro nostra tenuitate prospectum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Rogabas ut agerem cum d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> pro octodecem coronis, quos mutuo Italo cuidam contulisti: feci quod iusseras, sed an adhuc tibi sit satisfactum, ignoro.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scio quod libenter nemini vis esse oneri, (quamquam quod tu onus, tui honorem iudicant;) ita tua praeclarissima dona a deo accepta reipublicae profuerunt, et maxime Christi ecclesię, quod tibi nostra omnia debemus, ut experieris<note type="misc">qn/=quando?</note> voles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Postquam has literas incepi, uxor mea et quinque alii ex meis concionatoribus et domesticis inciderunt in novum nostri sudoris genus, et periculose ad viginti quatuor horas laborabant: egomet ex eodem morbo iamiam utcunque convalui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Rogate dominum, ut nostri misereatur, et ut expectemus semper in timore dei diem mortis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Severissima est huius morbi lues in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName>, et, quod est praesentissimum ultionis divinę inditium, homines subitanea morte corripiuntur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ad festum Michaelis proxime futurum, ubi mea negotia parum interquieverint, de meis rebus exactius plura cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Uxor etiam et reliqui egrotantes per gratiam dei periculum morbi evasere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Totam vestram ecclesiam et rempublicam deo commendamus, maxime reverendissimum patrem d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8011" cert="high">Rodolphum Gvalterum</persName>, duos generos tuos, d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName>, cum suis uxoribus; omnes alios, qui vobiscum Christi religionem colunt; sororem nostram uxorem tuam cum tota tua familia, d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> cum uxore et totam familiam, vere et ex animo in Christo salvos esse precamur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">D. consulem dominus etiam servet.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Dominum <persName ref="p714" cert="high">Coelium Secundum</persName> in tuis literis nostro nomine salutes rogamus quantum potes, potes autem quantum vis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Age cum d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">Ioanne Butlero</persName> nostro, ut in <placeName ref="l830" type="citizen_name" cert="high">Angliam</placeName> redeat: potest esse multis nominibus usui reipublicae et ecclesię.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nosti, quod patrię sumus nati et non nobis ipsis: quod si res secus haberet, non fungerer episcopi munere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Saltem rogabis, ut semel nos in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> invisat, et per nos intelliget, qua via et ratione sibi et suis commode prospici possit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet te diu ad gloriam sui nominis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l177" cert="high">Gloucestrię</placeName>, calendas augusti, 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tui, ut olim et diu, frater et compater amantissimus, <persName ref="p1560" cert="high">Ioannes Hoperus</persName>, <placeName ref="l177" cert="high">Gloucestrię</placeName> ecclesię episcopus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dedi huic studioso, qui literas meas ad te adfert, et socio suo, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName>, quadraginta quinque coronas Anglicas mutuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si placet ut aequo precio pro illis libros <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> impressos, maxime qui tua opera continent, ad me mittatis, faceretis mihi rem gratam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Si <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName>, qui huc studii gratia migrent, mea opera indigeant, illis pro mea tenuitate adero.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Pro tuis ad me libris et literis summas ac aeternas habeo gratias<note type="margin">a.R.: ... B. s...: P.. das Folgende auf einem bes. halbem Blatt.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ubi e periculorum fluctubus fuero emersus, colendissime ac doctissime compater, proprium nuntium, per quem mea omnia intelligas, mittam.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quod tuarum literarum, quas sępius deosculor, nullam facio mentionem, nulla admiratione ducaris, precor: nec tui nec tuorum in me beneficiorum possem esse immemor.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quia de re et quomodo inter episcopos et me tam atrox lis et contentiosa incepta fuit<note type="margin">a.R.: fuit? (fuerit)</note>, olim intelliges.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Contendo, ut dimicatio piorum hominum arbitrio componatur, ut paucis causam ac campum litium expediam: usus peculiarium vestium papisticarum in ministerio ecclesię magnum hic tumultum peperit; solus d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> ex omnibus peregrinis, qui aliqua autoritate valent, a meis partibus stetit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Precor deum, ut diu et prospere valeas valeantque in <foreign xml:lang="el">Ψριστς</foreign> omnes <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurini</placeName>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quod possum, scripsi; scis, quid volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">T[otus] t[uus], si tamen suus, et merito quidem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[von anderer Hand:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, viro doctissimo dentur, d[e] d[antur].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>