<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1383" type="Brief" source="TUSTEP" n="21198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erhard Kunheim / Wittenberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. August 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="21198" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="21198" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 38,143 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Haud dubito, literas, quas proximo mercatu Francofordiensi per typographum vestrum ad te dedi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hottinger, Hist. Eccl. N.T. Tom 9, 437;</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Illgen, Symbolarum ... Sozzini [1826] II 23, Nr. 12 [FKh III: 9]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 156, Anm. 2;</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Illgen, Vita Socini 18, Anm. 9</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1383">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1851" cert="high"/>
					<placeName ref="l558" cert="high"/>
					<date when="1551-08-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="26">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="974">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1383!Autograph!00%20Ms_F_38_143_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1383/Autograph/00 Ms_F_38_143_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1383!Autograph!01%20Ms_F_38_143_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1383/Autograph/01 Ms_F_38_143_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1383!Autograph!02%20Ms_F_38_143_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1383/Autograph/02 Ms_F_38_143_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1383!Autograph!03%20Ms_F_38_143_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1383/Autograph/03 Ms_F_38_143_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Haud dubito, vir praestantissime, literas, quas proximo mercatu <placeName ref="l157">Francofordiensi</placeName> per typographum vestrum ad te dedi, diu tibi traditas esse, et quia benevolentia tua erga me ac diligentia quoque in scribendo satis antea mihi perspecta est, eo tranquilliori et quietiori animo taciturnitatem tuam hoc semestre tollerare possum ac ideo quidem facilius, quod ne unum, cum quo respondere commode potuisses, hac ęstate a vobis huc venisse sciam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l28">Basilea</placeName> scripsit ad me dominus <persName ref="p2270">Munsterus</persName> cum studioso quodam <placeName ref="l2574">Livoniensi</placeName>; quem cum interrogarem, dixit se <placeName ref="l587">Tyguri</placeName> non fuisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego vero posteaquam oportune hoc quoque tempore scribere potui, malui binas ad te dare literas, etiam nondum responso ad priores recepto, quam tantam occasionem negligere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Significavi proximis literis, quantos tumultus <persName ref="p2301">Osiander</persName> in <placeName ref="l2562">Prussia</placeName> excitet et quam horrendos et perniciosos furores de essentiali iustitia passim spargat, et petivi abs te, similiter et a domino <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et domino <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, ut vestram mihi de hoc articulo sententiam breviter et dilucide explicetis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod quia penuria fortassis tabellariorum hucusque intermissum est et <persName ref="p2301">Osiander</persName> nondum desinat, imo magis ac magis urgeat sua diabolica portenta et phantasticas imaginationes, adhuc oro, ut vel publico (quod praecipue opto) quodam scripto vestrę etiam ecclesię sententiam de hoc negocio exponatis vel privatim ad me de ea re scribatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Non enim veretur iactitare <persName ref="p2301">Osiander</persName> se unum esse, qui hunc articulum de iustificatione hominis dextre explicare possit; reliquos omnes ne recte intelligere quidem eum, nedum sententiam suam proferre posse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Vide, quaeso, arrogantiam et impudentiam impudentissimi theologi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Scripsit ad me nuper pius et doctus vir ex <placeName ref="l2562">Prussia</placeName> eum omnino meritum Christi reiicere et conculcare."</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Es thutt es nicht"</foreign> inquiens <foreign xml:lang="de">"des weibes samen</foreign> (hęc sunt verba ipsius), <foreign xml:lang="de">es thuts nicht Abrahams samen noch Davids samen, sondern gott mus es thun"</foreign> et aperte negans imputationem dicit nos essentiali Christi iustitia iustos et coram deo acceptos esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Habet stipulatorem <persName ref="p1234">Iohannem Funccium</persName>, qui in publica disputatione praesente ipso principe <placeName ref="l2562">Prussię</placeName> ad confirmandam sententiam <persName ref="p2301">Osiandri</persName> hoc argumentum proposuit:<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. auch <persName ref="p8418">Myconius</persName>, 10. Feb. 1552!</note> Opera non iustificant; passio Christi est opus; ergo passio Christi non iustificat, et per consequens essentiali dei iustitia iusti sumus etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Possem plura referre; sed hęc est summa totius disputationis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hę nostrę ecclesię et cęterae omnes in tota <placeName ref="l822">Germania</placeName>, quę amplectuntur doctrinam, quę in hac ecclesia nostra, <placeName ref="l558">Vitębergensi</placeName> scilicet, docetur, omnino detestantur opinionem <persName ref="p2301">Osiandri</persName>, sicut testantur et literę ipsorum et scripta et iam publice ędita.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quare, ut et vestram ecclesiam ab illis absurdissimis figmentis et prodigiosis erroribus omnes boni dissentire videant, vehementer opto quidquam a vobis evulgari, ut et vestris scriptis superbi illius spiritus vertiginosi insolentia retundatur et os eius autoritate vestra obstruatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quę res multos movebit ad amplectendam simplicem veritatem et fugienda nova illa monstra opinionum et errorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam etiamsi spes non est, ut cedant veritati <persName ref="p2301">Osiander</persName> cum Scintillula sua et reliquis asseclis, quia impossibile est os hęreticum in perpetuum posse compescere, tamen propter multos alios valde necessarium est illorum furoribus occurrere et dubias mentes spetie quadam plausibili deceptas ab ipsorum falsis dogmatibus abstrahere et liberare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Id et deo gratum erit et omnibus piis, qui a talibus praestigiis abhorrent et simplicem veritatem amant et amplectuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Audivi d. <persName ref="p8049">Vadianum</persName> collegisse quandam refutationem argumentorum <persName ref="p2301">Osiandri</persName> et in medio opere ex hac vita discessisse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Doleo certe tam pium conatum impeditum esse et te oro, ut pro singulari eruditione et sapientia tua hunc laborem suscipias et collegis etiam tuis hortator sis, ut in hoc negocio non mihi solum, verum toti ecclesię gratificari velint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Nova nulla hic habemus praeter ea, quę bellum <placeName ref="l303">Magdeburgense</placeName> nobis suppeditat, cuius tota summa hęc est, quod utrinque maxima multitudo hominum miserabiliter trucidatur et nullus adhuc speratur finis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Pręter hoc malum et fames et pestis horrenda nobis minitantur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Deus, qui custos est ecclesię sę, has et alias ęrumnas leniat et propter filium suum mitiget atque in ira sua misericordię etiam suę recordetur nec accendat totam iram suam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tu si quid novi habes de concilio una cum statu ecclesię et reipublicę vestrę, quantum scire me opus est, diligenter ad me perscribas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Apud d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> et d. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> accurate taciturnitatem meam excusabis; nam abfui hinc aliquot diebus, et cum redirem, nunciatum est bibliopolas sequenti die summo mane abituros esse.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Reverenter et meo nomine eos salutabis et responsum ad proximas literas meas urgebis, praecipue autem quod ad causam <persName ref="p2301">Osiandri</persName> attinet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, clarissime et humanissime d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, et me, ut coepisti, perpetuo ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l558">Vitębergę</placeName> ipso die Bartolomei 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">T[uus] ex animo <persName ref="p1851">Erhardus a Künheim</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p8101">Lęlius Socinus</persName> hinc profectus est ad perlustrandam <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName> et inde constituit recta redire in patriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Clarissimo et integerrimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tygurinorum</placeName> antistiti, domino et amico suo perpetua fide colendo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bemerkung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de"><persName ref="p1851">Erhard Kynheim</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>