<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1384" type="Brief" source="TUSTEP" n="21199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eustorge de Beaulieu (a Belloloco) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. August 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="21199" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2176</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eo quod ego posui olim (et adhuc transcribo eas) decem penultimas epistolas Pauli</incipit>
							<textLang>fr</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bouvier, 1940, S. 341f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,164</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Hermingard-Dossier 1550-1552, 278</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1384">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8156" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1551-08-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr" usage="18">Französisch</language>
				<language ident="la" usage="982">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1384!Autograph!00%20E_II_335__fol__2176_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1384/Autograph/00 E_II_335__fol__2176_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1384!Autograph!01%20E_II_335__fol__2176_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1384/Autograph/01 E_II_335__fol__2176_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Eo quod ego posui olim (et adhuc transcribo eas) decem penultimas epistolas Pauli una cum septem canonicas poetice carminibus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName>, ego libenter utor commentariis tuis in locis spinosis et dificilioribus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Igitur eo, quod michi plurimum placent, ego gratulor tibi et gratias ago deo nostro pro dono spiritu suo tibi collato.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Inter alia libenter legi irrefragabiles probationes, quas facis de epistola ad Ebraeos, quod sit a Paulo scripta scilicet, quamvis nonnulli tentent hoc ipso tempore persuadere contrarium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Legi quoque libenter ea, quae scribis et sentis de episcopis sive presbiteris in 4. Eph. et in 1. Tit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Igitur obsecro, perge in hac sententia semper, quae pura est et a veris piis, ni fallor, laudata.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Confidens ergo de tua lenitate et mansuetudine orabo te, ut, si aliquando reimprimentur Decades tuae, auferas de titulo hoc vocabulum "archipresbiteris" (sicut olim oravi te); nam satis et superque satis erat, si remanet "decanis" tantum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et utinam (eo quod decanos habent papistae) loco illius "decanis" uterentur omnes classes aliud quempiam inferiorem vocabulum ad imitationem illius (quem tu etiam alibi citas), qui abiiciens omnes illos magnificos titulos voluit nominari servus servorum dei.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tu optme nosti, quod successive fit metus et quod papatus olim habuit initium huiusmodi; nam postquam episcopi sive presbiteri vocabantur fratres, pastores, seniores, doctores populi presbiteri, episcopi (quae sunt vera nomina sua) successerunt ista vocabula: domini, reverendissimi, piissimi, colendissimi, observandissimi, prestantissimi, sanctissimi, cardinales, archiepiscopi, patriarchas, archidiaconi, archipresbiteri et papam item, quod est antichristus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">In lingua nostra <placeName ref="l832">Gallica</placeName> nonnulli iam etiam ministri verbi non vocantur amplius fratres, episcopi, presbiteri etc. sed a multis (quibus potius erit talia vocabula tacere) vocantur: <foreign xml:lang="fr">monsieur le prescheur, messieurs les prescheurs</foreign> (et eorum uxores) <foreign xml:lang="fr">madame et madamoyselle</foreign> et aliis titulis mundanis et magnificis (<persName ref="p1214">Frisius</persName> poterit tibi ea interpretari), qui quadrant principibus et magistratus et eorum uxores.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Duplici honore sunt honorandi presbiteri; sed credo, quod tu non ignoras, quod de istis titulis non intelligit Paulus neque Petrus, qui scribens presbiteris se nominat presbiterum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName>Christiane</persName> vir, confidens de tua humanitate (quod dixi), et quod amo scripta tua et sociorum tuorum et amplector, hec scribo tibi, non quod velim (ego indoctus) te docere, sed tanquam patrem orare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Gaudeo etiam plurimum in consensu illo de negocio eucharistiae, et utinam omnes regiones sic sentirent; bonum esset, si multa exemplaria mitteres episcopis <placeName ref="l830">Angliae</placeName> (et alibi), ne mortuo nunc <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName> invadantur a nonnullis lupi rapaces in futurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Rumor apud nos est de matrimonio promisso inter <persName ref="p3207">Angliae regem</persName> et filiam <persName ref="p8112">regis Galliae</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Tu scis coniunctiones cum infidelibus per omnia esse prohibitas; igitur mirantur pii de rege <persName ref="p8375">Angliae</persName> et eius consilio, sed coniecturant, quod non hoc fecisset <persName>Anglus</persName> unquam, nisi posuisset aliquos articulos de mitiganda (vel potius omnino auferenda) persecutione christianorum in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hic habetur pro certo, quod papa excommunicavit <placeName ref="l1122">Parmenses</placeName> una cum suis coadiutoribus (qui sunt <placeName ref="l832">Galli</placeName>) nunquam absolvendos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">O utinam <placeName ref="l832">Gallia</placeName> cum suo rege non curaret absolvi a nebulone illo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Dicitur etiam, quod <persName ref="p18593">Turca</persName> molitur aliquid contra Romam ad capiendam eam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Multa alia referuntur, quae sunt in dubio; sed revertetur mox d. <persName ref="p944">Moreletus</persName>, legatus regis, a quo audietur certiora de omnibus, in gloriam dei ut spero.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Tu interim vale bene in Christo et condonando michi utere mea opera, ubi visum tibi fuerit, in domino.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dominus te servet et omnis nostra ecclesia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Si omnes tuos pios coadiutores ministros (et alios doctos et pios viros) salutabis nominatim meo nomine, facies michi rem gratissimam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 26. augusti 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Tuus humilis frater <persName>Eustorgius</persName> sive <persName ref="p8156">Hector a Belloloco</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Pio et fideli viro <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, verbi dei ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ministro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>