<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1390" type="Brief" source="TUSTEP" n="21204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. August 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,148</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas 24. Augusti datas, ad quas paucis respondebo, primum quod Musculum attinet</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 170f, Nr. 1525</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 59 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Bähler, Haller, in: NBT 29 (1924), 40 f., 53 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,174</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1390">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1551-08-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1391"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1389"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1394"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1386"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1394"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1386"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1394"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1386"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1392"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1388"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1394"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1386"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1392"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1388"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1390/Autograph/00__E_II_370__fol__148_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1390/Autograph/01__E_II_370__fol__148_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas 24. augusti datas, ad quas paucis respondebo, primum quod Musculum attinet, non esse timendum nobis, quod in Angliam concedat, quantumvis sollicitetur; quamdiu enim apud Germanos pedem puto ponere poterit, alienas non accedet nationes et prudenter quidem, cum quia magna est pressus familia, tum quia videt in Anglia satis rudia adhuc esse omnia et impolita et bonis viris locum non valde opportunum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Convaluit iterum a ventris suo profluvio et bene habet cum suis omnibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod vero Vergerium attinet, rediit ipse pridie abhinc ad nos ex Lausanna peste illic recrudescente; imprimit hic quaedam contra concilium, de quibus ipse tibi dicet; nam interea, dum haec ęduntur, constituit illuc ad vos et postea Basileam proficisci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Loquutus sum illi de Anglia; sed hoc respondit: si iam in Anglia esset, magis esset e re et Anglicarum et aliarum ecclesiarum, ut in has Tridento vicinas partes concederet quam ut illic maneret, ut commodius concilio resistere posset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Video ergo illi consilium nondum placere hoc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc cuperet, quantum intelligo, ut a rege Angliae stipendium haberet annuum, ne et nostris hominibus molestus et liberius res suas, imo Christi agere posset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hic si posses aliquid, videretur certe e re illius et nostra esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut enim Lausannae professionem aliquam nanciscatur, vix puto futurum esse; non ferent enim hoc Galli.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deinde dominis nostris molestum erit extraordinarium illi perpetuo solvere stipendium; sunt enim valde gravati exterorum et peregrinorum accursu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tenta aliquid, si placet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ut senatui nostro a vobis commendetur, operae precium non est; satis enim alias indigne ferunt tam multos a vobis mitti, cum vos interea peregrinorum non recipiatis quemquam, sed nobis omnes obtrudatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod Maurisium illum attinet non est mihi notus facie, quod puto.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Beza tibi haec retulit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Puto me quoque scripsisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Perquiram diligenter omnia et cogitabo de remedio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Talia habemus multa, praesertim inter Gallos, nec fieri potest ut omnia in ordinem redigantur, siquidem, si vel apud comministros meos sive apud senatum fieret huius rei mentio, statim Maurisius ille foveretur ab omnibus, tantum in odium Calvini: tam odiosum illius nomen hic est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Satius ergo est alium modum ingredi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scripsi iam classi Gaiensi, in qua est ille, ut admoneat eum pacis et ut, si quid habeat contra Calvinum, non per se hoc agat sed nobis indicet, et nos cogitaturos quid et quomodo agendum, ne ille privata autoritate turbas moveat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Litreras tibi nondum misi ea de causa quia hodie Iodocus hinc abit Genevam petiturus et filium d. Iacobi Rordorffi Tigurini illuc perducturus<note type="margin">Zusatz a.R.: "et filium - perduct."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quem si forte convenirent fratres illi, (ut non procul a Geneva classis illa abest), scio armaret illos contra Calvinum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tam enim illi est infensus ut, cum ego nudius tertius illum admonerem ut Genevam veniens accederet Calvinum et eum ex me salutaret, indignabundus responderet, se non propter Calvinum Genevam petere et nihil sibi cum Calvino esse negotii etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et cum ego rationibus agere cum ipso inciperem, ipse disputationem conclusit: Non videbo Calvinum, dicens, sino illum res suas agere, ego ago meas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et cum adderem: At aegre feret, Ferat, inquit, quid ad me?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec cum ita se habeant, quomodo speras vel Maurisium Calvino, vel Zebedęum Vireto reconciliari posse?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Accedit peculiaris huius gentis affectio quę facit ut longe dispar agendi sit ratio cum illis quam cum Germanis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Propositi sunt sui tenacissimi, nihil volunt condonare, quivis suum vult ius persequi, nec patitur se in gratiam cum altero reduci nisi alter procumbat humi et se pedibus tantum non patiatur conculcari et audire velit, quod Frid[erychus] a p[a]p[a]<note type="margin">a.R.: P. P.</note> super aspidem et basiliscum etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Viretus est bonus vir, sed tam pertinax ut nihil de suo det.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Non ergo video melius tolli posse haec dissidia quam mora et privatis admonitionibus, quibus certe non parco utrinque.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia missas ad se literas Viretus mihi misit, quas tibi quoque mitto ea lege, ut cito remittas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mitto etiam exemplar epistolae Claudii Monerii, Lugduni in vinculis constituti propter evangelium Christi, quam ipse destinavit ad ecclesias nostras omnes, ut fiant pro eo preces.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam alii duo iuvenes, quos Vireti odium Lausana expulit et stipendio dominorum nostrorum privavit, Lugduni capti, Corbelius et Ianuarius, quos quoque domino commendabitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Novi alias nihil habeo nunc, nisi quod Schertlius adhuc agat in aula regis; nescio quid agat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De protestatione Galli contra concilium iam, opinor, vel a Beza audisti vel a Vergerio audies.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Parce mihi, quaeso; festinanter et inter magnas occupationes scripsi, nec vacat relegere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ex me omnes fratres et totam tuam domum; salutat vos mea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Bernae ultima augusti 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinę fidelissimo, domino et compatri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>