<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1391" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celso Massimiliano Martinengo / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. August 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1391</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21205" type="transcription">S. 2561</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,88 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum mihi nunc sit commodus tabellarius, non potui non te de rebus meis, imo ecclesie</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 210f, Nr. 160</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 74 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I2, 49, Anm. i</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert 109</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 33r-v</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,176</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8066" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1551-08-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1391!Autograph!00%20E_II_365__S__88_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1391/Autograph/00 E_II_365__S__88_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1391!Autograph!01%20E_II_365__S__89_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1391/Autograph/01 E_II_365__S__89_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia tibi ac pax a deo patre nostro et domino Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum mihi nunc sit commodus tabellarius, non potui non te de rebus meis, imo ecclesię, imo Christi, te, inquam, ac tuos certiores facere, et ut a principio omnia repetam, scito nos, postquam a vobis discessimus, recta <placeName ref="l98">Curiam</placeName> venisse, et quia hic circa comitia nec publica nec privata aliquid omnino actum est propter discordiam Fęderis Superioris, quod cum aliis non potuit concordari, ideo statim domum concessimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed quid accidit: quatuor vel quinque diebus elapsis nobis per certissimos nuncios significatum est, diętam generalem, ut aiunt, indictam esse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Visum est fratribus, ut ego iterum ad comitia pro fratribus et ecclesia venirem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ego non parcens labori nec pertęsus itineris, quod asperrimum est, rursus veni.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Iterum incidi in ipsos discordantes; et, quod plus est: omnia nobis desunt, homines deserunt evangelium et, proh dolor!</s>
					<s n="7" xml:lang="la">cum homicidis et ob sua scelera exulibus tutam ac liberam habitationem promittant, nos, qui propter Christum exulamur, prorsus eiectos et profligatos volunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et si domini hoc vellent (de eorum tamen consilio et voluntate adhuc incerti sumus), ęquo ferremus animo; sed subditi (ut aiunt) hoc contra nos, imo omnes diaboli ac Sathanę in destructionem evangelii hoc procurant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed dicemus cum <persName ref="p17746">Tertulliano</persName>: "Fortior est Christus ad nos protegendum, quam rabulus ad impugnandum, nedum ad expugnandum."</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod ad me spectat, animo lęto expecto sententiam domini per hunc legitimum magistratum proferendam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Dico cum Davide: "Si invenero gratiam in oculis tuis, reduces me et liberam habitationem mihi concedes; si autem dixeris: mihi non places, pręsto sum."</s>
					<s n="12" xml:lang="la">"Quod bonum est in oculis suis, faciat; dominus est", alter dixit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quantocius res meę illum finem fuerint consecutę, quem illis dominus ab ęterno statuit, at nobis nondum patefactus est; propterea semper et sine intermissione orare debemus, ut domini voluntas fiat, statim de omnibus te, utpote tanquam meum carissimum fratrem, certiorem faciam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod ad te pertinet, ora instanter cum tua ecclesia deum per Christum, ut nos adiuvet in tribulationibus nostris; ipse enim nobis promisit per Davidem, dicens: "Invoca me in die tribulationis; eruam te, et honorificabis me", et: "Ubi fuerint duo vel tres" etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">- De meis libris digneris <persName ref="p1214">Frisio</persName> dicere, ut bibliopolę referat, ne illos ad me mittat, antequam vos de his rebus certiores faciam, quia fortassis in Tribus<note type="margin">a.R.: ...</note> Fęderibus non potero manere; adeo Sathanas adversus me furit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Rogo etiam te, ut velis hospitem, cuius insigne est ciconia, rogare, ut, quantocius flumen decreverit, meę pecunię curam habeat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Gvalterus</persName> et <persName ref="p1214">Frisius</persName> tibi omnia significabunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego illi pro labore dabo id, quod vobis placuerit, etsi decreveritis me debere illi dare dimidium vel tertiam<note type="margin">a.R.: ...</note> partem; vobis id negocii remitto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In reliquis totus vester sum, quia et vos estis Christi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Nomine meo salutem dicas<note type="margin">a.R.: korr. dicit[o</note>?] <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p1214">Frisio</persName>, <persName ref="p1283">Gethznero</persName> et omnibus viris bonis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Dominus per Christum vos diu incolumes ecclesię suę servet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Omnes boni viri vobis salutem dicunt ac optant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">E <placeName ref="l98">Curia</placeName>, pridie calendas septembris, anno salutis nostrę 1551.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Hanc vellem<note type="margin">a.R.: -les?</note> com[m]unicare cum viris bonis a me in literis salutatis; non potui enim cum propter negocia, tum maxime propter nuncium plura scribere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Iterum: Dominus vos servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Totus tuus <persName ref="p8066">Celsus Martinengus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Doctissimo et fidelissimo Christi ministro <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, domino meo osservandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>