<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1426" type="Brief" source="TUSTEP" n="21232">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. Oktober 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="21232" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="21232" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,151 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Principio congratulor tibi et filie tuae Elizabethe plurimum de novis nuptis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Haller, in: NBT 29, 40 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,28</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1426">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1551-10-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1426!Autograph!00%20E_II_370__fol__151_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1426/Autograph/00 E_II_370__fol__151_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1426!Autograph!01%20E_II_370__fol__151_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1426/Autograph/01 E_II_370__fol__151_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1426!Autograph!02%20E_II_370__fol__152_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1426/Autograph/02 E_II_370__fol__152_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1426!Autograph!03%20E_II_370__fol__152_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1426/Autograph/03 E_II_370__fol__152_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Principio congratulor tibi et filię tuae <persName>Elizabethę</persName> plurimum de novis nuptiis, et ut foelix faustumque sit coniugium, mitto illi munnulum hunc nomine filiolę meae, qu m ipsa suscepit, testem nostrorum super illius foelicitate votorum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod alia attinet, multa et varia occurrunt scribenda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ago tib gratias pro consilio vestro senatui <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> super consilii propositione dato.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nondum descriptum est totum; alioqui per hunc misissem, remittam tamen proxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Deinde quod petis, ut de <persName ref="p4830">Adamo Fry</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <hi>Pfarrerbuch</hi> 279 und Brief Hallers vom 10. Juli 1552.</note> et <persName>Felkio</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">? (=Völk?).</note>, quid hic agant, scribam, scias <persName>Felkium</persName>, dum hic fuit, quarto aut quinto mutasse hospitium, sua verone hoc sit factum culpa an hospitum, ignoro; hoc scio illum hincinde discurrisse et valde indiligentem fuisse lectionum auditorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quali sit alias capite praedic[?]tus, nosti, unde ludibrio omnibus studiosis, nec video spem esse aliquam illi alicuius conditionis; nam etsi mentis esset compos et cerebri defecati, tamen facies prorsus morionem refert.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Discessit tamen hinc ante mensem profecturus <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> ad festum illud civicum Felicis et Regulę; interea non vidi eum; forte apud vos est, ubi eum manere vellem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Alter, <persName ref="p8082">Fry</persName> videlicet, quod studia attinet, ab illo altero parum differt; quia tamen de suo vivit nec aliquid ambit, minor illius habetur ratio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nihil tamen inhonesti de utroque praedicare possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p8082">Fryo</persName> ante duos menses 2 fl. dedi mutuo, quos pollicebatur se mihi intra mensem redditurum; sed nihildum dedit dicens a patre suo se interea nihil accepisse, cum tamen pater eius me <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, cum illic essem, convenisset et promitteret brevi se illi missurum pecunias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">De <persName ref="p3700">Eberhardo</persName> scripsi copiose omnem historiam ad <persName ref="p1214">Frisium</persName>, qui hoc abs me flagitavit quoque; ab eo petes, si velis plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominus inspexit et composuit omnia illumque, ne in deteriora rueret, praevenit simulque suum in illo iudicium non obscure declaravit, siquidem 4. octobris apud S. Urbanum ex peste decessit, pacifice quidem, ut audio, sine tamen ulla ullius fidei confessione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Es <placeName ref="l21">Thermis</placeName> nihildum audimus; rogo, ut, ubi habueris aliquid, cito scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Obiit in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> dux de <placeName>Longa Villa</placeName>, comes <placeName ref="l339">Neocomensis</placeName>, puer adhuc vel adolescens 16, ut audio, annorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Duo sunt heredipetae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Prudentiores metuunt hinc quoque aliquid turbarum, Caesarem quoque comitatum <placeName ref="l339">Neocomensem</placeName> appetiturum, cum feudum sit domus <placeName ref="l631">Burgundię</placeName> et dux ille sine liberis decesserit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">In <placeName ref="l832">Gallia</placeName> certum est exhibitum fuisse <persName ref="p8112">regi Gallo</persName> catalogo(!) omnium nobilium Lutheranorum seu potius christianorum; invenit ibi primarios proceres et consiliariorum aliquos, ad quingentos usque, ita ut valde exterritus dixerit: "Quid agam?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">hosne comburam?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nunquam faciam, praesertim cum ipsorum opera mihi hoc tempore tam sit necessaria."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">De <persName ref="p2305">Negelini</persName> filio scripsi proxime.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nunc de alterius consulis filio, scilicet a <placeName>Wattenwyl</placeName>, qui fuit apud Caesarem; fertur, quod et ipse Caesareana castra sequens a <placeName>Gallis</placeName> sit spoliatus multis suis comitibus interemptis et quod vix ipse sit fuga elapsus; nondum tamen hęc tam sunt certa quam ea de <persName ref="p2305">Negelino</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ita utrinque dominus admonet eos, cum nostrae monitiones nihil proficiant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">De Caesaris apparatu feruntur mira; illum <placeName ref="l18">Augusta</placeName> discessisse negant, quotquot recta inde veniunt, sed <persName>Mariam</persName> equis citatis venisse ex <placeName ref="l2529">Brabantia</placeName> ad illum <placeName ref="l18">Augustam</placeName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Fertur conscribi milites <placeName>Lauffenburgi</placeName> in vicinia nostra et passim in <placeName ref="l822">Germania</placeName>, solutam obsidionem <placeName ref="l303">Magdeburgi</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sed tu de his certiora habebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Quod <persName>Trahernum</persName> nostrum attinet, redit ad vos; hic enim nihil vacat, et multi sunt expectantes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Spero per vos fieri posse, ut aut in <placeName ref="l648">Rhetia</placeName>, <placeName ref="l176">Glarona</placeName>, <placeName ref="l774">Turgavia</placeName> aut circa considere possit aut ut aliquantisper, sicut in tuis ad me literis illi spem fecisti, apud vos foveatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Reliqui, licet <placeName ref="l28">Basileam</placeName> concesserint, tamen ad nos redibunt; illos nos fovebimus et, ut prospiciatur illis, curabimus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Tibi hunc commendamus; pauper est et fuit semper.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Bene faceres, si posses illi quantulumcunque heptomadarium stipendium impetrare; parvo est contentus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nostri pro viatico duos ei dedere coronatos; plura quidem sperassem; sed sic sors cecidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Mitto deinceps alia adhuc exemplaria <persName ref="p3375">Vergerii</persName> de concilio fugiendo, quod puto bello praesenti magis quam ullis scriptis disturbandum fore.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Mitto et historiam <persName>Alexandri IV</persName>(?).</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Picturam ad nos miserat <persName ref="p3375">Vergerius</persName> et simul quoddam scriptum, quod iuxta picturam cupiebat impressum; sed cum non videretur esse magni momenti et plausibile admodum, maluimus puram historiam subnectere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="salute">Vale cum omnibus fratribus, uxore, liberis et domesticis, quos ex me salutabis plurimum et meis quoque.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Salutat vos <persName ref="p8417">Musculus</persName> cum tota domo sua, qui tamen et ipse ad vos scribit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 8. octobris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8018">Io[annes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Nostris studiosis literas hasce tradi curato sive domino praeposito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae fidelissimo antistiti, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>