<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1435" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21241">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Antoine Morelet de Museau / Solothurn an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Oktober 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2878 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas a te accepi literas, quibus antehac non respondi, tum quod eo tempore, quo priores reddite sunt litere</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 195</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier S. 485 (vgl. S. 204)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,39</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1435">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p944" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Museau</surname>
						<forename cert="high">Antoine Morelet</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="high"><orig>Solothurn</orig></placeName>
					<date when="1551-10-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1436"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1434"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1480"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1480"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1480"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1437"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1432"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1480"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1437"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1432"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1435%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2878_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1435/Autograph/00 E_II_359__fol__2878_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1435%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2878_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1435/Autograph/01 E_II_359__fol__2878_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1435%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2879_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1435/Autograph/02 E_II_359__fol__2879_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1435%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2879_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1435/Autograph/03 E_II_359__fol__2879_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Binas a te accepi literas (vir doctissime), quibus antehac non respondi, tum quod eo tempore, quo priores reddite sunt litere, gravissime laborabam tum propter innumera negocia, que me totum in novissimis comitiis<note type="margin">a.R.: connitiis</note> detinebant et quasi obruebant.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In eis vidi d. <persName>Gesnerum</persName>, cui promisi omnem, quam potero, prestiturum operam, ut privillegium a regia mayestate possit obtinere pro secundo tomo; titulum libri et nomen authoris dedit in scriptis misique in aulam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum responsum habuero, et tibi et illi indicabo; erga vos enim benevolo sum animo cupioque omnibus, quibus potero modis et rationibus, gratificari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Preterea intellexi tuis ex literis tuum pium erga Gallos nostramque rempublicam affectum et quo nomine eis faveas, que certe non sunt vane neque inanes rationes, oroque deum nostrum, ut in <placeName type="auto_name">Gallia</placeName> ita suam augeat ecclesiam, ut iure adhuc magis illi faveas, pro quo non dubito te (que tua est pietas) sine intermissione orare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad communem regis nostri cum serenissimo rege Angliae amicitiam, ea certe magna est et spero deo volente in dies arctiorem fieri, de qua viri boni et pii non parum sibi promittunt, et putant multi haec proxima bella posse hanc mutuam necessitudinem non parum promovere; ita diversis et plerumque inopinatis solet deus suis adesse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De libro, quem r[egiae] m[aiestati] dicare statuisti, scripsit aliquando ad me <persName>Vergerius</persName> seque in linguam Italicam versurum; quem spero profuturum, quum presertim argumentum tuum magna modestia tractes et persequaris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod autem scribis te mea opus habere opera, d. <persName type="auto_name">Schertelii</persName>, Mirabilis aut alicuius boni viri, ut, quum absolveris, ad manus regis transmittere possis, ut a malevolis non intercipiatur, dominus tum providebit et eius consilio deliberabimus, quid in hoc negocio erit faciendum, ut omnia decenter et cum charitate fiant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Insuper benevole et fidelissime me admones, vir clarissime, et non tantum me, sed etiam omnes Gallos, ut diligenter invigilemus, cum bellum contra Cesarem aperte declaratum sit, ne venenosis artibus Austriacis dissidia seminet in Gallorum socios, quod nihil magis hac tempestate verendum est; omnes eius artes, omnia consilia eo tendunt, ut aliquo pretextu Helvetios a Gallis dividat, ut utrosque paulatim possit opprimere, de quo non semel r[egiam] m[aiestatem] admonui idemque feci apud Helvetios in prioribus et novissimis comitiis tum publice et seorsim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Video enim, quod sub pretextu Tridentini concilii velit discordias seminare, quod in causa fuit, ut in novissimo <placeName type="auto_name">Baddensi</placeName> conventu docuerim, quid a tali concilio sperandum foret et quale sit, nihilque r[egiam] m[aiestatem]magis optare quam concilium, modo sit generale, christianum et liberum, ostendique rationes, quare Tridentinum non posset nec deberet tale nuncupari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et nisi putarem te meam vidisse Germanicam propositionem (quum unicuique legato data sit), de verbo ad verbum mitterem eam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad regem <placeName type="auto_name">Gallicam</placeName> misi, quam non dubito probaturum, quamvis nihil omnino tale in mandatis dederit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Misi quoque exemplar literarum quas meo consilio sit ad Helvetios in proximis comitiis scripturus; nescio tamen, an illud meum consilium sit probaturus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc enim sum totus, ut Helvetii intelligant, quid sub hoc concilio Tridentino lateat et quam subdolis artibus velit <persName>Cesar</persName> monarchiam usurpare et hereditarium imperium domui Austriace facere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Recte certe mones de expeditione Avinionensi, quo tempore nisi <placeName>Bernates</placeName> militibus transitum permisissent, quem ceteri impediebant nec militem dare volebant corrupti, obliti federum et iurisiurandi, res Gallice erant in maximo periculo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita tamen dominus <placeName type="auto_name">Galliam</placeName> respexit, ut absque illo insigni conflictu plus quam triginta Germanorum millia interierint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et quia, quod semel factum est, iterum fieri potest, precipue quum non sit minor in aliquibus morum corruptio, r[egiam] m[aiestatem] diligenter admonui, ut recordaretur eius expeditionis ac serio vigilaret, ne quid tale accideret; quorundam enim mihi mores esse suspectos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Audivi etiam easdem, quas scribebas futuras querelas contra m[aiestatem] r[egiam], quod advocaret <placeName type="auto_name">Turcam</placeName>, quod negocium Tridentini concilii inverteret et bellum magis quam pacem amaret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed si accusare satis est, nullus innocens reperietur; noti satis sunt <persName>Cesaris</persName> astus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid nobis commune cum <placeName type="auto_name">Turca</placeName>, que nobis vicinia, in quo eius opus habemus operam, nisi ut nostri mercatores possint tuto navigare et commercia exercere libere et illuc merces advehere?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In quo nemo est, qui possit nos iure reprehendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Talibus tamen posset calumniis aliquid proficere et simplicibus imponere, ni scirent omnes Africam Turcae oppidum vel eius feudatarii vi occupasse, regem Romanum voluisse... regno Hungariae spoliare, ita ut fuerit coactus Turcae auxilium implorare et dominum agnoscere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sciunt omnes hoc anno <placeName type="auto_name">Transilvaniam</placeName> miris artibus occupasse, cuius se conservatorem iactat <placeName type="auto_name">Turca</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad concilium attinet, utinam illud turbasset r[egia] m[aiestas] et in fumum redegisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad apertionem novi belli attinet, note sunt artes Cesaris, qui tempore pacis Germanum militem ad regem Angliae ire sinebat occlusis interim itineribus, quibus posset in Galliam ire.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quare Mirandulam obsedit, que a multis annis regia est, quare quadringentos pedites ad illam ire contendentes per ducatum Mediolanensem tamquam per amicum solum ad unum usque occidit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sunt infinite alie causse, quarum aliquot in novissimis comitiis legatis obtuli legendas, quas etiam puto te vidisse vel a Tigurinis legatis esse edoctum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod autem scribis <persName type="auto_name">Pagos</persName> aliquot habuisse legatum apud Cesarem Auguste, vix possum credere, cum d. <persName type="auto_name">Marrliacus</persName>, qui tunc legatione regia apud Cesarem fungebatur, vir certe bonus et pius, nihil scripserit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed quod consenserint ad concilium mittere et ratum habere promiserint, quicquid illic statueretur, illud facile credo, ut certe est verissimum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tamen mea audita propositione dissimulaverunt, quod in mandatis habebant et ad superiores iterum referre voluerunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Videbimus, quid fiet in proximis negociis, in quibus meo non deero officio; nam <persName>Cesar</persName>, ut prudenter scribis, nihil magis tentat quam dissidium inter Helvetios seminare, inter vos et Pagos; existimat enim multum talem valere discordiam et sibi maxime profuturam ad impediendam militum Helveticorum in Galliam profectionem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De quo tuo consilio ad r[egiam] m[aiestatem] scribam diligenter agoque gratias, quod reipublicae et libertatis <placeName type="auto_name">Gallicae</placeName> talem curam habeas quodque me tam prudenter et anxie admonueris, oroque, ut, quod cepisti, idem facere pergas; possum enim nunc satis bene tuas legere literas, quamvis prima fronte fuerit utcunque difficile, sensum tamen poteram facile assequi, et certe multo melius scribis quam doctissimus ac eruditissimus vir Symon <persName>Gryneus</persName>, quem libenter ut preceptorem et agnosco et veneror etc. tamen apud illum te vidisse non memini, et fortasse, quem vidisti, Morellus fuit; nam in aedibus illius nunquam habitavi; tamen tam benevole me amavit, ut etiam in morte de me mentionem fecerit, qui tunc eram in comitiis Ratisponensibus apud principes electores principes et status imperii regius legatus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Absentem tamen te semper amavi et optavi multoties salutare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">At, quod ante factum non est, posthac deo volente fiet.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale et me tuis precibus et ecclesiae tuae commendatum habe.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ex Soldoro 14. octobris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName type="auto_name">Maurilius Musaeus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo ac eruditissimo viro d. Henricho Bullingero, Tigurino ecclesiaste, amico charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>