<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1448" type="Brief" source="TUSTEP" n="21252">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / Gloucester an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Oktober 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="21252" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,33-34</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si accepisses literas quas sub finem Augusti et mense Septembri ad te dederim, tue quas accepi Gloucestrie 22 Octobris</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 61ff, Nr. 41</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 95-98, Nr. 41</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 78 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: the Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales 25 (Anm. 4), 27 (Anm. 3)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,55</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1448">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high"/>
					<placeName ref="l177" cert="high"/>
					<date when="1551-10-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1448!Autograph!00%20E_II_369__fol__33_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1448/Autograph/00 E_II_369__fol__33_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1448!Autograph!01%20E_II_369__fol__33_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1448/Autograph/01 E_II_369__fol__33_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1448!Autograph!02%20E_II_369__fol__34_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1448/Autograph/02 E_II_369__fol__34_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1448!Autograph!03%20E_II_369__fol__34_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1448/Autograph/03 E_II_369__fol__34_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Si accepisses literas quas sub finem augusti et mense septembri ad te dederim, colendissime compater, tuę quas accepi <placeName ref="l177">Gloucestrię</placeName> 22 octobris, datę <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 29 augusti, non fuissent tam plenę querularum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Spero te iam certiorem factum, quo animo et spiritu erga te sum preditus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil respondebo, quo me apud te excusem, quamvis habeo (te etiam iudice) gravia et honesta, quę apud te valerent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed alias intelliges, quę adhuc reticere oportet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Tu et tua omnia non displicent nec deo nec regi nostro, sed perplacent; et eo nomine utrique es gratus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mihi dicis displicere, sed dicis tantum, scio; absit quod mihi sordescerent tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Neminem habeo te chariorem in Christo inter omnes doctos sub coelo, et merito: multis nominibus per te et tua fui et sum adiutus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si deo placuerit, et qua in re tibi usui esse potero, et memorem et gratum tibi et tuis habebis paratissimum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Habeo ingentes gratias quod dignaris * literis tuas pias et doctas cogitationes, quas pro concionibus populo concinnas, ad me mittere;<note type="margin">a.R.: tu... cum!</note> quamquam ex quo <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> reliqui, pręter utiles et egregias tuas Decades manu scripta nihil accepi, nisi in Esaiam ad 40 caput et in epistolam ad Romanos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Cętera tua cupio, et scribę satisfaciam abunde.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quę restant in Esaiam nondum vidi: me miseret infidelitatis hominum, quibus gravia et honesta subinde commendamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed hoc tibi inprimis persuasum esse volo: si singulis mensibus ad te posthac non scripsero, cogita vel ęgritudinem vel mortem in causa esse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nescis omnino, quod alte percellunt animum meum querelę tuę.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Neminem habes in Christo, scio, tui magis amantem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod superest, ubi <placeName ref="l296">Londinum</placeName> venero, curabo, ut possim, literas regis, quibus suum animum erga te testetur, mitti; et curam pii Itali, qui duram exilii necessitatem sustinet, sedulo sublevare per regiam maiestatem conabor; si quid possim, ei dubio procul meipsum debeo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">De sumptubus in mittendis literis <placeName ref="l491">Argentina</placeName> ne sis sol[l]icitus: lubens illos sustinebo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Utinam ad me venissent omnia, quę hactenus misisti vel dehinc missurus es!</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Valde doleo iacturam literarum in itinere mearum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed deum et homines semper spectabant ut debebant: eo minus animum excruciant<note type="margin">a.R.: excrutant?</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod de obitu d. d. <persName ref="p8111">Martyris</persName> spargebatur, vanum dei gratia et fallax fuit; vivit et valet, statque fortiter in acie domini pius et fortis miles.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Si quid habeat, quod prelo committeret, scio quod ad vos mitteret.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">De annotationibus in Genesin, nondum decrevit publice edere: molitur aliquid in epistolam ad Romanos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Pro meo virili curabo, ne quid ex scriptis illius intercidat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Interim ut facis, facias semper ad Christi gloriam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sunt mihi et omnibus, quibus dei cultus verus est cordi, summopere grata.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Te vero in his conatibus laborare vehementer, odium et invidiam complicium diaboli et antichristi subire non dubito; sed felicia sunt pericula, quę cum tanta dei gloria coniunguntur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">De meis laboribus, qui sunt exigui et tenues in Christi vinea, intelliges per <persName ref="p477">Ioannem Rodulphum</persName>, iuvenem probum et pium, quem suscipias redeuntuem paterne, queso, et fac illum etiam tibi a me commendatum: tuo favore prosequaris: modeste, pie et studiose hic se gessit, ut postea intelliges, si placuerit, literis omnium doctorum et piorum qui student Oxonię; et, ut verum fatear, difficulter eius abitum patior.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Redeat, si magistratui <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> et tibi placuerit, ad nos ad annum unum et alterum, et partem impensarum in me suscipiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Cum hinc discederent duo <placeName ref="l587">Tigurini</placeName>, dedi quadraginta quinque coronatos <placeName ref="l830">Anglicos</placeName> mutuo; si mihi satisfacient in libris <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> impressis, bene erit satisfactum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Quibus quam magnis et perpetuis negotiis obruor, coram ex nuntio isto intermeante disces.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Parce rudi et minimum<note type="margin">a.R.: nimium... min...</note> properanti calamo, rogo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Saluta d. coniugem tuam cum tota familia, d. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> cum sua, dominum <persName ref="p8011">Gvalterum</persName> cum sua, d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> cum sua, d. <persName ref="p506">Butlerum</persName> conter[r]aneum meum cum sua, et queso ex me dicas, illum non tantum sibi et amicis esse natum, sed etiam patria partem vendicat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Optarem ut saltem semel nos inviseret, et fortassis non peniteret illum itineris.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Domino consuli, toto cenatui et reipublicae vestrę, dominus Iesus semper adsit, et protegat ecclesiam suam semper.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Raptim, ut vides, <placeName ref="l177">Gloucestrię</placeName>, 27* octobris, 1551<note type="margin">a.R.: ... 26.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Tui ut debeo semper studiosissimus, <persName ref="p1560">Iohannes Hoperus</persName>, <placeName ref="l177">Gloucestrię</placeName> episcopus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="salute">Rogo memineris meo nomine ut salutes d. <persName ref="p1283">Gasnerum</persName> et magistrum <persName ref="p8459">Ot[t]onem</persName>, optimos et doctos viros, quos plurimum in Christo diligo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Et si placeret d. <persName ref="p1283">Gasnero</persName> aliquando ad nos venire, curarem probos comites, qui flumina, pisces, animalia, quę apud nos habentur, ei significarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Caetera, quę tibi communicarem, differo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale et, ut diu Christo valeamus, precare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Ornatissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>