<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1451" type="Brief" source="TUSTEP" n="21255">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Lausanne AN Heinrich Bullinger / Zürich, [29. Oktober 1551]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a38">
							<name>Genf BPU</name>
							<ref target="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
						-->
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 118 A, f. 1-2, 118,1</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Puto tibi redditas esse D. Calvini literas, ex quibus intellexisti quis sit in Gallia ecclesiarum status.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 191ff, Nr. 1540</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Baum, Beza I, 417</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze I, S. 71-73, Nr. 20</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1451">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Bèze (Beza)</surname>
						<forename cert="high">Théodor</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/876_Beza_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9odore_de_B%C3%A8ze"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118662864"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418065"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1551-10-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1452"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1450"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1492"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file838"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1492"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file838"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1974"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1492"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1251"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1455"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1437"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1492"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1251"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1455"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1437"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Puto tibi redditas esse d. Calvini literas, mi pater, quibus intellexisti quis sit in Gallia ecclesiarum status.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utinam vel cruentissimum regis edictum Latine scriptum esset, vel tantum nunc mihi daretur otii ut possem Latinum facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Videres paucis paginis comprehensum omne excogitatae crudelitatis genus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed o mirifica dei nostri potentia!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tantum abest ut evangelii amplificationem ea res impediat, ut contra nihil aeque prodesse sentiamus ad oves Christi undique dispersas in unum veluti gregem cogendas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id testari vel una Geneva satis potest, in quam hodie certatim ex omnibus et Galliae et Italiae regionibus tot exsules confluunt, ut tantae multitudini vix nunc sufficiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ne quid intentatum Satan relinqueret nuper admodum, nempe paulo post quam d. Calvinus ad te scripsit, conatus est in ecclesia Genevensi intestinum etiam dissidium excitare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is enim, cuius de providentia praedestinatione et libero arbitrio axiomata apud te nuper reliqui, quum adhuc apertum bellum ecclesiis non indixisset, tandem prodiit e suis latebris et in medio Genevensis ecclesiae coetum seditiosissime et impudentissime doctrinam suam coepit proponere, nominatim etiam, ut audio, d. Zwinglium et praesentem Calvinum arguens, quos solos ex antiquis et recentioribus vociferabatur doctrinam de praedestinatione et libero arbitrio corrupisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Respondit Calvinus tanto spiritu ut ad summam pietatem et dicendi vehementiam nihil defuisse videretur, et bonorum iudicio eo die se ipsum plane superaret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mansit tamen ille in sententia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Itaque paulo post a magistratu tanquam seditiosus et manifestus sycophanta<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Verleumder, Betrüger; <bibl>Adagia</bibl>, 2, 3, 81 (<bibl>LB</bibl> II 515f).</note> in carcerem est coniectus ubi nunc etiam insanire pergit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Prodiit autem hoc monstrum hominis ex Carmelitarum lustris abhinc quinquennium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Inde quum Italiam petiisset in familiam religiosissimae principis Ferrariensis receptus medicinae empiricae operam dedit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tandem istic omnibus factus exosus propter turbulentum ingenium Genevam se recepit cum uxore, ut suam empiricam faceret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vix urbem ingressus magno fastu coepit doctrinam illam suam venditare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reprehensus et admonitus a Calvino ut sanior esset, Viviacum abiit, quod oppidulum quatuor a nobis tantum milliaribus distat in Bernensi ditione.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ibi egregiam illam paraphrasin et axiomata conscripsit quae apud te reliqui, minime tunc quidem cogitans fore ut haec tragoedia ab illo excitaretur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vocatus a nobis, correptus, monitus, doceri nunquam voluit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid plura?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quum negaremus nos ipsius insaniam diutius laturos alio migravit, in pagum scilicet Genevae propinquum, et paulo post hanc tragoediam excitavit, cuius nunc exitum exspectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, mi pater, nonne talia fuerunt Anabaptismi initia?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed deus meliora.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem non dubito quin rem totam ex ipso d. Calvino brevi intelligas copiosius et accuratius descriptam, volui tamen te huius rei admonitum, ut tu quoque ad hoc restinguendum nascens incendium accurras.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur ut ipsius doctrinam expendas, et paucis etiam nos admoneas eorum quae maxime putabis ad hanc causam pertinere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Causae autem capita haec sunt praecipua: sitne quisquam ab aeterno reprobatus et ideo conditus a deo ut esset vas irae?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">sintne reprobi ideo reprobi quia increduli, an contra ideo increduli quia reprobi, ideo autem damnati quia increduli?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Inde nasci vides quaestionem de arbitrii humani viribus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam idem de electis quod de reprobis constituendum erit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Damnari fatemur incredulos propter incredulitatem, et culpam omnem condemnationis in hominem reiicimus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In reprobatione autem solam spectamus dei voluntatem, quae sola est iustitiae regula, et cum Paulo exclamamus: O altitudo!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ille vero clamat: deum hoc pacto a nobis constitui autorem peccati et veluti tyrannum, cui sufficiat pro ratione voluntas.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si quem enim, inquit, deus reprobat, hoc facit quia simul praescivit fore ut gratiam illi oblatam, quam potuit amplecti, reiiciat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Atqui, si deus idcirco reprobat quia praescit incredulitatem, idcirco etiam eligit quia praevidet fidem, quum tamen constet, nos non eligi propter fidem, sed ideo credere quia electi simus, alioqui ex nobis penderet electio, non ex gratia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dicimus ergo eum qui reprobationem tollat nullam electionem statuere posse; dicimus inter causas distinguendum: dicimus hic nihil tribuendum esse nostrae rationis iudicio: dicimus peccati varios fines considerandos, nam ut est peccatum eius culpam omnem in hominum improbitatem esse conferendam, ut autem pendet a reprobatione decerni a deo ad gloriam ipsius amplificandam malorum suppliciis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dicimus denique in reprobis tres esse gradus hoc ordine considerandos: reprobationem, incredulitatem vel ignorantiam dei, mortem aeternam, quibus totidem respondeant in electis, nempe: gratuita electio, fides, vita aeterna.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, mi pater, ut si quid hic a me praetermissum, si quid ambigue aut durius a me scriptum putas, ne me graveris admonere quid addendum, tollendum, immutandum credas.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Res enim digna est singulari tua pietate, eruditione, iudicio, et omnibus ecclesiis gratum feceris, opinor, si vel infirmorum causa in hac re constituenda nunc quoque autoritatem tuam interposueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed nimis diu te retineo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Huius autem rei culpam omnem is ipse sustineat oportet, qui totam hanc controversiam movit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego vero quum nihil facio libentius, quam quod ad te scribo, tum etiam tantum mihi persuasi de eximia tua humanitate et benevolentia erga me singulari, ut sperare audeam has literas, quamvis longiores, tibi tamen nec ingratas nec iniucundas fore: quae ne me spes fallat te etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te conservet ecclesiae suae, mi pater.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">D. Viretus, Ribittus, caeterique fratres mecum totam vestram ecclesiam salutant.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Uxor quoque mea te salutat cum tota familia.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Lausanae quarto calendas novembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Theodorus Beza plane tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo d. Henrico Bullingero ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>