<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1455" type="Brief" source="TUSTEP" n="21257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Calvin] / [Genf], 3. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1455</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21257" type="transcription">S. 2631</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 114,75</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hodie demum tuas literas accepi per hospitem Ciconiae, ac gratissimae quidem fuerunt, quod essent a te profectae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 196ff, Nr. 1545</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales 209</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 193</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61 (C.A. VI 32) p. 199-201</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,65</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1551-11-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="low"/>
					<placeName ref="l167" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Hodie demum tuas, domine et frater colendissime et carissime, literas accepi per hospitem <persName>Ciconiae</persName>, ac gratissimae quidem fuerunt, quod essent a te profectae, quem certe ex animo veneror et amo, unde non possunt non gratissima esse omnia, quae a te veniunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeterum graviter me affecit triste nuncium de ecclesiis et fratribus <placeName>Gallicanis</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si quid levaminis aut auxilii sperarem a nostratibus, nec parcerem laboribus nec paterer me excitari; sponte, mihi crede, currerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum non ignoras, quam contemptum responsum dederit non ita pridem rex, antequam hinc migraret; quo nostros omnes ita offendit, ut non possit gravius.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quumque filius eosdem fere habeat consiliarios et patrem ferocia superet, non expectabunt consultius responsum et a filio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Praeterea soli <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> et <placeName ref="l41">Bernates</placeName> non sunt in foedere, unde audio minus esse grata, quae ab ipsis proficiscantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Nihilominus, quum mense septembri diceretur reparari persequutio nunquam plane intermissa, paravi hunc libellum brevem ad regem, si forte hac specie reddere potuissem christianis placabiliorem; d. <persName ref="p3375">Vergerius</persName> <persName ref="p8359">Gallicum</persName> faciet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Qui quum impressus fuerit, curabo modis omnibus, ut regi in manus detur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Interea videretur consultissimum, si tu scribas duci <placeName ref="l2671">Somerseti</placeName> et imprimis <persName ref="p3207">regi Angliae</persName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego quoque, quam primum potero, scribam <placeName ref="l1255">Cantuariensi</placeName>, d. <persName ref="p1336">Graio</persName> et aliis primatibus, ut patrocinium suscipiant miserorum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Vereor ne se rex ensi <persName ref="p18538">Caesaris</persName> truculenti nudet et se proterendum prosternat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam sanguis Christianorum nihil conducit ad victorias consequendas, et quanquam Caesar quoque madeat christiano sanguine, utitur tamen deus eius potentia ad deiiciendam superbiam donec et ipse conteratur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Oremus pro afflictis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Excuditur iam apud nos evangelii et papismi antithesis, per 52 propositiones a me consignatas Latine et Germanice.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cupio utriusque religionis pugnantia dogmata omnibus subiicere fidelium oculis, quo oderint papismum gravius et ament evangelium ardentius.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Concilium procedit: nec dubium quin boni viri mox sint vocandi ab illis imperiose, et magistratus ubique urgendi ut publicos hostes religionis, evangelicos inquam concionatores, ad disputationem illam solennem mittant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Caesar 19. octobris relicta <placeName ref="l18">Augusta</placeName> profectus est <placeName>Enipontem</placeName> (<placeName ref="l232">Ynspruck</placeName>) quo sit concilio propior, <placeName ref="l834">Italiae</placeName> quoque et <placeName ref="l850">Austriae</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus frangat brachium impii et confirmet sanctos invocantes nomen eius.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sunt multa quae me urunt, sed quia in praesenti non possum mederi cogor patienter ferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Metuo et ego, ne quid improvisi in nos mali ruat, quod frigidior in omnibus apparet caritas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Haberem plurima quae quererer apud te: quoniam vero intelligo te alioqui doloribus non iniquis adobrutum, oremus dominum deum nostrum ut ipse corrigat quod nostris consiliis corrigi non potest, et ut nostri et ecclesiae suae misereatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum, una cum omnibus bonis, inprimis cum symmystis tuis, cum d. <persName ref="p966">Galasio</persName>, d. a <placeName ref="l631">Burgundia</placeName> et caeteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> nihil infausti habeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Vivit qui dicebatur ab omnibus mortuus, insigni pietate et eruditione clarus vir d. <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nam ante duos menses literas ad me dedit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nostri illi, d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName>, d. <persName ref="p1560">Hopperus</persName> et multi alii viri sancti sudarunt etiam graviter, sed restituit eos ecclesiae suae dominus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Mortuus est dux <placeName ref="l1956">Suffolgiae</placeName> cum fratre.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sed haec forte rectius nosti.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum aeternum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 3. novemb. anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Non vacabat relegere.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>