<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1457" type="Beilage" source="TUSTEP" n="21259">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Gast] / Basel an Theodor Bibliander (Buchmann), Heinrich Bullinger / Zürich, 5. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,462 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Modus dervandus a dominis theologis in pronuntiandis sententiis in concilio Tridentino</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1457">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="low"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1551-11-05" cert="high"><note>Beilage zu: 1551 November 5. (= ID 1456)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="parent" target="file1456"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!00%20E_II_441__S__462_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1457/Autograph/00 E_II_441__S__462_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!01%20E_II_441__S__463_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1457/Autograph/01 E_II_441__S__463_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!02%20E_II_441__S__464_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1457/Autograph/02 E_II_441__S__464_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!03%20E_II_441__S__464_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1457/Autograph/03 E_II_441__S__464_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!04%20E_II_441__S__465_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">1457/Autograph/04 E_II_441__S__465_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!05%20E_II_441__S__466_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">1457/Autograph/05 E_II_441__S__466_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!06%20E_II_441__S__467_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">1457/Autograph/06 E_II_441__S__467_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1457!Autograph!07%20E_II_441__S__467_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">1457/Autograph/07 E_II_441__S__467_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Modus servandus a dominis theologis in pronuntiandis sententiis in concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Sententiae per theologos deducantur ex sacra scriptura, traditionibus apostolicis, sacris et approbatis conciliis ac constitutionibus et auctoritatibus sanctorum patrum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Utantur brevitate et abstineant a superfluis et inutilibus quęstionibus ac praeteritis contentionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Ordo in dicendis sententiis talis erit: Primo loco dicant missi a nostro sanctissimo, deinde missi ab imperatore et postea clerici seculares iuxta eorum promotiones, deinde regulares iuxta eorum ordinem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Incipiunt prima die martis, quae erit mensis septembris, hora decima octava, cum die lunae praecedenti et mane ipsius diei martis, non convenit propter solennitatem vesperarum et missae festivitatis beatae Marię virginis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Licentia reverendissimi legatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Reverendissimus et illustrissimus dominus legatus ac domini praesidentes autoritate apostolica eis concessa largiuntur facultatem et autoritatem dominis theologis, qui dicturi sunt sententias ad effectum dicendę veritatis et confutandae et impugnandae falsas opiniones, ut possint apud se habere et legere omnes libros prohibitos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Articuli de sacramento eucharistiae per dominos theologos examinandi, an sint haeretici et per sanctam synodum damnandi: 1. In eucharistia non esse revera corpus et sanguinem nec divinitatem domini nostri Iesu Christi, sed tantum ut in signo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">2. Exhiberi in eucharistia Christum, sed spiritualiter, tamen manducandum per fidem, non autem sacramentarium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">3. In eucharistia esse quidem corpus et sanguinem domini nostri Iesu Christi, sed simul cum substantia panis et vini, ita ut non sit transsubstantiatio, sed vino hypostatica humanitatis substantię panis et vini, ita ut verum sit dicere: Hic panis est corpus Christi et hoc vinum est sanguis Christi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">4. Eucharistiam institutam esse obsolam remissionem peccatorum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">5. Christum in eucharistia non esse adorandum nec festis venerandum nec in processionibus circumgestandum nec ad infirmos deferendum et eius adoratores esse veros idololatras.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">6. Non esse reservandam eucharistiam, sed statim consumendam et praesentibus dandam et aliter facientes abuti hoc sacramento, et non licet, ut quis se ipsum communicet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">7. In hostiis seu particulis consecratis post communionem remanentibus non remanere corpus Christi, sed tantum ibi esse, dum sumitur, non autem ante nec post sumptionem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">8. De iure divino esse sub utraque specie etiam populum et parvulos communicandum et propterea peccare eos, qui cogunt populum altera specie uti.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">9. Non contineri sub altera specie, quantum sub utraque continetur, nec tantum sumere communicantem sub altera specie, quantum sub utraque.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">10. Solam fidem esse sufficientem praeparationem ad sumendam eucharistiam nec ad id confessionem esse necessariam, sed liberam, praesertim doctis nec teneri homines ad communionem in paschate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Canones super sacramento eucharistiae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">1. Si quis negaverit in sanctissimo eucharistię sacramento contineri vere et realiter et substantialiter corpus et sanguinem una cum anima et divinitate domini nostri Iesu Christi ac perinde totum Christum, sed dixerit tantummodo in eo esse ut in signo vel figura vel virtute, anathema sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">2. Si quis in sacramento eucharistię remanere substantiam panis et vini una cum corpore et sanguine domini nostri Iesu Christi aut in execrabiles et prophanas vocum novitates Christum impanatum esse dixerit, negaverit autem mirabilem illam et singularem conversionem totius substantię panis in corpus et totius sunstantię vini in sanguinem manentibus duntaxat speciebus panis et vini, quam quidem conversionem patres nostri et universa catholica ecclesia aptissime tenens transsubstantiationem nuncuparunt, anathema sit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">3. Si quis negaverit sub una quaque specie et qualibet eius parte totum Christum contineri, anathema sit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">4. Si quis dixerit peracta consecratione in admirabili eucharistię sacramento non esse corpus et sanguinem domini nostri Iesu Christi, sed tantum, dum sumitur, non autem ante vel post sumptionem et in hostiis seu particulis consecratis, quę post communionem referuntur, non remanere corpus domini, anathema sit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">6. Si quis dixerit, unigenitum dei filium dominum nostrum Iesum Christum in eucharistia non esse eo cultu, qui latria dicitur, adorandum adoratione etiam extera aut cum festiva peculiarique celebritate venerandum vel non licere, secundum pium laudabilem sanctę ecclesiae ritum et consuetudinem in processionibus solenniter circumgestari et publice populo spectandum proponi et eius adoratores esse idololatras, anathema sit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">7. Si quis dixerit sacram eucharistiam non licere in sacrario reservari, sed statim post consecrationem consumendam et adstantibus necessario distribuendam aut non licere, ut illa ad infirmos honorifice deferatur vel sacerdoti celebrari, ut se ipsum communicet, anathema sit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">8. Si quis dixerit necessarium esse ad salutem et divino iure praeceptum omnes singulos Christi fideles sub utraque specie communicare aut errasse hactenus ecclesiam, quod laicos et non celebrantes sacerdotes sub sola specie communicaretur, anathema sit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">9. Si quis dixerit necessarium esse de iure divino etiam parvulos, antequam ad annos discretionis pervenerint, communicare, anathema sit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">10. Si quis dixerit minus sumi sub una specie quam sub utraque vel laicis iniuriam fieri aut ipso sacramenti fructu defraudari, qui sub unica specie communicant, anathema sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">11. Si quis dixerit Christum in eucharistia exhiberi spiritualiter tantum manducandum per fidem non autem sacramentaliter, anathema sit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">12. Si quis negaverit omnes et singulos Christi fideles utriusque sexus, cum ad annos discretionis pervenerint, teneri iuxta praeceptum sanctae matris ecclesiae semel saltem in anno in paschate communicandum, anathema sit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">13. Si quis dixerit solam fidem esse sufficientem praeparationem ad sumendum sanctissimę eucharistię sacramentum, anathema sit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">14. Ne hoc sacramentum sacramentorum indigne atque ideo in mortem et condemnationem sumatur, statuit et declaravit ipsa sancta synodus illis, quos conscientia peccati mortalis gravat, necessarie praemittendam esse confessionem sacramentalem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">15. Si quis autem contrarium docere, praedicare vel pertinaciter asserere seu publice disputare praesumpserit, eo ipso excommunicatus existat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Domino <persName ref="p8171">Theodoro</persName> et <persName ref="p495">Bullingero</persName> suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>