<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1464" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="21265">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Adlischwyler / Rheinfelden an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2163 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>euwer beide schreiben, deren das erst ain datum den 6. tag. Junij, das ander den 4. tag novembris</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1464">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p66" cert="high"/>
					<placeName source="l415" cert="high"><orig>Rheinfelden</orig></placeName>
					<date when="1551-11-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1465"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1463"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2715"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file804"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4204"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file804"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2715"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4204"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file804"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1477"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1463"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4204"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file804"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1477"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1463"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1464%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2163_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1464/Autograph/00 E_II_335__fol__2163_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1464%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2163_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1464/Autograph/01 E_II_335__fol__2163_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1464%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2164_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1464/Autograph/02 E_II_335__fol__2164_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1464%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2164_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1464/Autograph/03 E_II_335__fol__2164_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundtlich willig dienst zuͦ vor, wolgelertter und eerenhaffter insonders lieber herr und schwager, euwer beide schreiben, deren das erst am datum den 6. tag iunii, das ander den 4. tag novembris des verschinen 50. jars von wegen meiner hievor gethaner beclagung des, so sich mein sun genent, zugefuegten, verderblichen kommers, des ich an lyb und guͦtt inn verminderung komen, hab ich enpfangen und alles inhalts verstanden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sagen euch hieruff zuͦvorderst euwers schwegerlichen mitlydens und getreuwen ratschlags, auch feundtlichen trostes, inn geruerttem ersten schreiben begriffen, gantz vlissigen danckh, will auch solichs umb euch und die euwern allzeit fruondtlichen ze beschulden und zuͦ verdienen willig sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Damit aber ir der ursachen, darumb ich mit meinem schryben so lanng verzogen, bericht erlangen, so thun ich euch hieruff zuͦ vernemen: Nachdem ich zuͦ hinlegung des neydigen, wyt verschreyten gifftigen hanndels etliche von adell und herren von stetten durch mein underthenig pittlich ansuͦchen dahin bewegt, das sey sich der spenn, darumb mein widerspenniger, freffner son mit den herren von <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> in recht erwachsen, beiderseitzt zuͦ guettlicher verhör und zuͦ vertragen underfangen, wie ir dann uß beyligender abschrifft zuͦ sehen haben, bin ich willens gewessen, sobald die hanndlung vor den herren der regierung zuͦ ennd gepracht, euch zuͦ schreiben, die aber irer fürgefalner gschefften halb biß uff verschume mittvasten beruwet und erst beschlossen worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Under derselben zeit ich von der altten faßnacht biß inn der wuchen vor Bartolomey nechsthin in schwerer kranckheit behafft gewessen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alß aber ich inn erlangung ob geruerts vertrags mueg und unkosten erlitten, hab ich doch kleynen danck damit erjagt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann unangesehen den grossen unwillen, so gedachter widerspenniger son by den herren von <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> erwekht, so hatt er hieruff glich inn acht tag nach abgerettem vertrag ein fischerhuß, so nechst vor der statt <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> under dem wurtzhuß inn der Ouw unden am Ryn gelegen, biß inn die neunhundert guldin, eins theils zuͦ verzinsen erkoufft, darinnen er bißhar sein trotzlich wessen gefurtt, das meinen herren gar mißvellig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alß volgends ist er zuͦ dem kunig gan <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> in hohem pracht geritten under dem schein, er welle in das <placeName type="citizen_name" ref="l1343">Wyldbad</placeName>; waß er da erlangt, ist mir verborgen, doch hienebent wol wussent, wie er uff Jacobi verschinnen anheimsch komen, hatt der verwalther der herschafft des <placeName type="citizen_name" ref="l489">Steins Rynfelden</placeName> ine gfengklich annemen und gan <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> inn thurn legen lassen, darinnen er by 5 tagen gelegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Waß schrecken und kommers ich abermaln zuͦ meiner kranckheit erlitten, mag yeder verstendiger lichtlich erwegen; wie aber die sach verer stand, ist mit nit wüssent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es were im vil nutzer und baß angestanden, so er sich etliche jar an der frembde dienstsweiß erhaltten, damit ich nit dermassen inn täglichem nyd sitzenn und seinen allenthalben in allen dingen entgeltten mueste; aber mein obligen gatt im wenig zuͦ hertzen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wa er aber mich und meine kind gar inn pettel richten (als er zuͦm theyl gethan hatt), wurde er sich nit sparen, wann er nun hett, waß ich gehept und nach hab, damit er sein reygen inn alweg des baß usfurenn möchte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unnd also bin ich ingezogen wie ein ungetheuffter jud; aller meiner guͦttathen seind gegen menigclichem vergessen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich sitzen inn aller verlassenheit gantz trostloß aller weldt mit meynem gsindlin selbsechst inn schwerer theurer hußhaltung und inbuͦß, muͦß also mein verderben von seinetwegen sehenn; dan wa mir umb seinetwillen solcher abstoß und entsetzung nit begegnet, welthe ich euch und ander leut erst inn meynem altter wol unbemuegt lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich hab zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> by etlichen nachfrag gehaltten, die mir glich wie ir inn euwerm schriben mit antwurt begegnet seind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der almechtig gott welle mir und meinen kinden helffen und ratten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich hette euch vil mer, so sich mit kurtze nit schriben laßt, zuͦ berichten, der ursachen ich bedacht, des nechsten tags selbs zuͦ euch zuͦ komen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Damit syend ir und mein liebe schwöster <persName type="citizen_name" ref="p8051" cert="high">Anna</persName>, denen ich uff euwer hievor gethan schreiben, wie die sachen umb mich geschaffen, zuͦ fruntlichem bericht nit wellen verhalten, gott dem herren alzeit bevolhen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfeldenn</placeName> den 9. tag novembris anno etc. 51°.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p66" cert="high">Johann Adelschwiler</persName>, burger zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelertten und eerenhafften meister Heinrich Bullinger, burger und lerer zuͦ Zürich, meinem lieben herren und schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>