<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1468" type="Brief" source="TUSTEP" n="21269">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="21269" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,154</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas et eas, quas ad Calvinum direxisti, curavi et ago tibi magnas gratias pro utroque tuo libello</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,83</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1468">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1551-11-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="12">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="988">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1468!Autograph!00%20E_II_370__fol__154_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1468/Autograph/00 E_II_370__fol__154_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1468!Autograph!01%20E_II_370__fol__154_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1468/Autograph/01 E_II_370__fol__154_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi tuas et eas, quas ad <persName ref="p540">Calvinum</persName> direxisti, curavi et ago tibi magnas gratias pro utroque tuo libello ad me misso.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mitto vicissim translationem eorum, quae <persName ref="p3375">Vergerius</persName> Latino sermone de fugiendo concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName> collecta aediderat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Voluit, ut ego transferrem, quo <placeName ref="l822">Germani</placeName> etiam haec cognoscerent; parui ergo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tu poteris dare alicui amicorum, qui Latina non intelligit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Caeterum cum alia modo mihi non succurrat scribendi materia nec quicquam habeam novi, volui et hunc meum libellum, in quo sacras aliquot preces ex Psalmis collegi, ne nihil agerem, tibi mittere, ut ipsum inspiceres tuumque super hoc mihi iudicium significares.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Collegi ipsum superiori anno, cum liber essem a negociis consistorialibus et collegeram in meum usum privatum, ut possem ipsius domini dei verbis cum ipso domino deo loqui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Viderunt autem eum apud me fratres, qui vellent eum publicari, et cum fructum illius apud me cognoscerem certe non exiguum, sperarem ipsum aliis quoque simplicibus christianis, praesertim hoc afflictissimo sęculo, usui esse posse et consolationi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Materiam nemo culpare poterit; nihil sunt nisi verba scripturae ex libro Psalmorum hincinde collecta et variis casibus accommodata.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In ordine facile desiderari poterit aliquid.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Volui ergo, ut tu prius eum inspiceres, et si tibi videretur publicatione non indignus, prelo ipsum committerem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ne autem ordo turbet, observabis registrum in fine positum, secundum quod putarem omnia illa in 3 libros dividenda, quorum unus preces, alter ea, quae consolatoria sunt, tertius laudes et gratiarum actiones contineret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Cuius ordinis atque etiam aliarum [...]rum, quas hic secutus sum, rationem per praefationem dare potero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tu facile videbis, quo studio et quo labore haec collegerim, videbis, quid numerus marginalis sibi velit, ex quoto scilicet Psalmo quislibet versus sit desumptus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ne ergo dedigneris, obsecro, inspicere et libere iudicare, reprehendere, mutare, delere, quae tibi videbuntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Scio te aliis occupatum; sed cum labor sit paucarum horarum, impende te mihi, obsecro, et si videretur aedendus, vellem eum <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> imprimi vel apud <persName ref="p1227">Froschouerum</persName> aut <persName ref="p7879">Wißenbachium</persName>; Apiarius valde rogat, ut ipsi dem excudendum; sed cum, ut ipse sordidus est, ita literam quoque habet obscuram et typos, mallem illic cudi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Titulum et praefationem addere nolui, donec, quod tuum sit super eo iudicium, cognovero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Papistis simul et nostris usui esse poterit, cum nihil nisi pura habeat scripturae verba; nostros poterit confirmare, illos ad veram pietatem attrahere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed de hic nihil dicam; si usus eius in ecclesia aliquis sit futurus, ipse cognosces ex inspectione facile.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nec poterit aliquis obiicere, quod laceremus scripturas, cum hic solidus et unicus earum sit usus, ut eas nostris applicemus et accommodemus necessitatibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Vale cum tuis omnibus, quos ex me et meis salutabis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos <persName ref="p8417">Musculus</persName> et reliqui.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 13. novembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo unice colendo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de">"Empfangen 16. novembris."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>