<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1483" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an (Pastorenkompanie) / Genf, 27. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1483</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21283" type="transcription">S. 2666</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 337,498 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Magno cum dolore audivimus ecclesiam, cui vos benignus dominus servire voluit, esse turbatam.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. VIII, S. 229f, Nr. 1557 (C.O. XIV, S. 202)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Registres I, 124-126</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Literaturhinweis" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a37"/>
						<idno subtype="Kopie">Registres CP, 169-171</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 195-198</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">C.A. VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a65"/>
						<idno subtype="Kopie">Cahier .\. (aleph?) 40, Nr. 34 (2 S.)</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a65"/>
						<idno subtype="Kopie">Gagnebin, Recueil Collé B, Nr. 34 (p. 287 s.)</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76, 147</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1550-1552, 311</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1551-11-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi21sl167" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1483!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_337__fol__498_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1483/Autograph (Entwurf)/00 E_II_337__fol__498_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1483!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_337__fol__498_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1483/Autograph (Entwurf)/01 E_II_337__fol__498_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1483!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20E_II_337__fol__499_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1483/Autograph (Entwurf)/02 E_II_337__fol__499_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1483!Autograph%20%28Entwurf%29!03%20E_II_337__fol__499_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1483/Autograph (Entwurf)/03 E_II_337__fol__499_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Clarissimis viris et fidelibus ecclesiae Christi apud <placeName ref="l167">Genevenses</placeName> pastoribus, doctoribus et ministris, symmystis colendissimis et fratribus charissimis, S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Magno cum dolore audivimus ecclesiam, cui vos, fratres dilecti, benignus dominus servire voluit, esse turbatam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Agnoscimus enim et praedicamus eximia illa dona, quae nostrae ecclesiae ac vobis contulit munificus dominus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sicut enim asylum est fidelium saeva tyrannide patriis eiectorum sedibus, ita veritatis praedicatio, quae Christi est praeconium, ex ipsa in vicinos populos adeoque totam in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> pervenit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dolet hoc Sathanae, hosti syncerae veritatis et gloriae Christi; fremit ergo et vestram ecclesiam turbare et dissipare contendit, imo nullo unquam tempore a restaurata evangelii doctrina saevius petiti sumus ab antichristo et huius capite tenebrarum principe diabolo quam hoc ipso tempore, quo experimur ipsum in nos non modo potentissimos principes per pseudoepiscopos et prophetas armare, sed falsos etiam inter nos excitare fratres, excitare rixas et altercationes, excitare denique Epicureos innumeros et furorem vulgi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atque ea quidem huc tendunt et conspirant omnia, ut ministerium nostrum elevetur tollaturque et turbetur dissipeturque ecclesia Christi superetque rursus mendatium, impostura et antichristianismus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde si unquam tempestivum fuit vigilare, nunc maxime invigilandum et orandum esse videtur ac nobis quidem, qui destinati superna gratia et protectione aeterni dei quovis ramento facilius dissipari poterimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ac in praesenti caussa <placeName>Hieronymiana</placeName> videtur adhuc vobis conandum modis omnibus, si forte mutuum rectius intelligatis et reconciliatione coalescatis in domino.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Videtur vobis <persName>Hieronymus</persName> caussam suam egisse inmodestius; caeterum in vobis quoque, fratres, modestiam desideramus, qui videmini in scriptis illis vestris ad nos datis admodum esse acerbi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Meminisse semper oportebat illius propheticae et evangelicae de Christo domino nostro aeditae sententiae: "Non contendet neque clamabit neque audiet quisquam in plateis vocem eius; arundinem comminutam non confringet et linum fumigans non extinguet, donec eiiciat ad victoriam iudicium."</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quanquam interim non diffitemur cum incurabilibus ac pervicacibus gravius esse agendum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quibus tamen vincula captivi hominis nobis incogniti constringere nolumus, ut qui non sumus iudices constituti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod autem genus doctrinae attinet, in quo dissidetis, nihil opus erat nostram postulare sententiam de electione et reprobis, de fide et viribus hominis, cum eam, qualis sit, ignorare non possitis vel ex ultima consensione nostra, in qua totum hoc negotium comprehendi arbitramur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quoniam vero alii aliter nostra interpretantur ac viri boni apud vos nostram paucis comprehensam iam nunc rursus audire sententiam desiderant, unde ipsi forte remotis vestris et nostris personis iudicare possint de consensione vel dissensione doctrinae, paucula haec expendenda piis proponimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Prinicipio constituimus electionem, qua deus ab aeterno immeritos et peccatores elegit ac in Christo complectitur, per quem omnia vitae et salutis habemus, omnino esse gratuitam ac omnem hominis salutem (quod fidei fundamentum est) gratuitae dei misericordiae esse transscribendam iuxta illud apostoli: "Non est volentis neque currentis, sed miserentis dei", et iterum: "Elegit nos in ipso, antequam iacerentur fundamenta mundi, ut essemus sancti et irreprehensibiles coram illo per charitatem, qui praedestinavit nos, ut adoptaret in filios per Iesum Christum in sese iuxta beneplacitum voluntatis suae, ut laudetur gloria gratiae suae, qua charos reddidit nos per dilectum."</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Deinde docemus fidem, qua Christum complectimur, nullis impetrari nostris meritis, sed mera dei gratia per spiritum et verbum donari eademque dei gratia eandem fidem in nobis augeri et conservari iuxta illud apostoli: "Vobis donatum est pro Christo non solum, ut in eum credatis, verum etiam ut pro illo paciamini."</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Alibi enim orant apostoli: "Domine, adauge nobis fidem:" Unde et libenter illud <persName ref="p18700">Augustini</persName> de praedestinatione sanctorum cap. 3. agnoscimus: fidem gratia praeveniri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Hic<note type="margin">a.R.: Hinc!</note> nondum renatis hominum viribus nihil tribuimus nisi corruptionem, peccatum voluntarium, culpam ac poenam; renatis spiritu dei propter spiritum dei voluntariam et bonam operationem tribuimus iuxta illud apostoli: "Animalis homo non percipit ea, quae sunt spiritus dei", item: "Non idonei sumus ex nobis ipsis cogitare quicquam tanquam ex nobis ipsis, sed omnis idoneitas nostra ex deo est."</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Idem enim alibi dicit: "Deus est, qui agit in vobis, et ut velitis et ut efficiatis pro bono animi proposito."</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nam et in evangelio legitur: "Si vos filius liberavit, vere liberi eritis; nam ubi spiritus domini, ibi libertas."</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ubi tamen nihilominus agnoscimus carnis remanere reliquias, ut iuxta apostoli verbum, quod non volumus, faciamus ideoque illi nosmetipsi mente serviamus legi dei, carne vero legi peccati, ut per totam vitam etiam regenitorum gratia, quod agat, inveniat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Id enim <persName ref="p18877">David</persName> sentiens dixit: "Ne intres in iudicium cum servo tuo, quia non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Porro, quod reprobi verbo dei non credunt, sed impie contra deum vivunt, id quidem ipsis imputari debet, non deo, qui, quos damnat, iuste et merito damnat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed et peccatum in homine, non in deo haeret; deus enim, immaculata via eius et deus iniquitatem non volens ipse est, iustus est in omnibus viis suis et sanctus in omnibus operibus suis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Postremo non tollimus ordinem ex salutis negotio, non reiicimus aut commiscemus caussas vel propinquas vel remotas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Confitemur deum <persName>Iobo</persName> citra culpam suam intulisse manum, confitemur illum opera usum esse Sathanae et militum Sathanicorum, qui tamen culpa minime liberandi sunt, cum oculus ipsorum fuerit pravus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed et ipse <persName>Iob</persName> testimonium nobis ferens: "Dominus", inquit, "dedit, dominus abstulit."</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Non autem: "Dominus dedit", ait, "diabolus abstulit."</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Haec est sententia nostra paucis comprehensa his literis et in scriptis nostris expostita fusius, ex qua, qui volent, sepositis personis et seposito favore aut odio facile de consensione aut dissensione nostra iudicabunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Amamus vos, fratres, amamus ecclesiam vestram ac dominum ex animo oramus, ut turbas omnes feliciter clemens et benignus consopiat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="farewell">Orate pro nobis dominum, vivite et valete, domini et fratres in Christo colendi et dilecti.</s>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 27. novembris anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Pastores doctoresque ministri ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>