<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1485" type="Brief" source="TUSTEP" n="21286">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Gian) Travers / Zuoz, 27. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1485</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21286" type="transcription">S. 2673</bibl>
				<bibl source="b45" n="21286" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diu est, quod nullas tuae humanitati litteras scribo; in eo est non oblivio sane, sed incommoditas tabellionum.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 227f, Nr. 169</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta: Hist. Ref. Raet., I 2, 361f, (vgl. 355ff)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>C. Wieser, Joh. Travers 14</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1551-11-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
					<placeName ref="l585" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="950">Latein</language>
				<language ident="de" usage="50">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Diu est, quod nullas tuae humanitati literas scribo; in eo est non oblivio sane, sed incommoditas tabellionum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Statui tandem nostram reparare amicitiam; scribo itaque, non quod habeam rem te modo dignam et toti <placeName ref="l648">Rhetiae</placeName> necessariam, sed quod ita studium erga te meum et erga bonos omnes declarare volo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Aiunt vocari episcopum vestrum in synodum <placeName ref="l1107">Tridentinam</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cavete vero, vos <placeName ref="l648">Rheti</placeName>, ne illuc proficiscatur, aut si profectus est, ut inde revocetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Pessime vobis cessit et ipsi inprimis, quod <placeName ref="l425">Romam</placeName> profectus est; peius ipsi et vobis cedet haec eius profectio, nisi praeveneritis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Conscriptum est olim concilium et continuatur hoc ipsum hodie tres potissimum ob caussas, id quod ex bulla concilii convocandi potest approbari: principio ut eradicentur haereses, deinde ut fiat reformatio, postremo ut expeditio suscipiatur in <placeName ref="l2510">Turcas</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tu vero pro tua prudentia vides eos, qui colliguntur in concilium, ad illa capita fore constringendos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Medium de reformatione plausibile est, sed revera fictitim, ut alia duo ornet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Alioquin non ignoramus istos homines et eorum religionem in diem magis et magis deformari, et ut hoc liberius possint, nos damnant pro haereticis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Caesar cum aspiret ad monarchiam et fratrem post se trahat - quin non ita pridem syncretismo coiit cum monacho <persName ref="p5772">Georgio Pannonio</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p5772">Martinuzzi</persName>? Vgl. den mit Korrekturen <persName ref="p495">Bullingers</persName> versehenen Bericht über dessen Ermordung in ZBZ, Ms F 24, S. 463-468. 470.</note> ac ea re crabrones <placeName ref="l2510">Turcas</placeName> irritavit, quos et inflicta plaga ad insaniam redegit -, miris technis in belli societatem omnes cupit implicare, qui ad concilium illud veniunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Neque novum est tyrannos suis cupiditatibus praetexere religionem, id quod tandem eis cessit pessime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si ergo cupitis tranquillitate frui, videte, ne praetextu concilii et vera religione spoliemini, superstitione opprimamini et bello vel sumtibus implicemini gravissimis, adde et lethali dissidio inter vos concutiamini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vigilate igitur et annitamini tranquillam retinere patriam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">- Colendissimus meus amicus et frater charissimus <persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> donavit me libro, quo ego te vicissim d no.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Vide et diligenter legas et positis superstitionibus deo puro cultu servias; nam senex es, mox morieris, duceris in iudicium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Vigila ergo et fuga omnem idololatriam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 27. novembris, anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrichus Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Dem frommen, ersammen und wysen <persName ref="p6831">Johansen Trawersen</persName> zu <placeName ref="l585">Zutz</placeName> im <placeName ref="l638">Engadin</placeName>, sinem lieben herren und guten fründ.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>