<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1489" type="Brief" source="TUSTEP" n="21291">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Calvin / Genf, 1. Dezember 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="21291" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,273</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod tibi et fratribus respondimus, id ipsum et senatui respondimus, nec videbatur nobis consultum dissimulare [Was ich dir und deinen Brüdern antworte, ich anworte für mich selbst und für den Senat, scheint sich unser Beschluss nicht zu unterscheiden]</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 214f, Nr. 1565</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Fritz Blanke, Calvins Urteile über Zwingli, Zwa XI 80</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 54</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Calvin: Institutes of the Christian Religion II 922, A 6 [Hd VII 1084: 2]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,149</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1489">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1551-12-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1489!Autograph!00%20E_II_346__fol__273_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1489/Autograph/00 E_II_346__fol__273_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1489!Autograph!01%20E_II_346__fol__273_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1489/Autograph/01 E_II_346__fol__273_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod tibi et fratribus respondimus, <persName ref="p540">Calvine</persName>, charissime frater, id ipsum et senatui respondimus, nec videbatur nobis consultum dissimulare, quod prius scripsissemus ad vos eadem de causa, ne forte comperta re videremur mendaces esse aut fecisse aliquid ex composito et favore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ergo post commemoratam nostram sententiam, quam consensioni nostrae imponimus, et adiectis aliquot aphorismis scripturarumque testimoniis illustramus; addimus eadem de re ante biduum nos scripsisse ad vos fratres nostros charissimos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Adiecimus <persName>Hieronymum</persName> errare, si putet <persName ref="p4091">Zwinglium</persName> deum constituisse mali authorem, aut deum nos ad peccandum cogere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Utcunque enim huius aliquid colligi posse forte videatur ex libro eius de Providentia (hac enim parte libellus a magistratu missus vestro erat locupletior) alios tamen libros eius etiam esse inspiciendos quos ante et post illum aediderit, in quibus manifeste tribuat nostris voluntatibus peccatum etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">In praesenti nihil aliud respondere potuimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Si simplici veritate non sinit se superari <persName>Hieronymus</persName>, nos nullam vim praeterea possumus addere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus vobis concedat consilium, ut, quod ex gloria dei est, ex re vestrae ecclesiae et omnium piorum fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Libenter autem in auctione illa adiecta a magistratu cuius modo meminimus, legimus te parasse peculiarem librum quo ostensurus sis deum non esse authorem peccati.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Oro ergo ut mox ipsum videre possimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nam mihi crede plures offendi tuis Institutionibus de Praedestinatione editis, ac illud colligere quod collegit ex <persName ref="p4091">Zwinglii</persName> libro de providentia <persName>Hieronymus</persName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Mea quidem sententia paucis sublimem hanc causam attigerunt apostoli, nec nisi coacti, eamque sic moderati sunt ne quid inde offenderentur pii, sed omnes intelligerent deum bene velle omnibus hominibus, ac in Christo offerre salutem, quam ipsi, non sua virtute sed fide, vero dei dono, recipere possint, adeoque propter Christum et gratiam eius et non ullo sui respectu electi sint, reprobos<note type="margin">a.R.: ... "reprobos"</note> vero sua culpa, non dei malignitate, perire, cum deus sit philanthropos ac viam salutis suppeditet omnibus, quam, cum rebellione propria non ingrediuntur, pereunt, etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">Utile ergo et pluribus salutare erit hanc tractationem pro donis tibi a deo concessis explicare, ac a deo omnem culpam in hominem derivare, gratiae dei merae omnia vitae bona et salutem, nobis nihil nisi miseriam culpam et humilitatem, hoc est, unde humiliemur, tribuere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, colendissime et charissime mi frater et domine, una cum omnibus piis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si volueris rem nobis gratam facere, mox quid in causa illa actum sit scribes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 1. decembris anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p495">H[enrychsu] B[ullingerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p540">Ioanni Calvino</persName>, <placeName ref="l167">Genevensis</placeName> ecclesiae fido pastori, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Jenff</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>