<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1494" type="Brief" source="TUSTEP" n="21295">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ehinger / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 3. Dezember 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,1012 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamprimum ex Tigurina civitate ab integritate tua discesseram, habui ad te scribendi consilium.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 76,101</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1494">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1000" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ehinger</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1551-12-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1495"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1493"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3255"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3255"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1900"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1522"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1489"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1900"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1522"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1489"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1494%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__1012_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1494/Autograph/00 E_II_356__S__1012_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1494%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__1013_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1494/Autograph/01 E_II_356__S__1013_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1494%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__1014_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1494/Autograph/02 E_II_356__S__1014_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1494%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__1014_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1494/Autograph/03 E_II_356__S__1014_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus in Iesu Christo, qui vera et unica salus est, ornatissime vir charissimeque in domino praeceptor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum ex Tigurina civitate ab integritate tua discesseram, habui ad te scribendi consilium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Etsi leta scribere non possim sic exigentibus nostris peccatis, tamen has licet incogitantius aut incircumspectius exantlavi literas, quibus tantum illud volui me nec esse adhuc nec unquam futurum immemorem humanitatis, qua me nihil promeritum es prosequutus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Habeo igitur gratias maximas, quod hoc tempore, quo res mee afflictiores videntur, amicum et fratrem me agnovisti et amicum innumeris beneficiis probasti, et quamvis huic mee parvitati non deberi sciam, gaudeo tamen, quod hoc exilii mei tempore me in tuam susceperis amicitiam, et doleo quandoque mea in ea esse conditione, ut non possim, quibus maxime vellem, benefacere; sed benefaciat illis Christus, precipue tibi totique familie tue.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, ornatissime vir, quod ad me attinet, valde grave sustineo fatum; est enim fortuna in me gravior quam in ceteros multis respectibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sum enim in ministerio veteranus et inter Augustanos contionatores senior; deinde sexagesimum excessi annum, Augustane ecclesie plusquam viginti servivi annis, tercio multorum liberorum pater, quarto propter evangelium coram mundo ex non minime dignitatis gradu non semel precipitatus, postremo non minima doloris mei portio est Augustane ecclesie afflictio, imo verius devastatio; videre enim oves Christi fidissimis suis pastoribus destitui dispersisque, si non lupis exponi, tamen mercenariis comitti, videre etiam adversarios hypochritas et nebulones triumphantes, immo de iniquitate perfricta fronte gloriantes, aeternum verbum domini et omnia, que iuxta institutionem evangelii rite et ordinate in ecclesia fiebant, blasphemantes, hec inquam considerare facile fortissima in Christo pectora conturbare possunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At cum fidelem sciamus esse deum, non ultra, quam ferre possimus, tentantem et omnia pro virium, quas concedit, mensura moderantem, ille, inquam, plus<note type="margin">a.R.: solus?</note> potest et solet inconsulta consilia divino suo artificio in eventus letos an bonos perducere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam proscriptio nostra longe vocalius in filiorum dei cordibus sonat quam olim sonore nostre contiones, nec mirum; nam si habuit olim Habelis sanguis suam vocem, qui non haberet proscriptio nostra suam linguam, cum exilium nostrum nihil aliud sit quam inviolabile sigillum eorum, que ante pie docuimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Facessant igitur meror et pusillanimitas; est enim non minima felicitatis pars fieri conformes imaginis crucifixi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Imotus igitur manebo non meis nervis nixus, sed petra Christo, in quo omnia possum cum d. Paulo; is enim est, qui me confortat et animat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Orabis ergo mecum dominum, ut vel aliquandiu subsistere concedatur, ne semper vagandum sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et, si quandoque tibi alioqui scribendum est ad fratres Curienses, sis memor mei et hic me commendare perge.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum habeo nihil, nisi quod aliquis bonus amicus cuiusdam principis aulicus de Tridentino concilio verbotim<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">wörtlich; vgl. <bibl>Hoven</bibl> 378.</note> ita scripsit:</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">"De concilio refert manus aliqua, quod illustrissimus princeps noster duos vere nobiles Tridentum misit legatos, qui hisce diebus scripsere et misere propositiones seu canones decretos de eucharistia veterem iniquitatem sapientes et refertos anathematibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proxima die Catharine altera sessio habebitur; credo, de poenitentia, extrema unctione et sacrificio misse decernent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Concilium salvum conductum decrevit theologis Protestantium ad concilium invitatis, et conversionis Pauli illos expectabunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimus princeps Eunobulum, qui Wittemberge comensalis d. d. Lutheri p[raeclarae] m[emoriae] fuit<note type="margin">a.R.: fehlt Nachsatz.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Isti duo nihil agent Tridenti, usquedum electoris Saxonis Mauritii theologi eo quoque pervenerint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Exhibebitur concilio confessio fidei illustrissimi principis nostri; multa quoque Germanica proponentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Instituitur protestatio, ne concilium pro iudicibus agnoscatur."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hec ille.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sparsus est Auguste magnus rumor de reditu Maximiliani ex Hispaniis ad Genuenses, quod te latere non puto, item de Magdeburgensium liberatione, denique de Niermbergensibus et aliis, qui confessioni Augustane subscripserunt, utut statuerit Tridentinum concilium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Valeat tua integritas una cum honestissima uxore tua et liberis et generis tuis, quos omnes me nomine diligentissime salutabis, apud quos tu fac nomenclaturam agas et nominatim singulis ex me salutem dicito; nam ut omnes sunt facie quam liberali, ita ab ipsis sum liberalissime et susceptus et tractatus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus sit retributor omnium vestrum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Raptim apud Sanctum Gallum in edibus boni viri hospitis mei Hansen Rietman pistorem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">3. decembris anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Iohannes Ehingerus, Augustanus filius sive exul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Has literas inclusas velim mitti vel per nepotem suum domino Petro P[aulo] Vergerio etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cesarem dicunt infra paucos menses rediturum; non habent enim Hispani, qui ad necessitatem et luxum facient, Oenipontis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Innsbruck.</note> perinde, ac Auguste habuerunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dicunt nonnulli mercatores constanter neque divites in comitatu Tyrollensi Hyspanos pecunia neque pauperes furto tantum posse conquirere, quantum necessitas postularet; Auguste omnia venalia sunt; patet nunc apud illos mea ianua ditis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus Anthonius Fuckerus dicitur adornare edes suas pro commoditate Cesaris.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Turbatissimi sunt multorum animi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgense bellum sopitum est conditionibus, si verba respicias, valde diris, ut legi; sed spero executionem fore multo aequiorem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Libenter eius facerem copiam, si potuissem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deinde constat Gallum Maximiliano ex Hispaniis traiecturo vique tempestatis retro iacto 8 naves rebus preciosis, que ad 300000 ducatorum estimationem accedunt, onustas intercepisse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Hungarie multa iminent mala.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Fama volitabat etiam apud S. Gallum Turcam in Ungaria prostratum esse; sed hactenus nihil certi est allatum hoc uno dempto, quod coactus fuit solvere obsidionem castri cuiusdam cum magna suorum clade Ungarios equites vlade strenue pugnant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quinque plaustra argento onusta ex Hispania per Augustam in Flandriam vehuntur; estimantur quinquies centum milia florenorum equare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sunt nonnulli, qui dicunt vos Tigurinos publice promulgasse caussas recusati concilii, quibus non possitis huic interesse concilio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Si quid apud vos extaret sive Germanice sive Latine, facite mihi horum omnium copiam meo aere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Deinde librum tuum De perfectione christiana hactenus non vidi; mitte mihi hos libros omnes una cum Bibliandro libro de Italica abhominatione vel contra iudicum abhominationem, et ego solvam in promptu porrigenti vel per alium bonum virum hic tibi certo faciam satis; sunt enim boni, qui hec a me efflagitant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione praestantissimo viro domino Heinrico Bullingero, Tigurinensis ecclesie pastori summo, doctissimo dignissimoque domino ac preceptori suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>