<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1529" type="Brief" source="TUSTEP" n="22008">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Januar 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1529</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="22008" type="transcription">S. 2737</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,116</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Simul ut accepi literas a principe nostro tuae amplitudini descriptas, nullam morm interponendam esse duxi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 292f, Nr. 209</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 443-446, Nr. 209</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 77,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1552-01-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1529!Autograph!00%20E_II_369__fol__116_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1529/Autograph/00 E_II_369__fol__116_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1529!Autograph!01%20E_II_369__fol__116_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1529/Autograph/01 E_II_369__fol__116_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1529!Autograph!02%20E_II_369__fol__116_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1529/Autograph/02 E_II_369__fol__116_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1529!Autograph!03%20E_II_369__fol__116_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1529/Autograph/03 E_II_369__fol__116_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Simul ut accepi literas a principe nostro tuae amplitudini descriptas, nullam moram interponendam esse duxi, quin quamprimum maximo gaudio, hoc est clarissimorum virorum ac principum literis fruerere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Omnino dici non potest, quanto me gaudio affecerunt, partim quod eas scirem tibi magno ac praeclaro viro fore gratissimas, partim quod summa principis liberalitas erga nos illo ipso tempore a <persName ref="p8506">Scinnero</persName> esset ostensa, qua multo melius studiorum nostrorum rationem in posterum tueri poterimus atque defendere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><persName ref="p2926">Alexandro</persName> enim sex libras tua commendatione adductus donavit, mihi vero quinque, cum non multo ante markas decem liberaliter erogasset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nec tam ista munificentia gaudeo, quam summa principis in nos humanitate ac benevolentia laetor atque triumpho.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ex qua re quidem facile quoque intelligo et mehercule lubens agnosco me tuae dignitati maximo beneficio devinctum; nam nisi tu nos officio tuo commendationis in tantam apud hunc principem gratiam posuisses, non modo ducis liberalitate careremus, sed ne genus quidem ullum optimarum artium tuto sequi valuissemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atque ut ad id semel veniam, quod tu pro tuo iure a me videris expectare, sic habeto atque existimes te non illud modo esse assecutum, ut perpetua observantia te complectar, quod quidem ipsum cum tua nihil referat, mea certe plurimum interest, verum me etiam daturum operam, uti ne te huius ad me amandum iuvandumque inductionis animi voluntatisque unquam paeniteat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Pollicerer hoc tibi prolixius, nisi in animo haberem re, non verbis me tibi approbare omnesque vel cogitationes tuas officiis meis superare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod me temere ne scripsisse abritreris, has velim literas apud te syngraphae, non epistolae vim habere, ut mecum quasi obsignatis tabellis agas, ni qua tibi hic recepi, sanctissime omnia observaro, hoc est, opinionem tuam in colendo tuendoque dignitate tua studiis meis vicero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Haec igitur hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Novi quod ad te scribam nihil est, ne rumoris quidem; nam sedatae sunt atque depressae omnium furiosorum voces.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ipsa vero haec insula pacatissima et tranquillissima est ab optimis sanctissimisque magistratibus reddita.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l1956">Soffolchiae</placeName> dux pro certo <persName ref="p8506">Scinnero</persName> nuper dixit, quod nisi <placeName ref="l3029">Warwicensis</placeName> pro salute ac dignitate <placeName ref="l2671">Somerseti</placeName> ducis supplex intercessisset, sententiam iam ante de morte principis publice pronunciatam carnifex <persName>Calethanus</persName> esset executus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Videre hic potuisses, quam sit varia vitae commutabilisque ratio, quam vaga volubilisque fortuna, quantae infidelitates in amicis, quam ad tempus aptae principum simulationes, quam misera ac plane perdita aulicorum vita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Synodus iussu regiae maiestatis haberi cepta est pridie idus decembris ab optimis doctissimisque viris, qui de iusta morum disciplina et doctrinae integritate deliberent atque consultent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Praeiudicia de his rebus omnibus facturi sunt <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> et <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>, <placeName ref="l574">Eboracensis</placeName> episcopus et <placeName ref="l296">Londinensis</placeName>, cancellarius itam <placeName ref="l830">Angliae</placeName> iam creatus, episcopus <placeName ref="l136">Eliensis</placeName> ante, et <persName ref="p8506">Scinnerus</persName> noster, omnium controversiarum religionis unus pene ac solus publicus actor et dux.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Res deinceps illae omnes in approbationem cadent eorum omnium, qui e parliamento sunt futuri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hoc est summorum et infimorum hominum iudicium.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quid casurum sit, incertum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Utinam saluti miserae ac flebili reipublicae Christi formae consulere possint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p672">Coxus</persName> vir tui amantissimus, simul ac primum aliquid decernatur, id se velle tibi perscribere amanter affirmavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tu iam illud, quod sponte <placeName ref="l2590">Northumbriae</placeName> duci es pollicitus, velim pro tua fide diligentiaque et pro mea in te non instituta sed iam inveterata observantia cures: enitare, ut liber aliquis tuus eius celsitudini quam honorificentissime quamprimumque describatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Promissis ut stes, utriusque nostrum fidei plurimum interest, maxime autem religionis atque adeo ipsius sanctitatis, quam hac ratione et augeri et conservari apud multos certo mihi est persuasum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quare te moneo, cum beneficiis tuis, tum amore erga religionem incitatus meo, ut omnem fructum et communem et privatum, ad quos ab ipso deo inflammatus fuisti, omni cura atque industria consequare, voluntatemque animi tui et constantiam, quam ego semper sum admiratus, semperque praedicavi, ne unquam inflectas cuiusquam vel gratia vel apud te authoritate.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Magna est hominum opinio de te, magna commendatio doctrinae, magna memoria scriptorum tuorum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Vir princeps est et gloria clarissimus, aeternumque suorum laborum praeconium mandari abs te literis facile patietur; nec illi solum praeconium tributum, sed etiam grave testimonium impartitum clari hominis magnique esse videbitur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tu velim et quid agas, et quid acturum te putes, facias me quam diligentissime certiorem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Literas tuas etiam atque etiam expecto, et quidem tales, quales maxime opto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Nominatim vero te rogatum volo, ut literas, quas ad principem nostrum es daturus et ad <persName ref="p591">Iohannem Chekum</persName> regiae maiestatis institutorem, meis includas diligenterque obsignes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">De qua etiam re superioribus literis, hoc est, pridie nonarum decemb.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">tecum diligenter egi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Vir est, mihi crede, doctissimus, tui amantissimus, de me vero optime meritus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Is <persName ref="p2926">Alexandri Schmuzii</persName> causam, tua commendatione ad <persName ref="p1560">Hoperum</persName> adductus, amanter pollicetur se cum <placeName ref="l1909">Warwicense</placeName> transacturum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ex te igitur velim intelligat rem hanc et tibi fore gratam et nostris studiis valde accom[m]odatam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Iam ante quidem res pulchre confici potuisset, cum proxime <placeName ref="l296">Londini</placeName> essem; nam ultro e sua sponte princeps a <placeName ref="l3029">Warwik</placeName> de iuvene sibi abs te commendato inquirebat, nec se solum de suo studia optimi adolescentis sublevaturum, sed etiam regem ipsum hac de re sollicitare se velle constanter affirmabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Haec ex <persName ref="p591">Cheko</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ego vero de exitu promissi idcirco non fui sol[l]icitus, quod rem suapte sponte aliquando casuram foeliciter viderem, cum et tu promissa exolvisses, et nos fortasse patrocinio maxime habituri essemus opus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, doctissime vir.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">10. ianuarii, 1552.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxonii</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuus discipulus et in Christo filius, <persName ref="p20172">Iohannes ab Ulmis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Amplissimo viro simul ac doctissimo <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae ministro, praeceptori suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>