<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1532" type="Verweis" source="TUSTEP-0" n="22009">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Januar 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a41"/>
						<idno subtype="Autograph">chart. A 404,105-108v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Venio ad Hieronymi causam. De eo quid sit Genevae constitutum ex D. Calvini literis intelliges.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIV, S. 243ff, Nr. 1585</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Baum, Beza I, S. 165</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1532">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName source="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1552-01-12" cert="high"><note>Schieß chron. + alphab.: Jan. 2.; 2. Karte; 1. Karte = ID 1531</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1533"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1531"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1586"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1531"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1586"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1531"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1974"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1586"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1531"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1542"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1530"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1586"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1531"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1542"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1530"/>
					<ref type="parent" target="file1531"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Venio ad <persName ref="p6355" cert="high">Hieronymi</persName> causam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De eo quid sit <placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> constitutum ex d. <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> literis intelliges.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, mi pater, ut tibi persuadeas, quod verissimum est, nihil esse a <persName type="auto_name">Genevensibus</persName> praetermissum ut illum in viam reducerent, illum omnes haeretici partes implevisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam quum manifestissimis scripturae locis revinceretur, quum suis etiam responsis teneretur implicitus, quum blandissime moneretur ne sua pertinacia eam ipsam confirmaret doctrinam quam verbis oppugnaret, tandem hoc etiam adiecit, ecclesiae vestrae scriptum causae suae patrocinari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et tamen non desunt qui hominem non malum esse dicant, atque etiam commendent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nempe bonus ille est qui summa cum impudentia pestilentissimas blasphemias non tantum in ipso ecclesiae coetu coram pastoribus seditiose ausus est proferre, sed etiam hucusque pertinacissime tueri.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nisi forte non sunt hi errores, eandem gratiam dicere omnibus offerri, omnes a deo ex aequo ad salutem vocari, itaque in singulis positum esse gratiam dei recipere aut reiicere, quos deus praeviderit et praescierit isti oblatae gratiae se accommodaturos, illos electos vocari: omnia enim esse in illius conspectu praesentia, atque ideo fidem futuram praevidere deum, cuius respectu certos homines eligat, idem incredulitatem, propter quam alios reprobet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eramus scilicet electi quia credituri eramus, non autem electi sumus ut crederemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fides causa erit electionis, non effectus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alioqui enim, quum ad alteram partem ventum est, dicendum etiam esset, incredulitatem non esse causam reprobrationis sed effectum, ex quo sequeretur deum esse peccati autorem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deum vell iniquitatem, in deo esse contradictorias voluntates.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">O bellas argutias et subtiles syllogismos!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At ego contra: Non vos me eligistis, dicit Iesus, sed ego elegi vos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fides dei donum est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Trahi nos oportet, regenerari, doceri.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec quum non contingant nisi paucissimis, peculiarem dari gratiam certis hominibus quis negabit?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si peculiaris haec est gratia, cedo quibus est peculiaris?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Electis a deo ante iacta mundi fundamenta, ex bono suo proposito, ut sancti essent, non quia sancti essent futuri.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam vero si ab aeterno illi sunt electi, aliquos esse ab aeterno reprobatos nemo, opinor, praeter <persName type="auto_name">Hieronymum</persName> affirmabit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si fides electionem sequitur, incredulitas quoque post reprobationem collocanda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">At ego in sacris scripturis hoc non invenio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dicit scriptura: Cuius vult miseretur, quem vult indurat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nec dicit: Indurat eum qui non credit (quamvis et hoc verissimum est) sed quem vult, ut ostendat voluntatis dei supremum esse gradum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praeterea quum inducit <persName type="auto_name">Paulus</persName> ille impios adversus hanc doctrinam disceptantes his verbis: Voluntati illius quis resistit?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si istorum doctrina vera esset, debuit <persName type="auto_name">Paulus</persName> ista cum <persName type="auto_name">Hieronymo</persName> respondere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Imo vero blasphemia est dicere hanc esse dei voluntatem: vult enim deus omnes salvos fieri, deo non placet ut quisquam pereat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus vos quidem nunc vult perire, sed quia noluistis credere quum vobis obtulerit gratiam credendi quam vos repudiastis, et vestram voluntatem infirmam voluerit adiuvare.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec dixisset <persName type="auto_name">Hieronymus</persName>, egregius dei gratiae patronus, et dignus cuius infirmitatem summa cum mansuetudine feramus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid autem <persName type="auto_name">Paulus</persName> ille ad tertium usque coelum raptus?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">An negat hanc esse dei voluntatem, et quidem eiusmodi cui resisti non possit?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quae certe si falso dicerentur ab impiis, ipse ferre non potuisset.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Imo fatetur haec esse verissima, et ut semel omnes humani ingenii obiectiones diluat, provocat ad dei arcana, et: tu homo, inquit, quis es etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec est solutio absolutissima.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Certum enim est dei voluntatem nec tyrannicam nec iniustam esse.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Itaque in his rebus et caeteris plerisque sufficit mihi <foreign xml:lang="el">scire to oti</foreign> nam <foreign xml:lang="el">περι τοθ διοτι</foreign> quisquis laborat, ille plane videtur <foreign xml:lang="el"><persName type="auto_name">Jeomacein</persName></foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ergo quod ad salutem attinet, omnia deo tribuo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quoad reprobationem, dei non tantum praescientiam sed consilium et decretum aeternum in hac etiam parte agnosco (nec enim eiectio sine reprobatione potest constitui), et tamen culpam omnem in hominem coniicio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Si quid humanum ingenium contra conatur afferre, non audio, et semel sic concludo: dei haec est voluntas, dei hoc consilium, cuius causae mihi quidem incertae et incognitae, deo tamen certissimae constant et verissimae, qui non vult iniquitatem et certissima est totius iustitiae regula.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nolo adversus figulum meum disceptare, et hac doctrina non adducor ad desperationem: imo vero confirmor adversus omnia tentationum genera, quum intelligo salutem meam non esse in me positam, sed in dei proposito, quod semper unum atque idem est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vocavit me deus externo atque etiam interno suo verbo, ut testificatur mihi spiritus qui intra me ingemiscit et suspirat, ad deum suum: obisgnatae sunt in me illius promissiones virtute spiritus dei mei.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Audierunt aures meae verbum dei, recepit mens et illis est assensa per dei gratiam, viderunt oculi mei, palparunt manus dei sacramenta, quibus coniunctus per fidem spiritus sanctus Christi me pariticipem fecit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt electionis meae argumenta.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Qui secus didicit argumentari, illum ego sino cum deo disceptare.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Haec est, nisi fallor, sobrietas quam sectari debemus: nempe non abhorrere ab hac quaestione, quam innumerabilibus locis spiritus sanctus diserte explicat, et quae fundamentum est salutis nostrae, sed ea ita tractare ut scripturae fines non transsiliamus, ac sensui nostro dei consilia subiiciamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Verum quo me tandem ista contentio provexit?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, mi pater, ut hoc etiam feras.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si posthac tibi haec non placere intellexero, aliud argumentum captabo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Si quid etiam a me est peccatum, conabor a te admonitus emendare.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed huius rei indignitas ita me commovit ut me ipse non potuerim continere.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Crede enim mihi, mi pater, gravius est hoc malum quam credere videaris, nec frustra metuo ne haec scintilla magnum et saevum incendium excitet in ecclesia dei.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Faxit d. Iesus servator noster, qui nullos ex electis suis perire sinet, ut brevi restinguatur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quod ad d. <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> attinet, res est illi cum pluribus monstris quam possis suspicari et sane, si hic essent qui illum paulo acerbiorem esse conqueruntur, mirarentur unum hominem tot pariter molestiis posse sufficere.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ad me quidem quod attinet, illius potius modestiam ac patientiam admiror quam acerbitatem queror.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Hoc dico propter rumores a quibusdam sparsos, qui in hoc negotio et plerisque aliis acerbum et horridum <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> fingunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quanta autem in eo fiat optimo viro iniuria, illi demum intelligunt qui hominem penitus norunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Certe tantum abest (hoc testor tibi coram domino, mi pater) ut haec illi nota inuri possit, ut contra pudoris ac modestiae singulare exemplar in hac causa fuerit, si monstra spectes quibuscum illi fuit decertandum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Sed ipsa sibi virtus abunde patrocinatur.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">De his autem plus satis.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">- - - - - - - - - - - - - - <placeName ref="l280" cert="high">Lausannae</placeName> pridie idus ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8033" cert="high">Theod. Beza</persName> plane tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo d. Henrico Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>