<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1576" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard) / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Februar 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,133</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit aut. Unterschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Euwer jetzo gethan schreiben haben wir entpfangen und verstanden, das euch unser schreiben von ainem ferber zukomen.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 77,64</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1576">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8098" cert="high"/>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1552-02-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1577"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1575"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1603"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1567"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1603"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1567"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2698"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1553"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1603"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1567"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1581"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1573"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1603"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1567"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1581"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1573"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1576%2FAutograph%2F00%20E_II_363__fol__133_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1576/Autograph/00 E_II_363__fol__133_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1576%2FAutograph%2F01%20E_II_363__fol__133_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1576/Autograph/01 E_II_363__fol__133_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1576%2FAutograph%2F02%20E_II_363__fol__133_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1576/Autograph/02 E_II_363__fol__133_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1576%2FAutograph%2F03%20E_II_363__fol__133_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1576/Autograph/03 E_II_363__fol__133_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Georg, grave zu Würtemberg unnd zu Mümpelgart</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unnsern grus zuvor, lieber besonder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euwer uns jetzo gethan schreiben haben wir entpfangen und verstanden, das euch unser schreiben von ainem ferber zukomen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ir aber melden, es sei euch laidt, das sich unser vetter und <placeName ref="l492" cert="high">Strasburg</placeName> so verr begeben, die iren in das concilium zu schicken, inn dem seind wir nit ainer opinion, aus ursachen, weil wir nit anderst wissen, dann das die gesandten der ständ des reichs, die wir vermainen und dem evangelio zugethan seind, nit allain abgeferttigt inn das partheiysch bäpstlich concilium nit zu gehellen und sie kains wegs weder stillschweigendt noch offentlich als richter zu erkennen, sonder so sie sich ains richters nit vergleichenn künden gegen den bäpstischen richtern zu protestieren, und da sie allso nicht gehört werden möchtenn, auspleibens verdacht, als hetten sie der sachenn scheuw, durch ir erscheinen abzuwenden, auch viler ergernüs allenthalben und daneben alsbaldt ires glaubens bekanthnüs damit ze thun und schrifftlich zu übergeben, woho sie je nit mher künden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann soll man das evangelium allen creaturen predigen, noch vyl mher allen menschen, sonderlich uff erforderen der oberkait, die den unsern jetzo von neuwem verhör, zu reden und disputieren verpotten und zugesagt hatt nebem gnugsamen gelait.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darumb wir gottes bevelch nit zugegen achten künden, also zu erscheinen und des glaubens rechenschafft zu geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Woho aber das wort ist, da ist zu hoffen, es werde nit lär wider zum herren kommen und nicht allein dise frucht volgen, das man sich dem herren zu solcher bekhantnüs, wie es gleich geht, ergibt und darstellt, under seiner hand demüetiget und vyl lieber will darinn des herren wunderbarlichen errettung erfaren und erwarten, sonder das es auch uff der andern seitten möcht ain Nicodemum treffen, den andern aber und verstockten an jhenem tag so zu vyl mhererm zeügnüs wider sie, zu dem es auch jetzund ein rettung und verthädigung der ehr Christi ist allen christen fürnemlich im fürfordern bevolhen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ist auch die hoffnung gewisß, je mher man Christum vervolgt, je mher und crefftiger sein wort ghet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darumb kan es der christen halben nit böser werden, sonder besser, dann sie im glauben, dem gaistlichen und zeitlichen beruff zu der eer Christi volgenn und üben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie soll dann gott durch die gelerten nit auch ettwas schaffen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">ob gleich die schreiber und phariseer Christum nit annemmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Solt er darumb nit predigen inn irem tempel oder solt ers underlassen, weil es beim wenigern thail nutz pringt?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wann kain ander frucht volgt, so ist doch die gott angenhem, das wir durch solich reden bezeügen, das wir glauben und darumb reden, und durch solich gut werck den beruff der erwelung zur säligkait gewisß machen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das haben Christus und seine apostel allenthalben geschafft mit allenn Christen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, die ständ des reichs (von den wir reden) haben sich verfüeren lassen, seigen schwer gefallen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie soll man nhun anderst thun, dann sich wider zum maister Christo halten, damit der beschehen vall dem herren gefallen haiß und sein crafft inn unser schwachait erfüllt werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das kan aber anderst je nit geschehen, dann so man nit ligenn pleipt, sonder vom faal bald wider uffsteht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Uffstahn ervordert buͦß und glauben, glauben bekennen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Woho ist man aber mher schuldig zu bekennen oder woho thut mans säliger dann eben da man dazu ervordert würdt und am hefftigsten verfolgt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ja woho sie nit by und gegen den widersprechern und verfolgern des worts geschehe, were es ain schlechte bekanthnüs.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ob nhun jemandts die verfolgung trifft, der stehet inn dem spruch: Alle, die gottsälig leben wöllen, müessen verfolgung leiden etc. daraus der herr über menschenanschläg zu seiner zeit retten kan.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber on noth ist auch kain rettung, die noth aber der bekanthnüs und rechenschafft des glaubens gepürt meniglich als von Christo bevolhen gegen aim jeden, der es begert, und ist fürnemblich uff ervordern der oberkait, wie gemelt, Christi beruff, da er sein ehr sonderlich retten will etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir sind auch guter hoffnung, unser vetter und andere ständ werden mit gottes hilff bey irer christenlichen confession uff dem concilio on ainich nachgeben entlich pleiben, dieselbig auch nach irem ampt und beruff handthaben und retten und darüber alles zu der ehr Christi darsetzen, dazu der herr uns allen gnad, freidigkait und bestandt geben woll.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Solches wolten wir euch g[nädiger] mainung anzeigen, wie die evangelischen ständ des reichs uff das concilium (wie mans nennt) werden, und das wir hoffen, sie werden sich uff dise mainung nichts begeben, g[nädig]lich begerend, ir wollen solichs und dise unser mainung und bedencken im pesten von uns verstehn und, wo wir irren, uns underweisen, wie wir uns allwegen on das zu euch getrösten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das büechlin, so ir uns zuzeschreiben willens, lassen wir geschehen, was zu der ehren gottes dient, bedancken uns auch sonst euwers underthänigen erbiettens gantz g[nädig]lich, seind euch zu g[naden] genaigt, hiemit dem herren seliglich bevelhendt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> den 25ten februarij anno etc 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">G[eorg] g[rave] z[u] Wyrttemberg</persName> etc.<note type="misc">aut.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Hainrich Bullinger, predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>