<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1582" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Februar 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,93-96</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quem vocare iussisti Ioannem Ehingerum, vocavimus. Is unus ex duobus illis fuit, qui huc quaesitum loca sibi venerant.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 241-244, Nr. 179</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, 164-167</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Comba, Protestanti II 447</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>P. Dalbert 103-105, 110</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 244 f., 280, 281 f., 324, 328 (Doc. 49)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, pag. 88 (irrt. datiert 1548 Feb. 29.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G. H. Williams, Renato 151 (nach de Porta), 168, 170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 49A, 70 (Erw.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 118-120</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>DeWind, Anabaptism and Italy 31</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 77,73</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 35v-37v</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1582">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1552-02-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1583"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1581"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1629"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1574"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1629"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1629"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1574"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1588"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1581"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1629"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1574"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1588"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1581"/>
					<ref type="child" target="file56"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1582%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__93_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1582/Autograph/00 E_II_365__S__93_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1582%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__94_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1582/Autograph/01 E_II_365__S__94_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1582%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__95_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1582/Autograph/02 E_II_365__S__95_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1582%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__96_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1582/Autograph/03 E_II_365__S__96_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem vocare iussisti <persName type="citizen_name" ref="p1000">Ioannem Ehingerum</persName>, vocavimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is unus ex duobus illis fuit, qui huc quaesitum loca sibi venerant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iussimus itaque extemplo advolare aut, si venire nollet, ad te scriberet atque ad nos se non venturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Veremur tamen egre receptum eum iri propter liberorum multitudinem; octo enim illi sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utrumutrum factum fuerit, tibi sine mora scribemus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ex literis tuis duo percepimus: unum invidiam nobis potestate nimia vitandam, alterum <persName type="citizen_name" ref="p3375">Vergerium</persName> mihi civilius honorificenciusque tractandum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex his satis olfacimus, quid tibi sit nunciatum, eciamsi circumspectis tuis verbis prudenter dissimules ac celes nec aliter loquaris, quam te deceat obiurgantem fratres hortantemque ad concordiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic<note type="margin">a.R.: c...!</note> necessarium duximus respondere, cum ut innocenciam nostram tibi ostendamus, tum ut praemonitus omnia non credas omnibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vir humanissime, devora, obsecro, per charitatem tantilli temporis tedium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad primum igitur: fratres, qui in nostris <placeName type="auto_name">Foederibus</placeName> Christum praedicant, non conveniunt ad nostram, qui <placeName ref="l98" cert="high">Curię</placeName> sumus, convocacionem, sed quando ipsis visum fuerit, et in locum, quem constituerunt ipsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Congregati et praesentes iam omnes primum omnium unum ex omnibus eligunt, qui sentencias roget et reliqua in ea synodo necessaria peragat; ei duos adsunt (assessores vocamus) qui illum agendorum moneant, ut expedicius omnia ac decenter absolvantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Finita synodo ea indicitur alia futura, cui locum et diem assignant congregati omnes saepissime extra civitatem nostram, ubicunque visum fuerit ipsis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Postremo congregati adhuc omnes unum aliquem ex fratribus eligunt, qui omnium nomine et authoritate notabiliora, quae forte inciderint inter synodos, peragat, scribat, si quid, inquam, inciderit, quod differri non possit in sequentem synodum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hunc ministrum vocamus, quem novissime iam plus semel constituerunt patrem <persName ref="p654" cert="high">Comandrum</persName>, quod is caeteros et prudencia et authoritate excellat; non raro constituerunt alios aliis in locis ministros.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hunc morem servavimus iam inde ab inicio renati apud nos evangelii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dices: quo mihi ista?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ut ex his synodi nostrae tocius placitis contexat prudencia tua sibi pro nobis, qui <placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> sumus, apologiam contra calumniatores, qui nos tyrannos, reliquos autem fratres servos faciunt: num peccet, si, qui <placeName ref="l98" cert="high">Curię</placeName> constitutus ab omnibus est minister, solus scribat omnium nomine, aut si, qui electus, in congregacione plura verba faciat quam alii non electi ad hos etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Certe affectati primatus ecclesiastas <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> nemo fratrum unquam insimulavit praeter excommunicatos aliquot propter quotidiana et manifesta sua crimina, quorum calumnias nunc movet iste."</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Cur faceret hoc?" dices.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ipsum noluimus creare inquisitorem seu visitatorem in nostris Foederibus, quod saepe iam petere est ausus a nobis, et nihilominus libris impressis est sparsum per Italiam <persName type="auto_name">Petrum Paulum</persName> <persName ref="p3375" cert="high">Vergerium</persName> visitatorem esse in dicione dominorum <placeName type="auto_name">Trium Foederum</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si tradidissemus ei potestatem, quam petere ipsum non puduit, tum quidem fuissemus viri egregii.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc ad alterum, ad quod nunc descendimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3375" cert="high">Vergerium</persName> ergo nos honorifice excepimus omnes semper, eciamsi nullis placere possit fastus, qui pereptuo illi inest, et plurimis parum gratus ob id sit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De me vero quid quaeratur, nescio, nisi forte hoc, quod in faciem ei dixerim alium eum esse quam appareat: foris quidem videri tenacem purae Christi doctrinae, quam nunquam non habeat in ore, ac fraternitatis amatorem, propius vero consideratum non deprehendi eundem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc verbum facile concesserim civile non fuisse; at verum fuisse perseveraverim.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ausculta, rogo per tuam humanitatem et pacienciam; res mihi agitur seria: ne excidem viro tibi, cui probari malo quam sexcentis aliis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ergo hominem, qui deitatis personas et trinitatem confiteri nolebat, qui matris domini virginitatem sempiternam non recipiebat, qui vitam animarum nostrarum post corporis mortem non affirmabat, qui Camillum Renatum, perniciosissimum anabaptistam, ut orthodoxum laudabat (si videres librum, quem hic contra parvulorum ac nostrum, quem sub papa accepimus, baptismum scripsit, in quo vos Tigurinos nominatim impetit): talem, inquam, hominem, illa in pectore gestantem et proferentem <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName>, purae doctrinae tam observans fideique christianae in Italia, in Rhęcia, in Helvecia columna et stabilimentum, recipi in consorcium nostrum volebat et ecclesiae Christi praeficiendum esse concionatorem suadere non desinebat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Contra alium, qui dixisset in coenę dominicae peractione non satis esse verba institucionis domini e suggestu praedicasse, verum etiam esse illa in mensa panis et vini posita recensenda super illa, hunc, inquam (bonum alioqui virum et literatissimorum christianissimorum ecclesiae suae virorum testimoniis luculentissimis purgatum nobis atque laudatum) ipse tamen <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName> abominabatur clamitans, accusans, scribens papistam esse; purae doctrinae sectatorem non esse, qui talia diceret; cavendum et istiusmodi plura.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quae cum non desineret urgere ac suadere, ut nimirum reciperetur ille, hic autem papista iudicaretur et pestilens, tum quidem ego, cum finem is non faceret suadendi nobis, motus indignitate praeposteri iudicii et quod modestia nostra abuti pergeret, dixi ei verbum illud, ut sciret me rem intelligere ac tandem desineret obtundere nos iniqua sua peticione.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Neque hanc causam solam habui obiiciendi ei illud, quod dixi, sed alias adhuc plures, quas possem commemorare, et quid tentarit contra optimos fratres, qui ipsi supplicare noluerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed puto satis esse huius; scio in cuius conspectu loquar.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ne credas perturbato me animo loqui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Laudo et ego virum, per omnia tamen haudquaquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deprehendi saepius quam tu, quam sit homo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego in ea sum sentencia, ut credam <persName type="auto_name">Vergerium</persName> nos amaturum nunquam, nisi eum pro domino nostro receperimus et fecerimus, quicquid ipsi libitum fuerit et nobis solo nutu ostenderit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nos minus diligimur a nostratibus, penes quos aliqua est autoritas, quod <persName type="auto_name">Vergerium</persName> habeamus socium, non tam propter religionem quam propter arroganciam fastumque eius.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus excipimus eum nos quidem ecclesiastae ut semper honorificentissime.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scias et hoc: <persName type="auto_name">Celsus Martinengus</persName> his diebus hac transiens et <persName ref="p3375" cert="high">Vergerium</persName> et Paravicinum illum mihi defendit: scripturis canonicis probari non posse trinitatis aut personarum vocem; non debere ergo, qui Christi discipuli simus, non patrum, vocibus uti externis; Marię virginitatem post primum illum partum certam nobis ex scripturis non esse; baptisterium eiiciendum e templo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Comander miratur, quid sibi istis velint; ego puto plura illos in pectore gestare, quae propediem effundent, quum fuerint ausi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="auto_name">Italia</placeName> auditur esse ibi, qui non vereantur dicere Christum ex Iosephi semine natum esse, quae vero <persName ref="p7175" cert="high">Matthaeus</persName> ac Lucas tradant de concepcione Christi de spiritu sancto, aliunde infulta esse evangelio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ambitiosa ingenia quiescere non possunt nec eadem via cum aliis ingredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Posthac tam prolixus nunquam ero.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nunc volui, ut rem omnem intelligens scias innocentem me esse; nam quod feci, non iniuria feci.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tu interim dicere poteris cum illo: forsan et haec olim meminisse iuvabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hic audiciuncula est Gallorum regem ac Germanię proceres non paucos amice coniurare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ex Tridento nihil omnino audimus ut ne de imperatore.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Comander et <persName ref="p2627" cert="high">Pontisella</persName> te plurimum salutant, qui ambo has meas literas legerunt.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te nobis diu conservet incolumem.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Si quid est, quod velis nos scire aut facere, scribe, impera, clarissime et integerrime dux christiani exercitus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l98" cert="high">Curia Rhetiarum</placeName>, die ultima februarii anni 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tuus in omnibus <persName type="auto_name">Philippus Gallicius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Modis omnibus magno viro d. Heinricho Bullingero, domino suo colendissimo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>