<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1583" type="Brief" source="TUSTEP" n="22054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Antoine Morelet de Museau / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. März 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="22054" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2882 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi literas tuas 10. Februarii scriptas, quantum ad Saxonicum exercitum scias non stare a partibus Cesaris</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 195</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier S. 205</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 77,75</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1583">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p944" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1552-03-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1583!Autograph!00%20E_II_359__fol__2882_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1583/Autograph/00 E_II_359__fol__2882_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1583!Autograph!01%20E_II_359__fol__2882_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1583/Autograph/01 E_II_359__fol__2882_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1583!Autograph!02%20E_II_359__fol__2883_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1583/Autograph/02 E_II_359__fol__2883_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1583!Autograph!03%20E_II_359__fol__2883_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1583/Autograph/03 E_II_359__fol__2883_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Accepi literas tuas, vir doctissime et integerrime, 10. februarii scriptas, et quantum ad <placeName ref="l749">Saxonicum</placeName> exercitum scias non stare a partibus <persName ref="p18538">Cesaris</persName> neque astu et prudentia <persName ref="p18538">Cesaris</persName> collectum, qui tamen accepta a Cesare et principibus pecunia dissipatus est, et hoc non sine causa factum est; nam in eo exercitu multi capitanei erant Cesariani, quos remittere domum oportebat, ne, quid fieret, intelligerent, et ita delusi episcopi putantes dissipato exercitu non opus habere milite et equitatu suos aut maiorem partem ablegarunt, qui illico novis capitaneis, qui non longe aberant, iurarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ita denuo in caput <persName ref="p18538">Cesaris</persName> magnus colligitur exercitus in <placeName ref="l749">Saxonia</placeName> et <placeName ref="l213">Hessia</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><persName ref="p18250">Mauritius</persName> enim et <persName>Hessus</persName> fędus cum Gallo inierunt, et certi alii principes, et ex utraque parte dantur obsides.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Iam pecuniae hic sunt, quas rex numerare debet pro tribus mensibus cum obsidibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Expectamus venturos principes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Rex est in magno apparatu; convocavit enim totam nobilitatem, et plerique principes illum comitantur iturum brevi in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, cui se coniungere debet Saxonicus exercitus, qui etiam maxime properat, ut pręstet, quod promisit, ut ad me scripsit regius apud principes Germaniae legatus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Vicegerentem reliquit reginam, cui dedit consiliarios viros doctos et integerrimos, dixitque senatui <placeName ref="l378">Parisiensi</placeName>, ubi puplicam habuit orationem, ante decem menses non reversurum et ut reginae tanquam ipsi obedirent, et quod pro conservatione regni vellet illis dare Helvetios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Puplicatum etiam est edictum in favorem Germanorum, qui censentur esse ut cives et amici confederati <persName>regni Galliae</persName>, ita ut possint acquirere in <persName>regno Galliae</persName> tamquam concives neque opus sit illis obtinere alias literas, ut possint etiam in sua vivere relligione etiam absque delectu... orum, modo non publice doceant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Id qui nollet procurator regius publice legi, sed secreto describi in senatus membranis, missi sunt a rege cardinales <placeName ref="l691">Lothoringus</placeName> et <placeName>Castilionensis</placeName>, qui apertis hostiis senatus fecerunt legi et puplicari illud edictum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Puto etiam regem prima aprilis ingressurum Lothoringiam, ut duas civitates imperiales retineat, quod facile fiet, tum quod non sint munite, tum etiam quod iam a multis annis earum susceperit protectionem, quas tamen vult esse semper sub imperio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Postea recta contendit ad <placeName>Cesarem</placeName>, si dominus permiserit et principes prestent, quod promiserunt, quamvis nonnulli in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> suspectam habent principum Germanorum fidem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ideo non libenter p... talem profectionem, precipue cum omnes principes velint regem comitari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Cesar</persName> etiam colligit exercitum, quem simulat in <placeName ref="l882">Hungariam</placeName> mittere; sed puto aliter rem habere et sibi timere; non potest enim non aliquid rescire de talibus practicis, et vellemus illum iam <persName>Auguste</persName> esse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Inter <placeName ref="l749">Saxones</placeName> aliquos comites <persName>Cesareanos</persName> ceperunt, ut, si aliqui ex nostris interciperentur, possimus illos redimere et avertere vim et tyrannidem <persName ref="p18538">Cesaris</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod autem scribis de legato pontificis, qui ab aliquot mensibus in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> est, certum est regem illi permisisse expeditionem aliquarum Romanarum provisionum, quas vocant; sed addidit questorem, qui pecunias reciperet, ita ut ne obolus quidem in manus legati devenerit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ille promiserat se effecturum, ut <persName>Mirandula</persName> relinqueretur libera, quum... sit in mora.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Puto regem illum brevi remissurum Romam; ille enim posset innumeros exploratores in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> retinere sub pretextu legationis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De pace et concordia inter Cesarem et regem nulla prorsus mentio neque spes, imo cruentissimum bellum expecto... in <placeName ref="l822">Germania</placeName> incepturum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus sane vertat ad laudem su nominis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego sum maxime occupatus; nam fere unoquoque die e <placeName ref="l832">Gallia</placeName> nobiles ad me veniunt; nam rex nihil in imperio avo inconsulto agi vult.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Adsunt etiam hic quidam <placeName ref="l749">Saxones</placeName> apud me missi a principibus suis, qui non sine periculo huc usque pervenerunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ego omnia, que intellexero digna diligenter posthac scribam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quidam theologi <placeName ref="l378">Parisienses</placeName>, qui concionati sunt contra senatum, quod non satis atrociter evangelicos puniret, accusati sunt et, ut audio, dabunt penas, deputatique sunt iudices, qui illos in ius vocarent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Gaudeo librum tuum <persName>Gallicum</persName> esse redditum; nos inveniemus viam, qua possit ad manus regis devenire.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hoc unum tamen doleo in principe, quod fere nunquam legat, sed satis erit, si velit audire.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ago gratias de iis, que ad me scribis et quod tam diligenter admones, ut nobis caveamus; nam cum potentissimo et cautissimo hoste est nobis negocium.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Misi schedam previllegii in aulam pro libro de animalibus; exemplar eius apud me retinui; quam primum aliquid resciero, rescribam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tuas etiam novissimas 26. februarii scriptas accepi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 1. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Tibi deditissimus <persName ref="p944">Maurilius Musaeus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Clarissimo et doctissimo viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> ecclesiastae, amico charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk v. Bullingers Hand:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la">In martio 1552.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>