<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1595" type="Brief" source="TUSTEP" n="22066">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. März 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="22066" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 368,16 f. + 10a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum domo profecti sumus, statutum Farello et mihi erat ad vos etiam venire.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 302ff, Nr. 1612</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenwerk I 439ff, Nr. 338</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 277</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wernle, Calvin, Basel, 91 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 237-240</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B II 62, p. 82-87</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VII 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 77, 98</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1595">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1552-03-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1595!Kopie!00%20E_II_368__S__16_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1595/Kopie/00 E_II_368__S__16_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1595!Kopie!01%20E_II_368__S__17_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1595/Kopie/01 E_II_368__S__17_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1595!Kopie!02%20E_II_368__S__10_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1595/Kopie/02 E_II_368__S__10_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1595!Kopie!03%20E_II_368__S__10_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1595/Kopie/03 E_II_368__S__10_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum domo profecti sumus, statutum <persName ref="p1049">Farello</persName> et mihi erat ad vos etiam venire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> mutatum hac ratione consilium fuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Exposuimus in curia spem nonnullam ferendae miseris fratribus opis nunc ostendi, quia rex edictum nuper promulgaverit, in quo Germanis longe plus deffert; nam primum indigenis eos aequat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde singulari privilegio liberum illis facit secundum religionem suam vivere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Accedit, quod <placeName>Sorbonistae</placeName>, saevitiae excitandae flabella, minus quam hactenus authoritatis et gratiae habent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mors etiam <placeName>Castellani</placeName> nobis tempestiva fuit, qui subito alvi ardore extinctus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Rex ita in bellum videtur intentus esse, ut praeposterum zelum, quo prius ardebat, suis commodis posthabere non dubitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Nos vero multa putamus esse, quae illis vestri absque ulla iactura concedere hoc tempore queant, nec fieri potest, quin hoc tam vario et multiplici bello, quamvis nullum sit foedus, multas rationes habeant inter se implicitas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quam vero necessarium sit curae nobis esse pios fratres, indigna eorum conditio admonet nosque ad ipsos iuvandos, quod licebit, satis superque sollicitat; nam rex, quasi defunctus illa erga Germanos indulgentia suos duriter premere non desinit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Porro quia multae occasiones nobis elabi possent ob rerum quae tractantur ignorantia, visum fuerat antevertere, ut vestri et <placeName ref="l41">Bernates</placeName> admoniti rem suo tempore susciperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Iam vero quia multis experimentis cognitum fuit literis non multum profici, a senatu Berne[n]si petimus ut legatio mitteretur qua regi testatum fieret causam hanc serio agi, nec tantum aliorum precibus hoc vestros dare, sed ex intimo cordis sensu sponte ad id agendum esse propensos et studiose incumbere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Responsum fuit, senatui nondum videri maturum tempus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nuper enim allatas fuisse a rege literas, ubi non modo superbe negat quod quatuor civitates petierant, sed ferociter etiam obiurgat, quia eum non existiment christianum esse ac clementem principem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dictum etiam fuit propediem venturas esse literas ex quibus appareat an rex animum suum mutaverit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Pollicitus est tamen consul, senatum, ubi primum oblata esset commoditas causam hanc minime neglecturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Inter alia etiam dissuasit senatus ne <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> iremus, ne supervacuus sumptus fieret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Doluit hoc quidem nobis, quia libenter etiam aliis de rebus vobiscum essemus collocuti, nec ingratus vobis fuisset adventus noster.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ne tamen videremur nimium praecipites, tum conspectus vestri gaudio tum colloquii fructu privari maluimus quam aliquid tentare quod causae noceret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nunc te et reliquos fratres ambo obsecramus, imo potius suppliciter per os nostrum vos rogant pii omnes qui in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> propter Christi testimonium laborant, ut sedulo in omnes occasiones intenti sitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quanquam vos monuisse satis est, ipsorum tamen anxietas, sub qua ipsos gemere scimus, aliquid vehementiae addere ad preces cogit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Caeterum quia impetrari nullo modo poterit quod optandum esset, ea erit adhibenda moderatio quae regis animum quam minimum offendat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quadraginta septem postremi edicti sunt capita: si quatuor vel quinque obtineri tolerabilis aliqua mitigatio poterit, non male secum actum esse putabunt fratres.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Unum est ut diebus festis singuli cum suis familiis intersint missae, nec tantum gestu sacrilegium illud approbent, seque impia et perfidia simulatione contaminent, sed ut recitentur a sacrifico articuli sorbonisti[ci], atque ita omnes exsecrandis blasphemiis subscribant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Mandatur autem ut severa huius rei sit inspectio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Petendum ergo a rege esset, ne probi homines, qui tranquillam sine cuiusquam offensa vitam degunt, curiose observentur, nec morosae sacerdotum exactioni obnoxii sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Fisco suo rex adiudicat eorum bona qui se ad nos conferunt, hoc est, in loca, ut ipse vocat, manifeste ab obedientia sanctae sedis avulsa: imo possessiones venditas eripi iubet ex emptorum manibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Petendum hic esset ne crimini vertatur si quispiam, nulla alioqui accusatione notatus, sponte sine tumultu alio migret, quia per conscientiam in regno degere illi non liceat: modo nonnisi in ditionem amicam se recipiat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Verum hoc primo loco agendum est ut legatio decernatur: postea quid petendum sit videbitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Literis tuis, quę mihi cum iam equo insiderem redditę fuerunt, non aliud respondeo quam mihi iustam fuisse expostulandi causam, pręsertim fraterne cum fratre.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quid a vobis in rebus nostris turbatis expectaverimus reputa.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quam procul a spe nostra abfuerit quod dedistis responsum, simul etiam reputa, Agnosces profecto aliquam fuisse doloris nostri causam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Miraris, si modice ac placide conquestus sum, minus liberaliter nos fuisse adiutos quam nobis eramus polliciti?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Facile tamen patior, si quid offensionis habeant literę, manere sepultas.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">De summa rei libellus quem mitto, ut spero, satis faciet.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Libere tamen per me iudicium tuum proferre, si videbitur, licebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Socer fratris mei istuc mecum venturus erat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Sed quando nobis obstaculum deus iniecit, filii sui magistro scribit, ut illum usque ad finem anni retineat; breve enim temporis spacium superest.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Interea magistri erit tractare ut puerum, qui freno et severiore disciplina indiget.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, orantissime vir et mihi in primis observande frater.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Fratres et symmystas plurimum salutabis nostro nomine.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Dominus vos spiritu suo gubernet et pręsidio tueatur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName>marchio Vici</persName> et <persName>Normandius</persName> aliique nostri comites vobis plurimam salutem dicunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName> in diversorio 13. martii 1552.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Ignosces quod aliena manu usus sum: nam e lecto dictavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> meo et <persName ref="p1049">Farelli</persName> nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>