<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1659" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Juni 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1659</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="22124" type="transcription">S. 2886</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2892 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scio quidem Johannem, cum ad vos pervenerit, emer ungen p f nuntiaturum esse, quid hie apud nos agatur.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Aubrey Townsend [Hg.], The writings of John Bradford... Cambridge 1853, S. 400-402. + eÜ. 402-406 (nach Ü. von W. Goode) [+lat. Fassung]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Gorham, Gleanings 280-283 [nach W. Goode]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>William Goode, An unpublished letter, 1850, ...</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Peter Martyr Library vol. V 123-125 (nach Loci comm./Common Places 1583 u.Ö.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Keep-Liste 246. 1-2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 49 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 134, 143 f., 473 Nr. 66, mit Signatur "2 Brad. 403 (Partur Soc.)" (= ??)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,7</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1552-06-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1659!Autograph!00%20E_II_359__fol__2892_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1659/Autograph/00 E_II_359__fol__2892_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1659!Autograph!01%20E_II_359__fol__2892_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1659/Autograph/01 E_II_359__fol__2892_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1659!Autograph!02%20E_II_359__fol__2893_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1659/Autograph/02 E_II_359__fol__2893_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1659!Autograph!03%20E_II_359__fol__2893_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1659/Autograph/03 E_II_359__fol__2893_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scio quidem, vir clarissime atque mihi pluribus nominibus observande, <persName>Iohannem</persName>, cum ad vos pervenerit, plane ac fuse nuntiaturum esse, quid hic apud nos agatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quia tamen sunt nonnulla, que minus habet cognita, communibus et vulgaribus posthabitis ea solummodo scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cum <persName ref="p1227">Froschoverus</persName> iunior hac hyeme hinc discederet, ad te scripsi, quidnam <placeName ref="l296">Londini</placeName> eo tempore ageretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quid postea successerit, sic habeto: negotium illud, quod bonis omnibus optatum erat neque parum cordi regię m[aiestati], non potuit ad umbilicum perduci; quare manent adhuc res magna ex parte, ut antea erant, nisi quod liber seu ratio ritumm ecclesiasticorum atque administrationis sacramentorum est emendatus; nam inde omnia sublata sunt, quę superstitionem fovere poterant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cur autem cętera, quę instituebantur, non obtinuerint, res pręsertim sacramentaria obstitit, non sane quod transsubstantiationem seu realem presentiam (ut ita loquar) vel in pane vel in vino, quoniam deo gratia iam de his quoad eos, qui profitentur evangelium, non videtur esse controversia, sed an gratia conferatur per sacramenta, hęsitatum est a multis, et fuerunt nonnulli, qui omnino id affirmarunt et in hanc partem voluissent decerni.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod cum alii non obscure viderent, quantum secum ea sententia importaret superstitionum, principio quidem conati sunt omnibus modis ostendere nihilo plus concedendum esse sacramentis quam verbo dei externo; nam utroque verbi genere significatur et ostenditur salus nobis parta per Christum, quam percipiunt, quotquot his verbis et signis credunt, non quidem vi verborum aut sacramentorum, sed efficacia fidei.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quin addebatur fieri non posse, ut sacramenta digne perciperentur, nisi sumentes prius habeant, quod per illa significatur; nam absque fide semper usurpantur indigne; at si fide sint prediti, qui ad sacramenta accedunt, iam per fidem apprehenderunt gratiam, quę nobis in sacramentis prędicatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quorum deinde sumptio et usus percepte iam promissionis est <foreign xml:lang="el">σφραγίς</foreign> et obsignatio, utque valent externa dei verba ad fidem sępe in nobis torpentem et quodammodo consopitam suscitandam et recitandam, hoc quoque idem sacramenta vi spiritu sancti facere possunt, neque parum est utilis eorum usus ad nostras mentes aliquando imbecillas de promissionibus et gratia dei confirmandas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In pueris vero, dum baptizantur, quia per ętatem habere non possunt assensum promissionibus divinis, quę fide [...], hoc in eis efficit sacramentum, ut condonatio labis originis, reconciliatio cum deo et spiritus sancti gratia, qua per Christum donati sunt, in eis obsignetur utque pertinentes iam ecclesiam visibiliter quoque illi inserantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quamvis et his, qui tinguntur, sive parvulis sive adultis multum boni atque commodi accedere non sit negandum ex invocatione patris, filii atque spiritus sancti, quę fit super eos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nunquam enim deus non audit fideles ecclesię suę preces.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hęc de sacramentis constitui atque decerni voluissemus, ut purus atque simplex illorum usus tandem restitueretur; sed reclamatum est, et volunt multi atque hi alias non indocti neque mali per sacramenta, ut aiunt, conferri gratiam neque colunt concedere parvulos iustificatos aut regeneratos ante baptismum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed cum ad rationes illorum venitur, nullę sunt, quę non solutę sint et quidem facillime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ex eo tamen haud parva nobis movetur invidia, quod ab <persName ref="p18700">Augustino</persName> prorsus dissentiamus et, si authoritate publica fuisset probata nostra sententia, tunc, inquiunt, manifestissime damnatus esset <persName>Augustinus</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid plura?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non possunt homines ab operum merito avelli et, quod magis dolendum est, id fateri nolunt, suntque infinita semper impedimenta eaque mutuo sibi succedunt, ut remorentur in dies divini cultus restitutionem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tante molis est puram veritatem in ecclesiam revocare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">At propterea non est desperandum; immo non parum confidimus alias fieri posse, quod nunc minus fęliciter successit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Habes de negociis ecclesię nostrę, quę te non latere volui.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Cętera, uti dixi, <persName>Iohannes</persName> referet, quem tib commendo plurimum; est enim modestus et pius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Apud nos bene se gessit neque parum profecit in bonis litteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Rediit <placeName ref="l296">Londinum</placeName> <persName ref="p380">Byrchmannus</persName>, neque cum eo de libris adhuc transegi; spero me post autumnum, si non fuero impeditus, ad vos missurum librum meum de cęlibatu et votis monasticis imprimendum, quo calumniis respondeo <persName>Smythęi</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Doleo, quod abs te diu litteras non acceperim; sed quoniam res turbulentę sunt per Germaniam, ad me<note type="margin">a.R.: fehlt ein non.</note> perferri non miror; at cum licuerit, non intermittas (oro) aliquid scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Vale atque pro regno Christi hic ampliando et propagando enixe deum immortalem preceris et omnibus tuis symmistis nomine meo salutem dicas, precipue <persName ref="p8011">Gvaltero</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandro</persName> et ante omnes d. <persName ref="p8127">Pellicano</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">14. iunii 1552.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxonii</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Tuus in Christo <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Pio atque clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heyrico Bulin[ger]o</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ministro fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>