<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file167" type="Brief" source="TUSTEP" n="18138">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. Juni 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2826 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miraris, sicut nuncius hic mihi retulit, et fortassis non immerito, quod hactenus ad te nil scripserim.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XII, S. 725f, Nr. 1038</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 29 (1924), 29 (irrt. auf 25. Juni datiert)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,51</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/167">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<note type="person">zur Annotation dieses Briefes siehe Beilage [Nr. ?]</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-06-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file168"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file166"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file185"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file116"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file185"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file116"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file185"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file116"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file170"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file163"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file185"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file116"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file170"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file163"/>
					<ref type="child" target="file168"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="372">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="623">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2826_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">167/Autograph/00 E_II_359__fol__2826_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2826_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">167/Autograph/01 E_II_359__fol__2826_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2827_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">167/Autograph/02 E_II_359__fol__2827_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2827_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">167/Autograph/03 E_II_359__fol__2827_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F04%20E_II_359__fol__2827_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">167/Autograph/04 E_II_359__fol__2827_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/167%2FAutograph%2F05%20E_II_359__fol__2827_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">167/Autograph/05 E_II_359__fol__2827_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris, sicut nuncius hic mihi retulit, et fortassis non immerito, quod hactenus ad te nil scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causam unam assignabo: expedire prius aliquid desyderavi quam scribere, ne idem scribere cogere, quam quod scires antea.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ne diutius suspendam, haec paucis accipe: Hodie habetur senatus diacosiorum; assignabitur nobis sine dubio D. Waeberus in ministerii nostri consortium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Diaconum statuimus unum Theobaldum a Sur mihi incognitum adhuc facie; placuit omnibus, quamvis a senatu nondum sit confirmatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim de altero adhuc meditabitur diacono.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Allocutus sum consulem Nägelium de Christiano Hochholzero; placeret omnibus modis, sed pudet eos perpetuo negotium facessere vobis et petere a vobis; arbitror igitur in praesentiarum eum non esse vocandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiam ipsam nunquam credidissem tam mali habere quam cum adhuc quotidie experior, quantum quantum sit schisma.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen spero sensim evanescere posse mansuetudine provida.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mihi negotium in hoc maximum incumbit nunc, ut reformentur scholae tam in agro quam in urbe.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faciunt profecto domini nostri sumptus magnos, sed sine omni ordine ideoque etiam sine emolumento et fructu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ad proximum diem Iovis pro exordio rei instituimus examen, ut et qualia sint ingenia et quomodo singuli se gerant provisores et lectores experiamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">His cognitis melius erit consulere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Examen sequetur censura; hoc enim impetravi a dominis scholarchis a senatu ad hoc negotium deputatis, quaestore Hallero, fennero a Grafenriedt et Claudio Amadiis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Glado von May.</note>, qui et ipsi censurae intererunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Post examen de communi ordine consultabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cuperem omnino, ut, si fieri posset, vocabularium illum tuum ad me mitteres; contuli enim de eo cum fratribus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Atqui tuum consilium amplectuntur omnes, ut et in consultatione dominis scholarchis exhiberetur sive ille deinde per Apiarium vel per Froschouerum imprimi curarent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Habes, quid hic agatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Lausannae sic se res habet: Scripsit ad me Viretus; metuunt et trepidant omnes ablegationem vel relegationem timentes; orant omnes mitigari dominos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Exponunt aliquanto clarius nunc suas sententias; irritaverunt tamen non parum de novo dominos nostros (quos illi principes vocant) siquidem denuo miserunt huc Cristiacensem illum, qui propter suam vocationem et examen occasio quasi fuit totius actionis, uti nosti, quem reprobavit Zebedęus reliquis approbantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Illum, inquam, denuo miserunt huc, ut vel saltem a nobis examinetur, audiatur eius sententia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Addiderunt ei professorem quendam Graecum et totum non etiam propter loquacitatem piaculum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Is vehementer urgebat, ne bonus ille homo causa sua inaudita ita damnaretur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nos relegabamus eos ad principes, ut, si illi vellent eum a nobis audiri, tum nos acquiescere velle, sine illorum imperio non licere nobis examinare quenquam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ad Nägelium ubi ventum est, tam eos tractavit principaliter, ut magna hinc denuo cum indignatione et, ut ipsi putant, iniuria discesserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Metuunt hinc sibi omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Consul mihi quoque retulit propediem Viretum evocandum esse, cui tamen ille propter probitatem hominis non male vult; sine tamen singulari censura non evadet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De Calvino audimus, quam nescio quae splendida praedicet de Tigurinorum cum illo concordia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mirantur boni omnes, quid Tiguri egerit; ego expono, et simul quid vos cum ipso egeritis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Amant omnes eius eruditionem, sed vagam illam mobilitatem deplorant<note type="margin">a.R.: Interim</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta accepi literas a Musculo, Xysto, Lepusculo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Musculus inter alia: "Quae hic <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> agantur et quam finem habitura sit haec causa, nondum exacte signifire/i (?) possunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non desunt, qui consentiant, quamvis pauci; de reliquis dies crastina pronunciabit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hoc est perpetuum cordis mei votum, ut, si cedendum fuerit hinc, quod vehementer suspicor, aliquis angulus sit apud vos, in quem recipi queam, ubi Christo servatori et ecclesiae illius, quod adhuc reliquum est incolatus mei, impendam ac serviam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut vos in pace ac syncera Christi religione custodiat, quo et vobis constanter consultum sit et locus aliquis existat in Germania, quo eiecti ac profligati propter veritatis causam bona cum conscientia confugere possint."</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et mox: "Haesit hic trium septimanarum spatio <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>, non sine gravi tentatione et molestia, adiutus tamen a domino fidem servavit ac tandem 20. aprilis libere dimissus ad suos discessit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>non audi admodum plausibilia; optarim modestissimo pectori plus fortitudinis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vidi illius aliquid, si tamen illius fuit; probare non potui, quamvis chari amici consilium."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec Musculus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quae vero illa Buceri fuerit tentatio, exposuit mihi civis quidam Augustanus Herbrotianae factionis vel societatis, ut vocant; dicebat enim multis dignitatibus et pecuniis solicitatum esse a Palatino comite et Ioachimo marchione Brandenburgensi, ut consentiat cum ipsis in Interim.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Addit quoque Musculus adiutum a domino servasse fidem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed longius, quam institueram, excurro; amor tui facit, ut modum et rationem scribendi non curem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Addam hic formam revocationis apostatarum sacerdotum nequissimorum, quam multi eorum exhibent in Palatinatu Superiore; sic enim ad me descriptam misit Lepusculus:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich N. N., unwirdiger priester und pfarher zuͦ N. bekenn allhie offenlich (ir allergelieptesten in Christo), das ich uß anreitzung und verfürung deß Satanß, findeß der g[öttlichen] warheit, auch uß menschlicher blödigkeit und schwacheit verschiner zyt von der helgen, gmeinen, apostolischen, catholischen, christlichen römischen kirchen in allerlei irthumb, sonderlich jetz schwäbender luterschen nüwen secten bin gefallen und anfencklich die leer der helgen vätteren, der concilien, tradition der selbigen nitt gehalten, auch dem helgen christlichen statthalter und vicari, dem allerheiligesten bapst zuͦ Rom gebürliche gehorsamme nitt geleistet, sonder denselbigen (der nüwen sect art nach) geschäünnt, geschmecht und gelesteret, darzuͦ mich in minem priesterlichen ampt und stand mitt einem falschen vermeinten eestand befleckt, auch der helgen hochwirdigen sacramennt, deß tauffs, der firmung, deß sacraments deß altarß, deß chrysamms, der ölung und wyhung, auch der ee nitt (wie nach ordnung der helgen gmeinen apostolischen, catholischen christlichen römischen kirchen ufgesetzt) gebrucht, wyter auch das ampt der helgen mäß und eererbietung der hochgelopten jungfrawen Mariae und der lieben helgen, wider das fägfür gelebt, gelärt und geprediget hab, darnäben auch in andere vil mer irthumb, falsche leer und unchristenliche kätzery bin yngefallen und auch minen schäfflinen mitt rechtem äbenbild deß läbenß und leer nitt vorgangen, welche ich billich solt haben gebeßeret, die hab ich geergeret und an irem heil verhinderet.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und ich mich aber uß ingeben und gnad deß helgen geists, deß geists der warheit und regierers der bemälten christlichen gemeinen apostolischen, catholischen, römischen kirchen jetzund zuͦ derselben wider bekert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Damitt nun mäncklich abnemmen mög, das sölichs nitt gedichter wyß, sonder von mir uß gantzem hertzen und willen beschehen, so bekenn ich hiemitt offenlich mitt mund, gantzem hertzen, willen und gmüt den rechten waren christlichen, gemeinen apostolischen, catholischen und römischen glauben und verfluͦch auch hiemitt alle und jede kätzery, falsche leer und irthumb, sonderlich deß Lutherß und aller deren, welche jetzund bi unseren zyten wider die einikeit der genannten helgen gemeinen christlichen, apostolischen, catholischen und römischen kirchen in tütscher nation sind und wider schwäbend, darinnen ich auch kein gefallen hab und die ich doch auch vorher gelobt, geleert und geprediget hab.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich glob auch und versprich bi verlierung minß heilß und ewiger sälikeit, sölche irthumb nimmermer weder zuͦ glauben, zuͦ leeren noch zuͦ predigen, wie ich dann deßelbigen einen lyblichen eid uff das heilig euangelion vor miner ordenlichen oberkeit derhalben geschworen hab, und wil auch fürhin von derselben oberkeit nimmer mer mich absünderen oder abfallen, sonder bi derselbigen heiligen einikeit alle mal ufrichtig und beständig blyben und beharren.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und bitt umb gottes willen alle diejhenigen, so also von minem läben, sagen und predigen geergeret sind worden, die wellind mir verzihen und sich auch widerumb in vilgenannte einikeit der helgen gmeinen christlichen, apostolischen, catholischen kirchen sampt mir zuͦ thuͦn und willenklich absolvieren laßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So gelob ich versprich, das, wo sich schwäbende kätzery und irthumb wurdind begeben, das ich wider selichs wurde handlen, leeren und predigen, so soll ich dann alß der strengi deß geistlichen rächtenß underworffen sin.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Deßen zuͦ zügnuß hab ich disen zedel und bekandtnuß mitt miner eignen hand underschriben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hic ex unguibus leonem agnoscamus, quid sit illud Interim, quo tandem per nostram delabamur inconstantiam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">O quanto satius esset millies mille mortes sustinere quam talem cantare palinodiam.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et det gratiam, ut fortiter potius oppetamus quam ita ruamus in aeternum Gehennae incendium.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Laetor vero illos tam aperte revocare, in hoc ut alii iudicare possint, quid quaeratur; nullus enim hic est fucus, aperta sunt omnia.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Recipiant, quibus ita videtur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Caeterum finem tandem faciam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Dominus te custodiat perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Uxor et ego salvam cupimus omnem tuam familiam, tum D. Pellicanum, Gvaltherum, Theodorum, Ammianum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Bernae in ipsa die Ioannis Baptistae 1548.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo perpetuo colendo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>