<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1680" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22143">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Geistliche) Lucas Rosenthal, (Geistliche) Pius Joachim Wolterstorff, (Geistliche) Hans Baumgartner, (Geistliche) Heinrich Freden, (Geistliche) Ambrosius Hitfeldt / Magdeburg an [(Kirche)] / [Deutschland], 21. Juli 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,103 f. + 115b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">alles (inkl. Unterschriften) von einer einzigen Hand geschrieben</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Anrede:] Reverendis iuxta ac clarissimis viris pastoribus et superintendentibus ecclesiarum Germaniae Superioris, ad quos perferentur hae literae ... [Incipit:] ... Pertinet ad nostrum officium, ..., ut quorum animae salvicio redemptoris nostri verbo curandae fidei nostrae commissae sunt ...</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1680">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl303" cert="high"/>
					<persName ref="p7919" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7922" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p4249" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7923" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7924" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<placeName source="l303" cert="high"><orig>Magdeburg</orig></placeName>
					<date when="1552-07-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl822" cert="low">Geistliche der Oberdeutschen Kirche</orgName>
					<placeName source="l822" cert="low"><orig>Deutschland</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1681"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1679"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file745"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file745"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file696"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9258"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file745"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1870"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1490"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9258"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file745"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1870"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1490"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="15">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="985">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1680%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__103_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1680/Autograph/00 E_II_356__S__103_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1680%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__104_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1680/Autograph/01 E_II_356__S__104_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1680%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__115_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1680/Autograph/02 E_II_356__fol__115_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1680%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__115_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1680/Autograph/03 E_II_356__fol__115_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Reverendis iuxta ac clarissimis viris pastoribus et superintendentibus ecclesiarum Germaniae Superioris, ad quos perferentur hae literae, ministri ecclesiae <placeName type="auto_name">Magdeburgensis</placeName> optant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem et misericordiam dei per Christum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pertinet ad nostrum officium, reverendi et clarissimi viri, ut, quorum animae salvifico redemptoris nostri verbo curandae fidei nostrae commissae sunt, eorundem vitam quoque hanc corporalem nostro loco non negligamus penitus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque in hanc curam dum serio intenti sumus, ea nobis oboritur passim difficultas, ut opes ferre afflictis rebus huius nostrae ecclesiae per mutuas operas officiaque inter nos mutua tentemus fere frustra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Publicae enim privataeque facultates nimis sunt exhaustae et multae adhuc detinentur fores malevolorum iniustitia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aedes parrochiales divi Iacobi, de qua forte audistis, iacet semidiruta ab hoste ictibus bombardicis, et quae adhuc stant templa vastitati proxima sunt, dum verendum est, ne propter victus inopiam suis quaedam destituantur doctoribus ipsaque plurima viva dei templa vel fame laborant vel suum, quantumvis honestas operas sedulo faciant, locum tueri ut prius inter mediocres cives non possunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ad haec igitur templa partim instauranda partim refocillanda cum alieno subsidio nobis opus sit nec sint nobis ignoti gemitus, vota, voluntates multorum in vestris ecclesiis piorum, qui vere adfciantur calamitatibus huus nostrae ecclesiae tantum passae pro communi causa religionis et patriae, nos moti iterum inopia pietateque causae, quam piis omnibus relinquimus cogitandam, orandos duximus pios pastores commonefaciendosque studii apostolorum, quo illi ecclesias, quas passim docuerunt, simul saepe hortati sunt ad faciendas collectas in pauperes aliarum ecclesiarum, praesertim passos persecutionem, si horum exemplum libeat iam forte imitari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Accedit huc etiam similis nonnullorum in Belgico pietas, qui suam ipsi sponte pridem huc miserunt <foreign xml:lang="el">την λογιαν</foreign>, in cuius distributione et plurium egestatem et fructum <foreign xml:lang="el">της χαριτος ταθτης</foreign> cognovimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Helveticas quoque ecclesias cum <placeName ref="l492" cert="high">Argentinensi</placeName> intelligimus aeque dudum esse paratas ad faciendam similem <foreign xml:lang="el">λειτοθργιαν</foreign>, sicut his titulis apostolus ornat huiusmodi eleemosynas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illis ergo ecclesiis pro eo, ac debemus, hoc nomine agimus gratias rogantes, ut, quod magna pietate et laude coeperunt, similiter perficiant caeteraeque ecclesiae, ut et ipsae faciant, quod eis videatur, iuxta animi sui propensionem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Erit id omnino non tantum deo gratum et nostris necessarium, sed ipsis etiam authoribus ad posteritatem gloriosum testimonium, quod corpore absentes spiritu tamen compassi sint super contritiones Ioseph et hanc <foreign xml:lang="el">σθμπαΞειαν</foreign> iam facultate et occasione accepta sint ipsa etiam re testati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et quia scimus non posse tam cito fieri collationes istas, ut eas secum ferat hic urbis nostrae legatus, quod nec tutum fortasse fuerit, ideo vobis ipsis de modo colligendi et transmittendi curam et consilium omne permittimus, pro quo beneficio vobis et ecclesiis vestris eam, quam possumus vicissim pollicemur gratitudinem deumque patrem domini nostri Iesu Christi precamur, ut vos una cum vestris ecclesiis clementer tueatur, regat, servet, semen libertatis vestrae proventusque iustitiae vobis augeat ad capessendam uberiorem remunerationem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bene in Christo valete.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datae Magdeburgi 12. calendas augusti anno 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p7919" cert="high">Lucas Rosental</persName>, <persName ref="p8360" cert="high">Nicolaus Gallus</persName>, <persName ref="p7922" cert="high">Ioachimus Wolterstorpius</persName>, pastores, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20330">Iohannes Boumgarten</persName>, <persName ref="p7923" cert="high">Heinrichus Freden</persName>, <persName ref="p7924" cert="high">Ambrosius Hitfeldt</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>