<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1686" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Traber] / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen s.d. [Juli] 1552 und s.d. [August 1552]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44, p.141-144</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Epistola apologetica in Leonardum Rivulum. Non possum praeterire, ..., quin tuae humanitati</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1686">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3178" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Traber</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1552-07-01" notAfter="1552-08-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1669"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1668"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1692"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1654"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1692"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1686%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2044%20(141)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1686/Autograph/00 Ms A 44 (141)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1686%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2044%20(141)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1686/Autograph/01 Ms A 44 (141)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1686%2FAutograph%2F02%20Ms%20A%2044%20(141)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1686/Autograph/02 Ms A 44 (141)_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1686%2FAutograph%2F03%20Ms%20A%2044%20(141)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1686/Autograph/03 Ms A 44 (141)_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					P. D. Pascola apologefica in Leonardo cum Rivulum<lb/>
					S.<lb/>
					Novi possum, non praetepite cande vir, cum tuae humanitati<lb/>
					Benevolentiaeque suis coloribus depingerem, eorabum<lb/>
					cognomen rivulum. Existimavi eius, et mihi tibi pro utile<lb/>
					posses cum fore; describam eum tibi causa odii nuntur neque<lb/>
					imnicinae sui invidiae, sed multo potius nominis et gloriae dei. Insuper et<lb/>
					defensionem mei et fratrum meorum, qui una mecum fideliter in<lb/>
					ecclesia die Augustae simul et Memmingiae apud illum pii<lb/>
					pater, pro castrae aequandum laboravere. Nolo igitur tuam<lb/>
					est, non tamen venit. Non terrae prius, credicem secius alius<lb/>
					nempe civitatula<lb/>
					1557.<lb/>
					aure, cui fallor, annos a vera in eiusmodum regione ad nos func tempore<lb/>
					Die&#223;en hoffen<lb/>
					memmingae in ministerio viventes, qua cum quatuor liberis<lb/>
					advenisse petendo petens a conventu nostro subsidium et sustentacione<lb/>
					Nos admodum prorasti, sicuti charitas Germanorum non tantum<lb/>
					vere fidem sui christianorum cum potius Christi in negotio, vero<lb/>
					praeclarum et a ipso omnia commissum praecipiendo insuper praeceptum<lb/>
					officium est, ut me bonus uno, quas turbas vobis quoque ecclesie<lb/>
					ut Davus Terentinus.<lb/>
					nunc temporis a domino comitiae dederit, noluit, imo<lb/>
					sunt omnium<lb/>
					qui nunc illic erant concionatores, quorum unus Gervasius<lb/>
					scolasticus, alteri Huldrichus, Leedemus, caeteros brevitatis causa obticeo,<lb/>
					nunquam non, ubi virum in congregationem ventitabat aliquid mihi, quod<lb/>
					possum erat, seviarum contentionis habebat in mediumque fratrum proferebat.<lb/>
					ut aliquem bonum simplicemque fratrem inique, false, info aber neque<lb/>
					semper aliquid<lb/>
					popem gebunt. Nunc Christi angustae; nam semper sui similis<lb/>
					fret<lb/>
					vicam adfert.<lb/>
					est et erit, sicut dominus Wolffgangus M. Faterusque omnes<lb/>
					dum fratres testantur testabunturque procul dubio nullo<lb/>
					tempore et apud quemvis. Verum pro omnibus me valiniatur,<lb/>
					non ideo creatavit, semper prosequutus per fas nephas quam ostulte<lb/>
					manifesteque fuit, aussas molestas inchorsculariasque paulo post ordine<lb/>
					audies, optime mortaliumque vir charissime, iste simulatus pater, et<lb/>
					in vico dicionis Memmingensium et in urbe Augusta tutus cecivit,<lb/>
					sua non quae Iesu Christi sedulo qu&#281;sivit, omnesque fere precories<lb/>
					diu praeter se contempsit, rescientibus nobis aliquid pecunia<lb/>
					magni non solummodo apud cives verum faciri apud magistratum
					sub pr&#281;textu magnae paupertatis et improbi laboris, quem<lb/>
					si habere nunquam non hainebat, in ecclesia sua piae aliis, et<lb/>
					aliquando incusabat c&#281;teros symmistas copum senatu vel apud<lb/>
					privatas magistratus persuas pigniciae atque inscitiae cum<lb/>
					Longe in officio et diligentiores, incomparabiliter quodmodi<lb/>
					quas hominabat, atque commovebat m. Cellarium suum, cuius causam modo dignum<lb/>
					commis fuerat episcopum; putabat se maiorem haudem suis mentionem<lb/>
					faciis adulatoriis apud plebem lybene, velat eciam persipe in conventu<lb/>
					sed absente mihaele collagio; eum non admodum bene intelligere<lb/>
					cibiter concionari eum populo valde obscurum, non aliter substantia<lb/>
					lat Lepusculum, Gwaltherum, Ledepium, m. Ioannem Wetspurgum,<lb/>
					Postrem etiam me plus quoque in Froserne tractavit, deinde thermis<lb/>
					inconventu fratrium me non praesente ridebat. Nunc asperitatis<lb/>
					et contra<lb/>
					contrae in concione publica, nunc vero et honestatis, deinde et simplicitatis<lb/>
					omnino<lb/>
					sumen, sed di&#223; fratres, tandem resciverunt eius nequitiam atque in me<lb/>
					tum quod<lb/>
					quod diabolicam invidiam nec amplius ei credentes, verum<lb/>
					te concipiebant eum suae impressatis, avapiciae superbiae, invidiae<lb/>
					fameri<lb/>
					causa, sed castigationem praesentiam non solum non audivit, quin potius<lb/>
					papis non semel, imo plus decres contempti. Bonus ille vir semper<lb/>
					non<lb/>
					Et sacem<lb/>
					tantum. Civitum aliquando invitatus papistico manu provandit coenatus<lb/>
					Laute vivendo optimaque, quae sibaptima atque viva et libertate<lb/>
					deinde sumpto paulo plus vino adpana nomini conventus reverende<lb/>
					lando revelabat, et persepe iis qui fuere hostes et evangelii et<lb/>
					et, ubi mentio de me facta, inquam faciam meam, sui<lb/>
					Non semel bolum e faucibus eripuit, dignus mihi iudicium, nunc<lb/>
					noviis, sed causa dei mei tuli, ne regiae contentionesque omne nunc<lb/>
					est,<lb/>
					in ecclesia vel; nam illo facere etiam apertis quoque, ut studica, omne egregie<lb/>
					et ex musca eiapharistia facere; actis quoque quemvis magister, per<lb/>
					edoctus; adeo ut sit omnium mendicorum non opto stipendio apud de<lb/>
					primum plures, quam 50 florenos excipio, quando dominos senatus<lb/>
					nactus fuit. Iussi semper semel autem, utem, qui scripsisse valde, quodmodum si atturbam<lb/>
					de usit anguste, simulavit enim his se valde aequotum apud dominos, qui<lb/>
					de memori habene petens auxilium pecuniarum apud vos, qu&#281;<lb/>
					commiseracione commoti dederunt ei 40 florenos. Deinde pr&#281;sertim
					uno et altero anno alio quodam novo mendacia extorit. Iterum<lb/>
					a dominis 20 florinos; dicebat enim se non haberematorum cum Interim<lb/>
					duos et quidem pios multoque doctiores se haberet; sed hac et alia<lb/>
					innumera nescientibus bonis fratribus est; abiens vero colligi<lb/>
					ut audio, plures quam 300 florenos et quidem credite mihi<lb/>
					mirabili quadam astutiam atque hypocrisi. Non dubito, quin adhuc<lb/>
					sui similis sit. Nemo enim alios boni me apud gl Albanos diffama<lb/>
					quam istud stelus monstrorumque, at deo optimo maximo<lb/>
					vindictam relinquo, eius namque est ultro; ille suo temporum<lb/>
					procul dubio rependet. Haec observande vir, et in domino<lb/>
					candide volui ad te dare, quo in posterum queas ab isto<lb/>
					qui cognum petit, cavere; habet enim Ioenum incolum. Bene vale<lb/>
					1552.<lb/>
					Ioannes Irenricho,
					1537.<lb/>
					si<lb/>
					meo observando domino magistro Heinricho Bulingero,<lb/>
					adiuturus.<lb/>
					Lus adhuc vive
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>