<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1719" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22169">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. September 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,391 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego vero (quod sciam) nullas tuas unquam accepi, quibus non responderim; sed extra illas, quas nuper per Funclium dedisti;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 172ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,87</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1719">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1552-09-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1720"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1718"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1738"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1691"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1738"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1691"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2151"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1522"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1738"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1691"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1720"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1708"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1738"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1691"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1720"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1708"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="399">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="601">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1719%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__391_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1719/Autograph/00 E_II_357__S__391_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1719%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__392_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1719/Autograph/01 E_II_357__S__392_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1719%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__393_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1719/Autograph/02 E_II_357__fol__393_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1719%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__393_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1719/Autograph/03 E_II_357__fol__393_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego vero (quod sciam) nullas tuas unquam accepi (mi venerande charissimeque Bullingere), quibus non responderim; sed extra illas, quas nuper per <persName type="auto_name">Funclium</persName> dedisti, iam diu nullas prorsum accepi, ut nullis nihil plane respondere potuerim, tametsi anteverterem etiam scribendi officio, si quid forte esset, quod significare tibi opere precium merito videretur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Te me amare iamdudum certo mihi persuasi, nec tu puto in dubium vocas, quin ipse quoque vicissim a me ameris ac summi amici loco habearis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo facilius abs te impetraturus mihi videor, si quid per mutuum hunc amorem nostrum, ut des, rogem, atque hinc omnino factum est, cum mea referre plurimum intelligerem, quo articulos istos Vituduro ad te missos viderem, te hoc nomine multum obtestatus sim, ut eos non gravate ad me dares.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id quod nunc quoque, quam possum obnixe, etiam atque etiam facio sanctissime tibi iurans nemini prorsus istuc fraudi futurum nec me cum quoquam quicquam nisi tecum hac de re porro acturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam quę ad famę meę integritatem tuendam faciebant, iam antea, quemadmodum opportebat, probe curavi idque, quam minimo potui (utinam vero nullo omnino potuissem) boni illius illius viri, qui etiam tantum non optimus tibi videtur, dispendio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Invenies facile articulos hosce, si paulo diligentius quaesieris, quippe qui in disponenda chartacea suppellectili tua tam venustum ordinem, quem non semel animadverti, tam constanter serves.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Hirsgarterus</persName> certe non uno tantum teste illos sibi abs te non redditos affirmavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Age igitur, optime et charissime <persName type="auto_name">B[ullingere]</persName>, tribue hoc, quicquid est, amicitię nostrę facque, voti huius mei tuo benefico compos fiam, me tibi quantumvis alioqui devinctum devinctissimum habiturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Peccavit in me quidem graviter, in se vero gravissime <persName type="auto_name">Simplicianus</persName> ille contra quam decebat columbinam simplicitatem idque nulla prorsus vel tantilla iniuriola a me lacessitus, sed nescio quo malo affectu consultore adductus, quo meum erga Christi ecclesias studium et qualemqualem in pauperes ipsius liberalitatem aliaque omnia fere mea sic est in pessimam partem interpretatus, ut nemo paulo cordatior et ęquior non videret illum ęmulatione et invidia percitum ista facere, quod metueret forte suo nomini sęque authoritati nonnihil detractum iri ex publico illo, quo me plęrique boni prosequebantur studio et amore, quo tamen adeo non erat opus, ut hanc auxisset potius ac plurimum obfirmasset, si istam animi sui impotentiam et intercutem morbum dissimulare quam tanta importunitate prodere maluisset, praesertim cum ipse semper in eo fuerim, ut a malevolorum calumniis fortiter eum vindicarem, immo cum audirem optimos quosque multa in ipso desiderare, amanter et candide excusarem etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum, utut habeant omnia, ego illi libenter et ex animo propter Christum meum noxiam istam condono melioremque ac christiano pastore magis dignam mentem precor, abs te autem maximopere, ut articulos primo quoque fideli tabellario mittas, omnibus modis contendo, simulque, quid in illis displiceat, libere commonstres, quamquam ego ita mihi ipsi et uni mihi eos inabsolutos nulloque ordine adumbraveram, ut admoniturus iam duos illos praecipuos Vituduranę ecclesię antistites ad manum haberem, quo infidelis mihi memoria iuvaretur, nihil minus cogitans quam in cuiusquam unquam manum eos venturos, et tamen, cum digressis nobis a Mathia Lutius, ut describendi sibi hosce potestatem facerem, multum rogaret, non potui negare viro tam pio, docto mihique adeo amico, qui usus in hoc opera hypodidascali (aut provisoris, ut vocant) boni, ni fallor, adulescentis, transcribi curavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod ubi rescivit Hirs[garterus] et in demortui optimi <persName type="auto_name">Heinrichi</persName> locum me surrogatum iri adeo metueret, speravit se post factam sibi scripti huius copiam tales remoras iniicere posse, ut ne procedere possent Vutuduranorum [Vitu-?] conatus, atque ideo a bona Lutii vidua articulos illos etiam importune ac tamquam suo iure velut ad se non minus quam Lutium pertinentes efflagitavit, quos superstite etiamnum Lutio non solum nunquam ab eo petiisset, sed ultro etiam oblatos ne aspicere quidem dignatus fuisset<note type="margin">dazu a.R.: "In ius illam vocaturus erat, si exhibere articulos illos, quemadmodum initio cęperat, detractassent, quasi sua essent, quę me permittente optimus vir Lutius ex meo cheirographo descripserat."</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber der guͦt man meint, er wellte dardurch erweren, das der bruͦff nitt möcht furgang haben; derhalb er euch und andern söliche ding furgeben, das man (alls ich von fromen, globwirdigen luten bericht worden) gar ubel mitt mir zuͦfriden gewesen und ir selbs (diewyl ir im alles glopt) gesagt haben: ir hettinds nitt glopt, das ich dermassen gesinnet gewesen, mitt andern mehr worten etc.<note type="margin">dazu a.R.: "Item es seye min alte wirtembergische reformation, et alia, quae prudens obticeo, quę <persName type="auto_name">Hirsgarterus</persName> ipse te dixisse coram bonis viris affirmavit. Quid alii nonnulli ex doctis vestris in me dixerint, nihil attinet nunc commemorare, cum omnia ista d. M[atthiae</note> debeam."] die ich aber gar nitt zuͦ unguͦt von euch uffnym; dann es reddt einer, nach dem er bericht wurt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ja man zögt mir an, und warlich fromm, redlich leut: wann ich den pruͦff hett wellen annemmen, so hab der guͦt Hirsgarter die sachen dahin gepracht, das man sich zuͦ <placeName ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> mitt gwalt darwider gelegt hett, so es anders nit hette sin mögen; aber es seye fuͤr besser angesechen, das ich sonst durch euch und ander usß andern ursachen abgereddt wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Welchs alles ich zytlich gewusst und glich, alls ir mir den ersten brieff deßhalb geschriben, am andern tag darnach schriben von fromen leuten usß Zürich und <placeName ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> empfangen hab, welchs alles ich doch by mir selbs abdöwen wellen und by gruͤnen frischen affectibus, anderer und myn, nichts mich vernemen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie hat mich der herr so wol behuͤt, das ich nitt zuͦ <placeName ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> belyben byß uff des frommen manns tod; dann menschlich ze reden und zuͦ vermuͦten, were ich in die vocation kommen; da hett ich dann ein marterer sein muͤssen und vom Hirsgartero erst erfaren, des ich mich nie versechen ett.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Davor ist mir min getruwer gott gewesen; dem seye pryß in ewigkeit.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann grosser lyden mir uff erd nit begegnen möcht, dann wann ich neben einem solichen symmysten einer kirchen dienen muͤsste, da ich nuͦn argwonen, geschwyg sechen und grifen muͤste, das er nitt eins syns mitt mir were.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed de iis plus satis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene habet, postquam tuum erga me animum minime sentio alienatum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utinam <persName type="auto_name">Hirsgarterus</persName> quoque multorum bonorum animos Vituduri iis male sanis suis conatibus non alienasset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus illi clementer ignoscat; scio namque, quantum referat, ut sua pastoribus integra sit apud oves authoritas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Pro misso ad me sermone tuo magnam tibi gratiam habeo, qui velut fructifera in domini domo oliva dulcissimorum fructuum tuorum usque me facis participem, atque hic multum mihi dolet, quod sterilis ego et aridum plane lignum nullicunde habeam, quo vicissim tibi gratificer.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Semel igitur omnia dicam, non meę, sed divinę remunerationis esse perpetuam hanc tuam in me munificentiam compensare, atque ad eas partes sedulis precibus celestis patris largitatem per Christum suum diligenter vocabo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cui ut ipse quoque syncęris ac fidelibus votis me commendes, te vehementer etiam atque etiam obsecro et obtestor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi observande charissimeque frater, atque in me amando antiquum semper obtine.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salveat officiose tua domus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Saluta multum reverenter meis verbis omnes administros tuos in opere domini, quorum sacris patrociniis iuvari apud dominum et spero et unice cupio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Multum se tibi commendant <persName type="auto_name">Funclius</persName> meus et semior[senior?] ille <persName type="auto_name">Iacobus</persName> cum reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zytung habend und hörend wir gar nichts gloplichs, dann das der <persName ref="p18593" cert="high">Turck</persName> treffelich grossen schaden thuͤ.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der hat dem könig 17 schöner turckischer pferdt geschickt; die schenckt er im; sind zuͦ <placeName type="auto_name">Solothur</placeName> durchgangen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das wirt aber ein grosß geschrey machen wider den konig, sam er gar mitt dem <placeName type="auto_name">Turcken</placeName> ouch wider ander christen eins seye, wie dann vorhin ouch beschechen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich des ellenden jemerlichen wesens und erlöß uns bald von allem bösen, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist vorgestert einer von Basel kommen, den man fuͤr ein weidlichen, warhafften mann hellt; sagt fuͤr gewisß, der <persName ref="p7637" cert="high">Frantzoß</persName> habe den Schertle gefangen und vyl untruw hinder im funden, derhalb er in schwerer fencknusß gehalten und ein harten stand thain werden muͤsse; es seye im ouch sin huß, ouch all sin guͦt und hab zuͦ Basel in hafft gelegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Aber wie für gantz warhafft es gehalten würt, kan ichs doch gar keins wegs glouben; ist aber ettwas dran mit dem hafft und gefencknuß, so wir[t] es etwa usß andern ursachen bschechen und vyllicht ein privatsach sin; wurd mich ungern bereden lassen, das er des künigs halber ungerecht seye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wir horend gar nichts, wa <persName type="auto_name">marggrauff Albrecht</persName> yetzund seye.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die gantzen capitulation des fridens hab ich gelesen; ist wunderbarlich ding; sich aber wol, das glich im anfang ubel gehalten wirt etc..</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich hör noch nitt, das die prediger zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> und anderschwa widerum vertriben seyen, wiewol der k[aiser] das vorig regiment, von im gesetzt, von neuwem verordnet hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hilff gott, was will noch daruß werden!</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es sich[t] im nitt unglich, es muͤss das gantz Germanien gar verwuͤst und turckisch werden; dann des gottlosen lebens und wesens zuͦ allen teilen gar kein end will sin, und legt yederman holtz an, damitt des führ göttlichs zorns grösser und unuslöschlich werde.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der lieb, truw, starck gott erhalte die sinen und uns och under denselbigen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Datum, <placeName ref="l49" cert="high">Biel</placeName>, 16. septembris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="auto_name">A. B.</persName> Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, venerando suo fratri et amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>