<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file172" type="Brief" source="TUSTEP" n="18140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Juni 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">937</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,6 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Litere tue octavo demum post die quam domum appuleram mihi redditue fuerunt. Neque Roystius ipse eas attulit sed Rosetus.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XII, S. 726ff, Nr. 1039</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Calvins Lebenswerk I, 306ff, Nr. 234</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I, 259-266, Nr. 66</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Gorham, Gleanings, S. 48-51</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 160, 228, 243</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 137</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Bouvier 137</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 62 p. 60, 62-68</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">VII 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,55</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive38">
							<name>Genf BPU</name>
							<ref target="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place167">Genf</settlement>
						<institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
						-->
						<repository ref="archive38"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms. lat. 106, fo 221-222</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 62 p. 895-903</idno>
						<idno subtype="Hinweis">irrt.: Juli 6. statt 6 Kal Juli</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">VII 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/172">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1548-06-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file173"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file171"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file196"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file135"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file393"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file60"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file196"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file135"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file393"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file60"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file174"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file170"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file393"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file60"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file174"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file170"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="172/Autograph/00__E_II_368__S__6_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="172/Autograph/01__E_II_368__S__7_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="172/Autograph/02__E_II_368__S__8__.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="172/Autograph/03__E_II_368__S__8_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Litereę tuę octavo demum post die quam domum appuleram mihi redditę fuerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque Roystius ipse eas attulit sed Rosetus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quia magistrum invenerat absque nostra opera, puto minus fuisse de illis reddendis sollicitum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ambo tamen ei nostra officia comiter detulimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod ad libellum tuum attinet, cuius illic facis mentionem, utinam, mi Bullingere, cum istic nuper essemus, tibi collegisque grave non fuisset nobiscum de tota illa causa verbis placide conferre: fuisset certe aliquid profectum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ad theatricam actionem compositus veneram, quae mihi non minus quam vobis displicet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ut de Farello taceam, cuius ingenium quantopere ab ostentatione abhorreat ipsi quoque nostis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed cupiebamus familiariter, procul amoto certandi studio, vobiscum ea discutere de quibus inter nos minus convenit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et sane ea esset optima ratio inter fratres: quam fructuosam experti essemus, nisi me valde fallit opinio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam quod ad sacramenta in genere spectat, neque illis Dei gratiam alligamus, neque ad ea transferimus spiritus sancti officium aut virtutem, neque in ipsis locamus salutis fiduciam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Diserte enim profitemur solum Deum esse qui agit per sacramenta, et totam efficaciam spiritui sancto ferimus acceptam, et hanc actionem non apparere nisi in electis testamur: nec aliter docemus sacramenta prodesse, quam dum ad Christum nos manuducunt ut in eo quaeramus quidquid est bonorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non video sane quid in hac doctrina merito desideretis, quę a Christo solo petendam esse salutem tradit, Deum solum facit eius authorem, et sola arcana spiritus operatione percipi affirmat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Atqui docemus, sacramenta gratię Dei esse instrumenta.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nempe cum in certum finem instituta sint, usum ipsorum qualis esse debet esse ociosum negamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo illic figuratur dicimus electis exhiberi, ne Deus fallaci spectaculo oculos deludere credatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ita qui baptismum vera fide recipit, ab eo remissionem quoque peccatorum percipi dicimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed explicationem simul addimus, ne salutis suę causam baptismo quis adscribat, remissionem illam provenire a Christi sanguine.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proinde non aliter per baptismum conferri, nisi quia eius ablutionis testimonium est, quam filius Dei sanguine suo in cruce effuso nobis comparavit, et quam fruendam evangelii sui fide offert ac spiritu suo in cordibus nostris perficit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Idem et de renovatione sentimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In cena cum nobis signa carnis et sanguinis Christi porrigantur, dicimus non frustra porrigi quin res quoque ipsa nobis constet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Unde sequitur nos edere Christi corpus et sanguinem bibere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ita loquendo neque rem ex signo facimus, neque utrumque simul in unum confundimus, neque includimus corpus Christi in panem, neque rursus infinitum esse fingimus, neque somniamus carnalem in nos Christi transfusionem, neque ullum aliud tale commentum statuimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vos in celo Christum esse dicitis, secundum humanam naturam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fatemur et nos item.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Coeli nomen loci distantiam vobis sonat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Id quoque libenter amplectimur: Christum scilicet locorum intervallo a nobis distare.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Negatis corpus Christi esse infinitum, sed sua circumferentia contineri.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Annuimus, imo ingenue hoc et palam testamur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Negatis signum cum re miscendum esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nos sedulo alterum ab altero distinguendum esse admonemus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vos impanationem acriter damnatis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Subscribimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quę igitur sententię summa est?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cum hic in terra panem et vinum cernamus, erigendas esse in coelum mentes ut Christo fruantur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ac tum pręsentem nobis esse Christum dum supra huius mundi elementa ipsum quęrimus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Neque enim fas nobis est, fallacię Christum insimulare, quod fieret nisi veritatem simul cum signo exhiberi sentiamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et vos etiam conceditis signum nequaquam esse inane.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tantum restat ut definiamus quid in se contineat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cum breviter respondemus, nos fieri carnis et sanguinis Christi participes, ut in nobis habitet nosque in ipso, et hac ratione bonis eius universis fruamur: quid est, obsecro, in his verbis aut absurdi aut obscuri?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Pręsertim ubi disertis verbis excludimus quęcunque in mentem venire possent deliria.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et tamen perstringimur quasi a simplici puraque evangelii doctrina desciverimus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Atqui velim scire quęnam sit ista simplicitas ad quam sumus revocandi.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nuper cum essem apud vos idem urgebam, sed nihil responsum fuisse memoria tenes, ut arbitror.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Neque hoc tam expostulandi causa a me dicitur, quam ut testatum faciam nos de nihilo quibusdam bonis viris suspectos esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam animadverti pridem gravari nos ea communicatione quę nobis cum Bucero intercedit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sed obsecro te, mi Bullingere, quo iure nos a Bucero alienaremus, cum huic nostrę confessioni quam posui subscribat?</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ego virtutes et raras et permultas, quibus vir ille excellit, in pręsentia non prędicabo.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tantum dicam me ecclesię Dei gravem iniuriam facturum, si hunc vel oderim vel contemnam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Taceo ut de me privatim sit meritus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Et tamen sic eum amo et colo, ut libere quoties visum est moneam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quanto ipsius de vobis querimonia iustior censebitur?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nam aliquando conquestus est vos adulescentibus Tigurinis, qui Argentinę agebant, usum sacrę coenę in ea ecclesia interdixisse, cum tamen non alia ab ipsis confessio quam vestra exigeretur.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ego sane causam in hac parte non video cur ita scindantur ecclesię.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quid autem est causę cur nobis succenseant pii homines, si amicitiam colimus cum eo homine qui per se minime stare profitetur quo minus vobis amicus sit et frater?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam in hoc cardo vertitur, ostendite, si potestis, me Buceri necessitudine impediri quominus libere quod sentio profitear.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Videor forsan; sed rem ipsam testem facio.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quare ne tam suspitiosi ubi non oportet simus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Cęterum Lausannam cum venissem, consilium dedi fratribus ut primo quoque tempore ad Hallerum mitterent: me enim sperare ęqua omnia ab eo impetraturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Et Hallerus quidem spem a me datam non fefellit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Iodocus autem et Ebrardus nescio quis gigantum frater adeo qui missi erant atrociter insectati sunt, ut mox se recipere coacti fuerint.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hęc tantę iracundię causa erat quod Tigurum profectus essem.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quasi vero mihi non licuerit tam vicinę ecclesię periculo commoveri et apud fratres opportunum remedium quęrere.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Minaciter dixit se scire Iodocus, quid egissem apud vos.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Atque nihil egisse me gloriabar quod non fide mea dignum esset.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Sed quid proterviam et convitia utriusque vobis recenseam?</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Sic in summa habete: adeo perculsos fuisse duos fratres, et apprime doctos et graves et cordates, ut mature discedendum (discendendum?) sibi putaverint.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">En fraterna mansuetudo.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Paucas tamen voces operę precium est referre, unde initium et finem ęstimes.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Primo statim congressu salutationis loco: Quis movit has tragoedias?</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Cum responsum esset, a Zebedęo sciri profectas, tunc inclamat Ebrardus: Imo bonus ille vir, quia detexit vestras fallacias, indigne a vobis traducitur.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Cum sibi fallacias istas ostendi peterent fratres: Habemus, inquit ille, disputationem Bernensem, ex qua vos et vestra omnia iudicamus.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, mi Bullingere, si ita agendum est, quid profecimus tyrannide papę excussa?</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Agnosce etiam quam apta fuerit Iodoci interrogatio: quis me vocasset ut Lausannę concionarer?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tandem, ut primis ultima responderent, iussi sunt fratres abire et facessere cum suo Calvinismo et Buceranismo.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Et hęc omnia furioso prope impetu et insanis clamoribus.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Quid durius aut truculentius a papistis exspectes?</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quod si hanc bacchandi intemperiem patienter feramus, Dominus tamen inultam non sinet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Parisiis, et in multis regni partibus, accensa est de integro impiorum sęvitia.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Rex ipse in suo furore pergit.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Ita impletur illud: foris pugnę, intus timores.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Quanquam Iodocus non timores modo intus nobis sed apertas quoque pugnas ciet.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Nos vero paucitas ipsa ad coniunctionem stimulet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Vale, ornatissime vir ac frater mihi honorande, una cum tuis collegis quos omnes cupio nomine meo diligenter salutari.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">uxori quoque tuę plurimam salutem et toti familię.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus vos omnes tueatur ac regat.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">De Constantię statu parum lęta nunciantur.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Dominus eos respiciat eripiatque e faucibus leonis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Genevę 6. calendas Iullii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Calvinus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Has literas, si videbitur, potius supprimes inter vos, quam ut maius incendium Bernę excitent; mira est enim quorundam impotentia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Pręstantissimo viro D. Henricho Bullingero Tigurinę ecclesię fido pastori, fratri et symmystę plurimum colendo et charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>