<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1722" type="Brief" source="TUSTEP" n="22171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. September 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="22171" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,531</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Legatus ille Magdeburgensis ad nos pervenit instructus literis tuis commendatitiis;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,93</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1722">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3481" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1552-09-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="136">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="864">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1722!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28531%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1722/Autograph/00 Ms F 62 (531)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1722!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28531%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1722/Autograph/01 Ms F 62 (531)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre per servatorem nostum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Legatus ille <placeName ref="l303">Magdeburgensis</placeName> ad nos pervenit instructus literis tuis commendatitiis; cui nos sane operam nostram in prima peregrinatione ipsius obtulimus et, quantum in nobis est, omne saxum volvimus, ut illi ecclesiae aliqua sane in parte consuleretur per nostros.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Per senatum nostrum satis honorifice susceptus est; sic tamen ut nihil praeter verba hinc auferret secum in patriam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nos aliquot diebus dissimulavimus negotium expectaturi, quid decreturus esset senatus noster; ubi vidimus rem procrastinari, convenimus eos admonentes et christianae esse charitatis et officii pii magistratus, ut consuleret rebus fratrum accisis, orantes interim, ut per ipsos liceat congraegari per torcularia vindemia instante vina, item in agro nostro per horrea frumenta, quae deinde in aes permutata facile transmitti possint <placeName ref="l303">Magdeburgensibus</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Senatus negotium omne in posterum dies distulit; ipsi nos per fidos quosdam intelleximus, quod hac in re penderent ab arbitrio amplissimi vestri senatus, visuri item essent, quid vestra ecclesia super hoc negotio consultura esset.</s>
					<s n="6" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Decretum senatus ad nos transmissum est in hanc sententiam:</foreign> "Min gnädig herren burgermeister und rhadte haben der von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> halber erkendt, das inen in den trodten dhein win gesamlet werdi; die herren die predicanten mögen, ob sy wellen, an den cantzlen das volck ermanen, ob etwar umb gots willen den von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> etwas geben, mögen sie das den predicanten zuͦstellen, würts denen von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> zuͦgeschickt werden."</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Igitur quoniam intelleximus ipsos visuros, quid vester amplissimus magistratus decreturus sit, suaque consilia ad vestrorum senatus consultum moderaturos, visum est et nobis vos hac in re consulere, quandoquidem hucusque promptum vestrum tum erga nos tum erga ecclesiam fidei nostrae commissam animum perspeximus, non dubitantes, quin a vobis et commodum et pium consilium simus reportaturi; nam non latet vos, quid tandem vester senatus in animo habeat; sic enim nobis persuasimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Deinde non inexploratum est vobis ecclesiae nostrae ingenium; quare commodissime nobis poteritis consulere, qua ratione possimus negotium aggredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Rumor apud nos est Caesarem esse <placeName ref="l491">Argentorati</placeName> cum 10 regimentis landsknechtiorum equitibusque mille quingentis; quodque primo tempore invasusurs sit margtgravium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Tu si quid novi habeas tibique per negotiorum multitudinem vacabit, nobis ut communices, oramus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis ex nobis omnes fratres.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te symmystae mei.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Raptim <placeName ref="l441">Scaffusii</placeName> Matthaei anno 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p3481">Simpertus Vogt</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Pietate et doctrina conspicuo viro <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> pastori vigilantissimo, domino ac fratri suo colendo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>