<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1732" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. Oktober 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Autographenslg f°</idno>
						<idno subtype="Hinweis">alph. geordnet</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Et sedulo in placanda Pharaonis nostri saevitia miserisque fratribus iuvandis laborasti, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XX, S. 408ff, Nr. 4163</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1732">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1552-10-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1733"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1731"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2087"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1697"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2087"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1650"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1837"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1697"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2087"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1650"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1741"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1720"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2087"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1650"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1741"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1720"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1732/Autograph/00__Autogr__ZB__fol,__Calvinus_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1732/Autograph/01__Autogr__ZB__fol,__Calvinus_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="1732/Autograph/02__Autogr__ZB__fol,__Calvinus_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="1732/Autograph/03__Autogr__ZB__fol,__Calvinus_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					obvandis laborasti, in eo scilicet te eodem speritum miseris quam fratribus<lb/>
					praestare solitus es. Satis enim memoria teneo, quam fideliter spiritum te hactenus<lb/>
					nomine in hunc causam incumbueris. Quareo, quod fideliter semper et<lb/>
					literis puram profectum sit, quas eludere, quare abs re vereor, ne<lb/>
					Timo hic mihi nuper in aurem confessus est, aulcis novum non est.<lb/>
					ipsum hic faceret: hominem itaque confessus est regis legatus, cum<lb/>
					deliberatio. Qua de re agitatum Baden&#281; fuisse, si quid impetrare non<lb/>
					deliberatio, curavit. Optatum habem a dicitia audio. Sed illa rerum<lb/>
					signum satisfactum, nisi habeo, virum sua simulare ita sum profunctus, ut<lb/>
					agere possumus nobis foret, ut sine exscriptione gratias tamen negocio utinam<lb/>
					aliquanto posset, in sub quia non sine acerbo dole et gratias negocio utinam<lb/>
					deliquerat. Ingenue in vobis auxilii, quam pollicitus (ilii experti simus) cuius<lb/>
					supremendo, in genue apud te id conqueri malo, sibi quisque nostrum<lb/>
					probulona vexti scribis vos miratos esse, cur offensionem, utam<lb/>
					negulorinaque vexatim illam doctrinam, quam calumniabaptime improbo, si protervo<lb/>
					doctrin&#281; ipsis egisset, mediocrit optimis iam cum vestram sententiam<lb/>
					vobis reis ingiesset, quotificium vobis; nam cum idem illam sententiam<lb/>
					laboris, qui nondum foret, debuerit, non video. Consulatus impi&#281;<lb/>
					laboris, quod fratribus semper, verbis tamen non aliter Tigurum, utcunque aliquid<lb/>
					simpliciter fratribus legationis, statuendum non alter in gratum putavi, filipsum<lb/>
					qu&#281; lectione aliter, in fratribus subscriberem, superstitionibus cum in graveri.<lb/>
					qu&#281; contoracitum et forte commodius tractari, praesertim cum illis praesentia esse.<lb/>
					neque unquam credidi neque hodie etiam arbitri posse existime. Antqui<lb/>
					fastidio, quibus tantopere suum placeant, ut alium vos ex eorum.<lb/>
					possidio. Nec vero consilium nostrum fuerit, ut alienum nihil legant, sine<lb/>
					verbo dei, susceptum, tuum tamque satis fuiusque gratulam nobis loquam, simul<lb/>
					dixteri acce tum tuamur. Calentem ergo erat, in urbis, quam ex<lb/>
					significio vacua, tractatio multis salutem forent. Probari, quorumvis<lb/>
					artificio vacuas tractatio obturbata ferunt. Tui crassaque et agebat,<lb/>
					nisi ut pravas hominis salumnias non aliud fuisse posset proposivi,<lb/>
					ne vobis graveverbi dei, fertem haus sum, nos loco testatum fieretur. Nihil<lb/>
					flare vos grave esset, magistratui nostro, quos re totum etiam rogaveram, nisi<lb/>
					quisquam respuerit. Quid tuendum non tui nostro quosmodi re nova per integram<lb/>
					quisquam argueret. Quid enim cogebat, meo iudicio, ut vos intendacui<lb/>
					et qui vobis secum esse virum, facile patiori, de quo, ut nemo, quemvisieras, qui<lb/>
					nostrum avitatem, quam decliderat; inde factum esse, ne colloquium in nobis<lb/>
					nostris minor quam declicat, habita fastum esse collegium, quam in nobis<lb/>
					ut non mortibus, qualem vobis pr&#281;licarunt. Utinam esset Hieronymus<lb/>
					animadvertisse, quam dei gratie scriberet. Sunt, qui tuam quodam esset Hieronymi<lb/>
					sellicitiose turbavit, qui exitiali libro, qui tranquillam ecclesiam<lb/>
					ne locissima quidem iniuria unquam provocatio nos scindere conatus est, qui<lb/>
					nos oneravit, qui publice criminatos esse provocasse, omni in cribrorum genere<lb/>
					nobis affingi, qui imo poeticum trivialis, qui deo tyrannicum improcium genere<lb/>
					nobis affingi, imo poeticum Ionam fabricari dei loco impensum a
					patrocinio &#281;quali, per quam absurdum est. Porro, an dei gratiae tribuat,<lb/>
					omnium, qui &#281;qualem omnibus gratiam affirmatam eius autem efficaciam<lb/>
					curatea dari quaerit, hoc est quicquam cogare, qui omnibus promiscum corda<lb/>
					caripiat, ex quibus hic est quicquam calumnia, ut autem quis gratiam<lb/>
					ipsius causam vehementer, quibusque esse natur, ipse videris. In summa<lb/>
					vel saltem pleniorem. Ob septum meliorem esse inter nos causa<lb/>
					Colendi generus, quomodo utor, multis bonis viris cum in hisplicis literis cuiusdam<lb/>
					Zvinglianus Heronymus offenditur bonis viris displicere; sicuti et<lb/>
					enim libellus, ut familiis offendetur. Obsecro, quid simile divinum<lb/>
					paradoxis refertus est, ut longissime al loquar tam duris<lb/>
					monderatione disertus est, ut longissime ab eum quam adhibui,<lb/>
					praesenti authorit. Novum opus a me promitti, quam in quo deum non<lb/>
					tabellend&#281; causa isto calumnia me in posterum gravarem intergravit.<lb/>
					refellend&#281; causa obiecii, quod me imposter gravaret; eius<lb/>
					praetantum illam hascerem, quia adhorream, quo exolito libro satis testatum<lb/>
					libri porri contra Albertinos pridem, quomodo et professo episcopo<lb/>
					adversum huius nebulonis imprehensitas editum compareavimus fuit,<lb/>
					adversum Pignus nihilomini quod de proculo compulit, ut suis<lb/>
					novere constabat, attexeram, sin errare sibi, utiles valeor, cloriae sit, quidem<lb/>
					moveri patiunt. C&#281;terum, vir ingenue tui, nec dissimuliter abs te<lb/>
					quod mihi datum est, uberius illic non dissimulanter abs horam<lb/>
					publico iudicio in exilium electus est. Atrocoro Hieronymus ero aperte<lb/>
					salso quidam maledici sparserunt. Apociorum parum nos expetere<lb/>
					noster praesertim ob curatum ausile et stulta conditionem est. Fallosius<lb/>
					ut propemodum fascinatus videri&#281;, cautum, adeo semper homini addixit.<lb/>
					die excutere, non fuisset dissicile. Sed pietati molestiam a nobis vel primo<lb/>
					agrum quoque in Iureisam purgare. Sed piorum fratrum rogatum vel propter<lb/>
					saltem, non loquillum res sensum proderit. Aiuntur nunc non ambigimus vel<lb/>
					suo suffragari. Quod de tragedi&#281; exitur, gloria tua nebulo. Vos errori<lb/>
					id in presentio liceret pr&#281;stare; sed magni&#281;bas fieri certior. Utinam<lb/>
					audiatis, pr&#281;sidus tantum quibusdam ad fallor, mihi prope<lb/>
					viam sibi cum principe. Quod quibusdam ad maiores turbas nomine<lb/>
					interiorem animi mei sensu apud te libere sum responso ignoscere.<lb/>
					quid meam expectationem frustrati istis, auditum conqueriis. Quod<lb/>
					apud alios perinde dissimulo, ac si mihi etiam nostr&#281; libenter in domino.<lb/>
					apud alios periciat, assumulo, ac si mihi omni ex parta (utos<lb/>
					esset.<lb/>
					solicitus. Igitur in eius occasionem tibi de alio suo, quem istic habet,<lb/>
					hoc aliquis tuis nomine in impetratum cupio, ut pueri molestus esse, quum<lb/>
					vices, seque illius professu inquiras, ut pueri magistrum, id te<lb/>
					ut, quam ea fraudari, mihi proximas, quasi comperias, patris spem<lb/>
					salutant vos gratia mihi pericia quaque occasione significes.<lb/>
					rogo, ut plurimam salutes collegii mei. Mei etiam nomine<lb/>
					S.<lb/>
					vos omnes etiam preciter ac cum rogatum spiritum reliquis fratribus. Dominus<lb/>
					omnes hicuter ac rogat spiritu suo. Dominus calendis<lb/>
					octobris 1552.<lb/>
					d.<lb/>
					Calvinus vere tuus.
					S.
					Orvalissimo viro et<lb/>
					eximio Christi ministro.<lb/>
					Henricho Bullingero,<lb/>
					Tigurin&#281; ecclesi&#281; pastori,<lb/>
					et principis charissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>