<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1742" type="Brief" source="TUSTEP" n="22187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Oktober 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 368,526-535</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit aut. Randbemerkungen, Unterschrift und PS; Museum Helveticum III, 11, 429</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dum apud D. Maurum Musaeum Gallorum regis apud Helvetios legatum Basileae agerem, is circa initium Augusti tuas ad se literas</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIV, S. 387ff, Nr. 1663</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum (Vol. 3), Part. XI, 429-442 [ZZB, 7, 157]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Kelley, Hotman 65 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,123</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1550-1552, 415</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Regest mit Zitaten</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1742">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1552-10-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1743"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1741"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1791"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1791"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1791"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1748"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1741"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1791"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1748"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1741"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F00%20E_II_368__S__526_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1742/Original/00 E_II_368__S__526_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F01%20E_II_368__S__527_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1742/Original/01 E_II_368__S__527_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F02%20E_II_368__S__528_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1742/Original/02 E_II_368__S__528_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F03%20E_II_368__S__529_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1742/Original/03 E_II_368__S__529_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F04%20E_II_368__S__530_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">1742/Original/04 E_II_368__S__530_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F05%20E_II_368__S__531_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">1742/Original/05 E_II_368__S__531_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F06%20E_II_368__S__532_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">1742/Original/06 E_II_368__S__532_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F07%20E_II_368__S__533_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">1742/Original/07 E_II_368__S__533_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F08%20E_II_368__S__534_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">1742/Original/08 E_II_368__S__534_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F09%20E_II_368__S__535_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">1742/Original/09 E_II_368__S__535_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F10%20E_II_368__S__525_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">1742/Original/10 E_II_368__S__525_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img12-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1742%2FOriginal%2F11%20E_II_368__S__525_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">1742/Original/11 E_II_368__S__525_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Charissimo et eruditissimo doctori domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo, <persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Carolus Molinaeus</persName> i[uris] p[eritus] S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dum apud d. <persName type="citizen_name" ref="p944" cert="high">Maurum Musaeum</persName> <persName type="citizen_name" ref="p8112" cert="high">Gallorum regis</persName> apud <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetios</placeName> legatum <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> agerem, is circa initium augusti tuas ad se literas mihi ostendit, quibus librum meum contra abusum curiae romanae et paparum summa cum voluptate legisse significabas, mihi etiam salute adscripta.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Multum certe laetatus sum, quippe qui et sanctis libris tuis, tum de Origine erroris, tum in Acta apostolorum et Epistolas Pauli <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> profecero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed in tuorum albo nominatim venisse magno et honori et gaudio mihi fuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex tunc ad te desiderabam scribere, sed partim deerat qui literas deferret, partim festinabam librum eundem recognoscere et cum non parvo et acri auctario <persName type="citizen_name" ref="p5366" cert="high">Michaeli Isingrinio</persName> (quem ut audivi absolvisse, ad eum scripsi ut unum meo nomine tibi daret aut mitteret, quem <foreign xml:lang="el">εισ μνημοσθνον</foreign> suscipias te rogo) excudendum dare, <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicis</placeName> defunctorie quidem sed significanter in gratiam Germanorum Latinis factis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo ante finem augusti absoluto et typographo in praesentia clarissimi et eruditissimi iure consulti domini <persName ref="p164" cert="high">Bonifacii Amerbachii</persName> (qui officiosissime et amicissime mihi saepe adfuit) tradito discessi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Humanissime quidem et honorificentissime initio iulii exceperunt me d. praefecti, consules, rector et professores <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName>, (quod tantum beneficium mihi nunquam memoriae excidet) mihique, ne diutius in hospitio starem locum apud Grinaeum delegerunt, quo ingressurus eram nisi d. Maurus legatus adveniens me domui suae excepisset, ubi veteris amicitiae et officiorum memor siquidem ante viginti annos iuris praxisque pleraque documenta audierat ut fratrem liberalissime nimisque splendide tractavit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed eo animo sum ut malim deterius habere quam amicorum beneficentia abuti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consideravi enim notum esse in aula et in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName>, me iam sesquimensem apud legatum agere, et id quidem eatenus sine offensione: sed deinceps forsan fore invidiam aliquam apud <persName type="citizen_name" ref="p8112" cert="high">regem Gallum</persName> cardinales et papisticos suos praefato legato inuri, si diutius apud eum manerem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non tam propter legatum novum papisticum, urgentem cum Sorbonicis erga regem reversum contra me decerni et lege agi, quam propter librum recognitum et acrius auctum: ne videlicet calumniarentur d. legatum me in his fovere domique suae deteriora a me facta et edita esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hanc tamen causam non dixi d. <persName type="auto_name">Mauro</persName>, sed aliam quae etiam vera erat, nempe opere pretium esse ut occulte <placeName ref="l378" cert="high">Parisios</placeName> peterem familiae rebusque domesticis consulturus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tam repente inde, de coniuratione cardinalium certior factus, me proripueram, ut paratum cum amicis prandium omittere necesse fuerit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Itaque ad finem augusti, priore quo veneram itinere iam parum tuto, per <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiam</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausanam</placeName>, <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> celeri itinere <placeName ref="l378" cert="high">Parisios</placeName> transvectus noctu domum solus (equis hospicio relictis, quo me subtrahere liceret si fors domus occupata esset) improvisus ingressus omnia perturbata et periculis gliscentia inveni.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Uxor rumusculis<note type="margin">a.R.: bomuscu?</note> clam variis locis depositis apparitores irrupturos exspectabat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Audierat enim regem, legato papistico Sorbonicis et cardinale <placeName type="citizen_name" ref="l691" cert="high">Lotharingo</placeName> mihi nunc infestissimo, <persName type="auto_name">Bruslardo</persName> quoque cum advocatis suis auditis, negotium ad se mense mayo evocatum ad senatum <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensem</placeName> remisisse, et iussisse contra me extra ordinem reorum more procedi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Erat autem in animo, bonorum saltem quadrante divendito, uxorem et tres liberos cum parte librorum evehere: sed prorsus <foreign xml:lang="el">αδθνατον</foreign> fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nec enim palmum unum terrae vendere licuisset, et multo minus de aliis reditibus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De mobilibus autem, ut res erat, mille libras elicere non potuisset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Filia unica febre laborans evehi non poterat etiamsi licuisset.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nec celari in ea peristasi familiae exitus potuisset et omnia predae magis patuissent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tertium tantum librorum partem seposui ut ad me ocissime mitterentur, una cum lucubrationibus meis, <foreign xml:lang="el">ειΩ επανορΞςμα τοθ νομιμοθ</foreign> et in Consuetudines, quae iam in aliam domum, ut tutius essent, translatae erant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunciabant amici adventum meum in urbem innotuisse adversariis, et sub lucem et noctem exploratores circuire vicos domui vicinos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mutatis vestibus in ipso meridie domum solus egressus extra portam equis conscensis redii, biduo quidem festinans: sed dei tertio febris, qua <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> correptus fueram, equitantem adeo afflixit ut in quodam castro seorsim ab itinere quatuor dies decumbere coactus fuerim.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et deinceps unum vel alterum diem equitans (duobus aut tribus quiescendum erat) seorsim ab hospicio domibus amicorum exceptus, etiam quos nunquam antehac noveram, qui me favore evangelii officiosissime tractaverunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Multos undique in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> noveram verbo dei faventes, sed adhuc ultimo hoc reditu plures alios agnovi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Usque adeo <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> dei beneficio undique fere christianis aspersa est, tam ex nobilibus per agros, quam ex praefectis iuri dicundo et honoratioribus civibus per oppida.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Plures mihi castra locaque semota et tuta obtulerunt, ut ob adversam valetudinem hyemem libris eo evectis transigerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed nolui, non metu hostium, sed ut cum amicis <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> decretum exequerer, videlicet ut ad te tuosque, doctissimos et humanissimos viros, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> contenderem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Inveni <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugduni</placeName> in medio inimicorum (videlicet cardinalis <placeName type="citizen_name" ref="l1291">Turnonii</placeName> <persName type="citizen_name">Matthaei Orys</persName> inquisitoris, a quo, vel eius vices gerente, tanquam abusu appellaveram, quia a papa suoque consisterio iussus est in me scribere) nec non cleri qui mox hospitio abreptum in aliam domum transtulerunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et die tertia (interim enim medicis utendum erat) ante lucem ad ripas una nunc altera cimba leucam ab urbe emiserunt, ubi inventis equis die tertia huc veni.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt etiam amici e <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugduno</placeName> literas ad te et alios praecellentes viros <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>, quas dederunt cuidam <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Scaphusiae</placeName> civi qui mox me secutus <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName> deducturus erat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego vero hic illectus ab amicis et deterritus ob distantiam itineris et aeris timui isthic ire non solum, propter recentem valetudinem a qua tamen etiam in ipso itinere dominus me liberavit, sed magis propter triplicem hyemem videlicet aetatis (quippe qui iam unum et quinquagesimum annum excessi) loci et temporis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Si adhuc in augusto vel medio septembri fuissem, omnino <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName> adivissem tuique videndi et salutandi desiderium mihi satis urgens et iusta causa fuisset.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed qua die hinc digrediebatur <persName type="auto_name">Germanus</persName> ille, irruentem videns imbrem hyemalem timui, ne rursus ob longum iter in valetudinem inciderim dispendio temporis mihi semper, sed nunc maxime charissimi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tantum enim mihi supersunt aliquot anni vigentis aetatis et sensuum, sed fugientes, ut <persName type="auto_name">Flaccus</persName> ille ait: quos proinde parcius curare oportet, eoque magis quo ecclesiae iuvandae et inimicis, si opus sit, confutandis librisque edendis impendere statui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Triginta totos annos officium advocationis <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> exercueram quando ibi bellum papisticum contra me exarsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Multos libros tam in Consuetudines, et stylum forensem quam in Iure edidi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ad haec non solum externae sed multo magis christianae reipublicae inservire tandem cupiebam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Itaque arrepta occasione de Bello Henrici 2. contra Iulium 3. suscepto scripsi, et per totam <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliam</placeName> evulgavi, Contra abusus curiae romanae et paparum, multo efficacius certe quam putaram, domino incrementum dante et labore meo cum afflictionibus benedicante.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nusquam enim fuit in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> liber acceptior nec cupidius emptus aut lectus, etiam ab his qui papisticis erroribus detinebantur, exceptis papae coniuratis duntaxat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Prima aggressio fuit ad finem martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vocatus, coram regis advocatis extimulatis a <placeName type="auto_name">Sorbona</placeName>, quae eis librum cum atrocibus quaerelis dederat, illico comparui, agnovi.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rogatus (agnoscebant enim sese meos fuisse discipulos et quantum poterant mihi deferebant) epistolam <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicam</placeName> detrahere ut sedaretur <persName type="auto_name">Lysetus</persName> qui clamabat adversus librum suum factam, recusavi dicens omnino velle me a rege eam legi.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed iam rex in castris eam audierat, opera et sollicitudine legati illius a latere, qui Romam repetens per <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunum</placeName> excitus ab infesto mihi clero (pro pauperibus enim et tpochotrophio <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunensis</placeName> contra ditem clerum illum advocatus fueram, quae causa ut eos avarissimos multum urebat, ita mihi infensissimos reddidit, et comminati sunt se meis libris insidiaturos, quod gnaviter fecerunt; alioqui ter aut quater liber excussus aut divenditus fuisset, priusquam inimici experrecti fuissent) comparatum librum unum cum atrocibus quaerelis ad regem miserat, qui initio irritatus audita epistola <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">gallica</placeName> pacatus fuit, ut unus qui in eo consilio regis aderat mihi significavit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Redeundo ad regios advocatos addidi me non vidisse librum <persName type="auto_name">Lyseti</persName>, quod si male scripserit, sibi ipsi exedendum esse.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Rursus monuerunt <placeName type="auto_name">Sorbonam</placeName> valde irritatam: proinde opus esse ut illos adirem et quosdam articulos quos notarant de libro demerem vel alias cum eis concordarem, ut placarentur, alioqui pertinacissime aggressuros, meque ad minimum in sinistram opinionem erga regem timidum et superstitiosum (sic enim alter eorum loquebatur) adducturos, meque consequenter amissurum gratiam, quam erga regem et proceres acquisieram, spemque futurorum honorum et dignitatum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Negavi me <placeName type="citizen_name" ref="l2686" cert="high">Sorbonicos</placeName> aditurum nec in gratiam aut infestationem eorum quicquam detracturum: sed si quas haberent rationes, darent et, si validae essent, sumptibus propriis me corrigerem et libenter ab eis didicisse profiterer; alioqui me disputationi publicae offerebam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Caeterum veritatem omnium gratiae et odio, etiam regio, praelaturum, manifestumque esse adversarios ipsos seditiosos esse et regis inimicos, ut qui potestati illius legitime per me assertae fucis et praestigiis suis detrahere niterentur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sic dimissus fui, postquam alter ille ex advocatis regiis seorsim, sed coram tribus aut quatuor, se librum a <persName type="citizen_name">Maillardo</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l2686" cert="high">Sorbonista</placeName> correptum legisse<note type="margin">a.R.: Verbum "dixisset" od. dergl. fehlt.</note> verumque et christianum suo iudicio esse solisque superstitiosis odiosum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Mense aprili sequente quietem habui plaudentibus omnibus fere advocatis et maiore parte senatus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Liber interim avidissime ubique comparabatur et legebatur; sed discruciabantur impia et inveterata capita <placeName type="auto_name">Sorbonae</placeName> undiquaque laborantis nec proficientis; non enim erga regem in aula nec apud senatum favorem contra me invenerunt, sed tantum apud solum cardinalem <persName type="auto_name">Borbonium</persName>, quem rex <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> proregem statuerat.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen saepe adibant et interturbabant senatum magnis et infestis clamoribus, sed clamoribus furiosis duntaxat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Iussi dicere articulos, quos haereticos censebant, clamabant totum totum plusquam perniciosum, haereticum et cum authore exurendum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Iussi duobus arrestis in eorum praesentia datis dare speciatim articulos erroneos et hereticos, et interim vetiti clamare in genere et quicquam attentare, parere noluerunt.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Dicunt enim se in ea re nec regis nec senatus, sed solius papae subditos esse nec abs re, cum illius solius negotium agant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Erant tamen pauci ex eorum collegio mecum sentientes.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Audivi a quodam senatore, qui se vidisse et audivisse dixit, cum mense aprili in secundo congressu venissent <placeName type="citizen_name" ref="l2686" cert="high">Sorbonici</placeName> in magna, circiter triginta, multitudine (eis enim obiectum fuerat, quod erant tantum sex vel septem clamatores) fuisse tres, qui clara voce dicerent se librum legisse bonumque, verum et utilem invenisse reliqua turba contrarium vociferante.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Initio maii confisi de favore et protectione cardinalis <placeName type="auto_name">Borbonii</placeName> proregis, contra quam duobus arrestis cautum erat nec datis speciatim, ut iussi erant, articulis coeperunt in suis concionibus in me et librum rabiose debacchari, populum ad seditionem ciere molientes, quod adhuc ambularem in foro, quod viderer ire per vicos, sese vel me comburi oportere, populo his clamoribus impleto me tanquam iam diffamatum et suspectum die decima maii personaliter citari faciunt coram uno e suo collegio et factione vices gerente dicti <persName type="auto_name">Orys</persName> inquinatoris fidei.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Palam ad gradus palatii citatus responsionem meam et appellationem tanquam ab abusu ad regem palam conscribi feci citatorem a palatinis amanuensibus comprehensum, ne discerperetur, erui eademque hora sero domum repetens intravi domum cardinalis <placeName type="auto_name">Borbonii</placeName>, ut scirem, quanam mente esset.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Is in horto mihi in occursum venit, familiarissime et humaniter colloquens, excusans etiam, quae acrius scripseram.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc venabatur, ut, quem admodum in his, quae iuris et professionis meae erant, indicem me ut in ea re peritum faciebat, ita permitterem <placeName type="citizen_name" ref="l2686" cert="high">Sorbonicis</placeName> (in his, quae theologiam respiciunt) ut in ea re peritos iudices esse; saltem sinerem eos decernere nihilque eis in re theologica responderem, spondens in fide principis omnia mihi fore tuta et integra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Ego vero dixi me ante sesquimensem ea de re satisfecisse regiis advocatis, videlicet cedere rationibus, si validae offerrentur, alias disputationem publicam subire.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ille urgebat, num sorbonistas censeres et iudices in eorum arte agnoscerem.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Concessi, ita ut non quam mihi vel cuivis advocato in arte mea, cui vel pedaneus iudex stare non tenetur, imo vel minimus advocatus contradicere aut quivis cerdo spernere potest.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Dum excandescere inciperet, lenii eum dicens: "Princeps es et prorex, utroque nomine teneris me defendere, quia iura regis et coronae propugno."</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Respondit: "Princeps equidem sum regemque diligo, sed multo magis ecclesiam diligo, ecclesiam inquam, per quam reges regnant."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tum ego: "Corona <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franciae</placeName> non dependet ab ecclesia <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Romana</placeName>" et hoc dicens vocavi turbam, ut accederet et audiret.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Tum ille me relicto sese proripuit iratus et minitans.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Turba me increpuit, quod auderem convocare testes contra principem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Respondi: "Num videtis, qualem proregem habemus, qui plus diligit papam regis hostem quam ipsum regem?"</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Simul etiam venabar occasionem, ne is ut suspectus partes suas amplius interponere posset.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Quidam e turba dixit non debuisse me cum tali de rebus seriis loqui post coenam.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Liqui eos dicens: "Deus et veritas me protegent."</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Die sequenti collocutus cum cancellario <persName type="auto_name">Olivario</persName> et aliis stricti consilii dixerunt visum esse paulo liberius loqui, sed tamen cardinalem pacificatum nihilque esse periculi.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Sed sentiens brachium seculare (ut vocant), dicto inquisitori quia comparare nolueram nec talem iudicem agnoscere et (non obstante appellatione mea) concessum, Cathalanos adii coram regina regente idibus maii auditus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Antagonistam habui <placeName type="citizen_name" ref="l2686" cert="high">Sorbonae</placeName> accusationes ingerentem, quas singulatim aperte confutavi etiam liberius et acrius, quam scripsissem.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Inter caetera accusabar scripsisse decretales esse erroneas; ego addidi et ostendi hereticas etc.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Multis astantibus et benigne audiente regina, quae suscepto libello (quo omnia ad ipsum regem referri petebam) die quarto in consilio praesedit, et quicquid petii, obtinui, appellationem meam evocatam, omnes iudices sive papales sive episcopales sive seculares (ut vocant) et senatum ipsum interdictos, ipsi regi reverso et instructo cognitione reservata, addito etiam, ne interim molestarer nec familia mea sive occasione contentorum in libro sive aliunde religionis ergo.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Dum haec aguntur dederam <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> excudendum libellum in causam landgravii <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessi</placeName>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">In quo obiter, sed aperte, protestantium religionem defendo, fidemque et constantiam ducis Saxonis nominatim refero et laudo.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Is libellus me <persName type="auto_name">Cathalanis</persName> existente venumdari coepit et circumferri per medium palatium.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Quod ut quidam <persName type="auto_name">Sorbonici</persName> contra me sollicitantes audierunt, non inspecta re currunt ad suum cardinalem et prandenti irrumpunt, clamantes eius authoritatem floccipendi, quod contra quam iusserat liber ille impius contra abusus palam vaeniret.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Remittit ad <persName type="auto_name">Bruslardum</persName>; dicunt ab eo se negligi (quoniam contra me ad regem profectum senatus interim nihil decernere volebat), evocatur etiam a prandio Bruslardus et increpatur a cardinali.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Ait se cavisse, ne vaeniret, convincitur testimonio <placeName type="auto_name">Sorbonicorum</placeName>, qui testificabantur se vidisse et audisse librum illum palam vendi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Mittuntur apparitores, invenitur alium novum et parvum libellum esse, sed qui apertius pungat, si inspexissent.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Reversus mox programma regium significari facio inquisitori, Sorbonistis et senatui; frendet cardinalis <persName type="auto_name">Borbonius</persName> et minatur se saltem in custodiam usque in adventum regis me coniecturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Monitusd ab amicis, quorum nonnulli circa eum sunt, me subduco ad duodecim vel quindecim leucas <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicas</placeName> in domibus nobilium christianis quindecim dies.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Interim uxor rursus in aulam mittit et habet literas subscriptas manu reginae et <persName type="citizen_name">Margaritae Franciae</persName>, et sic cardinalis ille siluit.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Itaque redeo et alios quindecim dies sum frequens in palatio more solito omnibus congratulantibus, donec cardinalis <placeName type="citizen_name" ref="l691" cert="high">Lotharingus</placeName> dicens se habere anulum regis, ut contra me lege ageretur, persuadet <placeName type="auto_name">Sorbonicis</placeName>, ut arrestis senatus pareant dando in me articulos particulatim.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Quanquam autem in senatu, quoties coactus fuit, non modo sanior, sed etiam maior pars a me steterit, ita ut quidam e praesidibus non solum ore aperto laudaverit, sed etiam censuerit me magno honore et officio praesidis ob id operis dignum, tamen, quum extra ordinem, ut in criminosum agitur, non cogitur senatus, sed tantum vocantur aliquot pauci delecti, indocti sanguinarii, per hos volebant appellationem meam iudicari et per articulos <placeName type="auto_name">Sorbonae</placeName> ad ignem damnari idque triduo confici, ut rex (si <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germani</placeName> conquerentur) causari posset se ignorasse.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Monitus tum a quibusdam e <placeName type="auto_name">Sorbona</placeName>, quibus facimus displicebat, tum ab aliquibus senatoribus, quin etiam ab ipsiis regiis advocatis, qui me nunc vocantes nunc adeuntes cum diris minis dicentes sibi necesse esse ad ignem concludere si vel tantillum a <placeName type="citizen_name">Sorbonicis</placeName> dissentirem satis praesens periculum indicabant, sed tam brevi tempore ut rebus domesticis nequiens consulere magno itinere per Lotharingiam <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> venero.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Illico regi, reginae, connestabili et aliis causam abitus scripsi ad publicam disputationem rege reverso me offerens.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Libellum illum primogenito landgravii dicatum eidem per apparitorem <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> in castra misi.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Sperabam enim principes <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germaniae</placeName> causam meam adiuturos, ut etiam fecissent, nisi rege cum utroque Antichristo foedus habente nephando cardinalis <placeName type="citizen_name" ref="l691" cert="high">Lotharingi</placeName> et conestabilis consilio res aliter cecidisset.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">In ipso vero regis primo consilio <persName type="auto_name">Cathalanis</persName> dixerunt mihi primores consilii victoriam esse in manibus si abessent cardinales vel regem non possiderent.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Mihi tamen incaute favendo nocuerunt nimis securum reddentes tum reginae tum ipsorum favore ita ut latens periculum praevidere non potuerim, priusquam capiti impenderet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Alioqui si praevidissem fore ut nec publicam disputationem obtinerem, parte bonorum mature vendita familiam simul eduxissem.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Nunc non solum familia, non solum advocationis, quae nunc laborum solatium esse poterat, exercitio, sed etiam bonisque privatus sum.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Nec adhuc mea refert si triente librorum nuper <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> selecto frui liceat, ut residuos fugientis aetatis annos in obsequium ecclesiae impendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Multa quidem tuta et semota castra in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> mihi sunt oblata, ut mihi ipsi philosophari nullo sumptu licuisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Sed malui remotius etiam sumptibus uxoris et liberorum agere quam susceptam pugnam intermittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Habes nimis longam tragoediam.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Sed tibi, qui est candor tuus et perpetuus in ecclesia promovenda zelus, cui summe volupe prolixiorem librum, utpote pleraque in se ad demulcendos et expergiscendos <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallos</placeName> impertinentia continentem legere, non erit iniucundum haec legere.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Nuper ad principes et consules <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> scripsi, intentionem meam aperiens de absolvendo et edendo <foreign xml:lang="el">επανορΞςματι</foreign> Iuris civilis, ante complures annos inchoato: si <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannae</placeName> locum dent, nulla stipendia volo, sed simplicem tantum habitationem, saltem quatuor aut quinque annorum.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Nescio si quid decernant.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Res est gravior et utilior quam putent.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Nisi scriptionis prolixitate vererer seria tua interrumpere, adderem causas, quibus tuam etiam erga <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> authoritatem ad id interponeres.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Vestrae reipublicae hoc splendore digniores sunt quam ullae horum seculorum monarchiae.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Dum festino, non vacat recordari si ad <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> scripsi de omnium papalium et conciliorum papistarum decretis dispingendis <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallice</placeName>, Latine et Germanice opus inchoatum, sed otium liberum exigens.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Ego solitus mea profundere suppudesco timens, ne videar aliena quaerere, dum occasionem quaero semel omni profundendi.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Ut autem intelligas cur favorem <placeName ref="l41" cert="high">Bernensium</placeName> sine eorum damno quaeram, simplex praetextus favoris eorum plus mihi proficiet quam quingenta annua.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Sic enim fiet ut fiscus non involet bona relicta et sic familia non solum ali sed etiam mihi suppeditare possit, et sensim ita res componere ut huc transferri possit, nisi illic evangelium emergat: alioqui oppressa familia et censu ad extremam servitutem redactus sum.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, doctor et praeceptor colendissime, meque in tuorum albo semper adscribito.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 14. octobris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Deditissimus tuus <persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Carolus Molinaeus</persName> <persName type="auto_name">I. P.</persName> His scriptis literas ab amicis <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliae</placeName> recepi, actum esse de familia si aulae innotesceret me <placeName ref="l167" cert="high">Geneva</placeName> consistere, idque iam notum esse <placeName ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName>: quamobrem familiam in summa esse trepidatione.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">His permotus <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausanam</placeName> illico veni, ubi exceptus sum domi <persName type="citizen_name" ref="p1586" cert="high">Francisci Hottomanni</persName>, docti iureconsulti qui etiam congruum studiis et libris locum dedit.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Quare ad praecellentissimum doctorem do[minum] <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Wolphangum Musculum</persName>, et ad amplissimos viros <persName type="citizen_name" ref="p8095" cert="high">Nicolaum Zerchintem</persName> <persName type="citizen_name" ref="p4610" cert="high">Petrumque Gironum</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> scripsi, mihi non opus esse habitatione sed simplici favore, quo vel in advocatum vel consiliarium aut alias ex suis sine ullis stipendiis me reciperent, si etaim in hac parte studia mea ecclesiae iuvandae destinata fovere vellent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Commendari desydero venerando patri domino <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Chonardo Pellicano</persName>, domino <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName> <foreign xml:lang="el">πολιΩςρι και πολθγλςσσς</foreign> et domino <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Galtero</persName>, qui mense iullio <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> me invisit, quem foelicis memoriae dominus <persName type="citizen_name" ref="p8418" cert="high">Osvaldus Miconius</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> ecclesiae verus et sanctus episcopus filium suum (ut ab eo audivi) vocabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> pastori vigilantissimo et fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">D. d. <persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Caroli Molinaei</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galli</placeName>, iurisperiti <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensis</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>