<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1743" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22189">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard) / Göppingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Oktober 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 363,145 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit autographem PS</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wir haben die zwo sermonen und tractätlin, so ir im truck haben lassen aussghen, dessgleichen des Walthers</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 61</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,125</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1743">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8098" cert="high"/>
					<placeName source="l195" cert="high"><orig>Göppingen</orig></placeName>
					<date when="1552-10-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1744"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1742"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1775"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1724"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1775"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1724"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2698"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1553"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1775"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1724"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1748"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1741"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1775"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1724"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1748"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1741"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F00%20E_II_363__fol__145_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1743/Original/00 E_II_363__fol__145_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F01%20E_II_363__fol__145_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1743/Original/01 E_II_363__fol__145_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F02%20E_II_363__fol__145_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1743/Original/02 E_II_363__fol__145_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F03%20E_II_363__fol__146_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1743/Original/03 E_II_363__fol__146_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F04%20E_II_363__fol__146_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">1743/Original/04 E_II_363__fol__146_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1743%2FOriginal%2F05%20E_II_363__fol__145_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">1743/Original/05 E_II_363__fol__145_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Georg, grave zu Würtemberg und zu Mümpellgartt</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern grus zuvor, lieber besonder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die zwo sermonen und tractätlin, so ir im truck haben lassen außghen, deßgleichen des <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Walthers</persName> den 12ten dis entpfangen, seind uns aber hievor euwer gethanen predigen vor der zeit behändiget worden; dieselbigen inn unser badenfart durchglesen und uns seer wol gefallen, auch uns zu jetziger diser badenfart rechtkomen, haben uns dieselben also wol gefallen lassen, das wir die gedencken dem hochgebornen fürsten unserm f[reuntlichen] lieben vettern <persName type="citizen_name" ref="p1546" cert="high">hertzog Christoffen</persName> zu <placeName ref="l572" cert="high">Würtemberg</placeName> etc. zuzeschicken, gleichwol wir wissen, das die mit vyle der geschäfften und läsens hochbeladen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neuwer zeittung halber die werdt ir on zweivel nhunmher wol wissen, was zwüschen <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franckreich</placeName> und dem <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">niderländischen</placeName> hauffen thätlicher weise gehandlet ist wordenn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So ligen baide hauffen, die kaiserischen umb <placeName type="citizen_name" ref="l961" cert="high">Landaw</placeName> und die marggrävischen an der frontier des landts <placeName ref="l2434" cert="high">Lützelburg</placeName>, das man sich auch alle tag versicht, es werde zu ainer thätlichen handlung gerathen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die pfaffen <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Maintz</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1030" cert="high">Würtzburg</placeName> und <placeName ref="l1703" cert="high">Bamberg</placeName> seind durch anschickung ires mammons gantz onrühwig; gott welle inen iren verdienten lhon geben und das es über ir aigen haut außghe etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollen burgermaister <persName ref="p1888" cert="high">Lavatern</persName> und <persName ref="p1419" cert="high">Haben</persName> unsern gnädigen grus anzaigen mit gnädigem beger, das sie jetzund bei dem guten wätter ain vässlin mit siessen most auff ain seiten legen wöllen, damit, wann wir ains komen, wie wir dann auch gern thun wolten, so unser geschäfft das zuͦlassen, wir solche versuchen mögen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch uff euwer schreiben gnädiger mainung nit verhalten wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l195" cert="high">Goppingen</placeName> den 15ten octobris anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unser gnädig begern ist, ir wöllen disen brieve, nachdem wir nit wol wissen mögen, woho eüwer geliepter bruder <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Plaurer</persName> jetzo sey, verschaffen, damit ime sölcher zu sichern handen komen möge; dann wir ime eine gute zeit uff sein underthänig ansuchen nit geschriben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier an autograph:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So vill dan die abschaffung der meß alhie im fürstenthuͦm <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">Wuͦrtemberg</placeName> belangett, wöllent wyr euch gnediger und guether meinung, wie volgt, verdrulich nit bergen: Ongefarlich vor 2 oder nuͦ in den dritten manatt uff etlich zuschriben und ansuchen unsers fruntlichen, lieben vetters <persName type="citizen_name" ref="p1546" cert="high">hö[rtzog] Christoff</persName> sindt wyr by deren erschinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da wart on langs ein gesprech mitt unß gehalten, der bäbstlicher meß halber under langen und vill reden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sagten wyr, es wär ein mall ghuͦt, daß sye gar abetthon wurdt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daß verzog sich nuͦ uff etlich tag, ehe und wyr beidt in die <placeName type="auto_name">Pfaltz</placeName> zuͦm churfürsten reisten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da unß aber ducht, es wolt sich zuͦ lang verwillen und vyll sorgnuß und soffistenbossen inrißen, der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kay[ser]</persName> wär in starcker rüstung und seyendt landen und leutten grosse... (seiner lieb selbs) gfer do uff, man köntte noch wol lenger darmitt verzihen (da fragten mir) da es an unß kam und liessen der wält klugreden alle fallen, ob unser fruntlicher, lieber vetter gesundt wär by der confession, die sie öffentlich zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Dreint</placeName> ibergeben, ze bliben: Wart von <persName type="citizen_name">E. L.</persName> gesagt: ja.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Daruff sagten wyr: So wöllest du dieselbigen auch mitt dem wärck erstatten; dan man sol je mer sehen uff gottez ehr dan uff die gantze wält.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also ist uff dissen tag im gantzen fürstenthum die mäß in allen ämpter abgeschafft.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott geb gnadt, daß es vill frucht bring und zuͦ besserung der gantzen lantschafft deinen mög.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sendt gutter hoffnung, es soll zu <placeName type="citizen_name" ref="l327" cert="high">Mumpelgart</placeName> auch abgeschafft werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wyr haben nuͦ bis in die 6 wochen im saurbrunen gebadett; dan unß das <placeName type="citizen_name" ref="l515">Urdorffer</placeName> badt so ibell bekomen und zuͦgericht, das mir 1000 cronen welten geben, wyr nie gesehen hetten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bisher nie kein gesundten dag gehapt, die fligen saltz häfftig gemert, aber jetzt ein andere badenvart gehapt (dem heren sye gedanckt), dan wyr vor ettlich mall gehapt, als mitt pfeiffen, singen, dantzen, spillen und der gleichen bruch in den wiltbedern ist, deren allen keins gehapt oder gesehen, sunder ein jungen edlen knaben in der camer by unß; der hatt unß alle dag die 4 evangelisten durch uͦß und s. Pauli epistell zu Römern, Cor[inthern] Gall[atern] auch durch uß gelessen und worlich unß die zeitt (dem lieben gott sye lob, ehr und breiß mitt hohen danckbarkeitt gesagt) mer kurtzer leichter gewesen dan by den obgemelten gaugelzüg aller.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hatt sich auch hiezwischen zudragen, daß ehegemelter unser vetter den <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kay[ser]</persName> im durchzug döß lantz, der grosse schaden mitt dem kriegsvolck gethon, ob den 50000 gl.., angesuͦcht unsertthalben uͦmb begnadigung.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die hatt sich vernemen lassen und versprochen, daß mir aller ding ußgesönt sein sollent, auch in allem standt und würde wie vor sein, nichs ußgenomen, auch unß in einiche wäg dörffen verschriben oder versprechen, und sovill mer (dem gnedigen gott sey lob in ewigkeitt), das mir nit ein einzig ding, so uff das Interim oder der laussen pfaffen sich hölt, annemen dörffen, sonder gantz fry (ob gott will) unser arm lang verlassens völcklin wider mit freiden sehen, besuchen und findten wöllen, mitt erkantnuß der warheitt, wie mir sye verlassen haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So gutt und gnedig ist der güttig gott an unß und unsern armen völcklin; dem sye lob, ehr und preyß in ewigkeitt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lieber Bullinger, helfft gott mitt unß sampt euwerm geliepte bruͤder höchlich danck sagen umb seine wunderbarliche gnad und wolthatt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der her sye mitt euch und unß allen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Den ingang unsers jetzigen schriben wolt nit weitt komen lassen, nach verlesung cassiren, verlassen wyr unß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Hainrich Bullinger, predigernn zu Zürich, zhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>