<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1763" type="Brief" source="TUSTEP" n="22203">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. November 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,299</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex tuis literis, serve ac minister Christi colendissime, quantum hauserim vere voluptatis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,148</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1763">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high"/>
					<placeName ref="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1552-11-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1764"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1762"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1832"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1401"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1832"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1401"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2539"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1832"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1401"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1820"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1754"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1832"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1401"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1820"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1754"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1763%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__299_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1763/Autograph/00 E_II_361__fol__299_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1763%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__299_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1763/Autograph/01 E_II_361__fol__299_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1763%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__299_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1763/Autograph/02 E_II_361__fol__299_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1763%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__299_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1763/Autograph/03 E_II_361__fol__299_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex tuis literis, serve ac minister Christi colendissime, quantum hauserim verę voluptatis, explicare verbis haud possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Confirmaverat me constanter apud nos iactata fama de morte <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martyris</persName>; dolebat, quum eadem fama insonante audiissem ecclesiis de coena mystica orthodoxe et pie sencientibus a conciliabulo <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentino</placeName> inustam haereseos notam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Comode itaque advenit epistola tua, quae consolata me anxiumque spiritum meum refocillavit et erexit; nam virum illum tantum non solum superesse adhuc inter mortales vivum cognovi ex illa, verum etiam socia coniunxisse tibi arma ad debellandum bellum illud susceptum abs te adversus antichristum eiusque formidabile satellitium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pergite igitur, o nobiles Christi athletae, ita, ut coepistis; in vobis victurus est ille, qui dixit: "In mundo afflictionem habebitis, in me pacem; sed confidite, quia ego vici mundum", subiicietque Satanam tandem sub pedes vestros applaudentibus, quotquot ille selegit ex hoc mundo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hac spe in vos vestrique similes spiritu divino actos heroas omnium piorum oculi coniecti sunt bene praecantium vobis laetam et gloriosam victoriam etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad reliquae tuae epistolae ordine quamvis perturbato.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Inquis: "Si commigrasses ad nos, uti institueras, in tempore, barbaram direptionem non vidisses et signa militaria."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Est ita, ut scribis, vir ornatissime; sed quo commigrarem nolente sequi uxore sexagesimum quartum annum supergressus?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cuius quod reliquum est vitae, post deum ab illius fideli cura et sedulo ministerio pendet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vidi itaque, que vidi, non curiositate quadam et sponte mea, sed adnisu uxoris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hanc autem culpam libentius eo condono, quod, que in gloriam dei meditor, ut mox vides, in ei habeam benevolam et idem quod ego volentem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed quod viderem signa etc. carnis meae morbum, tibi ut spirituali medico ingenue fateor, non vidi sane per omnia invitus, esto fuerim pro fortunarum mearum exiguo censu emunctus certe pecuniae summa; vidi enim simul compesci ecclesiasticorum ferotiam, quibus hucusque id frequens in ore fuit: "Lutherani sentietis tandem finito concilio, quid sit a Romana ecclesia defecisse, cavenda vobis vel palinodia vel vertendum solum vel ignominiose pereundum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illi tum nobiscum palam et rotundo ore harum calamitatum caussam, <placeName type="citizen_name" ref="l303" cert="high">Magdeburgii</placeName> diuturnam illam obsidionem et <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentinum</placeName> conciliabulum reiicere coeperunt a solita ferotia sua multum remittentes, licet nunc iterum attollere cristas propter pręsentem Caesarem incipiunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Addo hic quod non pari modo sęvitum promiscue in omnes, sed eos pręcipue (ut divinam hic vindictam agnoscas), qui ceteris immitiores verboque hactenus acrius obstiterunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name">Maguntinus</placeName> ut sese gesserit in concilio <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentino</placeName>, nosti ipse melius quam ego.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Apud nos fama est multa conces[s]uros fuisse <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italicos</placeName> episcopos, que ille exasperatus fatali odio nullo voluit concedere modo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l471">Spirensis</placeName> tantus evangelii osor et hostis, ut cum semel (que nunc refero, audivi ex ore eius, qui una cum illo episcopo in mensa recubuit cum aliquot comitibus, cum ea dicerentur) incider t sermo de cursu et propagatione evangelii, actus spiritu invidentiae in hec verba cum stupore audientibus omnibus prorupit: "Ah, cur tardat advenire Attila aliquis (vastatorem illum <placeName type="citizen_name" ref="l2498">Germanię</placeName> putans), qui perdat, qui vastet, qui populetur omnia, etiamsi mihi ipsi cum nebulonibus illis (Lutheranos innuens) pereundum" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nescius ille, quod ex stimulis invidentiae effudit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed hec tempora declararunt verum illum sui fuisse vatem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">A <placeName type="citizen_name" ref="l1048">Brandenburgensi</placeName> enim (qui fuit ille Attilas) in nullum episcopatum alium ut in hunc et <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Moguntinum</placeName> sęvitum fuit exustis arcibus, direptis et spoliatis plerisque oppidis, monasteriis et templis cum in <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Moguntino</placeName> tum in <placeName type="citizen_name" ref="l471" cert="high">Spirensi</placeName> agro, nec famoso illi templo in urbe <placeName type="citizen_name" ref="l471" cert="high">Spira</placeName> parsum; ipse vero <placeName type="citizen_name" ref="l471" cert="high">Spirensis</placeName> in fuga et exilio longe a suis misere et ignominiose miseram animam exhalavit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l569" cert="high">Wormatię</placeName> apud nos nihil horum actum; licet enim <placeName ref="l1048" cert="high">Brandenburgensis</placeName> occupavit hic episcopale palatium in eoque inventa omnia descripserit, soluta tamen pecunia pacta nihil inde aut si quid nomine tamen indignum secum abstulit neque privati sacerdotes, imo nec Iudaei, ut nec cives ultra pecuniam parvam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hoc, optime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, tam multis ad te, memor, quod confessus me non per omnia invitum vidisse signa militaria, ut hac memorata caussa carni meae patrocinium praestem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">O quam multi apud nos, qui iterato ac tertio videre talia mallent quam videre illos tanto cum fastu quotidie ante oculos obambulantes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At quid, si hostis aliquis me una cum uxore hinc abreptum transportasset in Angliam, ubi <persName ref="p8111" cert="high">Petrum Martyrem</persName>, quid si isthuc ad vos <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName>, ubi te, ubi <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, ubi <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> (o quam dulcissimum illud fuisset mihi, ut vel hac occasione et hostili opera voto potiri contigisset) audire liceret de Christo et rebus divinis disserentes, crede, non putassem in captivitatem me aut exilium abductum, sed in veram patriam, quoniam abesse a bonis id demum verum exilium, ergo adesse talibus iucunda patria.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego hoc aerumnoso tempore curam mei reieci in deum; negligere is non potest, quem amat; amat autem eum, qui amat filium, Christo dicente: "Qui diligit me, diligitur a patre meo."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Itaque utcunque egerit ille mecum sive per libertatem sive captivitatem sive per vitam sive per mortem, confido illud cessurum mihi ad salutem animae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hanc fiduciam mihi subinde augeat coelestis pater conservetque ad extremum spiritum etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sequitur in tuis literis, quid ediderit <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>, quod excusum hactenus apud vos, et quid propediem excudendum ad vos missurus, item quid tu preterita hieme et quid hac aestate aedideris etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Excusa ex <placeName ref="l157" cert="high">Franckfurto</placeName> curavi adferri mihi, abunde est quod tu titulos indicaveris, nec opus ut talibus ad me ferendis oneres quenquam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De libello, cui tutulus De clarificatione Christi etc., munere misso habeo agoque gratias; dabitur volente deo, ut referam aliquando etiam ac refundam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ad tuas literas pro mea loquaci infantia satis barbare et confuse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Porro, quid instituerim, nunc benignis auribus accipe.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Migrationem hinc ad vos meam cum expedire tam difficulter possim ex caussis, quas semel audisti et iterum, et tamen semel mihi statutum mnemosynon aliquod mei ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName>, que optime de salute animae meę merita, post me relinquere, per hoc biennium seu triennium fere iam, postquam a vobis <placeName ref="l569" cert="high">Wormatiam</placeName> redii, certam reposui pecuniae summam, aureos scilicet Renenses mille, eo consilio, ut ematur quinquagenorum annua pensio a meo uxorisque obitu ecclesiae vestrę deinceps perpetuo singulis annis cessura.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Qua conditione, si vivente adhuc me senatus vester eosdem recipere ad se idque obligatoriis literis (quarum utcunque deliniatam formulam ideo adiungere hic visum), ut moris, adde et aequum est, attestari volet, non gravabor ad mensem septembrem anni supervenientis quinquagesimi tercii eam summam isthuc ad vos transmittere etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Meo huic instituto si faves, <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, eodemque hoc ecclesiae consultum <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> putaveris, mihi feceris rem non ingratam, si ea de re ad senatum reipublicae vestrę primo quoque tempore referas idque testibus hisce praesentibus literis ex mandato ac iussu meo confidenter, et deinde ad vernales <placeName type="citizen_name" ref="l157">Franckofurdiensium</placeName> nundinas accepti responsi per literas tuas me facias certiorem, et hoc ideo, quo minus sit ad subsecuturam mox vindemiam impedimentum, quod remorari negotium possit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Huic autem meo instituto, si cessurum est in gloriam eius, adspiret et faveat pater coelestis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale cum coniuge, liberis et omnibus tuis in Christo foeliciter, ornatissime et aeternum mihi colende <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name">Vangionum</placeName> veteri urbe <placeName ref="l569" cert="high">Wormatia</placeName> 22. novembris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3902" cert="high">Wolfgangus Waidnerus</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae primario ac vero episcopo, domino suo aeternum colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Von dem gmächt der 1000 gl.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l569" cert="high">Wormms</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>