<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1769" type="Brief" source="TUSTEP" n="22220">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Märtyrer) Alba Martialis, (Märtyrer) Louis Corbeil, (Märtyrer) Pierre Escrivain (Scribanus), (Märtyrer) Karl Fabricius (Schmidt), (Märtyrer) Pierre Navières, (Märtyrer) Bernard Séguin / Lyon an s.n. / Zürich, s.d. Dezember 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="22220" type="transcription">S. 3011</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Hinweis">Unter der Signatur E II 357,506 findet sich ein Brief von Ambrosius Blarer an Heinrich Bullinger (vgl. ID 5094)</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 357,506</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nisi nobis multis ab annis satis compertum atque exploratum esset, quanto promovendae gloriae Dei desiderio agrum illum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 441ff, Nr. 1690</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Die hugenottischen Märtyrer von Lyon u. Joh. Calvin, S. 38</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier S. 213 ff., - Zit.: Bouvier S. 216</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Th. W. Bätscher, Kirchen- und Schulg. der Stadt St. Gallen I, 281-287</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Z V 371</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nebst Fragment des Johannes-Kommentares</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,178</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Ende 1552 eingereiht</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1769">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og79pl301" cert="high"/>
					<persName ref="p7898" cert="high"/>
					<persName ref="p7899" cert="high"/>
					<persName ref="p8077" cert="high"/>
					<persName ref="p8275" cert="high"/>
					<persName ref="p7902" cert="high"/>
					<persName ref="p7901" cert="high"/>
					<placeName ref="l301" cert="high"/>
					<date when="1552-12" cert="high"/>
					<rs type="title">Märtyrer von Lyon</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Observandissimis in Christo fratribus fidelissimis ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ministris ac professoribus <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Nisi nobis multis ab annis compertum atque exploratum esset, observandissimi fratres, quanto promovendae gloriae dei desiderio agrum illum, qui vobis a patre coelesti commissus est, hactenus continuo vestro labore tanquam seduli agricolae excolueritis, in diesque singulos magis excolere nitamini, quamque vos fratrum vestrorum pro Christi nomine in carceres conciectorum, ac quovis temporis momento mortem ipsam expectantium, afflictiones commoveant, de his ad vos scribendis ne cogitare quidem unquam ausi essemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed cum saepius ad nos et multis piorum magnaeque authoritatis virorum sermonibus perlatum sit, et experientia ipsa satis per se testetur, nihil vobis dei illius optimi maximi honore antiquius esse, vosque ex fratrum vestrorum aerumnis, qui pro eius verbo tuendo in antichristianorum cruentas incidunt manus, non minorem percipere dolorem quam si cum illis iisdem carceribus conclusi eadem etiam experiremini ac perferretis: has tanto confidentius ad vos omnes mittendas censuimus, ut vobis pro labore, quem huc usque pro nostra causa insumpsistis, gratias immortales inprimis agamus, tum ut vos ad vestram operam nobis adhuc praestandam etiam atque etiam rogemus et obtestemur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod eo lubentius vos facturos confidimus quo magis id ad gloriam dei ab hominum impiorum contumeliis ac tyrannide vindicandam et languescentes multorum filiorum dei animos excitandos ac vehementius accendendos conferre potest.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quamvis enim ad hunc usque diem multi, et ii quidem magni nominis viri, non mediocriter pro liberatione nostra laborarint, eorumque labor non omnino irritus fuerit, non tamen tantum fructus ex eo ad nos pervenit quantum nobis relaturus initio videbatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Siquidem, licet ipsi etiam principes <placeName ref="l41">Bernenses</placeName>, ante quinque aut quatuor menses ad summum, liberationem nostram a rege impetrarint, eiusque rei testes literas ad adversarios nostros iam pridem scripserint, licet etiam cardinalis ipse <placeName>Torniacensis</placeName> novissime Roma redeundo per eorum terras iter faciens illis pollicitus fuerit se, cum primum <placeName ref="l301">Lugdunum</placeName> venisset, nobis ex carceribus exeundi et ad pristina nostra studia redeundi copiam facturum: tamen tantum abest ut pollicitis steterit aut stare decreverit, ut neque ille neque illius asseclae suum in nos capitale odium pravamque sanguinis nostri innoxii fundendi cupiditatem apertius quam post adventum suum unquam prodiderint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Etenim quia nos pestiferis suis blanditiis nunquam in suam ipsorum impiam de religione sententiam potuisse pertrahi viderunt (qua tamen re nihil illis optatius aut gratius accidere poterat) aperto, quod aiunt, Marte decertantes suos omnes effundere conatus coeperunt, ut quae ab ipsis in nos tanquam merito haereseos convictos tertio idus maii inique lata fuit sententia in senatu <placeName ref="l378">Parisiensi</placeName>, ad quem tunc provocavimus, rata habeatur, utque tandem immensam suam et immoderatam hauriendi nostri sanguinis libidinem expleant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Quae cum ita sint, non habemus aliud tutius propugnaculum ad quod tanquam ad sacram anchoram confugere possimus, quam eum ipsum ducem pro quo hactenus adversus eius hostes decertavimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Itaque quia solus ille puncto temporis quicquid nobis imminet periculi a capite nostro, cum illi visum fuerit, potest repellere, eius etiam auxilium assiduis precibus inprimis imploramus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tum fratres nostros, quibus gloria dei maximae curae est quosque nostri miseret, non veremur rogare, ut suo nos si possint praesidio sublevent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Inter quos cum vos non postremas teneatis partes, nobis, si placet, condonabitis quod non dubitemus vos per has obnixe obtestari, ut quantum in vobis situm erit nos vestro favore iuvare ne dedignemini.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec ideo ad vos scribimus quia ex piis quibusdam viris, et iis quidem <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, intelleximus, legatum illum, qui in locum illius qui novissime obiit a rege in <placeName ref="l862">Helvetia</placeName> suffectus est, mira humanitate eruditioneque non vulgari praeditum esse, neque mediocriter piorum et doctorum virorum congressu oblectari, proptereaque non procul a vestra urbe habitare statuisse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod cum ita sit, illeque optime (quantum nobis significatum est) de orthodoxa religione sentiat, ac non parum authoritate apud regem valeat, vestraque causa illum multa facturum non dubitemus, vos obsecramus ut ei causam nostram tanto ardentius commendetis quanto avidius veritatis hostes nos oppugnant, utque extremo plectamur supplicio totis viribus incumbunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nos quoque ad eundem supplices literas scribimus, quibus aliquem apud illum pro singulari illius in omnes humanitate causaeque quam tuemur aequitate relictum iri locum confidimus, maxime si ad eas vestrae pro nobis apud illum deprecationes accedant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ac ne vobis mirum videatur quod ex <persName>Hostium</persName> nostrorum manibus eripi tantopere cupiamus in idque quacunque nobis via licet citra ullam gloriae dei labefactationem studeamus, existimate non id a nobis fieri quod vitam nostram eius honori anteponamus, ut eam pro Christi nomine effundere recusemus (cum nos non lateat, nihil nobis foelicius posse contingere, nosque tum demum vere beatos fore sciamus cum vitam nostram ei ipsi a quo eam accepimus pro eius verbo morte affecti reddiderimus), verum ut diutius eius regno amplificando pro virili nostra parte operam navemus, ergaque parentes nostros, quibus post deum vitam ipsam debemus, quosque nobiscum parens ille rerum omnium non minori necessitudinis vinculo quam corpus animae coniunxit, nostro fungi officio possimus: quorum conditionem propterea merito deploramus, quia eum a quo conditi sunt vere non noverunt, sed plus quam Cimmeriis tenebris immersi impias superstitiones nefandaque romani Phalaridis dogmata (ut et nos alias fecimus) pro vera religione synceroque dei cultu amplectuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ex qua tanta servitute cum nos dominus immensa sua misericordia in veram filiorum dei libertatem asseruerit, nobisque suo sancto spiritu rectam viam quae ad coeleste illud regnum ducit praemonstrarit, non possumus profecto non gravissime dolere eorum vicem qui nobiscum ab eodem supremo artifice creati eidem tamen nobiscum non serviunt, sed limpidissimo uberrimoque aquae illius perennis fonte relicto ad detritos lacus quotidie cum maximo animarum suarum periculo deferuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Haec sunt praecipua, charissimi fratres, propter quae incredibili diutius vivendi, si ita domino videatur, eorumque manus qui in mortem nostram coniurarunt effugiendi flagramus desiderio: quamvis non nos praetereat, nobis etiam mortuis dominum sexcentis modis, qui nobis ignoti sunt, parentes nostros aliosque nobis sanguine coniunctos (quibus multo plura iure naturae quam aliis debemus), si ex suorum electorum numero sint, cum praescriptus ab eo dies advenerit ad filii sui, unici servatoris nostri, agnitionem vocaturum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quamobrem cum adversarii nostri nihil ardentius expetant quam ut brevi ad mortem rapiamur nobisque ora igne accenso obstruantur, in idque tanquam optatissimum omnium suorum votorum finem dies noctesque incumbant, vos omnes tanquam membra illius ipsius corporis pro quo et nos patimur, et indies mortem velut oves mactationi destinatae expectamus, obtestamur ut nos precibus vestris apud dominum iuvetis, et causae nostrae pio illi legato commendandae ne obliviscamini, simulque etiam (modo vobis molestum non sit) illustrissimos principes <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> ad id hortemini.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ad quos lubentissime scripsissemus nisi nobis plane persuasum fuisset, vos his acceptis nullum neque nos iuvandi neque levandi locum praetermissuros.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod cum feceritis non tam nobis quam ipsi Christo, cuius causam defendendam suscepimus et ad extremum usque spiritum nos defensuros speramus, suppetias tulisse existimabimini: a quo etiam, tanquam iusto omnium iudice, supremo illo die promissam iis qui Christum in membris defendere studebunt mercedem referetis: nosque vobis in perpetuum, quandiu luce hac fruemur, devincietis, licet iam mirum in modum nos vobis obstrictos esse sentiamus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nos igitur totos omniaque nostra vobis tanquam charissimis fratribus commendamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Bene valete.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Dominus vos suo sancto spiritu gubernet, vestrosque omnes conatus ac labores ad sui nominis gloriam indies magis promovendam, Christique membra misera ab antichristianis afflicta sublevanda provehat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ex carceribus <placeName ref="l301">Lugduni</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Vestri in Christo charissimi fratres pro eiusdem nomine et verbo iampridem in vincula coniecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Martialis Alba.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p7899">Ludovicus Corbelius</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p8077">Petrus Scribanus</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p8275">Carolus Fabritius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p7902">Petrus Naverius</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la"><persName ref="p7901">Bernardus Seguinus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la">Insuper non grave vobis erit causam nostram legato commendantes illum obsecrare ut officiali <placeName ref="l301">Lugdunensi</placeName> praefectoque regio significet, se ab <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> principibus fuisse rogatum ut eos per literas moneat ne nos, quos <placeName ref="l832">Galliarum</placeName> rex pridem liberatos esse existimat, tanto insectentur odio, neve quid nobis molestiae inferant, praesertim cum hoc maxime tempore <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> nequaquam facessendum sit negotium.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Haec, si placet, ut ad eos scribat aut aliquid huiusmodi, quod illis terrorem incutiat aut saltem eos a tam pravo in nos animo aliquantulum revocet, illum rogabitis: ac tandem dominus vestros omnes labores pro sua causa, quam tuemur insumptos cumulatissime compensabit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bullinger bemerkt noch:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la">Combusti sunt <placeName ref="l301">Lugduni</placeName> 16. maii 1553 constantes in fide Christi <persName>Cordelius</persName> dimissus est.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>