<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1775" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="22213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard) / Göppingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Dezember 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 363,148</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit autographem PS</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wir haben euwer schreiben sampt zwoen sermonen Von der verclärung unsers herrn Christi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 61</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,164</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.686 = STB Bd. 27,173</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1775">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8098" cert="high"/>
					<placeName source="l195" cert="high"><orig>Göppingen</orig></placeName>
					<date when="1552-12-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1776"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1774"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1848"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1743"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1848"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1743"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2698"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1553"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1848"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1743"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1820"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1754"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1848"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1743"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1820"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1754"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1775%2FOriginal%2F00%20E_II_363__fol__148_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1775/Original/00 E_II_363__fol__148_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1775%2FOriginal%2F01%20E_II_363__fol__148_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1775/Original/01 E_II_363__fol__148_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1775%2FOriginal%2F02%20E_II_363__fol__148_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1775/Original/02 E_II_363__fol__148_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1775%2FOriginal%2F03%20E_II_363__fol__148_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1775/Original/03 E_II_363__fol__148_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Georg, grave zu Wurtemberg unnd zu Mumpelgart</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unnsern grus zuvor, lieber besonder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben euwer schreiben sampt zwoen sermonen Von der verclärung unsers herrn Christi etc. deßgleichen zwo von euwerm schwager <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> mit innhalt weittern euwers schreibens den vierden dis entpfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bedancken uns anfenglichs gegen baiden burgermaistern zu Zürich ires gantz christlichen guten und fründlichen willens, pitten den lieben gott, er wolle sie erhalten und begnadigen, damit sie treuwlich und mit gutem eyferigen hertzen ob dem wort des herrn seyen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gleicher gestalt haben wir zu g[nädigem] und gutem danckgevallen von euch angenomen und verstanden eüwer treüwlichen erinneren, das wir gott dem herrn uff solche hohe gnad und gutthatenn treüwlicher und gevlissener dienen sollen dann noch ye.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darzu wolle uns der allmächtig gott sein göttlich gnad mitthailen, das wir inn dem wahren und ohngezweyfleten wort ye länger und mher mit wahrer erkantnus zunemmen und eyferig werden, unserm lieben herrn zu lob, ehre und preis und uns und andern vylen seelen zu nutz und hayl.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitten den treuwen lieben gott mit sampt euwern mitbrüedern umb des herrnn gnad und waare beständigkeit, das gegen euch auch beschehen soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir künnden euch noch weitter gantz genaigter und guter mainung nit bergen, nachdem wir jetz vast in die sechtzehen wochen mit vyler laibsblödigkaiten überfallen, darumb auch ein badenfart gesucht und da wir am aller krancksten und schwechsten waren, das wir weder reiten oder ghen kündten, da ist uns die aussönung one alles unser versehen (wie wir euch zum thail hievor entdeckt) zukomen, dem herren sey lob und dannck inn ewigkait; der wöll auch dermaleins gnad geben, das wir die unsern mit gott gevelligen und christlichen freüden sehen mögen; dann wir noch uff disen tag nit zum pasten uff seind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Tragen auch mit euwer schwachait ain gantz g[nädig] mittlaiden, und wollet euwerm schwager dem <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gwalther</persName> unsern gantz g[nädigen] und genaigten grus anzaigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hatt auch ain kreütz nach der obgemelten begnadigung unser underthanen mit vätterlicher straaf und züchtigung widerumb haimgesucht, also das es zimblich alda anfahet an peste zu sterben; haben unsers alten... ters erben, der nhun uber seine sechtzig jar ist, grosse sorg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtig, seye es sein gottlicher will, wölle ime das leben noch lang günnden; dann es wahrlich ain treüwer arbaiter ist inn dem weingart des herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wir möchten laiden, das ir uns noch... predigen oder sermonen ain par... zugestellt haben bey nhester pottschafft zu geschickt hetten; neben dem wolt <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gwaltherum</persName> von unsertwegen ansuchen, das er uns noch zwai büechlin der tractation aus Paulo, da er von der dienstparkait gottes und des teufels schreibt, mitthailen wöllet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wir das ain und nhest zu geschcikt gar aim geliepten und christlichen mann an unsers herrn vetters etc. hove zugestelt haben, welcher dasselbig noch bei handen hatt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt seit dem herren aller herren bevolhen, der wöll euch bewaren vor übel.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l195" cert="high">Göppingen</placeName> 7ten decembris anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><note type="margin">a. R.: von hier an Aut.</note> Bullinger, euch mag licht ze wissen sein, das wyr vor etlich verschinen jaren die pfäffische meß zu <placeName type="citizen_name" ref="l327" cert="high">Mümpelgart</placeName> und der herschafft <placeName type="citizen_name" ref="l1516" cert="high">Blamunt</placeName> und <placeName type="citizen_name">Grogen</placeName>(?) gar abgethon und in der grafschafft und herschafft fast in allen dörffern und pfaren wälsche (uß gnaden gottes) prediger bekomen, warlich nit mit kleiner mie; das wissen vill gutter litt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dieselbige etliche jar mitt zimlicher friden und ru gepredigett, das unß und andern der gnaden gottes verwundert.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es hatt sie auch unser vötter... alda gefunden und ime also iberantwurt worden, by anderen gepredigett, so lang bis das verflucht, gottloß, dyebisch Interum ingebrochen ist; da sendt sie getrent worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etlich willigklich emweg, etlich anderst und doch etlich mit armut erhalten worden, wie man gmöcht hat, die zeit in guͦtten wandel und läbens geläpt; die krychen wider herfür.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sendt aber der schnidter wenig und der erndt fill.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dwyll dan uß sonder gnaden und willen gottz wider dahin ist komen, das an den orten der merer theil die pf... römes meß widerum abgeschafft (gott hab lob)... sölchen widerum zu einem ringen werckzug mitt verdrulich ansinnen (wie unß nit zwiffelt ir uß christlichen yfer selb gesinnt und willig seitt) üch mit druwen zu befragen und erkundigen by euwern mittbruͤder und bekanten umb ein gelerten, gotzförchtigen, iferigen man im wort deß herrn, der zu gebruchen sy und verkündten die warheit gottz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dan der redlich lerer und man <persName type="citizen_name" ref="p6820">Thussanus</persName>, den wyr dahin gebracht und nu der warheit zu <placeName type="citizen_name" ref="l322">Mötz</placeName> vill verlassen, däglichs blödt und mitt sillon die zeitt her unru und bekumernus beladen, das zuͦ besorgen, er werdts nit lang mer erschwingen mögen, damitt wyr dan einen nebett im und mitt im in der stadt Mümpelgart haben möchten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So wölt an euwerm gedruwen fliß nichts erwinden lassen, es sye zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l280">Lossana</placeName> etc. oder ander orten; das wöllen wyr unß unabschlägig gäntzlich zu euch verlassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Seitt got befollen, il.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern <persName type="citizen_name">Hainrich Bullinger</persName>, predigern zu Zürich zhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>