<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1779" type="Brief" source="TUSTEP" n="22216">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Dezember 1552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1779</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="22216" type="transcription">S. 3006</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,183</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Multa mihi ad te essent scribenda, si modo tantum esset mihi et ocii et facultatis, ut praestare omnia possem.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIV, S. 439f, Nr. 1688</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Haller, in: NBT 29, 60 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78,172</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1552-12-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="821">Latein</language>
				<language ident="de" usage="178">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1779!Autograph!00%20E_II_370__fol__183_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1779/Autograph/00 E_II_370__fol__183_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1779!Autograph!01%20E_II_370__fol__183_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1779/Autograph/01 E_II_370__fol__183_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Multa mihi ad te essent scribenda, si modo tantum esset mihi et ocii et facultatis, ut praestare omnia possem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Electus erat a nobis d. <persName ref="p2919">Michael Schlatterus</persName>, ut succederet <persName>Mauritio</persName> in diaconatu; vocatus est is a senatu et bis auditus; nunc cum confirmationem speramus, a senatu nobis insciis evocatur alius, <placeName>Muretensis</placeName> minister, ut et is quoque audiatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Is cras concionabitur; postea alterius fiet confirmatio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed ego de <persName ref="p2919">Michaele</persName> plane iam desperavi, nisi dominus mirabiliter suam exerat potentiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Placuit quidem omnibus, quotquot ego audivi; sed omnia haec claviculę<note type="margin">a.R.: ...</note> consulis et Aethyopis nostri impediuntur machinis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quęrit is clavicula tales, qui sibi aures prurientes defricent et qui ei in promovendo foedere <placeName ref="l832">Gallico</placeName> non adversentur; hoc unum perversis istis quaeritur electionibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p2919">Michael</persName> oberit, quod pro <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> habetur; adeo enim ardet animus huius hominis contra <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName>, ut in faciem etiam <persName ref="p2919">Michaeli</persName> dixerit: <foreign xml:lang="de">"Die Zürcher predicanten sind unruͤwig, schribend vil hin und wider, steckend sich in all sachen, und was gand uns die v[on] <placeName ref="l587">Z[ürich]</placeName> an?</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wir sind als wol ein ort als si.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Machind si, was si wellind, und laßind uns auch machen, was uns guͦt dunckt."</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Haec ipse, et tales quoque cum ipso sunt multi alii.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Volunt ergo habere <placeName ref="l41">Bernates</placeName> et tales, qui ipsis dicant placentia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quid mihi interea ferendum sit, potes ipse cogitare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Accrescit in me quoque in dies ipsorum odium, quod tamen in domino et per domini gratiam facile contemno.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nisi tamen mihi <persName ref="p8417">Musculus</persName> suis adesset consolationibus, interdum deficerem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Omne huius ecclesię onus magis ac magis in me devolvitur, quod tamen facilius sufferem, nisi diabolica ista et subdola privatorum essent odia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Oro tamen dominum, ut is mihi det patientiam et fortitudinem talia perferendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Captabunt occasiones quascunque me quoque tandem eiiciendi, ne ipsorum obstem conatibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed dominus iniqua ipsorum franget consilia.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Man sagt hie, min herren <placeName ref="l587">Zürich</placeName> habind das fridgält abgsagt, schickind auch nieman uff den tag, gipt vil redens.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Lieber, land mich wüßen, wie es stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Nüws ist nüt bsonders, dann das der keiser 2 stürm an <placeName ref="l322">Metz</placeName> sol verloren han.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Die Eidgnoßen sond sich auch der Frantzosen neißwan an eim ort han muͤßen erweeren; doch ist nüt gwüß.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Was ir hand, das lond uns wüßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Quod praedestinationis negotium concernit, serpit hoc indies latius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nos quantum possumus supprimimus et compescimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Ferunt quidam d. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> scripturum contra <persName ref="p540">Calvinum</persName>: quod ne fiat etiam atque etiam oro.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tu tua te interpone prudentia et authoritate quantum potes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Poterit aliter quam publice <persName ref="p540">Calvinus</persName> modestię admoneri.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausan[n]enses</placeName> tria constituerunt axiomata, quibus cum omnes praeter <persName>Franciscum S.Paulinum</persName> <placeName ref="l952">Viviacensem</placeName> ministrum subscripserint, ipsum vix ferre possunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sunt autem axiomata haec: 1. Deus ab aeterno non tantum praecognovit sed etiam decrevit, non tantum indefinite, ut quicunque crederent servarentur, sed definite, ut certi homines nascerentur quos servaret per fidem in Christum, quique nunquam desciscerent a fide.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">2. Eadem ratione deus ab aeterno etiam decrevit definite ut certi homines nascerentur ad interitum, quos nunquam donaret spiritu regenerationis et fidei <foreign xml:lang="el">πληροφορία</foreign>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">3. Damnationis culpa in solo homine quaerenda est, et tamen dicimus dei decretum praecedere, cum sit aeternum, sine culpa tamen: quia, etsi causa aeterni decreti est nobis incognita, iusta tamen est, quum dei voluntas sit certa et sola iustitię regula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Quę vero <persName ref="p5497">Francisci</persName> sit sententia ex hoc scripto apposito cognosces.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nos et ad classem et ad <persName ref="p5497">Franciscum</persName> scripsimus, et utramque partem ad concordiam cohortati sumus, indigne ferentes ipsos nova constituere pronunciata, quibus qui non subscriberent vexare vellent.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Non esse hanc pacis sed multarum turbarum viam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Et spero nos aliquid profecisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Volui hęc tibi significare, ut saltem gustum eorum quę hac in causa hic geruntur haberes, et futuris quoque tanto melius prospiceres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Tu, quod semper oro, quę scribo, boni consulito.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Cogor mihi suffurari semper tantum temporis, ad amicos ut scribere queam; deinde confidentius et liberius ad te omnia scribo minoreque diligentia, quia prae omnibus aliis te tanquam patrem diligo et veneror.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Dominus tibi semper adsit teque servet ecclesię suę incolumem!</s>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p8417">Musculus</persName>; saluta e me tuos omnes.</s>
					<s n="43" xml:lang="de"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> 14. decembris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8018">Io[annes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">M. <persName ref="p495">Heinrych Bullingeren</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>