<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file178" type="Brief" source="TUSTEP" n="18121">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen Ende Juni 1548 und 2. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,142 + E II 351,75 + E II 351,143</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Scanreihenfolge gemäss Transkription</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tua omnia, quae ad me dabas, ..., magna cum gratiarum actione remitto. Arbitror autem, et a me data nonnulla ad te pervenisse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 735-738, Nr. 1616</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 48, 51</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,68</idno>
						<idno subtype="Hinweis">der datierte Teil</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/178">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vadian (von Watt)</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118625780"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11425832"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date notBefore="1548-06-01" notAfter="1548-07-02" cert="low">zwischen Ende Juni 1548 und 2. Juli 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file142"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file141"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file154"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file139"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file154"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file139"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file154"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file139"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file162"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file135"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file154"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file139"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file162"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file135"/>
					<ref type="child" target="file179"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="193">Latein</language>
				<language ident="de" usage="807">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__142_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">178/Autograph/00 E_II_351__fol__142_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__142_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">178/Autograph/01 E_II_351__fol__142_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__75_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">178/Autograph/02 E_II_351__fol__75_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__75_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">178/Autograph/03 E_II_351__fol__75_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F04%20E_II_351__fol__143_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">178/Autograph/04 E_II_351__fol__143_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/178%2FAutograph%2F05%20E_II_351__fol__143_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">178/Autograph/05 E_II_351__fol__143_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua omnia, quae ad me dabas, clarissime D. Bullingere, magna cum gratiarum actione remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem, et a me data nonnulla ad te pervenisse, quibus, ubi sat usus fueris, ut et ego uti queam, curare velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vixdum enim resignatas literas quasdam ad te illico mire festinanti tabellioni dare cogebar, quo certius citiusque perferrentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In Praesentia vero non habebam novi quicquam, quam quod e Norimberga scribitur nostris: Mauritium electorem quibusdam se apud Hasfurdiam, quae Franciae Germanicae urbs est, principum et urbium legatis iunxisse, consultandi gratia de mitigando Caesare exorandoque, ut, quod magna fide in religionis caussa et urbibus et principibus quibusdam praestaturum sese promisit, sancte etiam et candide praestet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Creditur autem, incendium futurum ex hoc uno libello INTERIM tantum in Germania, quantum ab initio relucentis evangelii hunc usque ad diem nullo loco fuerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus suos tueri et conservari pergat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es wil ouch ain Interim in unser a[i]dgnoschaft endtston layder, wie ich das von meiner herren botten vernomen hab, dess ayds schwerens halb.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Khan nit glouben, das söllich hertnäkig anmuͦten on ain wytlöuffige prattik (got geb, wo der bron harfliesse) vorhanden sein möge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hab ouch das christenlich mittel meiner g[nädigen] herren von Zürich und Bern wol vernomen, daran man aber nit khomen, und ettlich ordt unserer religion umb desse willen, das sy die 7 ordt inen zuͦ schweren anbringind, ir fürgeschlagen mittel, den aydt nach den worten in den pundtsbriefen begriffen fürzehalten laßen, guͦtz tayls willig oder doch, so eß nit besser fonden noch erlangt werden mag, geschechen ze laßen nit unschnitzig sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So wirt in diesem fall gar ernstlich zuͦ bedenken sein, was den zwayen obersten ordten, die den ayd zuͦ geben gwon sind, gegen gott verantwortlich sein welle, damit man die eere und hochhait desselben umb zeytlich fridens oder gniessen willen nit übergebe noch verschätze; dan bey solichem wurdend wir gewüsser plag und straf zuͦ erwarten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zuͦgegen bedörffte man ouch die zeytlich regierung unsers vatterlandtz dermaßen nit dem pondtschweren zuͦ ainikhait und vertrauwenlichem zuͦsammensetzen bringen, das in so schwären, ufsätzlichen zeyten der feind sich khainer hoffnung uss unserer zwytracht getrösten möchte etc.; dan unainikhait dess gägentayls denn feind daß gröst hertz mächt, seinen gegentayl zuͦ besigen, wie ir wissend.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wellichs aber gewüsslich uss dem endtspringen wirt, das die Schweytzer ire pöndt zuͦsamm[en] zuͦ schweren sich nit verainbaren könind noch wellind, und demnach sich wol zuͦ versechen sey, das man dermaßen nit zuͦsammen setzen werde, als vormals von inen geschechen seyge.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daruf sy nun ir fürnemen, uns ouch in das bokshorn ze stoßen, bevestnen und sterken werdend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wo ich nun seche und endtlich erfuͤr, das unser aydgnoßen von den 7 ordten (mit denen Glariß und Appenzell ouch ettwas mitstimmen söllend) ie nit anderst daran weltend, und aber unser pfortail ist, das uns von inen geschworen werd, zuͦ welchen sy sich (wie ich hör) willig erbotten und die überigen ordt zuͦ dem schweren vermandt habend, so wurd ich in zeytlicher gwaltsamen (gewaltsamme?) umb göttlicher eeren willen in dissem span, doch meinen gerechtikhaiten onschädlich, ettwas nachlaßen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann ain creatur imm schweren näbend den scheppfer ze stellen und also got den preyß seiner volmechtikhait ze nemen, mir ain ongezweyfelt gotzelesterung ist, in die ich mich nimermer begebe, weder ze schweren, noch andern furzehalten etc., damit ich demm befelch gottes, der eß durch seinen namen geschworen haben wil, zuͦgegen nit handlette.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und wurd also das vorgeend ort under den 9 orten, namlich Lucern, den pondtzayd verbis conceptis angeben laßen, weyl sy nit anderst wellend, und alle unsers gloubens verwandten bey got unserm scheppfer schweren und die fürgehaltnen hayligen dahinden laßen, denen eß ain jomer were, das wir in irem namen näbend got iemer schweren solten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wurde also üns von den 9 orten geschworen und schuͤrend wir bey unserm ainig allmechtigen got, inen in erhaltung unserer zeytlichen gwaltsamenen und alles fridstands wider allen gwalt hilf mit lyb und guͦt zu thuͦn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich ü[wer] Erwird, <foreign xml:lang="la">mi domine Bullingere,</foreign> in so ängstiger zeyten einfall nit wellen meinß guͦtbedunkhes bergen; dann Caesari nichtz zuͦ vertrauwen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie ich hör, so spert er sich, dem churfürsten von Brandenburg auch gegebne brief und sigel, in bey seiner religion bleyben zuͦ laßen, zuͦ halten, und halt also das teufelsüchtig gespenst dess papstz noch seinen gang, das man den kätzern khainen glauben zuͦ halten schuldig sey; und aber noch nit lauter und bewisen ist, ob der papst sampt seinem anhang kätzer seyge oder ob diejenigen, die seinem argen leben und leeren umb liebe willen der warhait widerstand thuͦnd, darfür zuͦ halten seygend oder nit?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">wiewol eß bey mir wenig zweyfels hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das wirt aber alles die zeyt und aber gewüsslich die letzste zeyt der zuͦkhunfft unsers haylands <foreign xml:lang="la">Iesu Christi</foreign> gewüsslich lauter zuͦ erkennen geben.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et me semper ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unser abt hat das liedlin, üns der zöpllen halber und veld- und walchgeltz, so wir von seinen gotzhußleuten empfachend, außzuͦsingen, widerum on alles ünser gedenken zuͦ Baden und üns hinderruggs angefangen und aber vergangens jars die seinen alles das zalen laßen, dess er sich gegen üns beschwerdt hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da wirt ouch ain neuwer teufel inn steken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unser begeren ist aber allain, das wir bey demm gehandthabt werdind, darzuͦ wir hayter, lauter und offenbar recht habend, laut und vermög briefen und siglen und eerlichs, grondtlichs und redlichs berichtz, und werdend dabey (weyl man ie gehadert haben wil) dem abt sagen, woran er den huͦsten gessen hat; wiewol ich meins tayls endtlich achten, der abt were nit böß, wo in andere guͦt bleyben liessind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">in summa: so sächind ettlich gern, das wir die müly mit allen kosten in gebeuw und eeren hieltind und alle welt den kernen [ver]gebens darauß fuͦrte und unß der sprüwell für den lon blybe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es wil viler leuten todt sein, das uns die sonn anscheindt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Commenda me consulibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, postridie calendarum Iulii, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, celeberrimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo amantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich schiken ü[wer] Wirde hiemit zwo copien - sind mir von Augspurg zuͦkhommen -, in welchen das bewerben der gotlosen, truͤben stenden der praelaten und der fürsten etc. auf die proposition ettlicher mittelartikul dess kaysers etc. vergriffen ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wann man inen zuͦlaßt, wess sy begerend, so stadt die religion recht, und thuͦnd imm gleych, samm sy lieber türkisch dann evangelisch sein wellind, wann ireß thuͦns und laßens verenderung mit ainiche[r] reformation geschechen solte.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ita sese obfirmat postremis hisce temporibus abominatio, stans in loco sancto, et regnum illud Antichristi, quod unico ore domini profligabitur.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das ist amm hochsten zuͦ bedauren und zuͦ klagen, daß sy ir neuw eingefuͤrte leeren und ierthumb sich nit schemend mit demm tittel warß und altz glaubens zuͦ beschönen, und sich selbs catholicos nemmend, <foreign xml:lang="la">hoc est orthodoxos</foreign> (also verstond sy eß), die in der warhait in allen spennigen artiklen nit orthodoxi, sondern cacodoxi erfonden werdend.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die sag ist, der k[aiser] habe ain leydenlich mittel getroffen; ich vernimm aber, daß eß ain mischmasch ist, das fürnemlich nützit anderß, dann ain wonderbarlich papstthumb in sich haltet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Pfaltzgraf und churfürst zuͦ Brandenburg sin noch in allem reychstag nie zuͦ ainicher mess khomen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ietz zuͦletzst hat sye der kaiyser bewerben laßen, das sy doch imme zuͦn eeren mithetschen wellind etc.; wellichs ouch geschechen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">In summa creditur: womit er den papst zuͦ erwerben und von dem Frantzosen und den Venedigern abzeschrentzen kondt und möcht, dess wurde er sich begeben; dann sein furnemst hofgesind aller dingen pepstisch ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hi sunt arbitri (arbitrij) honorarii doctrinae Christi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, longe spectatissimo amico.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Verweis: Joh. von Ulm an HB, Oxford 3. Juni 1546 (die Ascensionis domini), "Quod nihil nunc", Füssli I 243-247, Nr. 62, siehe (so Schieß) recte: 10. Mai 1548 =====</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>