<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1785" type="Brief" source="TUSTEP" n="23289">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, [Anfang September] 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,452</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod tam accurate tamque diligenter ad omnia mea inter tot negotiorum undas scribis, non tam solitum</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,41</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Anfang Sept. 1553</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1785">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3481" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1553-09" cert="low">[Anfang September] 1553<note type="Datum">gem. J.J. Simler</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="276">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="724">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1785!Autograph!00%20E_II_343__fol__452_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1785/Autograph/00 E_II_343__fol__452_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1785!Autograph!01%20E_II_343__fol__452_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1785/Autograph/01 E_II_343__fol__452_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre per Christum servatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod tam accurate tamque diligenter ad omnia mea inter tot negotiorum undas scribis, non tam solitum quam gratum facis eoque nos, imo universam nostram ecclesiam tibi alioquin obstrictam longe devinctiorem reddis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Dominus tibi rependat, quandoquidem ego illud non possum rependere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Caeterum quod minus intelligas, quid me male habeat in praescriptionibus, quibus utuntur antichristi satellites erga ministros ecclesiarum, sic habe: <persName>Fridolini</persName> illius pastoris in <placeName ref="l2870">Rümlang</placeName> filius<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Jakob Keller, Sohn von Fridolin Keller (s. Zürich StA, A 272, Nr. 167).</note> se apud Episcopios<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">d. h. bei den Bischofszellern.</note> sic insinuarat, ut inscio nostro magistratu sufficeretur in Finsleri locum; iurare item debuit in aliquot articulos, qui ecclesiis nostris non erant tolerandi, quorum capita, ut <persName ref="p8421">Bovillus</persName> noster descripsit mitto:</s>
					<s n="5" xml:lang="de">1. wil er im ein jar bestimpt han, in dem sol er hafft sin, und wenn er nit belyben oder er in nitt mehr dulden welte, yeder dem andern 4 monat zevor abkünden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">2. alle sontag und andere nodturfftige tag predigen, 3. nutt anders dann die biblisch gschrifft und das heilig evangelium predigen, nit zuͦ ufruor, sonder zuͦ frid, ruͦw und einigkeit; 4. das er welle nach dem landfrieden predigen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">5. zun krancken lüten gon, die in irer kranckheit trösten; 6. wer sin begert, die sacrament mitteilen; 7. einen erbaren <foreign xml:lang="la">(ut isti lenones solent)</foreign> unsträfflichen wandel fuͤren; 8. das ave Meryia mittag, vesper und fyrabend lüten; 9. sich mit niemands in eynicherley verstand inlassen; 10. den wuͦcherstier und das faselschwin erhalten; 11. by vorigem corpus, wie das Benedictus gehept, belyben und in nitt wyter anforderen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">In summa: muͦß dreck <foreign xml:lang="la">(honos sit auribus tuis)</foreign> under haberkernen vermischen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Vides, <persName ref="p495">Bullingere</persName> charissime, quantum periculi nobis, imo ecclesiis nostrae fidei praemissis immineret, si sic procederetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed de his satis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod articulos <placeName ref="l296">Londinensium</placeName> adtinet, non video alios esse quam christianos, utque utinam dominus det <placeName ref="l830">Anglicanae</placeName> ecclesiae in hac confessione perseveranter et constanter perdurare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Hoc unum (quamvis minutum) et in articulis et in catechismo desidero, quod velim authoritates scripturae, et quibus decerpti sunt, adiunctas, ne forte papatus et simpliciores putent ex doctorum cerebris haec omnia enata esse atque eo confidentius ea in posterum convellere niterentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName ref="p6589">Servetus</persName>, hydra illa <placeName>Lernea</placeName>, utinam e medio sublatus esset; nam per discipulos suos olim etiam nostram turbavit ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Marchionis terra ferro et flamma grassante quotidie excinditur; ipsum fama fert <persName>Brunsvigi</persName> esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Papistae nostri aiunt <persName>Caesarem</persName> induciis cum <placeName ref="l832">Gallo</placeName> factis comitia <placeName ref="l513">Ulmam</placeName> indixisse; an vera sint, ignoro; malim Utopiam quam <placeName ref="l513">Ulmam</placeName>; fides tamen sit penes authores.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Catechismum <placeName ref="l830">Anglicanum</placeName>, quem per <persName ref="p8421">Bovillum</persName> mihi donasti, recepi agoque gratias ingentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Saluta ex me pios.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te fratres ac symmystae mei quam officiosissime.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale diu ecclesiae Christi nobisque incolumis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l441">Scaffusii</placeName> anno 1553, datum adscribere non potui; quotidie enim expectabam reditum <persName ref="p7187">Ziegleri</persName> ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p3481">Simpertus Vogtius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>