<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1791" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Januar 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1791</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23004" type="transcription">S. 3022</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,119 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Calendis novissimis... cum christianissimo tuo libro recepi (doctor eruditissime) gratiasque egi</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 339, 355</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,10</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1553-01-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1791!Autograph!00%20E_II_356__S__119_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1791/Autograph/00 E_II_356__S__119_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1791!Autograph!01%20E_II_356__S__120_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1791/Autograph/01 E_II_356__S__120_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1791!Autograph!02%20E_II_356__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1791/Autograph/02 E_II_356__fol__121_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1791!Autograph!03%20E_II_356__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1791/Autograph/03 E_II_356__fol__121_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Calendis novissimis <foreign xml:lang="el">αὐτόγραφόν σου</foreign> cum christianissimo tuo libro recepi (doctor eruditissime) gratiasque egi deo optimo maximo patri nostro, quod discipulum tuum eodem tempore cum tam praecellenti doctore suo in eundem scopum collimare fecit, quamquam ut prolixiore ita et centro remotiore atque adeo crassiore litura.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tu enim summus et exercitatissimus theologus recta scopum statim tetigisti; ego vero, ut professioni et industriae meae par erat, sinuose et oblique quasi aliud agens ex historiis veteribus et hostilibus decretis et nostratibus edictis conatus sum in idem impellere, saltem allicere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nondum eruditissimum librum tuum videram, quem gavisus sum a domino <persName ref="p8033">Theodoro Beza</persName> (ut is eadem die rogatu tuo se fecisse dixit) in <placeName ref="l832">Gallicam</placeName> linguam versum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sic meum quoque vertere coeperam <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, id a me multi in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> flagitaverant, quod (quia ad finem augusti <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> transiens audieram ab aliquibus coeptum) interruptum, etiam iisdem, qui tentaverant, suadentibus restituo omnem (quod in me erit domino dante) lapidem movebo, ut hostium tandem aliquod verbo dei in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> aperiatur, nec possum spem abiicere, quin dominus misereatur tam multis illic famem diutinam verbi sui patientibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">3. nonas huius mensis sero per famulum filii domini <persName ref="p5378">Iusti Ionae</persName> (per quem utpote, quamquam tibia laesum, eadem tamen nocte profecturum, rescribere non potui) binas uxoris literas e <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> recepi; ait se literas meas tam reginae quam Margaritae <placeName ref="l832">Franciae</placeName> dari curasse et benigne receptas esse regisque adventum expectari, ut ei quoque dentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quibus literis causas expono secundi abitus mei rursusque disputationem offero tentans, si quid in causam communem effici possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nunquam alioqui rediturus, etsi rex quantumvis illustrem magistratum offerat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ad finem novembris eram <placeName ref="l41">Bernae</placeName> cum piissimo viro domino <persName ref="p3429">Petro Vireto</persName>, <placeName ref="l280">Lausanensis</placeName> ecclesiae fidelissimo ministro, quem comitabar intentionem meam de professione legum sumptibus meis et typographiae <placeName ref="l280">Lausanae</placeName> invehendae aliquibus ex eo senatu exposui.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Parum gratum fuit, partim verebantur, seminaria litium (quod laudo), sed intelligere nequiverunt <foreign xml:lang="el">τοῦτο ἐπανόρθωμα</foreign> ad ea restringenda parari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tum audiebam quotannis peste saeviente academiam <placeName ref="l280">Lausanensem</placeName> perturbari, ut nuper vidi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Die 22. decembris transeuntes <placeName ref="l280">Lausannam</placeName> filios <persName ref="p3590">landgravii Hessi</persName> ducisque <placeName ref="l701">Meckelburgensis</placeName> salutavi et domino landgravio scripsi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si unus aut alter fidelium Germaniae principum me sui consiliarii aut advocati titulo decoraret (sine ullis stipendiis, quae nec volo nec indigeo et tamen ad officium semper paratus ero), titulus ille libris meis praefixus multos in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> erigeret, multique in aula regis audacius et liberius tam pro causa communi quam pro me loquendi ansam haberent et pars bonorum <placeName ref="l832">Galliae</placeName> facilius servari seu vendi posset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Titulum illum sine stipendiis quamquam cum obligatione officii petere volebam a dominis <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName>, sed quod non intelligerem cum domino <persName ref="p3429">Vireto</persName>, ut eum reducerem, redii.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Mihi quoque videtur praesta... a principibus, quibus si insinuare queas tibique vacuum sit (nam tempori tuae ecclesiae dedit morari tuave amicitia abuti nolo) leviter causam hanc iuvabis, nec deest occasio honesta, ut qu[ibus] officium meum (si fors indigeant) promptius quam <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> impendere queam, tum quod <placeName ref="l378">Parisios</placeName> periculo meo in ipso Sorbonę furore rediero/videro praetextu consiliorum 4 in causam <persName ref="p3590">landgravii Hessi</persName>, sed re vera ut regis cum principibus <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> foedus laudarem eorumque sanctam religionem et nominatim christianissimi <placeName ref="l749">Saxoniae</placeName> ducis fidem et constantiam me profitentem palam in medio inimicorum declararem, non tam privatae alicuius causae quam religionis et fidei advocatum agens, <placeName ref="l832">Gallos</placeName> interim ad imitationem fidei <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> provocans.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Citius ad te scribere vacuum non fuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">6° idus huius mensis redii cum sarcinulis <placeName ref="l167">Genevam</placeName>, quo potior pars librorum et registrorum avecta erat, domo domini Sarrazi[ni], viri pii et insignis medici commodissime exceptus, ubi coenaculum duplex habeo idque in superiore urbis parte.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Gratias habeo et habiturus sum semper maximas relaturus libentissime, si quae solvendo sim vel siem unquam, pro tam pio et plusquam paterno tuo in me adfectu.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Audiat, obsecro, dominus vota tua et perficiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Caeterum de libris meis hactenus ullus non fuit te dignus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Anno 1538 emisi in consuetudines <placeName ref="l378">Parisienses</placeName> ubi. 8 glo... profligando superstitiosam quandam opinionem de usu sortis a quodam <placeName ref="l378">Parisiensi</placeName> consiliario assertam disputo per 3 columnas et de libero arbitrio, fato, providentia, fide, operibus et predestinatione, sed ex sophistarum lacunis, quas perdiu veritatis inquirendae studio perlustraveram, nondum ullos Germanorum libros videram nec attingere quidem ausus fueram, ne eorum eloquentia (hunc enim scrupum <placeName ref="l832">Galliae</placeName> concionatores, imo seductores mihi iniecerant) inexpertus tyro caperer.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed iam ex libris eorum multas eorundem imposturas cognoveram; itaque existimabam me ex disputatione tam eos quam dominum <persName ref="p1974">Martinum Lutherum</persName> perstringere, nullum tamen convitium domino <persName ref="p1974">Luthero</persName> iniungens: religio enim mihi erat de eo male loqui, cuius scripta non videram, etiamsi non putarem concionatores <placeName ref="l832">Gallicos</placeName> omnino mentiri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">In fine disputationis concludo cum <persName>Paulo</persName> et <persName ref="p18700">Augustino</persName> nihil quoad gratiam dei et salutem aeternam tribuendum operibus, sed totum gratiae dei et electioni.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod adeo suspectum fuit <placeName ref="l2686">Sorbonicis</placeName>, ut eorum decanus me adiret explorabundus, dissimulans et varias difficultates intricans de libero arbitrio, quas ut vidit me non intelligere nec sensum Germanorum, quem dolose celabat, capere, abiit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Paulo post vir pius me adiit ferens librum domini <persName ref="p1974">Lutheri</persName> in Exodum (saepius enim me attigerant, sed toties eos multitudine sophisticarum allegationum obruens in opinione magis affirmatus eram indoctos eos et leves reputans).</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ille vero dixit: "Quid si tibi ostendero te de libero arbitrio in eadem sententia esse e tuo libro cum <persName ref="p1974">Martino Luthero</persName>?"</s>
					<s n="27" xml:lang="la">et aperto libello lecto loco, ubi non se de externis nec oeconomicis nec politicis et aliis inferioribus loqui, cum de libero arbitrio disputat, sed tantum respectu coelestium et operum spiritus sancti et salutis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Miratus sum tantam tandiu inesse potuisse perfidiam impostoribus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName>, ut ab eis tanto tempore cum populo delusus fuero.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ex tunc <placeName ref="l822">Germanorum</placeName>, tuos praesertim libros videre volui.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Hinc in posterioribus libris semper quaedam in vim ecclesiae et verbi dei aspersi, precipue in libro commerciorum, usurarum, redituum pecuniae constitutorum et monetarum <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> edito 1545 et in epitome <placeName ref="l832">Gallica</placeName> mussante <placeName ref="l2686">Sorbona</placeName> nec audente adgredi, cum iam authoritatem nactus essem et defendere possem, ut illis invitis nec audentibus censuram edere excudi feceram 1544 tempore fuge illius <placeName ref="l378">Parisiorum</placeName> mense septembri expositionem <placeName ref="l832">Gallicam</placeName> in orationem dominicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Apparo plura in leges et consuetudines et precipue dispunctionem in omnes constitutiones papales.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, doctor et preceptor charissime, paterno adfectu mihi venerande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Salvere desydero clarissimos generos tuos <persName ref="p1884">Lavaterum</persName>, consulis filium, et <persName ref="p7228">Zvinglium</persName>, illustrissimi <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> filium, dominosque et patres amantissimos dominum <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, dominum <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> (quem tamen miror nuper prefixisse epistolam et imprudenter, ut puto, laudasse opus cuiusdam impostoris <placeName ref="l832">Galli</placeName> <persName ref="p6133">Gulielmi Postelli</persName>, quem phanaticum esse plura eius et facta et scripta ostendunt), dominum <persName ref="p1283">Guesnerum</persName>, dominum <persName ref="p8011">Galterum</persName>, dominum <persName ref="p3988">Wolfium</persName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="farewell">Rursus foeliciter in domino vale.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> 15. ianuarii 1553. manu propria celerique necdum statum amanuensem habens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Deditissimus tuus <persName ref="p974">Carolus Molinaeus</persName> i[uris] p[eritus].</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Clarissimo ecclesiae doctori domino <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae ministro fidelissimo et vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>