<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1793" type="Brief" source="TUSTEP" n="23006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. Januar 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,185</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsit ad me frater meus de adversa illa, quam tibi benignus dominus immisit valetudinem.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,12</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1793">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1553-01-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1793!Autograph!00%20E_II_370__fol__185_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1793/Autograph/00 E_II_370__fol__185_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1793!Autograph!01%20E_II_370__fol__185_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1793/Autograph/01 E_II_370__fol__185_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsit ad me, charissime et colendissime pater et compater, frater meus de adversa illa, quam tibi benignus dominus immisit valetudinem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quo nuncio non tantum ego supra modum perculsus et afflictus sum graviter, sed et omnes pii mecum, quotquot intellexerunt, qui etiam omnes dominum sedulo precamur, ut nostri misertus te nobis pastorem, currum et aurigam Israelis diutius concedat; non enim tam propter te doluissem, si nobis fuisses ereptus, cum bene tecum fuisset actum, si ex perituro hoc brevi mundo te praeripuisset dominus, quam propter communem ecclesię totius causam, cuius tu non minima nostro saeculo es columna.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Gratias autem ago domino ex corde, quod audiam (quamvis per incertos adhuc nuncios) melius te modo habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Restituat te dominus in... et quam diutissime te nobis servet incolumem: te enim sublato valde metuo nostris et ecclesiis et rebuspublicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Literas illas tuas iam pridem ad me missas mitto tandem, quia hactenus non fuit, per quem remittere potuerim, et quod quidem <persName ref="p974">Carolum Molinęum</persName> attinet, fuit ipsimet hic una cum <persName ref="p3429">Vireto</persName> et <persName ref="p8033">Beza</persName> et res suas apud senatum egit, ut non opus sit tibi aliqua pro illo intercessione.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Est vir valde doctus, sed perplexae lingę et ingenii, lingę, ut vix a suis et <placeName ref="l832">Gallis</placeName> intelligi possit, ingenii, ut amicorum non obtemperet bonis consiliis, sed suopte iudicio et arbitratu inconsulte feratur et omnia agat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Queruntur hoc idem de ipso <placeName ref="l280">Lausanenses</placeName>, quod ideo non scribo, ut illi male velim aut ut ipsum apud te temere traducam, sed ut tu illum noris et tanto melius pro ratione eius ipsi consulere queas; amo enim illum propter eruditionem et constantiam neque ullibi ipsi, quantum in me, deero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum noscendi sunt homines, ut, quales sint, ita morem geras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod <placeName ref="l98">Curiensium</placeName> literas convenit, neminem quidem habemus nos, quem demus aliis, nisi forte leves aliquot et ministerio indignos, quorum magna apud nos est copia et qui tantum non regnant, dare velimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Eorum, qui eruditione, authoritate et vitae splendore praestent, exiguus est numerus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Utinam aliunde tales nobis attrahere facultas esset!</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed facilius esset scurram aliquem impetrare quam virum gravem, eruditum et honestum; adeo deplorata sunt omnia, et adeo bonorum virorum, maxime peregrinorum, odio ardemus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Habetis vos maiorem eruditorum copiam, habetis <persName ref="p8398">Clauserum</persName> modo et alios, quos ipsis dare potestis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">De ecclesię nostrae statu pauca quędam ad fratrem meum scripsi, quae is tibi communicabit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Novi nihil habemus, nisi quod solvit obsidionem <placeName ref="l322">Metensem</placeName> Caesar.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Mitto tibi marchionis cum Caesare initam pacis formam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Affirmant apud nos plęrique omnia a marchione per proditionem esse acta nec imprudenter regem <placeName ref="l832">Gallię</placeName> sibi ab eo cavisse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scribet fortassis <persName ref="p8417">Musculus</persName> ea de re plura; ego tibi parcam modo nec infirmam tuam valetudinem prolixitate literarum maiore gravabo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te <persName ref="p3241">Trempius</persName>, quęstor <persName ref="p8012">Hallerus</persName> nunc mihi e regione vicinus, <persName ref="p8417">Musculus</persName>, <persName ref="p2919">Schlatterus</persName> etc. inprimis vero uxor et familia mea omnis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Dominus erigat te et servet fortem veritatis propugnatorem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> 18. ianuarii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>