<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file180" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ägidius (Gilg) Tschudi / Glarus an Heinrich Bullinger / Zürich, 3. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,128</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Min willig dienst, sampt was ich liebs und guotz vermocht, zuovor, ... Als ich nächt anheimsch worden, ist mir üwer schriben geantwurt, berürend dominum Laurentium Agricolam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bütler 143-145 (neuhochdeutsch)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vogel, Nr. 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Gerold Meyer von Knonau, in: Archiv für Schweizer Geschichte 8, 1851, S. 368-371</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Josef Bütler, Männer im Sturm, Luzern 1948, S. 108-110</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,66</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/180">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8108" cert="high"/>
					<placeName source="l176" cert="high"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date when="1548-07-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file181"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file179"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1145"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file174"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1145"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11632"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file174"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1145"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11632"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file184"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file174"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1145"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11632"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file184"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file174"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="12">Latein</language>
				<language ident="de" usage="988">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/180%2FAutograph%2F00%20E_II_355__fol__128_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">180/Autograph/00 E_II_355__fol__128_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/180%2FAutograph%2F01%20E_II_355__fol__128_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">180/Autograph/01 E_II_355__fol__128_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst, sampt was ich liebs und guͦtz vermöcht, zuͦ vor, erender, günstiger, lieber herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich nächt anheimisch worden, ist mir üwer schriben geantwurt, berürende dominum <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentium Agricolam</persName>, der sich etlicher eerverletzlicher zuͦredung ab dem messpriester beklagt, welicher span mir warlich leid, hab ouch den messpriester (der min commensalis und miner husfrown nechster bluͦtzverwandter ist) darumb gestrafft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er ist D. <persName type="citizen_name" ref="p4968" cert="high">Glareani</persName> schwöster sun, ouch sunst einer erlichen, wolgeachten fründschafft und sunst ein ufrechter, weidlicher mann, wann das er je ze ziten, so er geanlasset, gächschützig wirt, wiewol weder sin achtung noch früntschafft in unrechten sachen im kein fürstand bi minen herren wurdint sin mögen, sonders gebür des rechten dem frömbden als dem heimschen gevolgen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Acht ouch, von mir nie anders gespürt sin worden, wann das ich niemants siner religion gevechd, sonders alle künstriche lüt geliebt, min arme ku hin [Küche?] ungesündert predicanten oder messpriestern mittgeteilt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welt gern, das wir gmeinlich minder vechdind einandern und mit gefaarer antastung jeder dem andern sin religion ze verkleinern uns zum höchsten maassgetind, wann daruß der gröste widerwill und ungedult volget und nichtz unertraglichers sin mag, dardurch störung und hettzung gefürdert und die gmüt wider einandern entzündt und bewegt würdint; wann verachtung macht erbitterung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So sicht man leider so vil unzimlicher liechtfertigkeit und lastern under uns allenthalb, das (nach minem einfaltigen verstand) vil nöter tuͦt, die selbigen durch ernstlich anhalten underston ußzerüten, dann das man täglich die opinionen und zänck der religion beidersidts defendieren wil.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir [Wie] köndt besser tagwerck beschechen, wann das die liebe und frommer, züchtiger wandel möcht angericht werden; das gmein populus ist von imm selbst sunst uff unrichtigs geneigt; so man si dann stoͤrt, so werdents noch unrichtiger.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hörend alweg lieber ander schelten dann sich selbs irer lastern straffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ein predicant das bapstumb schilt, so reckend si die orn uff; ist wolgethon, das des gegentheils religion veracht wirt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hinwider so ein messpriester die ander religion schilt und den <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> und ander dem tüfel gibt, der hat dem unrichtigen ufrürigen pövel wol geprediget.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hardurch wirt die liebe beidersitz gantz zerrütt, und secher die gmüter je lenger je wyter von einandern; mithin nemmend die laster und liechtferickeit beidersitz zuͦ.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Imm selben köndtind wir beidersitz einandern wol volgen; in der religion aber könnend wir uns nit verglychen; dann uns mangleit liebe und einigkeit zum guͦten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit laßt uns gott dest minder sin gnad und erkantnus der warheit gedychen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dis min einfaltig schryben ist unnotig üch minem günstigen herren fürzemalen; dann ir mit verstand und wißheit begabt söchs und anders vil hochwichtiger ze ermessen, bitt, minem unverstand ze verzychen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann so ich üch alweg als ein schidlichen, fridliebenden man erkennt, der einer eidgnosschaft als das vatterlands einigkeit und wolfart gern fürderte und wegleitete (welchs ich ouch offtermals bi dem gegentheil minen herrn und guͦten günnern von üch gerümpt), hab ich dest ee einfaltiger meinung dis mittel als die fürnempste artzny und hilff, dardurch uneinigkeit hingenommen und die liebe wider uff die ban gebracht möcht werden, gemeldet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ hat ouch mich gegenwirtiger span her <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentzen</persName> und her <persName type="auto_name">Heinrichen</persName>, unsers messpriesters, bewegt, so ouch (als ich vernimm) von etwas schmützworten wegen entsprungen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann hern <persName type="auto_name">Heinrichen</persName> fürkommen, wie her <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentz</persName> in einer predigt etlicher maass die altglöubig religion geschmützt und under anderm von beschornen buͦben vil red gebrucht, welchs, so es hern <persName type="auto_name">Heinrichen</persName> anzeigt worden, inne ze widerwillen bewegt der massen, das er willens gewesen mit her Laurentzen ze rechten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wie nun das etlichen vernampten eerenlüten ze Schwanden fürkommen, habend si minen schwager amman Bussin und mich gebetten, das wir hern <persName type="auto_name">Heinrichen</persName> gütlich weltind abwysen vom rechten; so weltind si mit her Laurentzen reden und verschaffen, das er fürbas uff frid und ruͦw haben und nit wyter der glichen reden gebruchen sölt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Welchs nun beschechen und gütlich hingelegt worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darnach über etlich zit ist min bruͦder <persName type="citizen_name" ref="p20182" cert="high">Melchior</persName>, ouch <persName type="auto_name">Fridli Murer</persName> und ander üser lantlüt zu <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> im <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Thurgöw</placeName> an Meyenjarmerckt gsin, und wie si heimkomen, habend sie anzeigt ongevärd: Als sie in einer zech gsin, daby her <persName type="auto_name">Heinrich</persName> ouch gewesen, wie zuͦ <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> ob tisch ein red von her <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentzen</persName> usgangen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Habend ouch die personen genempt, so ze <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> dise red ußgegossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Do hat her <persName type="auto_name">Heinrich</persName> darnach gegen etlichen von Schwanden gesagt, wenn das war were, so man von üwerm predicanten zuͦ <placeName ref="l1283" cert="high">Wil</placeName> geredt hat, so möcht er wol mich und ander ungebuͦbet und ungeschmützt lassen; dann das und das etc. ist alda von imm geredt worden, und hat ouch die personen ze <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> genempt, die es gesagt habind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wyter ist her <persName type="auto_name">Heinrich</persName> nit jichtig, das er je geredt hab, zeigt ouch darumb sin ansagen ze <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName>; ich kan ouch nit erfaren an denen, so darby gewesen, das her <persName type="auto_name">Heirnich</persName> wyter gesagt hab dann allein von des von <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> sag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Obs nun zuͦ <placeName ref="l1283" cert="high">Wyl</placeName> uss nid und ufsatz hern <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentzen</persName> ufgetroichen sig (als wol müglich) mag ich nit wüssen; dann so her <persName type="auto_name">Heinrich</persName> nit wyter geredt hette, wurde er hern laurentzen mit recht ußgon.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hiemit vernemmend ir allen handel, wie es ergangen; dann warlich, wo ich hern <persName type="citizen_name" ref="p8130" cert="high">Laurentzen</persName> köndt bewysen, das imm ze lieb und guͦtem diente, weri ich geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bevilch mich üch alzit mit pitt, wellind mir min lieben hern bruͦder <persName type="citizen_name" ref="p1214" cert="high">M. Johann Friesen</persName> grüssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hiemit gott alzit bevolchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName> <foreign xml:lang="de">zinstags</foreign> post Petri et Pauli anno etc. 48.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">U(wer) alzit williger <persName type="citizen_name" ref="p8108" cert="high">Gilg Tschudy von Glarus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen, hochgelerten, wol geachten meister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrichen Bullinger</persName>, pfarrhern zuͦ Zürich, minem günstigen, lieben herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8108" cert="high">Gilg Tschudi</persName> zuͦ <placeName ref="l646" cert="high">Glarus</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>