<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1801" type="Brief" source="TUSTEP" n="23013">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gervasius Schuler (Scholasticus)] / [Lenzburg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. Januar 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,351</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vix credibile est, quanto animi mei gaudio acceperim eas, quas nuper ad me scripsisti literas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,18</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1801">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8440" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Schuler (Scholasticus)</surname>
						<forename cert="low">Gervasius</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gervasius_Schuler"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/130955264"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l285" cert="low"><orig>Lenzburg</orig></placeName>
					<date when="1553-01-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1813"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1800"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1844"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1760"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1844"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1760"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1887"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12408"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1844"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1760"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1820"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1754"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1844"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1760"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1820"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1754"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="1801/Autograph/00__E_II_361__fol__351_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="1801/Autograph/01__E_II_361__fol__351_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vix credibile est, quanto animi mei gaudio acceperim eas, quas nuper ad me scripsisti literas, dilecte frater, amice colendissime, idque multis nominibus, michi crede; mox enim lamentabili nunctio accepto de gravi tua infirmitate, qua te mirum in modum probavit dominus, lachrimis effusis vehementer dolui, non tuas praecipue, sed ecclesię et nostras vices; olfacere enim michi videbar dominum plane nobis iratum, qui in tam turbulento et deplorato sęculo et tuo nos ministerio vellet privare et ecclesiam alias multis modis adflictam tanto vulnere sautiam reddere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De tua fide et sancta spe in promissiones dei nichil dubitabam penitus, quin plenis ulnis adspiraverit animus tuus ad nunquam interitura gaudia capescenda; scio enim et in dies experior, quantum oneri sit fideli animę coenosum illud tabernaculum, quod corrumpitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed durum michi videbatur iuditium domini adfligentis nostram ingratitudinem, cui sese non parum immiscuerat dolor in animo meo super abitione tam sancti fratris, cuius amicitia per tot annos ad corporis et animi multifaria commoda fretus eram in domino.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ergo plane animo consternatus recta me ad dominum contuli, hoc praesens malum ecclesię et nobis, multis assiduis precibus cępi deprecari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Lachrimantur interea uxor mea simul et filia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim illas ad preces hortatus sum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea percontabar, quotquot ex Tigurinis offenderam, rationem et statum morbi, partim te graviter lecto decumbentem, partim vero te nonnichil virium resumpsisse aiebant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Subinde respirari coeperat animus meus, nunc iterum conciderat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego pręcibus instando persuadebam michi favorabilem videre dominum, ut qui exauditurus esset preces meas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dum hęc intra me anxie cogito, pręsto est misericordiarum pater deus et mulierem Tygurinam mittit Lentzburgum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc coram multis prefecto arcis et urbis nostrę palam praedicat nobis placatum dominum erga Tigurinam ecclesiam et te nonnichil pristinę sanitati restitutum teque e sacra cathedra contionantem audivisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hui, quantum gaudium vidisses irrepsisse animis nostris, omnes gratias agebamus domino de tanto nobis et ecclesię suę collato beneficio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aderant forte viginti ex mulieribus, aliquę valde pię, pars in iubilum, pars pre gaudio in lachrimas abierat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Adhec altero mox die, nimirum 28. ianuarii, ratificat dominus conceptum hoc gaudium nostrum tuis literis, quibus michi, Gervasio tuo, nichil gratius contingere potuit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De misso libello ago tibi gratias, amici incomparabilis; alium praefecto tradidi, quem grato animo accepisse non est, quod dubites, mi frater; te enim amat et ut selectum dei ministrum veneratur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Latinum libellum historicę evangelicę avide expecto; curabo quam primum, ut... tabelionem nactus fuero, ad te mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De rumore sparso cuiusdam nebulonis non est quod anxius sis, frater; vana sunt, ut feruntur, ex musca elephantem faciunt, qui cupiunt odorum fragrantię nostrę fętere in conspectu piorum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Facis tamen, ut amici est, quod me diligenter mones; varię enim struuntur michi insidię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed me hactenus servavit dominus, quem porro facturum scio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod Cesaris negotia canceris gressum accepisse dicis, spero dolorum esse initia omnibus, qui Christi gloriam consopitam cupiunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Idem ego a quibusdam magnis Italię viris, qui me Lentzburg ad se in hospitium vocarunt, percepi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Comes a Mansfeld magno exercitu in subsidium venit Gallo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rumor est Anglie regem exercitum colligere in subsidium maritimarum urbium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cupit arcis nostrę praefectus a Diesbach ex te certior fieri, cui Anglicana negotia novit esse non parum cognita.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praesentem latorem nomine meo (nam is urbis nostre praefectus tibi notus est) benigniter accipe.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego cum uxore et liberis mediocriter valeo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus te velut postliminio nobis redditum diutius conservet incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale, amice incomparabilis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Praefectus item te plurima salute refici ex animo cupit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datum 30. ianuarii anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nuntius festinat abitum; si quid erratum est, ignosce.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mille modis te uxor mea cum filia salutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gervasius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Tigurinae ecclesię antistiti vigilantissimo Heynrico Bullingero, domino fratri et veteri amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>