<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1807" type="Brief" source="TUSTEP" n="23018">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. Februar 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1807</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23018" type="transcription">S. 3040</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,120 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus literas tuas postremum ad nos scriptas una cum Camilli lituris. Increpas me iubesque</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 285-287, Nr. 204</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 46 (Anm. k), 180</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 282 (Anm. 28)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 65/66, 77 (A 160), 78 (Zit.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 38v-39v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,32</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1553-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1807!Autograph!00%20E_II_365__S__120_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1807/Autograph/00 E_II_365__S__120_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1807!Autograph!01%20E_II_365__S__121_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1807/Autograph/01 E_II_365__S__121_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1807!Autograph!02%20E_II_365__S__122_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1807/Autograph/02 E_II_365__S__122_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1807!Autograph!03%20E_II_365__S__122_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1807/Autograph/03 E_II_365__S__122_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepimus literas tuas postremum ad nos scriptas una cum <persName ref="p2807">Camilli</persName> lituris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Increpas me iubesque, ut scribens ad te titulos illos aequo magnificenciores, quos non recipias, omittam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si illa, quae tibi ego tran[s]scribo, non agnoscis in te esse posita perque te fieri mundo, homo es ingratus deo, qui beneficia illius erga te non agnoscas; sin autem, quod preconia tuarum virtutum malis in pectoribus esse quam in linguis, facis sapientissime et quod te decet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quicquid tamen est, faciam quod iubes, apud te quidem; nam dei beneficia, quae per te et alios istic viros nobis confert deus, praedicare tum desinam, quum caecus factus fuero et ingratus, quicquid ipse iubeas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">De statu ecclesiarum nostrarum in Foederibus quod scire aves, brevibus accipe; nam pluribus haud fuerit iucundum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ecclesiae nostrates statu in felicissimo non sunt; non enim paucae concionatores prorsus non habent, quaerunt tamen, sed linguam <placeName ref="l648">Raeticam</placeName> tenentes, quos tamen invenire non poterunt; nulli enim sunt ac nec instituuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Aliquae pro concionatoribus retinent homines dissolutissimos et in fide eciam non sanos invitis et reclamantibus omnibus nobis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><placeName ref="l108">Tavasiani</placeName> ecclesiasten sibi receperunt, qui hucusque missavit (liceat de barbaro barbare loqui), sed missare se amplius nolle promisit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Istum nos in examine deprehendimus mysterium fidei male tenere; recepimus tamen eum in nostrum collegium et confirmavimus illis; cum quod promitteret se scripturis accuracius operam daturum, tum quod iidem illi <placeName ref="l108">Tavasiani</placeName> miris eum suasque conciones laudibus veherent, ut hic quoque verum sit illud, quod de seculi sui oratoribus dicebat <persName ref="p18991">Plinius</persName>: scito eum pessime dicere, qui laudatur maxime.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ad vitam pertinet, scito honestius se gerere eas communitates, quae evangelium receperunt, quam quae adhuc missant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam eciamsi edant bibantque, non tamen saltant nec alia multa faciunt, quae fiunt apud missantes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quae papisticis supersticionibus adhuc irretitae tenentur communitates, nec ipsę omnes sacrificulos habent, eciamsi vellent; ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> tamen multi eis veniunt pfaffi (utar tuo verbo), ut et <placeName ref="l1887">Athesinis</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Totam enim regionem illam fere implerunt <placeName ref="l834">Itali</placeName> sacrificuli, licet nihil nisi missent; <placeName ref="l822">Teutonice</placeName> enim concionari non possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Nos, qui concionemur, frigidiores sumus nunc, quam fuerimus olim inicio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quidam totos dies manibus operantur ac die dominica, cum est concionandum, libellum aliquem obiter ac paulisper inspiciunt, coguntur tamen operari, cum salarium ipsorum sit Renensium sexaginta aut 50 aut 40; non desunt apud nos, qui avaricia madent; hi in omnibus, quae loquantur aut concionentur, diffluunt dormitantibus similes et protrita quaedam vulgariaque perpetuo volutant: "Humano capiti cervicem pictor equinam", nosti <persName ref="p19882">Horatianum</persName> carmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Agitatur aliquando inter primores nostrorum Foederum de abigendis omnibus advenis concionatoribus Italorum fratrum odio, qui importunius agere omnia videntur ac vix nobis accedunt, homines semper cupidi rariorum ac magis novarum nescio quarum rerum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De his propediem forsan scribam plura; nam ipse denuo <placeName ref="l93">Claven[n]am</placeName> a <persName ref="p3375">Vergerio</persName> nunc vocor, quo tamen ire mihi consultum non videtur pluribus de causis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">- Addam et hoc: episcopum <placeName ref="l98">Curiensem</placeName> illum nondum deprehendimus aliquid contra evangelium moliri, et nos hic humaniter alloquitur ac tractat, maxime <persName ref="p654">Comandrum</persName>, in conviviis, si quando descendit in oppidum nostrum una cum civibus convivatum; nobiscum tamen haudquaquam sentit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">- In Athesina terra castellanum illum <persName ref="p2248">Müschianum</persName> milites conscribere duci <persName ref="p18250">Mauricio</persName> in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> ducendos certo nobis adfertur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nudius quartus hac transiit servus quidam des Trawulschen; is recta <placeName ref="l306">Mediolano</placeName> veniens narravit pro certo et viso a se: his festis bachanalibus <placeName ref="l875">Hispanos</placeName> <placeName ref="l306">Mediolani</placeName> larvatos per urbem discurrisse et quaedam civibus non placita passim patrasse; civium aliquot et ipsos larvis indutos illis obviam isse; ventum esse ad manus; ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> sex cives occisos, inter quos duo fuerint primi civitatis; <placeName ref="l306">Mediolanenses</placeName> <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> vehementer indignari ac petere ab imperatore, ut inde tollat <placeName ref="l875">Hispanos</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Nunc, ne obtundam te, vale, vir humanissime, in domino Iesu.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p654">Comander</persName> et alii, quos scis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Rescribe, ut sciam tibi redditas esse has literas.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l98">Curia</placeName>, die 18. februarii anni 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus totus <persName ref="p8359">Philippus Gallicius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Vere magno viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, bonis omnibus colendissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>