<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1825" type="Brief" source="TUSTEP" n="23033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Venetscher (Venetz) / Hedelfingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 11. März 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 41,51-54</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Se commendat. En rursus temeritate impudenti tibi Bullingero omnium doctorum illustrissimo occurrendum scriptis meis putavi.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bossert, Blatt f. württ. Kirchen-Gesch., N.F. 19, 1915, S. 85ff [IRG: FKq III: 7]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,42</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a39">
							<name>Genf MHR</name>
							<ref target="https://www.unige.ch/ihr/fr/aide-a-la-recherche/bibliotheque/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Musée historique de la Réformation</institution>
						-->
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Herminjard-Dossier 1553-1556, 17</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1825">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8512" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Venetscher (Venetz)</surname>
						<forename cert="high">Peter</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l208" cert="high"><orig>Hedelfingen</orig></placeName>
					<date when="1553-03-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1826"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1824"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1901"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file815"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1901"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file815"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1901"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file815"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1829"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1823"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1901"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file815"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1829"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1823"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F00%20Ms_F_41_51_54_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1825/Autograph/00 Ms_F_41_51_54_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F01%20Ms_F_41_51_54_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1825/Autograph/01 Ms_F_41_51_54_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F02%20Ms_F_41_51_54_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1825/Autograph/02 Ms_F_41_51_54_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F03%20Ms_F_41_51_54_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1825/Autograph/03 Ms_F_41_51_54_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F04%20Ms_F_41_51_54_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">1825/Autograph/04 Ms_F_41_51_54_00005.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F05%20Ms_F_41_51_54_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">1825/Autograph/05 Ms_F_41_51_54_00006.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F06%20Ms_F_41_51_54_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">1825/Autograph/06 Ms_F_41_51_54_00007.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1825%2FAutograph%2F07%20Ms_F_41_51_54_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">1825/Autograph/07 Ms_F_41_51_54_00008.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Se commendat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En rursus temeritate impudenti tibi Bullingero omnium doctorum illustrissimo occurrendum scriptis meis putavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid enim?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dummodo morem genio meo geram, licet tu aegre his oculos admoliaris tuos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is autem sum Vuallesianus ex Bryga, illustrissimae eius gentis pago, qui dudum spectabilem humanitatem tuam super haereditate paterna recuperanda in consilium adhibere coepi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur grave tibi sit, eruditissime Bullingere, tantum taedii legendis hisce rursus mei gratia devorare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non quaero iterum consilium, quo ad haereditatem patriam postliminio redeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Exclusus sum veluti apostata ac desertor religionis orthodoxae (sic enim nuper rescripserunt amici Vallesiani).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neque spe ulla me teneri videor, qua admitti unquam possim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed et ter maximus ille Brentius spe omni accisa una desperat mecum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum aliud quiddam est, quod nunc te volebam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid vero istud? dices.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Novisti tot versiones praeclares bibliorum, velut Tigurinorum, Vatabli, Castalionis etc. prodiisse, quibus nihil sub coelo theologiae candidatis iucundius ac professoribus sacrarum literarum utilius esse posse, si hae simul iuxta se per columnas 4 aut 5 (vulgatam enim addi iis propter refractarios papistas volebam) opponeremtur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid exactae cognitioni sacrarum literarum maius quidpiam accidere poterat?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Multis phalangibus glossomatorum in bibliam non tam iuvari possum, atque varia textus versione.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dici, inquam, non potest, quid conferant versiones hae sacrarum literarum mystis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">At tu pro summa erdutione tua ac Tigurinorum tuorum facile hoc ut alia pleraque per typographos tuos omnium clarissimos praestare poteras.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vide autem, obsecro, reverende Bullingere, an non nomini tuo ac Helvetiae nostrae omni, tum universae reipublicae christianae hac vel sola industria tua praeclare consulere posses, si animum ad translationes has iuxta se ex opposito per columnas suas (quem ad modum in psalterio Campensis translatio Zwinglii e regione committitur) evulgandas adiiceres.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ipsum ego deum testor nil iucundius in vita mea mihi contingere posse ac studium hoc tuum huic operae destinatum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, ut dispicias, quid factu opus sit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Helvetiae nostrae doctis debemus (vel ipso Luthero teste, cuius in hoc publicum prostat suffragium) praeclarissimos omnium libros, qui ex Helvetia prodeunt quotidie.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">At hoc nil maius exhiberi poterat a tua urbe orbi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tum labore vix ullo tibi constabunt, tantum ut author huius typographo sis ac praefatione opus ipsum ornes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nuper adeo d[ominus] Valentinus Vannius visitator ducatus huius, dum discipulis suis (quos in convictu secum habet) exercitium methodicum evangeliorum traderet ac textus versiones sollicitius per- penderet, hoc studium, inquit, in textum animadvertendi severius a tuis Helvetiis habeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hi enim primo omnium textum ac versiones ponderant et emunctius singula inquirunt ac conferunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hunc morem omnis Germania fere a Tigurinis habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed et ipse Wicelius regni papistici propugnator acerrimus in libello aedito idiomatum linguae sanctae versionem meliorem bibliorum requirit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sic enim scribit ille: Dubium profecto non est, quin ecclesia inter tot alia sacrosanctorum bibliorum cum translationem fidissimam tum rectissimam enarrationem desideret.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Xantis Pagnini ac Sebastiani Munsteri vigilias admiramur grati lectores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Leonis Iudae Helvetii conatum, de quo nuper ad me Conradus Pellicanus e Tiguro scripsit, expectamus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam Ulmensi Lucretio [Widmanstetter?] nostro tantum ab aula vacui temporis supersit, ut ipse quoque aliquid in biblia moliri queat, mirum, si in postremis futurus interpres.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Etenim hoc ipso Lucretio in omni linguarum et disciplinarum genere superiorem vix habet nostra natio etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hec ille in prologo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">At Lucretii illius ego nihil novi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Memineris igitur tu eorum, quae scribo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">melius enim studia tua nunquam locaveris atque in hoc.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur iterum atque iterum, ut deo et ecclesiae in hoc studium tuum commendes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed et aliud quidpiam volebam, indicem scilicet integrum secundum alphabeti seriem in Cl[audii] Ptolemaei (post tabulas illius) libros sex.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quis enim imperitorum noverit, ubi Cana sit in Ptolemaeo nuptiis Christi decantata?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Aut Naim civitas, ubi vita in Christo profligat mortem?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed haec doctior quispiam in Palestinae tabulis quaeret.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Age vero dic, ubi Patras civitas martyrio s[ancti] Andreae nobilis quaerenda erit?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Aut ubi Tagastae, patria d[ivi] Augustini et quam Pil.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Melanchthon in declamatione de s. Augustino aedita Thebestam dici a Ptolemaeo autumat, non procul distantem a Madauro.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quis autem haec omnia nisi longo quaerendi studio per omnes sex libros defatigatus in tabulis Ptolemaei inveniat?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Poterant autem haec perexiguo labore vel tenuiter in schola docti apud vos in ordinem alphabeticum redigi, ut omnia propriorum nominum in Ptolemaeo loca, situs ac regiones hoc labore mox invenirentur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Debet universus orbis Helvetiae nostrae plurimum ob restitutas omnis generis praeclaras totius philosophiae artes.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Deberet igitur hoc quoque, ut indice hoc totus Ptolemaeus incomparabilis alioqui author ac usui imperitorum quoque aptior ac commodior ad utendum fieret.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Habet quidem indicem, at non nisi praecipue praecipuorum nominum per Munsterum adpositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Fateor ego quidam summe doctos nec Ptolemaeo multum, ne dicam, indice in illum adeo exquisite collecto indigere multum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">At indoctioribus velut meae sortis hominibus hoc labore consultum foret.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur ac obsecro humanitatem tuam, ut quid in rem studiosorum tenuium sit, etiam hoc loco tecum explores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Reverendus d[ominus] Brentius praeceptor noster colendissimus nuper admodum a principe nostro illustrissimo in locum nobilis extincti bello hoc, quod princeps noster adversus Theutonicorum fratrum magistrum feliciter gessit, electus est in prapositum Stutgardianum, <foreign xml:lang="de">ist bropst zu Studgard worden,</foreign> ac iucunde etiamnum cum uxore iuvencula atque ea omnium venustissima vivit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Frechtius autem ordinarius lector est Tubingae.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nunc novem principes cum nostro ac Bavariae duce convenisse dicuntur in oppido imperiali Wimffen prope Heylpronnam de arduis rebus consultaturi ac dissidium forsitan inter nos Wirtenbergenses et <foreign xml:lang="de">Teutschen herren composituri.</foreign></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Respiramus denuo ac melius a tot insultibus Caesarianis habemus, postquam aquila gallo inferior discessit.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Det illi deus spiritum commoti vertiginis ac omnis generis assultum iniquorum satis, ut nostri obliviscatur.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Bis per illum ac suos fortunis omnibus meis excidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Adam Bartholomaeus licentiatus tuus adhuc Ulmae professionem interimisticam sustinet fortiter.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Per hunc vivere lautius poteram, nisi aeterna caducis commutare nollem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Nisi te mei suppudere aut taedere potius metuerem, ego subinde frequentiores ad te literas darem, ut Tiguri agenti etiam Germaniae nostrae nova, quae ultro citroque feruntur, omnia cognoscere penitius liceret.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Si autem ferre me potes, commoneri huius a te velim.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Spero me sub aestatem hanc Vallesianos nostros deo volente aditurum, me autem illac transeunte aut redeunte te invisam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Sed quia scribere semel coepi, scribam aliquid amplius ad dominum meum superpondii vice, cum sim male inauguratus literis et exors.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Author dictionarii apparatus non verborum tantum dictionarium, sed et rerum aut nominum in fine adtexuit, sed hoc brevissimum nec absolutum satis.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Hinc filio meo mandavi, ut illud locupletius absolveret, quemadmodum vides multa per hunc admaculata ad margines libri.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Sed cum margo non omnia, quae addenda fuerant, caperet, registrum hoc longum addidit.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">At ne sic quidem vel dimidia pars confecta ab illo est.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Haec autem, quae ille filius meus adscripsit in libro ac registro etiam, ad te mittere volui in hoc tantum, ut consilium meum facilius agnosceres faciendi tale dictionarium.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Si igitur quispiam ex doctis, imo semidoctis tantum apud Turregum dictionarium hoc nominum ad hunc modum, non dicam absolvere, sed totum retexere tentaret, huic ingens illud dictionarium Doleti Stephani aut Tigurinorum in manus sumendum erat, ut exempla illius tantum describeret.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Exempli gratia verbum acuo multas elegantias colligit ex adiunctis nominibus, quae tamen nomina praeponenda erant exemplis, velut acuere: aetatem, calamum, cotem, crudelitatem ad aliquem (Cice.), dentes, ad dicendum aliquem, ferrum, falcem, furorem, gladium, ingenium, industriam, iras, iuventutem ad dicendum, linguam, lapidem molarem, artem, ocium, odium, pugnas in i. convocare, prudentiam, pectus alicui, solitudinem (Cicero in officiis), sollicitudinem, stomatibus aliquem, venenum, vocem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ac vere.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">His singulis exempla integra ex Doleto Stephano ac aliis adscribe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Plura quoque nomina inveniri forsitan poterant apud Doletum ac alios, quibus hoc verbum acuo attribuitur.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Haec autem diligenter investiganda erunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Profuerat autem dictionarium tale, ubi nomina praecedunt verba, duplo plus atque illa dictionaria, ubi verba praecedunt, id quod author quoque apparatus in prologo alterae partis fatetur, longe expeditius fuisse, singulis si nominibus sua addidisset exempla, quam quod verbis tantum addidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Haec, reverende Bullingere, ad te scribere volui non reveritus fastigium summum eruditionis tue perstrepente manu.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Ipse deus donet, ut non, quis, sed quid tibi scribatur, attendas.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Facile autem hoc, quod modo de dictionario nominum continuando<note type="misc">am Rand: imo describendo tantum ex Doleto</note> suadeo, vel per provisorem aliquem scholae efficies.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Adiuti sumus omnes studiis ac lucubrationibus vestris, cur igitur utile consilium iurati Helvetii ac discipuli gratissimi nunc demum aversareris?</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Elegantias adverbiorum, coniunctionum et interiectionum pulchre simul collegit Iohannes Godscalcus in libello Latini sermonis observationes, Coloniae apud Ioh.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Gymnicum impresso, quae huic tuo addi poterant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Gervasium audio apud Bernates nunc agere.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc scripsi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">At nullo me dignatus est responso.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">In me plane etiam nunc succenset ille ex ingentibus irarum motibus e disputatione nostra quondam conceptis.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Hoc ille mihi scelus vindicta acri expiandum esse ducit.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, reverende Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Nullus superesse videtur liber biblicus, quin ab evangelicis professoribus digne satis sit interpretatus nisi Ezechiel (aut Hieremias quoque) propheta.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero commentariis tuis in hunc quoque, quemadmodum in aliis libris biblicis, adiuvari possemus.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Dignus certe esset involutus ille interprete aliquo felici facundia illum exolvente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Gratissima autem mihi quoque sunt scripta tua; quae perinde exosculor ac cuiuscunque ex paucis doctissimis.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Datum Hedelfingae prope Stutgardiam.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Sabbato ante laetare anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Petrus Venetscherus ecclesiastes Wirtenbergensis.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Sacrosanctae theologiae restauratori seu purgatori acerrimo, domino d. Henricho Bullingero apud Tigurum Helvetiorum antistiti sacerrimo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>