<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1832" type="Brief" source="TUSTEP" n="23040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 26. März 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 41,41-42</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dici vix potest, quantum voluptatis et veri gaudii tuae attulerint mihi litterae ac item senatus adiuncte tuis.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Egli, Analecta II 21</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,61</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1832">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1553-03-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<note type="person">Adresse fehlt</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1833"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1831"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2002"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1763"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2002"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1763"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2539"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2002"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1763"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1837"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1829"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2002"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1763"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1837"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1829"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="6">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="17">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="976">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1832%2FAutograph%2F00%20Ms_F_41_41_42_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1832/Autograph/00 Ms_F_41_41_42_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1832%2FAutograph%2F01%20Ms_F_41_41_42_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1832/Autograph/01 Ms_F_41_41_42_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1832%2FAutograph%2F02%20Ms_F_41_41_42_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1832/Autograph/02 Ms_F_41_41_42_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1832%2FAutograph%2F03%20Ms_F_41_41_42_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1832/Autograph/03 Ms_F_41_41_42_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dici vix potest, fidelissime Christi serve ac minister Bullingere, quantum voluptatis et veri gaudii tuae attulerint mihi literae ac item senatus adiunctę tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Indicas quidem tu ab initio tuarum, quanto cum successu verbum domini currit per orbem; ab antichristo deficientibus ad Christum unicum mediatorem nostrum subinde tot populis, tot nationibus, tot potentissimis regnis, ita me amet Christus, ut audiisse hisce nihil potuerit esse iucundius mihi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Posthac quietius spiritum meum domino reddam, qui vitam mihi hucusque prorogavit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Idem preterea gaudium attulit mihi, quod ex tuis litteris, adde ex Froschoveri etiam ore audierim ab aegritudine, qua per hanc hiemem adeo graviter decubuisti, reconvalueris; ecclesiae enim Christi accidere quid potuisset gravius quam orbari evangelicae veritatis doctore, propugnatore ac propagatore tanto?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">tanto, tam forti et tam invicto Hercule hydrae Romanensis domitore, te inquam electissimum organum suum sanitati restituit Christus, unxit te salutari suo spiritu, ut portes nomen eius pio calamo tuo coram gentibus, regibus, populis, nationibus ubique per orbem totum dispersis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Faxit ille, ut superesse ecclesiae suae salvus et incolumis quam diutissime possis; accinant voto huic meo amen, quibuscunque syncera doctrina, amor Christi et vera pietas cordi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed heus, optime Bullingere, vulgatum illud nosti carmen: "Quod caret alterna requie, durabile non est", huius et quod caro, qua circumdatus adhuc, adamantina non sit, memor esto temperesque ita ab immodicis studiis tibi, ne videaris, quod pluribus contigit, ultro accersere immaturam mortem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vixisset diutius, si piae memoriae Huldrycho Zvinglio in epistola praeliminari in Pindarum credimus, Iacobus Caeporinus, dum viveret, vel Gręcae vel Hebraicae linguae apud vos professor, si temperare in hoc sibi vel novisset vel potuisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid Leoni Iudae, in transferendis ex Hebraeo libris sacris, quid <foreign xml:lang="el">σθνεργς αθτοθ Κολινς</foreign> pepererint ingenii labores et sine temperamento vigilatę noctes, ut ipse es testis oculatus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si Conradus Gesnerus fato suo functus est (quod mihi ab incerto tantum rumore relatum) non magnopere videbor mihi errare, si superioribus illum annumeravero.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vir erat, dum ego adessem, aetatis (si annos spectes) adhuc integrae et qualis mea tum coniectura ferebat, vixdum quadragesimum aut certe non multo supergressus, pallor tamen faciei improba studia eius tum arguebat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hec exempla cum domestica prope sint tibi, rogo te per communem Christum, optime Bullingere, ut habeas valetudinis tuae aliquam rationem temperesque studia tua et vigilias, ut propugnatorem te ecclesia Christi quam diutissime habere possit; iactatur adhuc medio in mari, ut appellatur, Petri navicula, grassatur adhuc vastatrix illa belua depastura vineam domini, nisi tu tuique similes, fortissimi Christi <foreign xml:lang="el">αΞληται</foreign> cerebrum illi comminuant malleo verbi dei.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Paulus, tametsi cuperet et ex animo cuperet dissolvi et esse cum Christo, ingenue fatetur tamen vitam hanc prorogari diutius sibi esse ecclesiae Christi magis necessarium<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Phil 1, 23f.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Par est, ut idem de te similibusque tuis statuamus; quod enim ille suo saeculo, hoc idem hodie vos ecclesiae ovibusque Christi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Age igitur, habeas rationem valetudinis tuae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De munere chartaceo, ut vocas, tot voluminum a te partim, partim a Rodolpho Gvaltero, charissimo illo viro, aeditorum, quo plane immerentem hactenus me honorasti, inpraesentiarum ago humanitati tuae gracias, non quas debeo, sed quas hodie possum; debere enim me maiores ingenue agnosco, quam quas verbis effari ullis queam, adeo ut ingratitudinis aspergendus macula merito videar, nisi cogitavero tandem etiam de referendis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dum has scriberem literas ac Francofurtum Froschovero mitterem, nondum acceperam tuum illud donum chartaceum; sed perinde habebam, atque si accepissem, tanta Froschoveri fides apud me.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quotquot ex libellis dono datis Germanico sermone ęditi, uxori meae legendas commendabo, ut spero, non absque emolumento spirituali ac fructu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Postremo, quod munus seu mnemosynon attinet, ecclesiae vestrę, scholae et in eventum pauperioribus a me oblatum, non est, quod tantopere vehas verbis, mediocre quidem illud est et perexiguum meritisque ecclesiae vestrę erga me haudquaquam comparandum; spiritualia enim seminastis; quid magnum, si tenui quadam ex parte messueritis carnalia mea post me propediem alioqui relinquenda?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haeredibus forte ingratis et nisi elogio ultimo caverim forte etiam <foreign xml:lang="el">αΞελοισ</foreign>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quin imo gaudendum in synum potius mihi, quod non indignum habitum sit Christi ecclesia eoque nomine vobis sanctissimoque senatui vestro probatum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed missis nunc his de tranferenda ad futurum autumnum hinc ad vos cogitemus pecunia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ex presentibus nundinis fieri id non potuit, praesertim integre et ea de re tam sero admonitus; si potuisset, in nuperia indicassem meis ad te literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Caussam cur, audies a senatu, cui aperui eam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ad autumni nundinas, ad proximum supervenientem septembrem futuras curabitur a me, ut Francofurtum promissa pecunia transferatur tralataque deponatur apud virum Froschovero vestro et nomine et facie notum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hieronymus Agninus nomen illi, ut vulgares habent tituli, civilium legum haud indoctus doctor, una cum nonnullis aliis eius urbis advocatus, celebris vir, integer et syncere christianus, Simonis Grynaei quondam <placeName>Basileae</placeName> domesticus discipulus et per eam occasionem Oecolampadii piae memoriae non infrequens auditor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Is depositarius meus habebit tunc temporis a me in mandatis, ut vel Froschovero praebere syngrapham de receptis volenti vel cuicunque alii afferenti a senatu vestro vobisve literas se eum esse, cui hoc commissum, dictam summam propere et integre numeret meo nomine; integre dico, nisi ex his presentibus nundinis aliquid fuerit per Froschoverum ad vos veluti arrabonis loco praemissum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam spes est solutum mihi aliunde iri in his nundinis, si non plures, ad minus tamen sesquicenteni, qui ubi soluti, scripsi depositario in presentiarum mandatario meo, ut e s perferend s ad vos Froschovero praebenti syngrapham (scis enim hoc aequum esse et ita maxime observari propterea, quod homo[?] bulla est) numeret; scripsi igitur integre, nisi etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Incertum enim mihi adhuc, fiat vel non fiat, quod expecto.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam Wormacię ego interim existens, quid Francofurti agatur, tantisper fuero ignarus, donec mandatarius per literas revelaverit, quod nisi finitis ex integro nundinis fieri non potest.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen scire velim te, etiamsi sesquicenteni aut plures illi nunc ad vos pervenerint, vos de conficiendis obligatoriis ideo sollicitos esse non debere, donec potiti fueritis integra summa.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Et hactenus de transferenda comode dicta pecunia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Cęterum sunt quaedam paucula, que in futuris obligatoriis, quarum adumbrationem transmisit ad me senatus, mutari optaverim.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Illud inprimis, ut loco Argentorati reponatur Francofurtum, locus, quamdiu Wormatiae me morari contigerit, comodior mihi quam Argentoratum, adde, quod Francofurdienses nundinae Argentoratensibus celebriores eoque annua illa pensio per typographos aut mercatores vestros Francofurtum tam facile quam Argentoratum et ferri et transmitti poterit, ut taceam interim, quod solvendae pensionis tempus, ut ex superioribus licet coniicere, non in Argentoratenses, sed Franckfurdianas nundinas sit casurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="manual">Circa adscriptum mihi titulum <foreign xml:lang="de">"Dem hochgelerten baider rechten doctor"</foreign> ambitione illa posthabita reponi mallem <foreign xml:lang="de">"Dem ersamen frommen</foreign> (et si dignos nos eo elogio iudicaretis) <foreign xml:lang="de">und christlichen Wolffgangen Waidnern und Katharinen Herdtin, eheleuten, diser zeit zu Wormbs am Rein wonhafft";</foreign> quodsi senatui persuaderi non poterit, ut reliqua ex ascripto titulo expungat, quod tamen velim, expungat saltem unum illud <foreign xml:lang="de">"beyder";</foreign> nolim enim transmitti ad posteritatem eius rei memoriam, quod unquam habuerim cum perditionis filio commune quicquam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Porro circa finem diem adiiciendam monui conficiendarum obligatoriarum, quod ultro facturi erant etiam me non monente.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Reliqua eiusdem adumbrationis probo omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tandem admones in tuis literis de constitutione seu (quod verbum omnibus in ore est) ultima voluntate; obsequerer tuae voluntati lubens, verum propter caussas ecclesiae Christi, ut spero, haudquaquam incomodaturas distuli perficere hactenus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Non desino admonitor esse uxori, ut, quod ego, idem meditetur et ipsa de facultatibus suis bene mereri de pauper... ecclesia Christi.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Cuiusmodi admonitio quod hucusque non fuerit omnino infructuosa, testantur milleni illi ex communibus collecti facultatibus et consentiente illa in hunc usum destinati.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ducor spe bona propediem offerendam occasionem, ut eadem consenciente liceat mihi iuxta votum a pluribus annis de facultatibus utriusque cum meis tum uxoris plenissime disponere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod si animadvertero velle differri diutius, disponam ipse saltem de meis; tum admonitioni tuae paruero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ad finem tuarum litterarum iubes una cum uxore et charissimis liberis salutari coniugem meam.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hoc ubi interpretis vice fungens illi nunciavi, vere gaudere mihi visa, quod signum mihi animi ab ecclesia vestra haudquaquam alinei, et cum intellexisset me rescripturum, serio rogavit ac pro muliebri imperio iniunxit eciam, ut te, coniugem ac liberos cum universis, quos charos habes, ex se iuberem in Christo plurimum salvere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quos et ego in eodem salvos iubeo esse, item omnes symmistas tuos, nominatim eciam (quoniam aliorum nomine me fugiunt) senem illum venerandum d. Pellicanum cum uxore et liberis, item Friderychum Fry, collegii vestri decanum (si in vivis adhuc est); memini enim adhuc, cum exciperetis me coena puplica, ut seniorem ascendisse illum tabulae nostrę, item <foreign xml:lang="el">πολθγλοττατον</foreign> Theodorum Bibliandrum, quo vix vidi tranquilliorem et modestia magis compositum hominem, denique cum universa familia clarissimum iuvenem (intellectu eo, quo Augustum Vergilius appellat ita), qui vividae et florentis adhuc aetatis ecclesiae Christi ingentia promittit, caeterum in domando [...] illo Romano fortissimus <foreign xml:lang="el">σθναγςνιστησ</foreign> tuus, quem ut Timotheum Paulus, ita tu hunc haud immerito filium tuum appellas.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Proinde, si usquam adhuc superest Zwingliana masculina proles, eam quoque nomine meo salvere iusseris plurimum; audio enim parentem defunctum, utpote spiritualiter ab eodem quoque olim genitus in Christo Iesu, genuino et spirituali monstrato intellectu verborum caenę mysticę, unde: posteritatem ei s mihi merito videor amare.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Scio et Gvalteri uxorem Zwinglii filiam esse, quam supra et meo et uxoris nomine salvere iussi, necdum obliti enim, quod ab iisdem coena privata quoque fuerimus excepti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus, quorum hactenus memini, imo cum tota ecclesia et senatu sanctissimo vestro aeternum in Christo et precibus tuis apud dominum, ut coepisti, iuvare me perge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale, ornatissime Bullingere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Wormatiae ad Renum 26. marcii anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus tuus Gvolpgangus Weydnerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>