<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1833" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Wolf / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. März 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,561</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi magno quodam gratiarum actionis vinculo, me devinctum terreri sentiam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,52</idno>
						<idno subtype="Hinweis">26. März 1553</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1833">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3991" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wolf</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1553-03-26" cert="low"><note>«7 Calend. Aprilis 1553»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1834"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1832"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3440"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3440"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3440"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1837"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1829"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3440"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1837"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1829"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1833%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(561)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1833/Autograph/00 Ms F 62 (561)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1833%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(561)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1833/Autograph/01 Ms F 62 (561)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					sibi.<lb/>
					Domino m. Heinricho Bullingero, patri ac domino suo<lb/>
					Casparus, Wolphius, salutem dicit.<lb/>
					Etsim magno quodam hic parum religionis plurimumque medicin&#281; studium sua electa, quod alia<lb/>
					suo summo consensu ad hoc Polarum pulcherrimumque medicin&#281; studium suum electa atque<lb/>
					volatus, ut, qui pacto aut quibus verbis non fieri possit, commodissime plane mihi non possit.<lb/>
					quoniam et amplitudine tu&#281; dignitatis singularisque sereno sentit in me tua<lb/>
					cluratio, omnem meam agendi loquentique facultatem longa sunt, peto a te etiam atque etiam<lb/>
					ut id, quod sperare nonnihil posse mihi videor, pro aliqua parte gratis accipias, quo et<lb/>
					tibi gratissimum officium futurum arbitror, tantum scilicet studii et diligentia in hanc<lb/>
					facillitatem, postocabo, ut etiam hoc tua de me externatoribus doedat. At quod etiam quoque<lb/>
					dictulo facultatis huius et nostra summa expectatio ambobus nobis non mediocriter pium causa<lb/>
					speramus, tamen nostra partim adiutis prudentia consilioque, partim etiam studio, virtutis<lb/>
					glorit nomineque nos effecturos, ut hic nobis miseritimultos amplissimos, qui strenuius institui,<lb/>
					quosit nunquam poenisset, nosque concepta de nobis existimatione omnibus seuissemini.<lb/>
					Quod quo facilius praestenus et praefixum studiorum scopum attingamus, multum per se intelligere<lb/>
					quo in loco coassituti, quibus dum praecusoribus versati quibus etiam lectionibus instructi simus,<lb/>
					Quidem tria et fortasse multa alia, si pro verba summa prudentia parte professitis<lb/>
					indignum etiam haec studiis nostris promovendis auxilium offerent. Quod, quod vero<lb/>
					vidimus et Ciceronem ipsum in recte ac liberaliter instituenda sui filio, cuiusmodi occasionem<lb/>
					signus conservasse agimus; nam et promisi ob alterum scientius authoritatem ab altera exemplis prae ipsis<lb/>
					ac institutis abundare censebat, quasi ab altero scientia augeretur, altera exemplis<lb/>
					in suorum. Quod nos Basileae agimus, id tantum absit, ut authoritatem, quando<lb/>
					consiliet, ut etiam multo magis detrahatur, audivi enim aliquando interrogare, ubi suavit?<lb/>
					sacrae studio Basilea, nach scio, etiam quidem et ingens gloria, quibusdamdiutae, ubi nunc caussi, a Parisio<lb/>
					qui deo in eius studemia seque fuit etiam filium et ingens gloria Davidum, ubi nunc est? Quod ad<lb/>
					praeceptores attinet, dicere, magn&#281; illi sunt authoritatis, multique consilii et doctrina<lb/>
					S.<lb/>
					potuerit, libris vero interpretandis nobis minime idoneis praesunt; nam quod<lb/>
					Iohannes Hu&#870;berus, nomen rhisis, de propulsantis morbis profiteris, id iam gratiam<lb/>
					exercenti utilior foret quam nobis, qui fundamenta nondum fecerimus, fide diligentia,<lb/>
					amore benevolentia nobis non deest. Est et alter quidem publicus professa iuvenis solidique<lb/>
					datus, is artem parvam haberi nobis iam venientibus ferem absolvere atque adhuc in<lb/>
					ea interpretanda occupatus est. Apelligis iam, quomodo supra dict&#281; circumstantiae<lb/>
					Basile&#281; inveniuntur. Itaque si bona vestra trivia id consequi possemus, utilio ablego,<lb/>
					et nos ex re nostrae futurum existimamus, te etiam atque etiam non oramus solum, sed etiam<lb/>
					nostrum vobis praecipue, ut praefectopere non est author sis. Quum vero mittendi simus, ita ut<lb/>
					nostrum votis nos praecipue ac praesentia non est, qui vos per summa vestra prudentia singulatio<lb/>
					nos benevolentia hospicite. Nos quidem optima qu&#281;que de studiis sententia<lb/>
					ecclesiorum, praeclaritate multum sediam, ubi et declarum praesentia urbisque celebritate,<lb/>
					Luteliam praesertim<lb/>
					fratribum existimitate. Qu&#281; cum iuvari posse speramus. Nos eo mitti et incommodatum<lb/>
					sempe, quibus comitibus sanguine situr, ut certe sunt, quidendum deinceps, ipsum<lb/>
					quod tamen omnium tempus ad medium hoc iter in grediamur. Atqui quod observantissimus<lb/>
					proque, sicut in tempus ad ipsius valeat, in eo contigerorum, quam de veris tempore, per<lb/>
					assule, minus, sed omnis ex cessus placeat in eo magistratum esse calidum neque sicut in<lb/>
					dissente, munus, sed certe ex cessus optare in medio est. Quod si ad testatis tempore<lb/>
					ut vel propter ipsum deficiamus, vel est, quomodo in salutarium nobis sit futurum,<lb/>
					ut ipse nihil verendum est; nam licetur, quod nimis fuerit, aliam noxam adferat.<lb/>
					Vere tale mihi verendum est; nam neque, sicut in pietate praevales, scriptos, neque<lb/>
					periculis praeceptore. His adesse, quod consiliis, sed equibritas, qu&#281;dam, fidelis et hominum<lb/>
					liberrimum. His ad te, quod et Hispos vales in Aphorismis pronunciavit.<lb/>
					alia multi christianum est, ad minime mortus, qui mortem affirmit, obnoxium.<lb/>
					mihi&#281; quoque christian&#281; rationes hac unica tum poteris persuaderi. Quod ad<lb/>
					miles gestati imperis, magna hic cantiorem habendum esse censeo, utcunque<lb/>
					ne ipsis, an improbis vir peritis, an imperitis versemur. Nolis id videantur,
					cum mercatoribus statim, qui Francofordiam sunt profecti mitteremur, qui omnium<lb/>
					usum et experientiam habere, nisi hoc nos fortasse remoretur, quod illi cum eques<lb/>
					vel ingitur, nos pedites non assequeremur, quid faciendum sit, vos praecipite, impale,<lb/>
					maxime testimonibus, qui ut tibi daturi pater ac domine observande, qu&#281; ad scriberem hoc<lb/>
					S.<lb/>
					dudixi, dedignissimum, quem semper praesentem sibi sint, quod ut aliquas est, ut me tu&#281; amplius<lb/>
					domini dedissimum semper praesentem habeas, quod ut facias, te rogo meque eo nomine<lb/>
					nuper cum tota familia debere agnoscam. Salutem nundies uxori tuae honestissimae<lb/>
					cum tota familia. Vale meque facis, ama.<lb/>
					Vale.<lb/>
					Dat&#281; tua. Basileae meque facie anno etc. 55.<lb/>
					Tua amplitudini deditissimus<lb/>
					delectissimus Wolphius.<lb/>
					S.<lb/>
					1535.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>