<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1835" type="Brief" source="TUSTEP" n="23041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wigand Happel] / [Marburg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 29. März 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,954 ff.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 356a,954 ff.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod rarius ad me literis dederit humanitas tua longe humanissima, id quidem excusatione nulla apud me eget</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Otto Opper, Theobald Thamer (1502-1569). Sein Leben und seine religiöse Gedankenwelt, Diss. Leipzig, Dresden 1941, S. 136-138, Beilage Nr. 8</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 485, Nr. 78 (irrt. datiert 1552 März 29.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Irena Backus, Thamer (Bibl. Dissid. III) 86</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,63</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1835">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="low"/>
					<placeName ref="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1553-03-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1836"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1834"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1982"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1362"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1982"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1362"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1982"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1362"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1837"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1829"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1982"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1362"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1837"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1829"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1835%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__954_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1835/Autograph/00 E_II_356__S__954_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1835%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__955_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1835/Autograph/01 E_II_356__S__955_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1835%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__956_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1835/Autograph/02 E_II_356__S__956_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1835%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__956_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1835/Autograph/03 E_II_356__S__956_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod rarius ad me literis dederit humanitas tua longe humanissima, vir doctissime, id quidem excusatione nulla apud me eget, et quod ego sim paulo indignior, quam cuius causa vel tantillum sumat ad scribendum ocii vir tanta pietate, eruditione, eloquentia, gravitate et candore clarus, et quod certo exploratum habeo promptitudini tuae quantumvis indefessę vix tamen satis suppetere temporis ad graviora exequenda negotia, quibus et sponte tua et officii ratione publici ac divini distringeris.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed eiusmodi ingenio praedita est illa tua illustris humanitas, ut, quo plus facit ad proximi et ecclesiae aedificationem et salutem, hoc minus a se praestitum semper existimet, non secus ac quidam eruditi modestique viri, qui, quanto sunt peritiores et perspicatiores, tanto magis suam imperitatem et caliginam accusant ac se agnoscere fatentur pro sua scilicet praeclara animi modestia et humilitate religiosa.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Laudo itaque et hanc eximiam virtutem tuam et excusationem tuam neglecti, imo potius abunde praestiti officii non tam meis in te meritis, quae nulla sunt, quam tuae benevolentiori acceptam refero totam humanitati et plane exopto plurimos alios professione theologos ea quoque in parte tui similes reperiri, qui fratrum infirmitatem ęque ac tu suis suffulciant humeris ac virtute potius quam superbo fastidio et morositate contumeliosa penitus prosternant pedibusque (ut sic dicam) proterant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plura scribere supersedeo, ne tibi assentari aliosve arrodere videar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p5957" cert="high">Theobaldo</persName> autem si qua forte fama apud vos percrebuit, quod in gratiam principis nostri illustrissimi redierit ac publice profiteatur doctrinam, quam nec cum <persName type="auto_name">Lutheranis</persName> aut <persName type="auto_name">Zvinglianis</persName> aut etiam papistis habet communem, liceat obiter mihi perscribere, ut res habeat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postquam officii sui repulsam et a papistis, ad quos <foreign xml:lang="el">αποΩατικςσ</foreign> defecerat, ignominiosam retulit et principem nostrum liberatum cognovit, quem hypocrisi et nescio quibus non technis fanaticis ita a se olim inescatum ac delibatum sciebat, ut quidvis impetraret, et iisdem praestigiis se ipsum reconciliare sibi posse confisus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dedit ad optimum principem literas, quibus petiit tuto sibi fieri potestatem conveniendi eius una transmisso libello suo de fide sola non iustificante.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quo accepto nuncio princeps illustrissimus lectoque libello statim eum suo marte et scripto confutavit et hanc confutationem a se scriptam remisit <persName ref="p5957" cert="high">Theobaldo</persName> simul facta ei potestate liberrimi aditus, qua fretus <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus</persName> nec absterritus contraria principis in religione sententia advolavit adque genus principis provolutus rogavit recipi in gratiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ibi princeps inter alia, uti placeret, quam ipsi transmisisset confutationem, interroagvit, ad quam questionem subridens <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus</persName> respondit clementiam eius non esse autorem, sed. m Adamum (qui summus ecclesiarum est visitator seu episcopus in <placeName type="auto_name">Hessia</placeName>).</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quo responso commotus princeps: "Agnosco", inquit, "veterem tuam arrogantiam", et accersitis testibus mendacii et iniuriae convicit impudentem asinum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dein subiecit: "Video nemini te quicquam tribuere ac solo spiritu tuo niti te et insolescere ac ferocire."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">An ignoraret, quod <persName type="auto_name">Ingolstadii</persName> per eundem spiritum certissimam ipsi omnibusque confoederatis fecisset spem etiam pro concione publica capiendi Caesaris et hostium trucidandorum ac videret contrarium evenisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ad quae <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus</persName> non se tum temporis vero illustratum et conversum fuisse spiritus lumine quemadmodum nunc diis gratia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ubi princeps: "Quid audio", inquit, "sed et per hunc spiritum tuum novum vaticinatus es et publice professus me nunquam obtenturum esse e custodia liberationem nisi Lutheranis omnibus ad tuam fidem conversis et ministris omnibus evangelii Germania expulsis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">At vides nos gratia divina esse liberatos vigereque passim ut antea evangelii veram praedicationem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">An nondum etiam hinc agnoscis perspicisque et huius novi tui spiritus vanitatem?"</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quo sua confusione dissimulata <persName ref="p3138" cert="high">Theobaldus</persName> divertit ad adulationis asylum ac respondit oportuisse principis clementiam singulariter et divinitus esse conversam, alioquin nunquam impetraturum fuisse liberationem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">His aliis ultro citroque dictis tandem princeps:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">"Video", inquit, "abunde satis, qua percussus sis tute a deo caecitatis vanitatisque virga; tamen, ne quicquam in te iniuriae et praeiudicii meosque theologos insimulare queas, ex abundanti te transmittam ad d. <persName type="auto_name">Philippum</persName>, <persName ref="p458" cert="high">Brentium</persName>, Schnepfium et ad Tygurinos theologos, quibus si approbabis causam tuam, acquievero; sin minus, videro tum, quid consilii de te capiam", donatoque et equo et 20 daleris et datis duobus equitibus et custodibus <persName type="auto_name">Theobaldum</persName> ablegavit hoc prius ei inculcato, videret, quid ageret; siquidem enim ad suam, ipsius inquam principis, confutationem laicam obmutesceret, decuplo magis mutum fore ad doctorum talium argumenta plura contraria.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi, vir omnium optime, significare volui, ut, si ad vos veniat, noritis, quibus modis excipiendus sit hospes adeo vanus et levis et impudens.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ad filium <persName type="auto_name">Cholini</persName> quod attinet, erit mihi curae, ut sentiat commendationem vestram non mediocri sibi fuisse emolumento et ut sufficiant ei ad res necessarias 40 floreni, quibus sumptibus commode satis hic vivitur, nisi splendidiori vestitui, compotationibus non raris et emptioni nitidorum librorum (ut solent plerique) indulgere quis velit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Comparari enim mensa, habitatio, lectisternia satis commoda possint 30 florenis nostratibus, et qui non sufficerent reliqui 10 ad ceteras res necessarias, praesertim ei, qui pluribus vestibus et libris non egeat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scilicet, qui patrocinium captant et quaerunt suae apud nos profusionis vel invidiae, ii apud suos charitatem annonę et negligentiam vel imperitiam professorum solent praetendere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName type="auto_name">Hiperio</persName> per ocium exhibebo tuum ad me scriptum, ut inde intelligat, quanti facias eum, nec dubites plurimi et te ab eo fieri; sępe enim tui et reliquorum Tygurinorum tui similium fecit mentionem honestissimam, et vidi meis oculis, quod suo in musaeo cooperti suis obversentur oculis tui in sacras literas commentarii.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed ut certius perspicias, qua sit erga vos voluntate, perficiam hanc detegat suis ad vos literis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Literae autem tuae ad illustrissimum principem datae bona fide sunt traditae, quod hinc collige, quod <persName ref="p8386" cert="high">Hyperius</persName> dixit <persName type="auto_name">Colino</persName> sibi missum per principis ministrum parvum libellum, quem d. Bullingerus transmisisset principi inclusum literis eumque a se lectum statim redditum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Remisit mihi d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName> institutiones meas Hebraicas et obscure significavit, si politius et extricatius forent descriptae, adduci facile posse <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverum</persName> ad earum impressionem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei si forem paulo certior, quam primum describere eas vellem, ut se inde explicare et expedire posset, dum imprimeret, multo facilius, aut certe me ipsum exhiberem correctorem praesentem, partim quo excuderetur emendatius, partim ut daretur occasio conversandi vobiscum unum vel alterum mensem, dum datur per viduatum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam hac de causa eas excudi praecipue cupio, ut isthinc coniecturam faciant aliqui apud nos invidi de quantulacunque eius lingę cognitione mea, cuius sint licet expertes et imperiti prorsus, tamen traductam apud principem ceu non magni momenti vellent ac me eius professione spoliatum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scilicet quod assentari non didicerim vel affinitate iungi detrectem, ut fit, et scio, nisi autoritate <persName ref="p467" cert="high">Buzeri</persName> piae memoriae niterer, a quo neminem imperitum sibi commendatum esse princeps asseveravit, in discrimine versari me certissimo repulsae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam paucitatem auditorum insinuarunt principi ceu argumentum imperitiae meae, quantumvis conscii aliarum causarum, ut sunt, quod studiosi obruuntur aliis pluribus, quam par sit vel etiam utile, audiendis lectionibus artistarum, item quod fit nulla libera potestas me potius quam artium audire professorem, quod testimonia auditorum artium, non sacrae lingę exigantur, quod in artibus solum, non praeceptionibus Hebraicis examinentur, summa quod videant studiosi vel ab ipsis professoribus opprimi quasi et impediri linguae sanctae studium; taceo, quod novum non sit auditorum copia destitui Hebreos professores, ut testantur omnium scholarum exempla.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem proximis tuis literis obiter <persName ref="p467" cert="high">Buzeri</persName> commendationem tua quoque autoritate principi stabilias, oro, et insinues, mihi ut destinentur auditores ex stipendiatis aptiores, permissa eis facultate negligendi interim artem ad ministerium verbi quae non sit tanti praesidii ut mathematicam etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Praeterea consulas ei, ne patiatur liberum esse stipendiatis suis, ut, cui libet, animum applicent facultati, uti iuris consulti vellent causa implendi sui auditorii, sed omnes astringat theologię studio, qui spiritualibus sustentantur bonis; sic enim futurm, ut non tot ineptos stipites pro ministris verbi ferre cogatur, uti sunt, quod dolendum, plurimi, praesertim cum ex reliqua studiorum turba sat magna emergat copia iuri navantium operam, et ut maxime 50 vel sexaginta, qui hic aluntur quotannis stipendiati, pariter omnes evadant in commodos concionatores, quod omnium contingit minime, vix tamen sufficiant vel tertiae ditionis <placeName type="auto_name">Hessiacae</placeName> parti, immo ne quidem ducenti, si enutrirentur et titulo satisfacerent suo, uti puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quintuplo enim amplius maiorem, nisi fallor, existimo turbam subditorum principi landgravio, quam sit subiectorum ditioni Tygurinae.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">His bene vale, vir clarissime, et me tibi bonisque omnibus habeto quam commendatissimum ac saluta d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName>, <persName ref="p167" cert="high">Ammianum</persName> et caeteros omnes.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datae 29. martii anno 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitati longe omnium addictissimus <persName ref="p1456" cert="high">Wigand[us] Happ[elius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tygurinae in ministerio verbi dei longe dignissimo antistiti, domino suo modis omnibus reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>