<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file185" type="Brief" source="TUSTEP" n="18152">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="18152" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="18152" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,70 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum iamiam cepisse ad te scribere, ..., ecce supervenit tabellarius ille Tigurinus tuas mihi et Musculi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIII, S. 1f, Nr. 1042</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 29 (1924), 37 / NBT 31 (1926), 7</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,75</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/185">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1548-07-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!185!Autograph!00%20E_II_370__fol__70_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">185/Autograph/00 E_II_370__fol__70_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!185!Autograph!01%20E_II_370__fol__70_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">185/Autograph/01 E_II_370__fol__70_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!185!Autograph!02%20E_II_370__fol__71_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">185/Autograph/02 E_II_370__fol__71_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!185!Autograph!03%20E_II_370__fol__71_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">185/Autograph/03 E_II_370__fol__71_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum iamiam cępissem ad te scribere, dilectissime domine compater, ecce supervenit tabellarius ille <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> tuas mihi et <persName ref="p8417">Musculi</persName> afferens literas una cum vocabulario et Interitu illo (ut vocas bene) <placeName ref="l822">Germaniae</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Commoveor totus, ut, quid nunc potissimum scribam, ignorem, nostrane ne exponem negotia an (quod intermittere non possum) deplorem communem illam ecclesiae calamitatem, quamquam et inter dolendum nescio quae spes mihi semper affulgeat, quae et erigit et laetificat animum meum, cum videam dominum haec non in perditionem, sed probationem potius electorum suorum facere et in declarationem perfidorum hypocritarum, quos evangelii nimium diu hactenus texit et occultavit titulus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Spero dominum, qui verax est in suis promissis, concessurum suis fidelibus cum tentatione quoque eventum, ut sufferre possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculum</persName>, charissimum meum fratrem, evasisse tandem tam gaudeo, quam quod ego evaserim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Bene mones de eo; amo illum ut fortem athletam pro gloria dei, ideoque et laborabo pro eo, quantum possum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tu modo horteris eum, ne <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName> sese addicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Nos quandoquidem hic publicas quoque instituimus lectiones, dabimus operam, ut ad theologicam vocetur professionem; meliorem enim eo vix habere hoc tempore possumus, donec paulatim etiam ad ministerium pertrahatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego profecto sancte polliceor me meo libenter cessurum loco et diaconatus functurum officio, modo ne tantum virum, quem deus nobis offert, negliamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Gaudeo inprimis de tuo illo testimonio, quod scribis, de sacramento ea vobiscum esse locutum, quae valde placuerint; nam et illi congratulor, qui bene sentiat, et mihi, qui talia hactenus de eo praedicaverim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Scribo illi pauca, quae ad te mitto, si forte vobiscum adhuc sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basilęam</placeName> si concessit, eo mittas, oro.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec de <persName ref="p8417">Musculo</persName>, de quo brevi plura; nam hodie, cum has tuas acceperim, nondum licuit agere in illius negotio quicquam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quamprimum enim tuas accepi simul et schedulam illam continentem, quid singuli imperii status ad propositum, imo impositum Interim respondeant et statuant, e vestigio accessi senatum tum congregatum et haec eis significavi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Inde ad fratres me contuli reliquos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Iam dudum reversus scribo haec.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Scribam ergo de his omnibus sequentibus diebus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">D. <persName>Iodocus</persName> et ego cupimus, ut tu scribas vel ad consulem <persName ref="p2305">Negelinum</persName> de <persName ref="p8417">Musculo</persName> vel ad nos <placeName ref="l822">Germanice</placeName>, ita tamen ut iubeas nos consuli senatuique offerre tuum consilium; scimus enim plurimum tuam hic posse authoritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">De Vocabulario etiam proxime scribam; interim, postquam cum aliquot amicis perlegero, remittam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Agunt omnes tibi gratias pro tua erga nos diligentia et studio singulari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">De D. <persName ref="p8354">Laeto</persName> etiam, compatre meo observandissimo, valde sollicitus sum; miror, quod de eo nihil scripseris.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">De <persName ref="p5341">Lepusculo</persName> etiam non dubito, qui <placeName ref="l28">Basilaeam</placeName> sit reversurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Rogo, ut, si quid de his certi habes, mihi quamprimum significes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">In tuis quaeris, quomodo <placeName ref="l280">Lausanensis</placeName> tragoedia sit composita.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Qua de re haec accipe: Expectant adhuc illi sollicite, quando vocentur, et dubii haerent ignorantes et metuentes, ne abdicantur ministerio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Interim, dum timent hoc, pulchre revocant et exponunt ea clarissime, syncerissime, familiarissime, quae prius et docuerant et disputaverant, si forte vel sic exponentes suas sententias apud ecclesias et officia sua manere possint.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ita retulit mihi quidam bonae fidei vir, nec puto sine causa fieri singulari, quod illorum ita suspenditur negotium; multo enim clarius nunc agunt, dum timent, quam si iam de conditionibus suis certi essent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Certum tamen est eos aliquando vocandos esse; sunt certe a nostra parte aliqui diutina illa concertatione nimium commoti et exacerbati, qui vellent omnes indiscriminatim abdicatos esse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quos ego, quantum possum, mitigo, ut redeuntes ad nos colligant potius quam reiiciant, emendent prius quam condemnent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Fuit hic mecum hisce diebus D. <persName ref="p3429">Viretus</persName>; attulit etiam mihi a <persName ref="p540">Calvino</persName> literas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Cupiunt habere pacem nobiscum; praecipue <persName ref="p3429">Viretus</persName> admodum familiariter mecum egit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Pauca habuit, quae in expositione illius moderanda potius quam reprehendenda viderentur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Apparet vir pius esse et non male sentire, modo hoc sentiat in animo, quod profert labiis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quaeritur se nimium iniquis premi suspicionibus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Ego promisi illis omnibus omnem operam meam, si integri esse velint; quodsi vero sentiam illos imposituros esse nobis aut non bona fide et aperte omnia agere velle, me plus quam alios adversaturum illis esse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Atque ita haeret adhuc illorum negotium.</s>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p3429">Viretus</persName> propter aliam quandam affuerat causam, ut huius nulla sit mentio facta, praeterquam quod a consule <persName ref="p2305">Negelino</persName> graviter increpatus sit, ubi tamen modeste se excusavit et non sine gratia illius discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">De <persName>Benedicto</persName> scripsisti proxime.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Ea consuli exposui; respondit se non invidere homini conditionem; periculosum tamen esse modo ei prospicere, cum etiam alii adhuc hic haereant abdicati propter factionem illam, qui eius deinde exemplo etiam confirmarentur ea spe, quod mox in gratiam essent recipiendi, et sic fortassis posteriora peiora futura prioribus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Praeterea valde illius hominis detestabatur inconstantiam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ego instabam rogando tuam etiam proferens intercessionem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ille vero pergebat: monere nos, ne promotione talium hominum ecclesiam iterum coniiciamus in illa pericula, ex quibus vixdum evaserit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Itaque nihil impetrare potui; consuluimus vero omnes <persName>Benedicto</persName>, ut expectet et differat, donec transactum fuerit negotium <persName>Conradi</persName> diaconi, qui cum <persName ref="p3099">Sultzero</persName> abdicatus est.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ille enim si recipiatur denuo, non dubium esse, quin et ille possit admitti; si non recipiatur, tum neminem esse amplius, cuius exemplum illum impedire possit; nam intra paucos dies <persName>Conradus</persName> aut recipietur in aliquem locum aut ablegabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la"><persName>Waeberus</persName> nobis assignatus est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Diaconum elegerunt <persName>Theobaldum</persName> in Sur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Vacat adhuc alter diaconatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Scholasticum negotium sic se habet: Duobus diebus integris habuimus examen singularum lectionum et classium.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Praesentes erant quaestor aerarius <persName ref="p8012">Hallerus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p8012">Sulpitius Haller</persName>.</note>, signifer a <persName>Grafenriedt</persName> et <persName ref="p5787">Claudius Amadiis</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p5787">Glado von May</persName>.</note>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Post examen censuram singulorum professorum, ludimagistrorum, lectorum et provisorum, postea singulorum etiam stipendiariorum ea ipsa forma, qua <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> habetur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Post censuram etiam stipendia quibusdam aucta, decrevitque senatus, ut censurę illae singulis fiant angariis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Fronfasten (Quatember).</note>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Ante vero examen contulimus nos inter nos, quid proponeremus dominis scholarchis in negotio scholarum et studiorum vel mutandum vel innovandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Conscripsimus aliquot articulos generaliores et qui videbantur maxime necessarii.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Post censuram exposuimus; rogavimus, ut et illi dignentur apud senatum de his rebus agere.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Illo approbato nostro studio et diligentia hortati sunt, ut omnia, quaecunque vellemus instituta, in certum ordinem redacta scripto traderemus illis; se vero velle deferre ad senatum et pro eorum, quae commoda viderentur, acturos esse confirmatione.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Hoc fecimus et expectamus modo, quando illi ad senatum deferant; non dubitamus, quin confirmaturi sint omnia.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Si acceperimus, ego significabo tibi, quos articulos impetraverimus et proposuerimus etiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Spero dominum huic ecclesiae piae non defuturum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Concordia pulchre iam crescit nobis omnibus consentientibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la">Caeterum miror, quod nihil scribas de eo, quod apud nos hic decantatur palam non sine magno omnium piorum dolore et admiratione, quod <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName> senatus consenserit in iusiurandi formam illam papisticam et execrabilem, quod scilicet apud papistas ipsi per se obstringere velint eos, ut iurent non per dei solius, sed et per divorum nomina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Quis enim hoc faciet discrimen inter datam et acceptam atque oblatam fidem sub patrocinio et tutela creaturarum?</s>
					<s n="62" xml:lang="la">O quae haec est insania, quae impietas post tantam veritatis cognitionem eo infirmitatis delabi, ut per creaturas iurare velimus!</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Firmiora profecto futura erant foedera nostra nunquam iurata quam impie iurata.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Video (si verum sit hoc), quid immineat nobis.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Scribe, obsecro, quomodo se hoc habeat negotium.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Sumus hic valde solliciti; miramur, quis tam impudens, ne dicam impius, futurus sit, qui haec verba prophana prolaturus sit, si deligatur legatus ad obstringendos alios hac religionis forma.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Impedite, obsecro, vel adhuc, si ullo modo potestis; faciemus etiam nos hic profecto, quod viros bonos decet.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Monemus fideliter, ut a foedere <placeName ref="l832">Galli</placeName> caveant, quod nimium videntur expetere multi; det dominus talem nobis omnibus spiritum, ut discamus nullis confidere principibus, sed apud illum solum, qui solus omnipotens est, auxilium quaerere.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" ana="salute">Familia mea omnis te tuamque salutat.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Valemus recte, deo optimo sit laus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Rogo denuo, ut ignoscas, si negligentius scribam; nam scribo liberius et festinanter.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Dominus Iesus te servet perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 9. iulii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" ana="salute">Salvos cupio fratres omnes, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la">T(uus) t(otus) <persName ref="p8018">I(oannes) Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="78" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino et compatri suo colendissimo.</s>
					<s n="79" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Hiezu a. R. von Breitingers Hand die Bemerkung:]</note>
					<s n="80" xml:lang="la">Rara humilitas.</s>
					<s n="81" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Hallerus</persName> antistes vult fungi diaconatus officio, ut suscipiatur peregrinus, sed homo ad promovendam dei gloriam idoneus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Hiezu von <persName ref="p20377">Breitingers</persName> Hand a. R. die Bemerkung:]</note>
					<s n="82" xml:lang="la">Male audit senatus <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName>.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Quid et hoc loco praestiterit sanctus <persName ref="p495">Bullingerus</persName>, aliunde cognosce.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>