<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1854" type="Brief" source="TUSTEP" n="23058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Comander, Philipp Gallicius / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. April 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">3108</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,127-129</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Placita illa nostra, de quibus et ante scripsimus ad te, nunc tandem mittimus. Fratres te rogant omnes, ut digneris legere</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW I, S. 294-297, Nr. 209</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, Hist. ref. Raet. I 2, 193-196</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 77f. A. 2. 78 A 1.2. 120f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Jan-Andrea BERNHARD, "Briefe an Heinrich Bullinger im Blick auf Entstehung, Abfassung und Rezeption der "Confessio Raetica" (1552/53), in: Zwingliana, Bd. 40, 2013, S. 37-71. In diesem Aufsatz sind folgende Briefe veröffentlicht: - Pier Paolo Vergerio an Bullinger, 15. November 1552, auf S. 55-57</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Johannes Comander und Philipp Gallicius an Bullinger, 12. Dezember 1552, auf S. 57-59</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Johannes Comander und Philipp Gallicius an Bullinger, 6. März 1553, auf S. 59-62</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Johannes Comander und Philipp Gallicius an Bullinger, 22. April 1553, auf S. 62-67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Philipp Gallicius an Bullinger, 6. Juni 1553, auf S. 67-69</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Philipp Gallicius an Bullinger, 2. September 1553, auf S. 69-71</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zusammenfassung">
								<title>P. Dalbert 17 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>De Wind, Anabaptism and Italy 26</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Emil Camenisch: Die Confessio Raetica, in: 43. Jahresbericht der Hist.-antiq. Ges. von Graubünden, 1913, 228, Anm. 15 (irrt. als Brief von Gallicius an HB, 2. Sept. 1553) [siehe Verweiskarte 2. Sept. 1553]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,89</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive25">
							<name>Chur SK</name>
						</repository>
						<settlement ref="place98">Chur</settlement>
						<institution>Synodal- und Kirchenratsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive25"/>
						<idno subtype="Kopie">B 1, Synodalmatrikel 1555-1759, f. 2r-5r</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">Xeroxkopie</idno>
						<idno subtype="Hinweis">«23. April 1553»; mit Anm. 19./20. Jh.; leicht kürzende Abschrift von Gallicius</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gallicius, Philipp</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive31">
							<name>Dublin TC</name>
							<ref target="https://www.tcd.ie/library/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place124">Dublin</settlement>
						<institution>Trinity Collge</institution>
						-->
						<repository ref="archive31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 41-42v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1854">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person654" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Comander</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Comander"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118713841"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413826"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="person1262" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gallicius</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<persName type="main" ref="person8359>Gallicius, Philipp</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Gallicius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/134007832"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415068"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1553-04-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1858"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1853"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1858"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1821"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1858"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1821"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3425"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1858"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1821"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1868"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1850"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1858"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1821"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1868"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1850"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Placita illa nostra, de quibus et ante scripsimus ad te, nunc tandem mittimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fratres te rogant omnes, ut digneris legere, nec hoc tantum, verum eciam ut corrigas, mutes et in his omnibus, quod patrem decet, agas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Te enim agnoscimus ac facile recipimus ut oculaciorem nobis et cui dominus longe maiorem prudenciam dederit quam multis aliis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ne vero credas plura decreta nos sanxisse, quam sit necesse, aut enucleacius curiosiusve multa nobis posita, quam sit opus, scias super his omnibus, quae hic constituimus, nos iam saepe tentatos ab advenis, maxime omnium ab Italis quibusdam morosis, quibus nihil fere placet, nisi quod sit rarum aut quod saltem a communi usu variet aut certe ab ipsis primo profectum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Propiores enim nobis sunt quam vobis, et cum his quotidie nobis agendum, imo et saepius conflictandum, eciamsi de omnibus non loquamur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam novimus aliquot ex Italis eciam sanos in fide, quietos ac tranquillos; sed de perturbatis ingeniis hic conquerimur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Confitentur omnes se credere, quaecunque contineantur in scripturis sanctis, adeo ut his nullis decretis nec ullis aliis clarioribus verbis opus esse dixeris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed accuracius attenciusque examinati deprehenduntur aut prorsus importuni atque absurdi aut pestilentibus doctrinis infecti subinde evomentes absona quaedam horrendaque paradoxa, ingenia redolentia corrupta distortaque.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alius sanctam illam trinitatem confiteri non vult; alius Christum esse deum aequalem patri affirmare non audet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iste servatos nos gracia dei affirmat, non fuisse ergo opus Christi descensu in terras ad nos nec corpore eius sanguineque, cum soli gratiae dei totum salutis nostrae opus sit transscribendum; aliud acucius distinguens dicit servatos quidem nos non esse per corpus Christi pro nobis passum, sed per dolorem, quem senserit ille in corpore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quidam constanter affirmant mala pravaque ex ipso deo, omnium fonte, esse ipsumque deum non minus scelerate factis gaudere quam bonis et iis, quae cum virtute et bene fiant, quod nusquam non agunt atque disputant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quorundam buccae nihil nisi praedestinacionem crepant; hunc servari, eciamsi mala omnia operetur, contra illum non posse non damnari, credat, quicquid velit, atque eciam operetur bona omnia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non defuerunt, qui dicerent infernum esse nullum, eciamsi sint poenae malis constitutae, et in coelis hominum esse neminem praeterquam latronem illum, de quo in evangelio Lucae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi disputare non puduit Calabrum quendam in Ingadina in publico ad hoc convocato conventu.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non desunt hodie ex iis, qui sunt concionatores, qui dominicum diem egre recipiant; sunt, qui articulos hic nostros de baptismo vehementer abominentur nec recipere velint.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certe eo redigi per nos non possunt, ut baptizantes nostra forma aut vestra, qua vos in ecclesia vestra utimini, utantur et ipsi; sed quilibet illorum proprium habet modum baptizandi, quem sectetur magno laicorum, ut loquuntur isti, scandalo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quidam esse nolunt in nostro consorcio ac capitulo, ne videantur fidem et placita haec nostra recipere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habemus eciam inter nos concionatores, qui nullam unquam scholam viderunt nec aliud in literis norunt bonis quam Italice legere, Latini autem sermonis aut Germanici ne verbum quidem intelligunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Istis qui favent, clamant apostolos eciam fuisse illiteratos et idiotas teste in Actis apostolorum Luca ac spiritum requiri, ut quis bene doceat, non literam, quam dicat apostolus occidere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et ne omnia persequamur: vix credis, quam quilibet ad nos veniens aliquid novi secum adferat, quo se commendet ac conspicuum faciat, et propriam confessionem unusquisque fere nobis offert, quam approbemus atque recipiamus, verbis conscriptas nonnunquam novis, ambiguis, capciosis et in universum non satis fidis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi igitur cum saepenumero pervenerint ad nos, visum est fidem et decreta nostra brevibus perscribere, ut, qui aliunde venerint ad nos, audiant fidem nostram necnon et causas singulorum a nobis decretorum, ad haec quid requiramus ab ipsis, si recipi velint in nostrum consorcium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Accipe et hoc: magistratus in nostris Foederibus unius fidei non est; quod in his statuendis in memoria nobis fuit habendum, ne quam ansam calumniandi aut saeviandi daremus iis, qui nos nostraque odio prosequuntur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu itaque pro tua fide et integritate haec lege et corrige.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Libellum autem nobis non remittas, donec ipsi certo nuncio eum a te repecierimus post octo vel quindecim dies.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen rogamus, ut rescribas aliquid hoc ipso nuncio, quo certi simus, reddita esse tibi haec nostra.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scripsimus ad te ante 15 dies; nescimus, an redditae sint tibi literae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Pecieramus, ut clam nobis scriberes, qualis vir esset Ioachimus Gachlinger; vestratem enim se esse gloriatur ac concionatorem egisse Campidonae; huc venit non multos ante dies.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Parce prolixitate; non potuimus non scribere haec ad te et curas nostras in tuum sinum velut in consultoris fidissimi effundere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nova hic penitus nulla feruntur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino Iesu, vir maxime, una cum aliis doctissimis et optimis istic viris ac nos redamare non desine.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Datum Curiae Rheciarum, die 22. aprilis anni 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tui Ioannes Comander et Philippus Gallicius iussi a fratribus Christum in Foederibus praedicantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Accepimus literas a te missas, et hasce mittere digneris, si com[m]ode poteris, ad dominum Nicolaum Bernam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro d. Heinricho Bullingero, domino ac fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">D. Ioan. Coma.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Philip.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Gallicii 1553.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>