<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1875" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Raphael Sailer (Seiler) / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Mai 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,282</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 346,282b</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eram ego aliunde nostram necessitudinem, quam me tecum colere vetus cum parente meo amicitia tua postulat</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1875">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8430" cert="high"/>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1553-05-27" cert="high"><note>Nachschrift dazu: 2. Juni [1553] (= ID 1886)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1876"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1874"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1876"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1876"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1876"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1883"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1874"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1876"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1883"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1874"/>
					<ref type="child" target="file1876"/>
					<ref type="child" target="file1886"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="11">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="989">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1875%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__282_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1875/Autograph/00 E_II_346__fol__282_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1875%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__282_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1875/Autograph/01 E_II_346__fol__282_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1875%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__282_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1875/Autograph/02 E_II_346__fol__282_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1875%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__282_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1875/Autograph/03 E_II_346__fol__282_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Eram ego aliunde nostram necessitatem, quam me tecum colere vetus cum parente meo amicitia tua postulat, auspicaturus, vir ornatissime, domine et praeceptor omni observantiae genere colendissime, quam ab eo, quo minus fortasse gratus esse potero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non enim ignoro, quantum in familiaritate contrahenda principio valeat, si ad animorum utrinque sinceritatem captata etiam occasio, ne molesti esse velle videamur, accedat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed eo te esse candore ex multifaria cognitione depraehendi, tum ex magnifici viri d. <persName type="citizen_name" ref="p1129">Ioannis Feyerthoij</persName> Hungari, singularis benefactoris mei, denique patris quoque mei sermonibus te esse animadverti, ut, etsi ignotum et indignum me a tua consuetudine arcere et repellere possis, tamen vel in eorum gratiam ea, qua soles alios, benevolentia tu me simul amplexurus sis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ac certe <persName type="auto_name">Diogenis</persName> istius apud <persName type="auto_name">Laertium</persName> iam recordor, quod, quantumvis ab Atisthene, qui nullos in disciplinam admittebat, saepe fustibus abigeretur, tamen ab eius comitatu, latere et doctrina recedere nollet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque vel mea pervicacia te a me alienum esse non patietur, vel si quis est in me fructus, quem paternis amicis exhibere queam, ita me tibi coniunget, ut me a te diligi plurimum, te a me et magnifieri et observari veneranter appareat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero praecipue iniunctum esse conscius sum, ut tuum favorem, si non multis officiis, saltem tui cultu et amore demerear, praesertim cum docte, ut ubique solet, etiam in hoc genere vivendi magister <persName type="auto_name">Isocrates</persName> praeceperit <foreign xml:lang="el">δειν νεςτεροθΩ τοθσ πατρςοθΩ ξιλοθΩ τιμαν</foreign>, quod pro mea vice non tam cupio quam affecto, modo is esse possim, qui tanti viri authoritatem mei memoria non polluam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum vereor, ne me de pietate tua dubitare existimes, si pluribus, quam eo honore, quem ex amicitia tua cupio, indignus sim, depingere tibi pergam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego de mea erga te observantia id promitto, quod facile possum, te summo apud me precio omni temporis intervallo futurum et eum adolescentem habiturum, qui sanctissima parentis sui cum amicis integerrimis foedera obfuscare seu denigrare minime velit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unum hoc nunc me fatigat melius tempus datum mihi non esse, quo me apud te insinuarem, quam in aliorum commendatione, quod totum mihi vendicare debebam, donec tibi illud eximerem non prius amicos faciendos esse, quam cum iis modium salis absumpseris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum quid ad animorum castam coniunctionem temporis momenta facerent?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec igitur hactenus; quid praeterea velim, accipe.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adolescentulus quispiam e <placeName ref="l619" cert="high">Bavaria</placeName>, patre nobili, admodum erudito et summi apud ducem nominis oriundus aliquo ablegandus esset, ut praeter mores et prima rudimenta, quae domi consecutus est, maiora foris disceret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vicina est academia <persName type="auto_name">Ingolstadium</persName>, ubi citra magnos sumptus parenti suo, viro locupleti, vicinior ali posset; nihil est, quod impediat, quo minus eo concedat puer, nisi quod suus pater eum sacra et vera religione, quam nos tenemus, prorsus a teneris vult imbui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ea in illis locis nulla est, quin horrendae <foreign xml:lang="el">ματαιολογςν</foreign> potius praestigiae ibi cernuntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deliberatur, quorsum mittendus sit; atqui dum diu haerent, tandem et meus et suus pater consilium aliud melius non indagant, quam ut Tigurum puer se conferat, cum aliae urbes alioquin florentissimae nunc armis nunc dissensionibus nunc expugnationibus infestentur, vestra autem, in quo vobis gratulor et gratias deo ago, semper salva et incolumis sit respublica.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Stat sententia, ut ad vos eat, locum ex multis commoditatis respectu delectum prudenter.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ultimum est, ut circumspiciatur, quibus ibi rationibus vivat, an paedagogum secum adducat an vero praeceptorum ibi ea illi copia fiat, ut et victum et studia apud eundem una curare possit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p1283" cert="high">Gessnerus</persName>, sempiternae memoriae virum, quem mori certe fas non est, habuisse secum scio fratres meos coniunctissimos, videlicet filios d. <persName ref="p2449" cert="high">Peutingeri</persName>, iureconsulti urbis nostrae celeberrimi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Heu obiisse praestantem virum, luctus non sinit me tibi longis explicare, utpote cuius obitu quasi patrem alterum mihi fata abstulerint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quodsi sub eiusmodi iugo noster quoque degere posset, perquam gratissimum esset, ne illi ad propriam licentiam, erga quam a matre proclivior factus est, libertas indulgeretur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim cohercendi diligenter, quibus materna affectio plus aequo remittit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quare opitulare ea in re nobis, et quid tu pro tua solertia et sapientia statuas, nobis primo quoque tempore vel per commodum tabellarium, per quem tamen confestim possis, vel per peculiarem nuncium, cui nos absque detrimento tuo debitum pro itinere peracto solvemus, impertire.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augusta Rhetica Vindelicorum</placeName> 27. maii anno 53.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Plurimam salutem ex parente tum tibi tum d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName>, quem hominem fata nobis diu salvum custodiant, dico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">D: <persName type="auto_name">Feyerthoij</persName> si quid scripturus es, adiunge proximis tuis ad me literis, et fideliter illi transmittam celerrime.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nudiusquartus febris, in quam ex improviso me dominus coniecit, impedivit me, quo minus illi ad sua rescripserim.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale denuo, splendor et doctorum decus, meque in tuam fidem recipere ne recusa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Humanitati tuae per omnia devotissimus <persName type="auto_name">Raphael Seiler</persName>, Geryonis, protomedici <persName type="auto_name">Augustani</persName>, filius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo doctissimoque viro domino Henrico Bullingero, theologo eximio, domino et praeceptori suo perpetua fide colendissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>