<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1882" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23081">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Jane Gray] an Heinrich Bullinger / Zürich, vor Juni 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">RP 19</idno>
						<idno subtype="Hinweis">davon Fotokopie: ZBZ Ms. Briefe 2° «Grey»</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sera officii recordatio reprehendi non debet, praesertim si nulla negligentia praetermissa est.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 6f, Nr. 6</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 9-11, Nr. 6</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I, 300-303, Nr. 75</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Egli, Analecta II, 98 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Füssli I, 304-347, bes. Anm. 339</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75,43</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Korrekturen von Fehlern</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a52"/>
						<idno subtype="Kopie">BPL 293B, fo 320r-v</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 106,33v-34</idno>
						<idno subtype="Hinweis">kein Scan zu erwarten</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms add. 46 362 G.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 75, 144</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 78, 110</idno>
						<idno subtype="Hinweis">5. Okt. 1552</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1882">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1336" cert="low"/>
					<date when="1553-06" cert="low">vor Juni 1553</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1883"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1880"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1672"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1672"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1672"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1883"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1874"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1672"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1883"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1874"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="16">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="984">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1882%2FAutograph%2F00%20835664.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1882/Autograph/00 835664.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1882%2FAutograph%2F01%20835665.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1882/Autograph/01 835665.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sera officii recordatio reprehendi non debet, praesertim si nulla negligentia praetermissa est, vir doctissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Longe enim absum, pauci sunt tabellarii, audio autem sero; sed iam cum eum habeam <foreign xml:lang="el">γραμματοξορον</foreign>, cuius opere et mea tibi et tuae mihi tradi solent literae, officio meo deesse non debui, quin ad te scribendo et verbis optarem optime et re haberem gratiam quam diligentissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim tua apud omnes auctoritas, tanta in praedicando, ut audio, gravitas tantaque, ut, qui te norunt, referre solent, vitae integritas, ut tuis non solummodo dictis, sed etiam vitae moribus tam peregrinae et exterae nationes quam etiam ea, quam ipse incolis, patria magis ad bene beateque vivendum incitentur; non enim tantummodo, ut Iacobus habet, evangelii et sacrorum dei mandatorum ebuccinator et praedicator diligens, sed eius etiam effector et operator verus es, eaque vita praestas, quae verbis imperas, minime temet ipsum fallens.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec equidem his similis es, qui externam suam faciem in speculo considerant et, quamprimum discesserint, qualis eius forma fuerit, oblivioni tradunt; sed et vera et sincera praedicas et vivendi ratione aliis, ut id sequantur, quod et iubes et facis, exemplo et <foreign xml:lang="el">παραδειγματι</foreign> es.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed quid haec ad tuam gravitatem scribo, cum tanta mea barbaries sit, ut nec digne tuam pietatem laudare nec satis vitae integritatem encomiis celebrare nec, prout convenit, suspiciendam et admirandam doctrinam enarrare possit?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Opus enim esset, ut, si, prout veritas postulat, te collaudarem, vel <persName ref="p19013" cert="high">Demosthenis</persName> facundiam vel <persName ref="p4544" cert="high">Ciceronis</persName> eloquentiam haberem; tanta enim tua sunt merita, ut cum et tempus satis longum, tum etiam ingenii acumen et sermonis elegantiam plusquam puerilem ad ea explicanda desiderent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum enim in te sibi, ut apparet, placuit deus, ut et te suo regno et huic mundo adaptaverit; in hoc enim terreno vitae ergastulo aetatis cursum transigis, quasi mortuus esses, cum tamen vivis idque non solum primum Christo, si quo nulla vita esse potest, et deinde tibi, sed etiam infinitis aliis, quos ut ad eam immortalitatem, quam ipse assecuturus es, posteaquam ex hac vita migraveris, diis volentibus perducas, strenue laboras et assidue conaris: utque id tua pietas effectum reddat, quod cupit, deum <foreign xml:lang="el">παντοκρατορα</foreign> omnium rerum bonarum largitorem precari non cessabo; eiusque divinas aures, ut diutissime hac vita superstes sis, pulsare non desinam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te audacius quam prudentius scripsi; sed tua in me beneficia tanta extiterunt, qui ad me tibi incognitam scribere, et quae ad animum ornandum et mentem expoliendum necessaria essent suppeditare, dignatus es, ut merito negligentiae incusari et officii oblita videri possem, si omnimodo me tui tuorumque meritorum memorem haud praeberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Magnaque praeterea mihi spes est, te huic meae plusquam muliebri audaciae, quae virgo ad virum et indocta ad eruditionis patrem scribere audeam, ignoscere, et meae barbariei, quae te gravioribus rebus occupatum meis tricis, naeniis, et puerilibus literis perturbare non dubitem, veniam dare velle; quod si a te impetravero, me multis nominibus tuae pietati debere plurimum existimabo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid enim hac in parte peccatum fuerit, mei erga te tuasque virtutes amoris abundantiae potius tribuendum est, quam vel audaciae, quae in nostrum sexum cadere nullo modo debet, vel temeritati, quae <foreign xml:lang="el">τη τηΩ κρισεςΩ δθναμει</foreign> valde adversari solet; splendor siquidem tuarum dotum ita mentis meae aciem, vel cum tua lego, vel cum de te cogito, perstringit, ut non, quid meae conveniat conditioni, sed quid tuae debetur dignitati, in mentis meae cognitionem veniat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ceterum sic fluctuare animus solet, atque in diversas distrahi partes, dum quid mea aetas, sexus, et in litteris mediocritas, imo infantia potius postulat, mecum considero; quae cum singula, tum universa multo magis a scribendi officio deterrent: contra autem cum tuarum virtutum praestantiam, famae tuae celebritatem et meritorum tuorum erga me magnitudinem intueor, superior inferiori cogitatio cedit, <foreign xml:lang="el">το πρεπον μοθ</foreign> dignitati tuae; et plus apud me, quod tua postulant merita, quam quod alia suadent omnia, valere solet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Reliquum autem est, vir clarissime, ut vehementer a te petam, meo nomine viro illi inclyto et eruditione, pietate, gravitateque antesignano <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, mihi tamen incognito, salutem ex animo dicere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tantam enim eius in nostra patria eruditionis famam audio, tamque illustre eius nomen apud omnes ob singulares animi dotes a deo illi concessas esse accipio, ut nolens volens huiusmodi viri, caelitus (ni fallor) nobis emissi, pietatem sinceritatemque amplecti, quae paululum cognitionis ipsa consecuta sum, cogar, et ut diu huiusmodi ecclesiae columnae, quales vos estis, prospera sint valetudine deum precor.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae autem gravitati bene optare, ob humanitatem mihi ostensam gratias agere, et multum valere iubere, quamdiu spirare licuerit, non desinam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir doctissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuae pietati deditissima, <persName type="citizen_name" ref="p1336" cert="high">Ioanna Graia</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>