<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1887" type="Brief" source="TUSTEP" n="23083">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Gervasius Schuler (Scholasticus)] / [Lenzburg], 3. Juni 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,554</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas legi ac facile ex meo erga meas filias affectu in dico de tuo, quam feras inique raptum illum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>F.W. Culmann</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,128</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1887">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1553-06-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8440" cert="low"/>
					<placeName ref="l285" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1887!Autograph!00%20Ms%20F%2037%20%28554%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1887/Autograph/00 Ms F 37 (554)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1887!Autograph!01%20Ms%20F%2037%20%28554%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1887/Autograph/01 Ms F 37 (554)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tuas legi, chare mi frater, ac facile ex meo erga meas filias affectu iudico de tuo, quam feras inique raptum illum, fere dixissem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Scio quoque et agnosco quaedam te non ut patrem modo, sed ut pastorem indignius ferre.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Verum quid facias in re ista?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">An cumulabis malum malo et addes dolori dolorem?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Prima felicitas est nuspiam impingere, proxima, si impegeris, vulnus acceptum mature et minimo cum dolore, quantum scilicet fieri potest, curare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">De prima felicitate deperdita non est quod sis solicitus; frustra enim de rebus amissis nec unqam recuperandis animos nostros fatigamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">De posteriore felicitate et consequenda et servanda nisi cogitaveris diligenter, iacturam facies, metuo, graviorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Mihi ergo hic videretur: principio cogitares factum per se quidem non esse damnandum; coniugium enim sanctum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Modus, quo coiit, illegitimus est, ubi et peccatum est, ac peccavit quidem gener, tu non peccasti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vide autem, ne qua fiat, si pergas esse irreconciliabilis, ut et tu pecces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Deinde cogitares, quam inde vel tu vel filia fructum percipiat, si perges esse irreconciliabilis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Tibi ipsi molestus es dolorem et vulnus exasperans atque conduplicans; filia marito erit ingratior sive, ut purius loquar, ingrata magis."</s>
					<s n="14" xml:lang="la">At ita" ais "vindicabor."</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed vide, mi frater, an eam tu debeas expetere vindictam, quae simul amorem minuit coniugialem adeo praeceptum adeoque et ordinem divinum perturbat?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Tandem redeundum erit in gratiam aut patiendum, ut numereris in foedo illo catalogo <placeName ref="l425">Romano</placeName>, qui extat <placeName ref="l425">Rom</placeName>. 1, ubi commemorantur et irreconciliabiles.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Agnosce tamen ingenue non quamvis iniuriam protinus esse condonandam, praesertim si levitatis crimen ex eo incurras.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Est tamen modus in rebus, sunt certi denique fines, quos ultra citraque nequit consistere rectum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Agnoscis ethnicam sententiam, sed christiane consulentem et pronunciantem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego itaque moderate iniuriam illatam ferrem, nihil dicerem gravius, non uterer execrationibus et devotionibus: Si unquam in gratiam illos recepero, perdat me magnus Iuppiter, aut simile quidpiam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Interea, si post aliquantulum temporis isti postularent se recipi in gratiam, non omnino illis negarem, sed cum conditione aliqua benignius dicerem: "Si videro vos ex animo agnoscere errorem in re bona commissum et dolere de iniuria luculenta mihi illata, agnoscam vos pro meis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed et post aliquantulum temporis denuo exorantes veniam exciperem et paterne erudirem, posthac ne verbo quidem amplius ullo ipsis ullam exhiberem molestiam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Habes in illa tua causa tibi non immerito gravi meum consilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Faxit dominus, ut, quod optimum fuerit, facias.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Porro rem novam et hactenus non auditam refers commemorans <placeName ref="l907">Campodunensem</placeName> vocationem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vereor, ne in consilium admiseris affectum; quia enim ea tibi irrogata est ibi iniuria veluti vindicaturus te adornas discessum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">At vulgare est animo dolenti nihil esse credendum; vulgare et illud: Ne feceris animo perturbato victus, cuius postea te poeniteat et quod non possis efficere citra tuum maximum incommodum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ac re vera non poteris nisi magnis sumptibus redire in <placeName ref="l2481">Sveviam</placeName>; vix illic te collocaveris, cogeris sarcinas colligere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Valde miror te eo venisse, ut statueris illuc redire, ubi prius vidisti quomodo viri boni sint tractati.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sed ut non commemorem corporalia incommoda, an putas, mi <persName ref="p8440">Gervasi</persName> chare frater, <placeName ref="l907">Campodunenses</placeName> non adhaesuros <placeName ref="l18">Augustanae</placeName> confessioni?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Adhęrebunt et mordicus quidem, nisi enim hoc fecerint, deserentur pariter ab omnibus aliis ordinibus aut ipsi saltem se deserendos timebunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nunc autem scis in eius Apologia corporalem in coena statui praesentiam et talem quidem, qualem tenet Romana ecclesia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Non commemoro, quam acres modo sint Lutherani et quam ubique in negotio coenae tumultuentur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Si nuper audisses optimos ex <placeName ref="l2481">Svevia</placeName> viros huc advectos, quam sint doctores Lutheranici insolentes, malles certe in casa vili hic quam ibi in aula regia versari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Multa alia hic tibi commemorare possem; sed sit his finis garriendi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Opto tibi mentem prudentem et ut recte cum tuis valeas.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te et tuos nostri omnes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 3. iunii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>