<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file19" type="Brief" source="TUSTEP" n="18014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder (Sartorius, Frick) / Aarburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,327-329</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Quomodo contentio illa, de qua super tibi scripseram, inter me (et) Zoffingenses ortam, iamiam transacta sit coram magnifico senatu Bernensi breviter et inveritate quidem sic accipe.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,25</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,330f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/19">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8014" cert="high"/>
					<placeName ref="l3" cert="high"><orig>Aarburg</orig></placeName>
					<date when="1548-01-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file20"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file29"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1943"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file11219"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1943"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file11219"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1943"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11219"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file34"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file29"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1943"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11219"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file34"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file29"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="170">Latein</language>
				<language ident="de" usage="830">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/19%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__327_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">19/Autograph/00 E_II_347__S__327_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/19%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__328_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">19/Autograph/01 E_II_347__S__328_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/19%2FAutograph%2F02%20E_II_347__fol__329_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">19/Autograph/02 E_II_347__fol__329_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/19%2FAutograph%2F03%20E_II_347__fol__329_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">19/Autograph/03 E_II_347__fol__329_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pacem veritattemque diligere donet ille, qui est pax et veritas ipsa, in domino observandissime et colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo contentio illa, de qua nuper tibi scripseram, inter me [et] <placeName type="citizen_name" ref="l582" cert="high">Zoffingenses</placeName> ortam, iamiam transacta sit coram magnifico senatu <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> breviter et in veritate quidem sic accipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich uff gehaltne colloquia zuo <placeName type="citizen_name" ref="l582" cert="high">Zoffingen</placeName> in gegenwurtigkeit mines her vogts gehalten von wegen einer predig, so <persName ref="p5097" cert="high">Göppelius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">auch Gepäl, s. <bibl>Z</bibl> IX 291, ABernerRef, Lohner. Lit.: Lavater in: Jahrbuch des Oberaargaus 1978.</note>, <persName ref="p264" cert="high">Benedicti</persName> mitgesell, in miner gegenwurtigkeit thuon, deß vertrags halber zwuischet uns uffgericht, dahin dienend, das ir gethone predigen wider den vertrag nit seynd, sonder hiemit concordierind und im grund eins seynd etc. welchs ich umb so vil widerfochten, das der vertrag ein anders zuͦ gab (wie er dann ouch th[ue]t) und deßhalber der und ander artickel vom colloquio und minem herren vogt den vier schydmennern gen <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zuogeschickt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uff das ist ingefallen die Winechten, das min herr vogt (uß sonderbarem befelch) herr Benedict und demnach <persName ref="p5097" cert="high">Göppeln</persName> gehört predigen von dem handel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da hatt <persName ref="p5097" cert="high">Göppel</persName> sich abermals referiert uff sine vorigen predigen und ouch als fürgefaren wie von alter haar.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nachgendigen sontag, da sy abermals (nach irem bruch) das nachtmal begond, hatt <persName type="auto_name">Benedictus</persName> predigett, aber ewer vermanung nit gevolgt in dem artickel ewerer antt[wort] anfahend: <foreign xml:lang="la">"Video, charissime mi <persName ref="p264" cert="high">Benedicte</persName>",</foreign> etc. und also nit allein <foreign xml:lang="la">adversariam partem</foreign> oppugniert, <foreign xml:lang="la">sed potius ut veritatem asseruit communicando cum <persName ref="p5097" cert="high">Göppelio</persName> etc.</foreign></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo multi scandalizati.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem anderen ist <persName type="auto_name">Benedictus</persName> by <persName ref="p5097" cert="high">Göppelio</persName> gestanden vor chorgericht <placeName type="citizen_name" ref="l582" cert="high">Zoffinge</placeName> uff fritag vor Winechten, und waß <persName type="auto_name">Nicolaus Huober</persName>, <foreign xml:lang="la">ordinis senatorii apud <placeName type="citizen_name" ref="l582" cert="high">Zoffingam</placeName>,</foreign> si vermant, das sy lerind vom nachtmal lut gehaltner disputation, so habend sy im kein heytteren bescheyd geben; dan den hand sy ouch gott und der oberkeit befolet, wie ander meer, sind ouch also uff ir wyß fürgefaren und nachtmal begangen zwey mal <foreign xml:lang="la">absque ullo ordine etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nachdem hand min herren mir geschriben, sy ze berichten obgedachter dingen, das ich nun thuon und nagends ouch her <persName type="auto_name">Benedicten</persName>; der hatt sich gantz gefangen geben und mit euch und euwerer responsion sich wellen entschuldigen und fürhin das best thuon und der glichen ding meer, und mit herr Batten in einen newen zang komen (unnodt yetz ze melden), also das er ouch für radtt darumb ist beschickt wuorden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem herr <persName type="auto_name">Benedict</persName> 3 mal vor radt erschinen und die 4 schydmenner ouch, ist er uff witeren bescheyd wider geheyssen heym gon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daruff ist beschriben <persName ref="p5097" cert="high">Göppel</persName>, min herr vogt, <persName type="auto_name">Niclaus Huober</persName> und ich uff 16. dises monetz und am 17. tag verhört, darzuo ouch beruoffen die 4 schydmenner.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da hat der processus gewert von achten an byß uff zwüölffin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Erstlich sind verlaesen die geschrifften mines herr vogts, darinnen er ordenlich allen urhab diß spans in einer kirchen Zoffingen erzelt, mit meldung aller unkomligkeiten hiruß gevolgtt und zum letzsten min herren vermant, das sy den lasterstein wellind werffen ab einer achßlen, den sy lang gnuog der luten halber tragen, gotz straff ze vergoumen, die uber die richstett gangen, unzwyffel der unglichen leer halber vom nachtmal etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem anderen ist gelesen min brieff uf glicher meinung lutende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem dritten ist anzogen <persName ref="p5097" cert="high">Göppel</persName>, das er die zween brieff verantworte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ob nun das beschaehen, hatt min herr vogt begertt ze verhören den uffgerichten vertrag.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den hatt gelesen <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardus</persName> a Ruͦmlang.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Daruff herr <persName type="auto_name">Joß</persName> <persName ref="p5097" cert="high">Göppelium</persName> gefragt, ob er den vertrag für christelich und recht gebe? etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Daruff er geantwortet: jaa etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem 4. hatt <persName ref="p5097" cert="high">Göppel</persName> begertt ze verlesen und ze verantworten sin predig am Winechttag thuon, das im vergunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Daruff herr <persName type="auto_name">Joß</persName> geredt sampt sinem bystand.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es verwunderet uns, ob gemandt habe mögen die dunckele predig verston, die wir ze ermessen gebent euch uneren herren; zum anderen so hörend ir unser herren, das er die wuort vom nachtmal nit ein mal anzogen und die nit ußlegt nach inhalt deß verleßnen vertrags etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem 5. hatt sich eine lange entschuldigung mit listiger ußrede zuotragen mit <persName ref="p5097" cert="high">Göppelio</persName>, daruff im der vogtt so manlich widerstand thuon und sonderlich mit der exhibition, das ein wunderbar werck gotz ist; der <persName ref="p5097" cert="high">Göppel</persName> hatt ouch dem vogtt nüt unverwyssen glon, dan vil gewüßt, maß da, dort gredt, <foreign xml:lang="la">sed per falsos fratres et delatores,</foreign> und inn als ein saecher anzogen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Uff das zuo im gestanden sine schwager, venner <persName type="auto_name">Dorrman</persName> und venner <persName type="auto_name">Steyger</persName>, und habend min herren darumb muössen erkennen, ob der vogt ein secher oder nit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da ist erkent, das er ein amptman und das thuon, das im min herren empfelet etc. und nit ein secher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem 6. habind die vier menner mit sampt dem vogt <persName ref="p5097" cert="high">Göppelium</persName> mit siner eygnen hand geschrifften müössen bezügen der lugen und unwarheit, die er prediget <placeName type="citizen_name" ref="l582" cert="high">Zoffingen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also schwarlich gatt es zuo, sin schwey... luterschen und butzerschen schriben ze convincieren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem 7. ists komen an den <persName type="auto_name">Huober</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das hatt ein langen handel geben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual">In summa: er ist ein mexger und min vogt ein schnider, und han den für ein wunderbarlich werck[züg] gottes, der, <foreign xml:lang="la">quod multorum predicatorum labia muta sint facta et tam disserta labia (ut vocant) laicorum in deffendendo agnitam veritatem contra disputationem <placeName ref="l41" cert="high">Berna</placeName>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Soll mir gott helffen, es ist <foreign xml:lang="la">in disputatione <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName></foreign> sölcher herrlicher kampff und syg nit erhört als vor an dem ort (ein wuort han ich nit g..., bin ouch nit gefragt, <foreign xml:lang="la">sed scripte litere loquuti sunt</foreign>).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 8. sind wir für gestelt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Senatus frequens aderat et totus exceptis schultheto a <placeName ref="l535" cert="high">Wattwil</placeName>, venera a <placeName type="auto_name">Gravenreyd</placeName>, venero <persName type="auto_name">Dillger</persName>, <persName type="auto_name">Ruͦdolpho a Erlach</persName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="manual">Die antwort ist also gefallen <foreign xml:lang="la">in magna contione populi assistentium schulthetum more <persName type="auto_name">Bernatum</persName>.</foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Also hat <persName type="auto_name">Na[gelius]</persName> geredet: <persName type="auto_name">Herly</persName>, herly (ad <persName ref="p5097" cert="high">Göppelium</persName>), min herren hand eweren span und zang nunmeer lange zit gnuog gehörtt, was der sey und wie er sich zuotragen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Unlang hand ir geschworn und vertrag uffgricht und nit gehalten, sonder ir farend für mit ewerer predig und leren, die ir heut anzogen und min herren verstanden, das dem nit ist glept, dem aber ir soltind glept han.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So ist uff das miner herren wil und meynung, das sy diß zangs und spans in ir statt noch landen nit meer dulden wellend und ewers kempffen nüt und darum euch beyde, <persName type="auto_name">Benedictum</persName> et <persName ref="p5097" cert="high">Göppelium</persName> geurluobet haben; das ist für eim.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zuo dem anderen sond ir beyd dem vogtt, her <persName type="auto_name">Petern</persName> und dem <persName type="auto_name">Huober</persName> geben iren erlittnen costen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und das ist, das ich uff das kurtzest in einem sölchen langen handel euch und ander mine lieben herren vaetter und bruöder in yle berichten.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wette gott, das meng byderber man gehört die geschwinden reden, list und renck <persName ref="p5097" cert="high">Göppelii</persName> (fuchs über fuchs) und das handtlch abhaeben derer zween meneren, <foreign xml:lang="la">hii laureo digni, quia spiritus veritatis eorum linguas fecit dissertas ad asserendam veritatem semel acquisitam etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, mi charissime domine, cum onmibus piis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l3" cert="high">Aroburgo</placeName> nostri 21. ianuarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8014" cert="high">Petrus Sartoris</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Minem insonders vertrawten lieben herren und bruoder in Christo unserem herren meister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heynrichen Bullinger</persName>, prediger zuo <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>