<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file19" type="Brief" source="HBBW" n="18014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Schnyder an Bullinger, Aarburg, Samstag, 21. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347, 327-328. 329; Beilage: 330 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Segenswünsche. <persName ref="p8014">Schnyder</persName> gibt hiermit wahrheitsgetreu Auskunft über die [am 17. Januar 1548] vor dem <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> erfolgte Verhandlung, die aufgrund seines Streites mit den Zofinger Prädikanten<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Pfarrer</note> Johannes Ulrich <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Benedikt Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> stattgefunden hat und die er in einem [nicht erhaltenen] Brief an Bullinger bereits erwähnt hatte.</p>
							<p xml:id="regest2">Zunächst fand in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> eine Verhandlung vor dem <placeName ref="l3">Aarburger</placeName> Vogt Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> über eine von <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> in <persName ref="p8014">Schnyders</persName> Anwesenheit gehaltene [und Anstoß erregende] Predigt statt. Diese verstieß nämlich gegen den zwischen <persName ref="p8014">Schnyder</persName>, <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> geschlossenen Schlichtungsvertrag. Die Zofinger Prädikanten<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Pfarrer</note> behaupteten allerdings, die Predigt sei völlig vertragsgemäß, wogegen <persName ref="p8014">Schnyder</persName> (zurecht!) heftigen Einspruch erhob. [Weil aber keine Einigung in der Verhandlung erzielt werden konnte,] wurden die beiden Standpunkte sowie ein Bericht vom Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> an die vier Schiedsmänner [Jodocus Kilchmeyer<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note>, <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>, Nikolaus Pfister<note type="entity">Pfister, Nikolaus</note> und Johannes Wäber<note type="entity">Waber, Johannes</note> und den Kleinen Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>] in <placeName ref="l41">Bern</placeName> übermittelt. Dazu kam auch noch, dass der [<placeName ref="l3">Aarburger</placeName>] Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> im Auftrag der <placeName ref="l41">Berner</placeName> die Predigten von <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> an Weihnachten [1547] anhörte. Die beiden sprachen dabei auch über den Streit. Sie zeigten sich dabei völlig uneinsichtig und predigten wie zuvor [entgegen des Vertrages]. Am folgenden Sonntag, [dem 1. Januar 1548], feierte <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> schon wieder das Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> und predigte anschließend, jedoch entgegen der Weisung Bullingers [<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3039, vom 13. Oktober 1547]. Auf diese Weise hat er sich nicht nur der [zwinglischen Lehre<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note>] widersetzt, sondern [seine Irrlehre] auch noch ganz im Sinne von <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> als Wahrheit dargestellt! Das hat viele verärgert.</p>
							<p xml:id="regest3">Außerdem hatte <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>, als <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> kurz vor Weihnachten [1547] vor dem Zofinger Chorgericht<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Chorgericht</note> stand, diesem Beistand geleistet. Und auch nach der Rüge des Zofinger Stadtrats<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Rat</note> Clewi Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note>, sich fortan an die [<placeName ref="l41">Berner</placeName>] Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> zu halten, haben sie keine deutliche Antwort gegeben, sondern Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> [abgewiesen, indem sie ihn] an Gott und die Obrigkeit<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> [von <placeName ref="l41">Bern</placeName>] verwiesen haben, und das nicht zum ersten Mal. Sie änderten ihre Haltung nicht und haben ohne jedwede Anweisung noch zweimal das Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> gefeiert.</p>
							<p xml:id="regest4">Daraufhin haben die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> eine Stellungnahme von <persName ref="p8014">Schnyder</persName> verlangt, die er kürzlich [schriftlich] abgab. Auch <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> wurde zur Rede gestellt. Dieser zeigte sich völlig unterwürfig. Er verwies bei seiner Entschuldigung auf Bullingers Brief und gelobte Besserung. Dabei geriet er in einen neuen Streit mit Beat Gering<note type="entity">Gering, Beat</note>, weshalb auch dieser gleich vor den Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> bestellt wurde. Darüber aber hier nicht mehr. <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und die vier Schiedsmänner wurden insgesamt dreimal vor den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinen Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> geladen. Bis auf weiteren Bescheid wurde <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> dann nach Hause geschickt.</p>
							<p xml:id="regest5">Daraufhin wurden <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, der Vogt Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> und <persName ref="p8014">Schnyder</persName> auf den 16. Januar nach <placeName ref="l41">Bern</placeName> bestellt. Am Tag darauf fand in Anwesenheit der vier Schiedsmänner die Untersuchung statt. Sie dauerte von acht bis zwölf Uhr. Zuerst wurde der Bericht des Vogts<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> verlesen, in dem der Ursprung des Streites sowie alle daraus erfolgten Beschwerden beschrieben waren. Die Ausführung des Vogts<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> schloss mit der Ermahnung an die Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>, sich endlich von dieser Schande, die sie wegen dieser Lästermäuler [<persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>] lang genug getragen haben, zu befreien, um so der Strafe Gottes zu entgehen. Diese habe schließlich auch die Reichsstädte<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> wegen ihrer falschen Abendmahlslehre<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> getroffen. Als Zweites wurde der Bericht <persName ref="p8014">Schnyders</persName> verlesen, in dem er die Ansicht des Vogtes<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> vertrat. Als Drittes musste <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> zu den [vorgetragenen] Schreiben Stellung beziehen. Auf Wunsch des Vogtes<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> wurde dann von Rümlang<note type="entity"><persName ref="p3700">Rumlang, Eberhard</persName></note> der Schlichtungsvertrag verlesen. Kilchmeyers<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note> Frage, ob <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> den Vertrag für christlich und richtig halte, bejahte dieser. Als Viertes wurde <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> gestattet, seine an Weihnachten gehaltene Predigt zu verlesen und dazu Stellung zu beziehen. Daraufhin ergriff Kilchmeyer<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note> im Namen der anderen Schiedsmänner das Wort. Er meinte, dass kaum einer die unklaren Worte jener Predigt verstanden hatte, überließ jedoch das Urteil hierüber dem Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>. Er bemerkte zudem, dass die Bibelstellen zum Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> weder verlesen noch vertragsgemäß ausgelegt worden waren. Als Fünftes versuchte <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> sich mit einer langen Entschuldigung auf listige Weise zu herauszureden. Vogt Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> widersprach ihm entschieden und prangerte dabei insbesondere die von <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> vollzogene Elevation<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlsliturgie</note> des Brotes und des Weines an. Pfisters<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> Einsatz ist wahrlich Gottes Wirken zuzuschreiben! Während <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> Verteidigung wurde deutlich, dass dieser durch ketzerische Verräter über die Lage in <placeName ref="l41">Bern</placeName> gut informiert war. <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> bezichtigte sogar den Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, ein Unruhestifter zu sein! Dieser erhielt aber diesbezüglich Unterstützung von den Vennern Jakob Thormann<note type="entity">Thormann, Jakob</note> und Hans Steiger<note type="entity">Steiger, Hans</note>. Auch die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> erklärten, dass der Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> als Amtmann und nicht als Unruhestifter gehandelt habe. Als Sechstes belegten die vier Schiedsmännern und der Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> anhand von <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> Predigt, dass dieser in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> die Unwahrheit gepredigt hat. Es war sehr schwierig, <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherisches<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> und <note type="entity">Bucer, Martin</note>bucerisches<note type="entity">Bucer, Martin</note> Geschwätz zu widerlegen. Als Siebtes kam [der Zofinger Stadtrat] Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> ausführlich zu Wort. <persName ref="p8014">Schnyder</persName> hält es wahrlich für ein Wunder Gottes, dass zwei Laien, nämlich Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> (der ein Metzger ist) und Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> (der ein <persName ref="p8014">Schneider</persName> ist), die anerkannte Wahrheit der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> verteidigen mussten, weil so viele Geistliche stumm geblieben sind. Bei Gott, während der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> hat es keinen solchen Kampf und Sieg wie hier bei dieser Verhandlung gegeben! Während des ganzen Verfahrens hat <persName ref="p8014">Schnyder</persName> kein Wort gesagt und wurde auch nicht nach seiner Meinung gefragt. Sein verlesenes Schreiben hat ja für ihn gesprochen. Als Achtes sind alle zur Abstimmung über das Urteil vor den Großen Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> getreten. Dieser<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> war gut besucht. Mit Ausnahme von Altschultheiß Hans Jakob von Wattenwyl<note type="entity">Wattenwyl, Hans Jakob</note>, Venner Hans Rudolf von Graffenried<note type="entity">Graffenried, Hans Rudolf</note>, Venner Johann Anton I. Tillier<note type="entity">Tillier, Johann Anton</note> und Johann Rudolf von Erlach<note type="entity">Erlach, Hans Rudolf</note> waren alle Kleinräte<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> anwesend. Wie in <placeName ref="l41">Bern</placeName> üblich erfolgte die Abstimmung unter Leitung des Schultheißen Hans Franz Nägeli<note type="entity">Nageli, Hans Franz</note> im Großen Rat. Nägeli sprach sodann zu <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, dass die <placeName ref="l41">Berner</placeName> diese Streitigkeiten nicht länger hinnehmen zu wollen. Deshalb entlasse man die beiden, weil sie sich nicht an den mit ihnen abgemachten Vertrag gehalten haben. Zudem verpflichtet er die Freigestellten für die Unkosten von Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, Huber und <persName ref="p8014">Schnyder</persName> aufzukommen.</p>
							<p xml:id="regest6">Soweit für die Pfarrkollegen in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> dieser kurze Bericht. Wenn nur viele rechtschaffene Leute die Machenschaften <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> (dieses listigen Fuchses!) und die entschlossene Widerlegung durch Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> und Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> hätten hören können! Sie hätten festgestellt, wie sehr der Geist der Wahrheit Letzteren dabei beistand!</p>
							<p xml:id="regest7">Grüße.</p>
							<p xml:id="regest8">[Beilage:] [Das Urteil] hat <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> sehr beschämt. Nach dem oben geschilderten Verhör wandte er sich klagend an den Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> und nahm Abstand zu <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> Predigt. Er gab zu, dass diese unverständlich und zweideutig war. Demzufolge bat der Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>, <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> nochmals vorzuladen und diesen über <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> Predigt auszufragen. Dies ist nun auch geschehen. Zwar hatte <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> beim Verhör behauptet, dass er und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> völlig einer Meinung seien und auch das Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> gemeinsam feierten. Nun aber beteuerte <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>, sich nicht getraut zu haben, [seine von <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> abweichende Auffassung zu verteidigen]. <persName ref="p8014">Schnyder</persName> bleibt allerdings der Ansicht, dass man bei <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> nur dann von Reue hätte sprechen können, wenn dieser sich unmittelbar nach Bullingers Schreiben einsichtig gezeigt hätte. So aber sieht es eher nach Wankelmut aus.</p>
							<p xml:id="regest9">Der Bullinger vielleicht bekannte [<placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinrat] Wolfgang von Wingarten<note type="entity">Wingarten, Wolfgang</note> hatte indes zu <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> während der Verhandlung mehrfach gesagt, dass Gott [durch die Predigt] nicht verdunkelt werden dürfe, sondern begreifbarer gemacht werden muss. [Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinrat] Johannes Meyer<note type="entity">Meyer, Johannes</note> überführte <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> mehrfach der Lüge!</p>
							<p xml:id="regest10">Der Stadtschreiber [Peter Cyro (Girion)<note type="entity">Cyro, Peter</note>] hatte nach dem Prozess <persName ref="p8014">Schnyder</persName> gegenüber geäußert, dass auch im Haupt [der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Kirche</note>] (also bei Beat Gering<note type="entity">Gering, Beat</note> und Simon Sulzer<note type="entity">Sulzer, Simon</note>) das eintreten werde, was hier in den Gliedern der Kirche (also bei <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>) geschehen sei.</p>
							<p xml:id="regest11">Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> hat sich jedenfalls als standhaft und aufrichtig erwiesen. Er wird den Zofinger Rat<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Rat</note> rügen, nicht selbst gegen diese falsche Lehre vorgegangen zu sein und diese auch nicht dem <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> angezeigt zu haben.</p>
							<p xml:id="regest12">Folgende Bemerkung sei hier noch erlaubt: [Der Aarauer Dekan Johannes] Zehnder<note type="entity">Zehnder, Johannes</note>, der sich doch diesen Gelehrten <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> hätte widersetzen müssen, hat einen sehr üblen Ruf bei allen Frommen.</p>
							<p xml:id="regest13">Erneute Grüße. Möge Bullinger der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Kirche</note> und ihren treuen Diener geneigt bleiben.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/19">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8014" cert="high">Peter Schnyder</persName>
					<placeName ref="l3" cert="high"/>
					<date when="1548-01-21" cert="high">Samstag, 21. Januar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="170">Latein</language>
				<language ident="de" usage="830">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!19!Autograph!00%20E_II_347__S__327_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">19/Autograph/00 E_II_347__S__327_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!19!Autograph!01%20E_II_347__S__328_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">19/Autograph/01 E_II_347__S__328_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!19!Autograph!02%20E_II_347__fol__329_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">19/Autograph/02 E_II_347__fol__329_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!19!Autograph!03%20E_II_347__fol__329_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">19/Autograph/03 E_II_347__fol__329_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Zu <persName ref="p8014">Schnyder</persName>, dem damaligen Pfarrer in <placeName ref="l3">Aarburg</placeName>, s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 78, Anm. 2.</note>
			<note xml:id="fn2" type="footnote" subtype="title" n="2">Die undatierte Beilage kann nicht vor dem 7. Februar 1548 verfasst worden sein. Grund hierfür ist, dass <persName ref="p8014">Schnyder</persName> in der Beilage zum vorliegenden Brief erläutert, dass der Zofinger Prädikant <persName ref="p2938">Benedikt Schürmeister</persName> nach der Verhandlung, die am 17. Januar 1548 in <placeName ref="l41">Bern</placeName> stattfand, zu einem von <persName ref="p8014">Schnyder</persName> nicht genannten Zeitpunkt durch den <placeName ref="l3">Aarburger</placeName> Landvogt Vincenz Pfister um eine weitere Anhörung vor dem <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat gebeten hat und dieser Bitte stattgeben wurde (s. unten Z. <ref source="zl18014-9A" target="zl18014-9E" type="zl">18014</ref>). Da Jodocus Kilchmeyer in seinem Brief an Bullinger vom 31. Januar noch seine Hoffnung auf ein einsichtiges Verhalten <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> zum Ausdruck bringt (<ref target="18022">18022</ref>,<ref source="zl18022-5A" target="zl18022-5E" type="zl">18022</ref>), kann <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> Anhörung nicht vor der Abfassung dieses Briefes geschehen sein. Vielmehr ist davon auszugehen, dass die am 4. Februar vom Landvogt Pfister verfasste Bitte um eine erneute Anhörung <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> erst von den Zofinger Boten, die am 7. Februar in <placeName ref="l41">Bern</placeName> eintrafen und gegen das Urteil des <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rates vom 17. Januar Einspruch erhoben, überbracht wurde. Die Beilage des vorliegenen Briefes, der zufolge diese Anhörung bereits stattgefunden hat, muss demnach erst nach dem 7. Februar, vielleicht sogar erst in der zweiten Februarhälfte verfasst worden sein. Hieraus ergibt sich ebenfalls, dass auch der vorliegende Brief nicht vor dieser Anhörung abgeschickt worden sein kann; s. Hans Rudolf <bibl><author>Lavater</author></bibl>, Johannes Goeppel, Prädikant zu Rohrbach 1527-1545 und zu <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> 1545-1548, in: Jb. des Oberaargaus 21, 1978, 169.<ptr target="fn18014-5" type="zfn"/></note>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren. - Der Brief ist in zwei Spalten niedergeschrieben.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Pacem veritatemque diligere donet ille, qui est pax et veritas ipsa, in domino observandissime et colendissime!</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quomodo contentio illa, de qua nuper tibi scripseram<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Mit einem nicht erhaltenen Brief.</note>, inter me et<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">et <hi rend="italic">fehlt in der Vorlage.</hi></note> <placeName ref="l582">Zoffingenses</placeName> orta<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> ortam.</note>, iam iam transacta sit coram magnifico senatui <placeName ref="l41">Bernensi</placeName>,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Verhandlung des Streites zwischen <persName ref="p8014">Schnyder</persName>, dem <placeName ref="l3">Aarburger</placeName> Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l3">Aarburg</placeName>, Pfarrer</note>, und Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, dem Vogt von <placeName ref="l3">Aarburg</placeName>, einerseits und den Zofinger Predigern<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Pfarrer</note> Johannes Ulrich <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> (oder Gepäl) und <persName ref="p2938">Benedikt Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> andererseits fand am 17. Januar 1548 statt; s. Z. <ref source="zl18014-7A" target="zl18014-7E" type="zl">18014</ref>; <bibl><author>Lavater</author></bibl>, aaO, S. 168.</note> breviter et in veritate quidem sic accipe:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Erstlich, uff gehaltne colloquia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">uff gehaltne colloquia: nachdem es zum Streitgespräch gekommen war. - Dieses Streitgespräch, das nach der unten erwähnten Predigt stattgefunden haben wird, muss nach dem 29. September 1547 anzusetzen sein, da es der Vogt Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> in seinem Brief an Bullinger von ebendiesem Datum (<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3024) noch nicht erwähnt hatte. Aus unten Z. <ref source="zl18014-8A" target="zl18014-8E" type="zl">18014</ref> geht hervor, dass das Streitgespräch noch vor dem 25. Dezember 1547 stattgefunden hat. - <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> hatten gegen Ende 1546 ein eigenes Zofinger Glaubensbekenntnis<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Glaubensbekenntnis (1546)</note> verfasst, das besonders im Verständnis von Pfarramt und Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> stark von der Zürcher Lehre<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note> abwich. Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> bat die Zürcher Theologen schriftlich am 11. Januar 1547 um ein Gutachten (<bibl>hbbw</bibl> XIX, Nr. 2747), das diese wenige Tage später am 17. Januar abschickten (<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2756). Kurz zuvor, am 5. Januar 1547, mussten <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> die «Zehn Schlussreden» der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> von 1528 unterschreiben. Danach kam es zu einem unbekannten Zeitpunkt zu einem Schlichtungsvertrag, ehe es erneut zu dem hier beschriebenem Streitgespräch kam; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3024,2-13 und Anm. 13 und 16.<ptr target="fn18014-1" type="zfn"/></note> zuo <placeName ref="l582">Zoffingen</placeName>, in gegenwurtigkeit<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">in gegenwurtigkeit: in Anwesenheit.</note> mines her vogts<note type="entity">Pfister, Vincenz</note><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Als Vogt von <placeName ref="l3">Aarburg</placeName> war Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> auch für <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> zuständig; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3024, Anm. 1.</note> gehalten, von wegen einer predig, so <persName ref="p5097">Göppelius</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, <persName ref="p2938">Benedicti</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> mitgeseel<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Kollege.</note>, in miner<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> gegenwürtigkeit thuon,<ptr target="zl18014-3A" type="zzl"/> deß vertrags halber zwuischet uns uffgericht,<ptr target="zl18014-3E" type="zzl"/> dahin dienend, das ir gethone predigen wider den vertrag nit seynd, sonder hiemit concordierind und im grund eins seynd, etc., (welches ich umb so vil widerfochten, das der vertrag ein anders zůgaeb - wie dann er ouch thuet)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>, und <ptr target="zl18014-1A" type="zzl"/>deßhalber der und ander artickel vom colloquio<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">der und ander artickel vom colloquio: die Standpunkte der Streitparteien.</note> und minem herren vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu verstehen ist: zusammen mit dem dazu vom Vogt Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> verfassten Bericht.</note> den vier schydmenneren<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Jodocus Kilchmeyer<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note>, <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>, Nikolaus Pfister<note type="entity">Pfister, Nikolaus</note> und Johannes Wäber<note type="entity">Waber, Johannes</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XIX, Nr. 2747,36-48.<ptr target="fn18014-2" type="zfn"/></note> gen <placeName ref="l41">Bernn</placeName> zuogeschickt,<ptr target="zl18014-1E" type="zzl"/> etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-4A" type="zzl"/><ptr target="zl18014-8A" type="zzl"/>Uff das ist ingefallen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">eingetreten.</note> die winechten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">die winechten: an diesen Weihnachten (1547). - <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> wurde von <persName ref="p8014">Schnyder</persName> vorgeworfen, an Weihnachten 1547 eine Predigt gehalten zu haben, die bezüglich der Abendmahlslehre<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> von der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> abweiche; s. <bibl><author>Lavater</author></bibl>, aaO, S. 167.</note>, das min herr vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> (uß sonderbarem befelch<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist ein Auftrag, den der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> dem Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> außerordentlich erteilt hat.</note>) herr <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> und demnach <persName ref="p5097">Göppeln</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> gehört predigen von dem handel<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Streitpunkt.</note>.<ptr target="zl18014-8E" type="zzl"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de">Da hatt <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> sich abermals referiert uff<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">referiert uff: bezogen auf.</note> sine vorigen predigen und ouch also fürgefaren wie von alter haar<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">wie von alter haar: wie zuvor.</note>.<ptr target="zl18014-4E" type="zzl"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nachgendigen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Folgenden. - Gemeint ist Sonntag, der 1. Januar 1548.</note> sontag, da sy abermals (nach irem bruch<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Brauch.</note>) das nachtmal begond<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">begangen (abgehalten).</note>, hatt <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> predigett, aber ewer vermanung nit gevolgt in dem artickel ewerer anttwort<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullinger hatte <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> am 13. Oktober 1547 ein umfangreiches Antwortschreiben (<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3039) auf <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> nicht erhaltene Erläuterung seiner Position zum Abendmahl<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> zugeschickt. Zudem hatte er, um den Streit in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> zu schlichten, ausdrücklich darum gebeten, dass sein Schreiben in Abschrift auch an <persName ref="p8014">Schnyder</persName> weitergegeben werden sollte; ; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3024,14-21; Nr. 3039,327-336. - Der im Anschluss von <persName ref="p8014">Schnyder</persName> zitierte Abschnitt entspricht <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3039,180-200, und enthält die Aufforderung, deutlich über das richtige Abendmahlsverständnis<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> zu predigen.<ptr target="fn18014-4" type="zfn"/></note> anfahend<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">beginnend (mit).</note>: «Video, charissime mi <persName ref="p2938">Benedicte</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>» , etc., und also<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">auf diese Weise.</note> nit allein adversariam partem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">adversariam partem: die zwinglische Partei, die u.a. vom Briefschreiber vertreten wird.</note> oppugniert, sed potius ut veritatem asseruit communicando cum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">communicando cum: in Eintracht mit.</note> <persName ref="p5097">Göppelio</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, etc., quo multi scandalizati.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Zuo dem anderen ist <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> by <persName ref="p5097">Göppelio</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> gestanden<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Zu verstehen ist, dass <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> die Partei <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> ergriffen hat.</note> vor chorgericht <placeName ref="l582">Zoffinge</placeName> uff fritag<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Am 23. Dezember 1547.</note> vor Winechten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und waß<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Und waß: In Verbindung mit dem unteren <hi rend="italic">so</hi> im Sinne von «Und wie ..., so ...» zu verstehen; s. <bibl>SI</bibl> XVI 1775.</note> Nicolaus Huober<note type="entity">Huber, Clewi</note><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Clewi (Claus, Niklaus) Huber (Hůber)<note type="entity">Huber, Clewi</note>, seit 1534 Kleinrat von <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> und gemäß <persName ref="p8014">Schnyders</persName> Angabe unten Z. <ref source="zl18014-5A" target="zl18014-5E" type="zl">18014</ref> von Beruf Metzger. - Siehe ferner [Johann Jakob <bibl><author><persName ref="p8014">Frickart</persName></author></bibl>], Tobinium politicum oder Weltliches Aemterbuch der Stadt <placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> [ca. 1810], S. 48.<ptr target="fn18014-3" type="zfn"/></note>, ordinis senatorii<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Rat</note> apud <placeName ref="l582">Zoffingam</placeName>, sy vermant, das sy lerind vom nachtmal lut<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">laut.</note> gehaltner disputatio<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> von 1528.</note>, so habend sy im kein heytteren bescheyd<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">heytteren bescheyd: deutliche Antwort; hier im Sinne von: Zustimmung.</note> geben, dan<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">außer dass.</note> den<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint ist Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note>.</note> hand sy ouch gott und der oberkeit befolet<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">empfohlen. - Sie haben also Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note> abgewiesen, indem sie ihn auf Gott und die Obrigkeit verwiesen haben.</note>, wie ander meer<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">wie ander meer: wie schon andermal.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Sind ouch also uff ir wyß<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Weise.</note> fürgefaren und nachtmal begangen zwey mal absque ullo ordine,<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Diese Abendmahlfeiern<note type="entity">Abendmahl</note> wurde also nicht vom Zofinger Rat<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Rat</note> angeordnet.</note> etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-6A" type="zzl"/><ptr target="zl18014-11A" type="zzl"/>Nachdem hand min herren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note><note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>.</note><ptr target="zl18014-2A" type="zzl"/> mir geschriben, sy ze berichten obgedachter dingen;<ptr target="zl18014-2E" type="zzl"/> das ich nun<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">unlängst; s. <bibl>SI</bibl> IV 630.</note> thuon,<ptr target="zl18014-6E" type="zzl"/> und angends<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">daraufhin.</note> ouch her <persName ref="p2938">Benedicten</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Der hatt sich gantz gefangen geben<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">gefangen geben: unterwürfig erwiesen; s. <bibl>SI</bibl> II 92.</note> und mit euch und eweren responsion<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Die oben in <ref target="fn18014-4" type="fn">fn18014-4</ref> erwähnte Antwort Bullingers an <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>.</note> sich wellen entschuldigen, und fürhin das best thuon, und der glichen ding meer,<ptr target="zl18014-11E" type="zzl"/> und mit här Batten<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Der in <placeName ref="l41">Bern</placeName> wirkende Pfarrer Beat Gering<note type="entity">Gering, Beat</note>, der <note type="entity">Bucer, Martin</note>bucerische<note type="entity">Bucer, Martin</note> Ansichten vertrat.</note> in einen newen zang<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Streit.</note> komen (unnodt yetz ze melden), also das er<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Gemeint ist Gering<note type="entity">Gering, Beat</note>.</note> ouch für<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">vor.</note> radtt darumb ist beschickt wörden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-10A" type="zzl"/>Und nachdem herr <persName ref="p2938">Benedict</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> 3 mal vor radt erschinen und die 4 schydmenner<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu deren Namen s. oben <ref target="fn18014-2" type="fn">fn18014-2</ref>.</note> ouch, ist er uff<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">bis auf.</note> witeren bescheyd wider geheyssen heym gon.<ptr target="zl18014-10E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-7A" type="zzl"/>Daruff ist beschriben<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">schriftlich vorgeladen worden.</note> <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, min herr vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, Niclaus Huober<note type="entity">Huber, Clewi</note> und ich uff 16. dises monetz und am 17. tag verhört;<ptr target="zl18014-7E" type="zzl"/> darzuo ouch beruöffen die 4 schydmenner.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Da hat der processus<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">der processus: die Untersuchung.</note> gewert von achten an byß uff zwuölffin.</s>					<s n="15" xml:lang="de">Erstlich sind verlaesen die geschrifften<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Der oben in Z. <ref source="zl18014-1A" target="zl18014-1E" type="zl">18014</ref> erwähnte Bericht Pfisters<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>.</note> mines herr vogts<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>, darinnen er ordenlich allen urhab<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Ursprung.</note> diß spans<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Streits.</note> in einer kirchen <placeName ref="l582">Zoffingen</placeName> erzelt, mit meldung aller unkomligkeiten<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Beschwerden.</note> hierus gevolgtt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Und zum letzsten min herren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note><note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>.</note> vermant, das sy den<pb type="scan" next="328"/> lasterstein<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Die Bestrafung durch den Lasterstein, also durch das Umhertragen zweier mit einer Kette verbundenen Steine, wurde für kleinere Vergehen wie beispielsweise Verleumdung vor allem gegen Frauen verhängt; s. <bibl>SI</bibl> XI 847f; <bibl>FNHDW</bibl> IX.1 355. - Gemeint ist, dass sich der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> von den Pfarrern, die eine <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherische<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> Abendmahlsauffassung<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> vertreten, entledigen sollen, um so der Strafe Gottes zu entgehen, die bereits die Reichsstädte<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> getroffen habe.</note> wellind werffen ab iren achßlen, den sy lang gnuog der luten<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Lästermäuler; s. <bibl>SI</bibl> III 1506; II 208 s.v. Gellen I.</note> halber tragen, gotz straff ze verguomen<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">ze verguomen: abzuwenden; s. <bibl>SI</bibl> II 302.</note>, die uber die richstett<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">deutsche Reichsstädte<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note>. - Anspielung auf den unglücklichen Ausgang des schmalkaldischen Krieges<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note>, der hier offensichtlich als Folge einer falschen Abendmahlslehre<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> gedeutet wird.</note> gangen, unzwyffel der unglichen lere halber<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> vom nachtmal, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Zuo dem anderen ist gelesen min berieff<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Gemeint ist der oben genannte Bericht <persName ref="p8014">Schnyders</persName>; s. oben Z. <ref source="zl18014-2A" target="zl18014-2E" type="zl">18014</ref>.</note> uf gliche meynung lutende<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Zu verstehen ist, dass <persName ref="p8014">Schnyders</persName> Bericht die gleiche Meinung wie Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> vertrat.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Zuo dem dritten ist anzogen<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">herangezogen worden.</note> <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>, das er die zween brieff verantworte.<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Gemeint ist, dass <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> Stellung zu den zwei vorgelesenen Briefen beziehen sollte.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="de">Eb nun<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Eb nun: Als nun.</note> das beschächen, hatt min herr vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> begertt ze verhören<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">ze verhören: anzuhören.</note> den uffgerichten vertrag<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Gemeint ist der oben in Z. <ref source="zl18014-3A" target="zl18014-3E" type="zl">18014</ref> und <ref target="fn18014-1" type="fn">fn18014-1</ref> erwähnte Schlichtungsvertrag zwischen <persName ref="p8014">Schnyder</persName> und den Zofinger Prädikanten<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Pfarrer</note> <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Den hatt gelesen <persName ref="p3700">Eberhardus</persName> a <persName ref="p3700">Rümlang</persName><note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Der Schulmeister <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>, einer der vier Schiedsmänner (s. oben <ref target="fn18014-2" type="fn">fn18014-2</ref>), ein Verfechter der zwinglischen Lehre<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note> in <placeName ref="l41">Bern</placeName>.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Daruff herr <persName ref="p5385">Joß</persName><note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Jodocus Kilchmeyer<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note>, zwinglisch ausgerichteter Pfarrer in <placeName ref="l41">Bern</placeName>, ebenfalls einer der vier Schiedsmänner.</note> <persName ref="p5097">Göppelium</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> gefragt, eb<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">ob.</note> er den vertrag für christelich und recht gebe, etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Daruff er geantwort: «Jaa», etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Zuo dem 4. hatt <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> begertt <ptr target="fa18014-1" type="range_start"/><note xml:id="fng" type="footnote" target="fa18014-1" n="g"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen mit Textverlust durch Papierverlust.</hi></note>[z]e verlesen und ze verantworten<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">rechtfertigen.</note> sin predig am Winechttag thuon,<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vgl. dazu oben Z. <ref source="zl18014-4A" target="zl18014-4E" type="zl">18014</ref>.</note> das im vergunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Daruff herr <persName ref="p5385">Joß</persName> geredt sampt sinem bystand<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Gemeint sind die drei weiteren Schiedsmänner.</note>: «Es verwunderet uns,<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Es verwunderet uns: Es ist für uns fraglich.</note> ob yemandt habe mögen die dunckele<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">unklare.</note> predig verston, die wir ze ermessen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">beurteilen.</note> gebend euch, unseren herren!</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Zum anderen so hörend ir, unser herren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>, das er die wuort vom nachtmal<note type="entity">Abendmahl</note><note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">wuort vom nachtmal: Gemeint ist der Bibeltext zum Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> (1Kor 11, 23-34 oder Lk 22, 15-20).</note> nit ein mal anzogen und die nit ußlegt nach inhalt deß verleßnen vertrags», etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Zuo dem 5. hatt sich eine lange entschuldigung mit listiger ußrede zuotragen mit <persName ref="p5097">Göppelio</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Daruff im der vogtt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> so manlich<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">entschieden.</note> widerstand thuon (und sonderlich mit der exhibition<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Gemeint ist hier die Elevatio<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlsliturgie</note> der Elemente des Abendmahls (Brot und Wein).</note>)<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi rend="italic">Dieses und das folgende Klammernpaar ergänzt.</hi></note>, das ein wunderbar werck gotz ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Der <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> hatt ouch dem vogtt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> nüt unverwyssen glon<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">nüt unverwyssen glon: nicht ohne Erwiderung gelassen.</note>, dan vil gewüßtt, waß da, dört<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">da, dört: da und dort.</note> gredt (sed per falsos fratres et delatores), und inn<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">den Vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>.</note> als ein saecher<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">(Unruhe)stifter.</note> anzogen<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">beschuldigt.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Uff das<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Uff das: Daraufhin (sind).</note> zuo im gestanden sine schwaeger, venner Dorrman<note type="entity">Thormann, Jakob</note><note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Kleinrat Jakob Thormann<note type="entity">Thormann, Jakob</note> (gest. 1567), Venner der Zunft der Metzger; s. <bibl>HBLS</bibl> VI 732f; <bibl>HLS</bibl> XII 333f. - Dessen Verwandter Peter Thormann<note type="entity">Thormann, Peter</note> (gest. 1576) kann hier nicht gemeint sein, da dieser der Zunft der Gerber angehörte und im Jahr 1548 diese Zunft bereits Hans Steiger<note type="entity">Steiger, Hans</note> als Venner stellte. Jede der bedeutenden <placeName ref="l41">Berner</placeName> Zünfte<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName></note> durfte nur einen Venner stellen; s. <bibl>HLS</bibl> I 709f (s.v. Bannerherr). Dem zufolge ist <bibl>hbbw</bibl> XVIII, Nr. 2670, Anm. 27, entsprechend zu korrigieren.</note> und venner Steyger<note type="entity">Steiger, Hans</note><note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Kleinrat Hans Steiger<note type="entity">Steiger, Hans</note>, geb. 1518, gest. 1581, Venner der Zunft der Gerber; s. <bibl>HLS</bibl> XI 853.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Und habend min herren darumb muössen erkennen<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">erklären.</note>, ob der vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> ein secher oder nit.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Da ist erkent, das er ein amptman und das thuon, das im min herren empfolet, etc., und nit ein secher.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Zuo dem 6. habind die vier menner<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">die vier Schiedsmänner; zu ihren Namen s. oben <ref target="fn18014-2" type="fn">fn18014-2</ref>.</note> mit sampt dem vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>.</note> <persName ref="p5097">Göppelium</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> mit siner eygnen handgeschrifft muössen bezügen<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">überführen.</note> der lugen und unwarheit, die er prediget Zoffigen<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName></note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Also schwarlich<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Also schwarlich: Derart erschwerlich.</note> gatt es zuo, sin schwetzigen<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">geschwätziges.</note> luterschen<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> und butzerschen<note type="entity">Bucer, Martin</note><note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Bucer<note type="entity">Bucer, Martin</note> hatte auf der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Synode vom 22. September 1537<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Synode (22. September 1537)</note> mit den Worten «Der unglych bruch der worte soll niemand abschrecken» versucht, auf die Ähnlichkeit des Abendmahlverständnisses<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> Zwinglis<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note> und Luthers<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> hinzuweisen und beide Lehren miteinander zu versöhnen; s. <bibl><author>Lavater</author></bibl>, aaO, S. 168.</note> schriben<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Gemeint ist <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> zuvor verlesene Predigt.</note> ze convincieren<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">widerlegen.</note>, etc!</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Zuo dem 7. ists komen an den Huober<note type="entity">Huber, Clewi</note><note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Siehe dazu oben <ref target="fn18014-3" type="fn">fn18014-3</ref>.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Das hatt ein langen handel geben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">In summa:<ptr target="zl18014-5A" type="zzl"/> Er ist ein mexger<ptr target="zl18014-5E" type="zzl"/> und min vogtt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> ein schnider.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Und han<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">ich halte.</note> das für ein wunderbarlich werck gottes, quod multorum predicatorum labia muta sint facta, et tam disserta labia (ut vocant) laicorum in deffendendo agnitam veritatem disputationis<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> <placeName ref="l41">Bernatis</placeName>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Soll mir gott helffen: es ist in disputatione<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> <placeName ref="l41">Berna</placeName> sölcher herelicher kampff und syg<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Sieg.</note> nit erhört<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">gehört (worden).</note> als an dem ort (ein wuort han ich nit greden<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">geredet.</note>, bin ouch nit gefragt, sed scriptae litere loquuti sunt<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Der oben in Z. <ref source="zl18014-6A" target="zl18014-6E" type="zl">18014</ref> erwähnte Brief Pfisters<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> an den <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>.</note>)! Zuo dem 8. sind wir fürgestalten<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">nach vorn getreten; s. <bibl>SI</bibl> XI 176. - Aus dem Zusammenhang wird deutlich, dass der Kleine Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> und die vorgeladenen Personen nach der vierstündigen Sitzung für die Urteilsabstimmung vor den Großen Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> traten.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Senatus frequens<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Senatus frequens: Gemeint ist der Kleine Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>, der die Regierungsgeschäfte erledigte und wesentlich öfter tagte als der Große Rat.</note> aderat et totus exceptis schultetho a <placeName ref="l535">Wattwil</placeName><note type="entity">Wattenwyl, Hans Jakob</note><note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Altschultheiß Hans Jakob von Wattenwyl<note type="entity">Wattenwyl, Hans Jakob</note>, Mitglied des <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinen Rates<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 82, Anm. 6.</note>, venero<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Venner.</note> a Gravenryd<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Kleinrat Hans Rudolf von Graffenried<note type="entity">Graffenried, Hans Rudolf</note>, der in den Jahren 1535-1555 dreimal ein Venneramt bekleidete; s. <bibl>hbbw</bibl> XII, Nr. 1692, Anm. 30.</note>, vennero Dillger<note type="entity">Tillier, Johann Anton</note><note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Kleinrat Johann Anton I. Tillier (Anthoni Tilger)<note type="entity">Tillier, Johann Anton</note>, der 1541 Venner wurde; s. <bibl>hbbw</bibl> VI, Nr. 735, Anm. 11.</note>, Ruodolpho a Erlach<note type="entity">Erlach, Hans Rudolf</note><note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Kleinrat Johann Rudolf von Erlach<note type="entity">Erlach, Hans Rudolf</note>; s. <bibl>HBLS</bibl> III 60.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Die antwort ist also gefallen,<pb type="scan" next="329r."/> in magna contione populi assistentium<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Zu beziehen auf die Mitglieder der Versammlung<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>. - Die <placeName ref="l41">Berner</placeName> Burgerschaft hatte dazumal kaum mehr eine Mitwirkung in (kirchen)politischen Angelegenheiten. Vielmehr wird in dieser Zeit «Burgerversammlung» synonym zum Großen Rat <placeName ref="l41">Berns</placeName> verwendet. Es war üblich, dass unter Leitung des Schultheißen vor dem Großen Rat über das Urteil von Verhandlungen per Handzeichen abgestimmt wurde, nachdem die Kleinräte zu ihrer Einschätzung des Falls befragt worden waren; s. Karl <bibl><author>Geiser</author></bibl>, Die Verfassung des alten <placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName> 1891 – Festschrift zur VII. Säkularfeier der Gründung <placeName ref="l41">Berns</placeName> 1191-1891, 4, S. 41. 96-98.</note> schulthetum<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note><note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">schulthetum: Gemeint ist der amtierende Schultheiß Hans Franz Nägeli<note type="entity">Nageli, Hans Franz</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 150, Anm. 9.</note> more <placeName ref="l41">Bernatium</placeName>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Also hatt Nägelus<note type="entity">Nageli, Hans Franz</note> geredt: «Herly, herly (ad <persName ref="p5097">Göppelium</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>), min herren hand eweren span und zang nunmeer lange zit gnuog gehörtt, was der sey und wie er sych zuotragen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Unlang hand ir geschworen und vertrag uffgricht und nit gehalten, sonder ir farend für mit ewerer predigen und leren, die ir heut anzogen<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">vorgetragen (habt).</note>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">Und min herren verstanden, das dem nit ist glept, dem aber ir soltind glept han.</s>
					<s n="44" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-12A" type="zzl"/>So ist uff das miner herren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> wil und meynung, das sy deß zangs und spans in ir statt noch landen nit meer dulden wellend, und ewers kempffen nütt, und darumb euch beyd, <ptr target="fa18014-4" type="range_start"/><note xml:id="fni" type="footnote" target="fa18014-4" n="i"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note><persName ref="p264">Benedictum</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> et <persName ref="p5097">Göppelium</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note><ptr target="fa18014-4-E" type="range_end"/>, geurluobet<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">entlassen.</note> haben.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Das ist für eins.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Zuo dem anderen sond<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">sollt.</note> ir beyd dem vogtt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vincenz Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note>.</note>, her Petern<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Der Briefschreiber <persName ref="p8014">Peter Schnyder</persName>.</note> und dem Huober<note type="entity">Huber, Clewi</note> geben iren erlittnen costen.»<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Beide wurden tatsächlich ihrer Ämter enthoben. Während <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> bereits 1548 eine neue Stelle in Brugg<note type="entity">Brugg</note> finden konnte, ist der weitere Verbleib <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> unbekannt; s. <bibl>hbbw</bibl> XIX, Nr. 2747, Anm. 4. - <bibl>Hundeshagen</bibl> gibt hingegen an, dass auch <persName ref="p8014">Schnyder</persName> nach dem im Brief behandelten Prozess mit einer Strafe belegt wurde; s. <hi rend="italic">ders.</hi> 207. Wahrscheinlich aber handelt es sich dabei um die Geldbuße, die der <placeName ref="l3">Aarburger</placeName> Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l3">Aarburg</placeName>, Pfarrer</note> nach der im Jahr 1547 (und nicht 1548) in aller Öffentlichkeit ausgetragenen Auseinandersetzung mit den Zofinger Prädikanten<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Pfarrer</note> zu zahlen hatte.<ptr target="fn18014-7" type="zfn"/></note><ptr target="zl18014-12E" type="zzl"/><ptr target="fa18014-1-E" type="range_end"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de">Und das ist, das ich uff das kurtzest in einem sölchen langen handel euch und ander, mine lieben herren vaetter und bruͤder, in yle berichten.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Wette<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Gebe.</note> gott, das meng<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">manch.</note> byderber<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">rechtschaffener; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1412.</note> man gehört die geschwinden<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">arglistigen; s. <bibl>SI</bibl> IX 1962.</note> reden, list und renck <persName ref="p5097">Göppelii</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> (fuchs über fuchs<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">Wortspiel zwischen <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und dem alten frz. Wort <hi rend="italic">goupil</hi> für Fuchs.</note>) und das handtlich abhaeben<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">das handtlich abhaeben: Gemeint ist die entschlossene, mutige Entlassung von <persName ref="p5097">Göppel</persName> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName>.</note> derer zween meneren<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Männer (Pfister<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> und Huber<note type="entity">Huber, Clewi</note>).</note>, hii laureo digni, quia spiritus veritatis eorum linguas fecit dissertas<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Vgl. Mk 13, 11.</note> ad asserendam veritatem semel acquisitam, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi charissime domine, cum omnibus piis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l3">Aroburgo</placeName> nostro, 21. ianuarii 1548.</s>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="51" xml:lang="la"><persName ref="p8014">Petrus Sartoris</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="52" xml:lang="de">Minem insonders vertrawten lieben herren und bruoder in Christo, unserem herren meister Heynrichen Bullingern, prediger zuo Zurich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment"><pb type="scan" next="330r."/> [Beilage:]</note>
				</p>
			</div><div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de"><ptr target="zl18014-9A" type="zzl"/>Das hatt <persName ref="p264">Benedictum</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> ubel geschendt<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">beschämt.</note>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Nachdem und<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Nachdem und: Nachdem.</note> er beschriben<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">vor den Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> geladen worden war.</note>, ist er komen zuo minem vogtt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> und im von nodt und jamer klagt ab<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">wegen.</note> <persName ref="p5097">Göppelio</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Da hatt inn der vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> gefragt, wie im <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> predig gefallen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de">Hatt er das im anzeygt, das im nüt gefallen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Sey ein dunckel ding, das unverstentlich und ein zwyffelhafftige<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">zweideutige.</note> leer sey, etc.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Da hatt der vogt<note type="entity">Pfister, Vincenz</note> sölchs minen herren<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">dem <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>.</note> ouch geschriben mit beger, sy söllind ouch <persName ref="p264">Benedictum</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> <persName ref="p5097">Göppels</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> predig halber fragen - das nun<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Gemeint ist der Zeitpunkt der Abfassung der Beilage; s. hierzu oben <ref target="fn18014-5" type="fn">fn18014-5</ref>.</note> beschaechen.<ptr target="zl18014-9E" type="zzl"/></s>
					<s n="59" xml:lang="de">Da<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Als.</note> aber <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> beschriben<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">schriftlich vorgeladen wurde.</note>, hat er de maxima concordia gredt, die under inen sey, und anzeygt, wie <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> mit im commuciert<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">das Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> feiert.</note>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Das nun ja. <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> hat aber gredt, er habs uß scham<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Schüchternheit.</note> thuon.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Darumb sag ich: Hett <persName ref="p2938">Benedictus</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> thuon, das ewer responsion<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Die oben in <ref target="fn18014-4" type="fn">fn18014-4</ref> erwähnte Antwort Bullingers an <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>.</note> innhalt<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">beinhaltet.</note> (und das by ziten!)<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>, fuisset signum resipiscentie, cum illa inconstantie sint signa, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de">Wingarter<note type="entity">Wingarten, Wolfgang</note><note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinrat Wolfgang von Wingarten<note type="entity">Wingarten, Wolfgang</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 81, Anm. 13.</note>, quem nosti forsitan, non semel in senatu ad <persName ref="p5097">Göppelum</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> dixit: «Man sol unseren herrgot nit hinder die thüren mit denen duncklen wuorten stellen, sonder heyter an das liecht.» Mayerum<note type="entity">Meyer, Johannes</note><note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Kleinrat Johannes (Hans) Meyer<note type="entity">Meyer, Johannes</note>; s. <bibl>HBLS</bibl> V 99.</note> oportuit non semel <persName ref="p5097">Göppelium</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> mendatii palam arguere, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la"><pb type="scan" next="330v."/>Scriba primarius<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">Der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Stadtschreiber Peter Cyro (Girion)<note type="entity">Cyro, Peter</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 82, Anm. 22.</note> peractis istis dixit ad me: «Fiet in capite (hoc est in Beato et Sultzero)<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142">Die <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherische<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> Gesinnung der beiden <placeName ref="l41">Berner</placeName> Pfarrer Beat Gering<note type="entity">Gering, Beat</note> und Simon Sulzer<note type="entity">Sulzer, Simon</note> war vielen <placeName ref="l41">Bernern</placeName> ein Dorn im Auge. Vermutlich kurze Zeit nach der im vorliegenden Brief protokollierten Verhandlung wurde in Lausanne<note type="entity">Lausanne</note> ein Diskurs<note type="entity">Lausanne, Lausanner Schlussreden (1547-1548)</note> über 99 Thesen geführt, in denen, wie Johannes Haller<note type="entity">Haller, Johannes</note> in seinem <placeName ref="l41">Berner</placeName> Tagebuch zu berichten weiß, über die Vollmacht des kirchlichen Amtes und die übergeordnete Stellung des Pfarrers über die übrigen Menschen gestritten wurde; in der Folge wurden jene Pfarrer, die mit den Ergebnissen der Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> nicht einverstanden waren, vom Lausanner Rat<note type="entity">Lausanne, Rat</note> entlassen. Da der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> vermutete, dass zehn dieser Thesen im Widerspruch zur <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Berner</placeName> Disputation (1528)</note> standen, verlangte er ein entsprechendes Gutachten von den führenden <placeName ref="l41">Berner</placeName> Theologen. Die zwinglischen<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note> Theologen polemisierten heftig gegen die Thesen, während die <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherisch<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> gesinnten Pfarrer Gering<note type="entity">Gering, Beat</note> und Sulzer<note type="entity">Sulzer, Simon</note> diese befürworteten. Den Zwist, der sich hieraus ergab, nahm der <placeName ref="l41">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> zum Anlass für die Amtsenthebung der schon länger unbeliebt gewordenen <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherischen<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> Pfarrer; beide wurden am 11. Mai 1548 aus dem bernischen Kirchendienst<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Kirche</note> entlassen. Bullinger hatte sich zuvor für die Amtsenthebung Sulzers ausgesprochen; s. <ref target="18069">18069</ref>,<ref source="zl18069-2A" target="zl18069-2E" type="zl">18069</ref>; <bibl>BezeCorr</bibl> XXIX 39; Johannes <bibl><author>Haller</author></bibl>, Ephemerides, Quibus ab anno 1548 ad 1565 continetur, quidquid fere in utroque statu <placeName ref="l41">Bernae</placeName> accidit, cum nonnullis aliis, in: Museum Helveticum ad juvandas literas in publicos usus apertum 5 (1747), S. 80; <bibl>Hundeshagen</bibl> 207-209; <bibl>CrousazLAcadémie</bibl> 404-407.<ptr target="fn18014-6" type="zfn"/></note>, quod in membris (hoc est in <persName ref="p2938">Benedicto</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note> et <persName ref="p5097">Göppelio</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note>) factum esse videmus!»</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de">Und sagen euch für waar, das der radt sich manlich und dappffer erzeygtt.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Und werdend ein ratzbotschafft schicken an die <placeName ref="l582">Zoffingenses</placeName>, inen den Leviten laesen, das sy sölche leer land fürgan<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143">land fürgan: zulassen.</note>, und straffend sys nit, ziegends ouch minen herren<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> nit an.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la">Male, male audit apud omnes pios Zenderus<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Pfarrer Johannes Zehnder<note type="entity">Zehnder, Johannes</note>, Dekan von Aarau; s. <bibl>hbbw</bibl> II, Nr. 91, Anm. 1. - Als Dekan oblag die Amts- und Lebensführung u.a. der Prädikanten des bernischen Aargaus<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l41">Bernischer</placeName> Aargau</note> seiner Verantwortung; s. <bibl>PfAargau</bibl> 28.</note>, qui ceu murus esse deberet doctoribus illis<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Gemeint sind <persName ref="p5097">Göppel</persName><note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName><note type="entity">Schurmeister, Benedikt</note>.</note> eorum doctrinam oppugnando.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Hec addere libuit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum ac ecclesiam <placeName ref="l41">Bernatium</placeName> eiusdemque fideles ministros<note type="entity"><placeName ref="l41">Bern</placeName>, Pfarrer</note> commendatos habetote.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>