<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1901" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Venetscher (Venetz) / [Hedelfingen] an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Juni 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1901</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23093" type="transcription">S. 3161</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2215 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Se commendat. Reddite mihi sunt litere tue mihi omnium exoptatissime. Verebar enim intercidisse omnia, postquam Froschoverus</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bossert, Bl. f. württ. Kirchengesch. N.F. 19, 1915, S. 89f [IRG: FKq III: 7]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>C. Pestalozzi, Leo Judä 80 (mit Datum: 15. Juni 1553)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>danach Erw.: bei J.J. Mezger, Geschichte der deutschen Bibelübersetzungen in der schweizerischen reformierten Kirche (1876), 210</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 819</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,143</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8512" cert="high"/>
					<placeName ref="l208" cert="low"/>
					<date when="1553-06-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1901!Autograph!00%20E_II_335__fol__2215_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1901/Autograph/00 E_II_335__fol__2215_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1901!Autograph!01%20E_II_335__fol__2215_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1901/Autograph/01 E_II_335__fol__2215_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1901!Autograph!02%20E_II_335__fol__2216_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">1901/Autograph/02 E_II_335__fol__2216_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1901!Autograph!03%20E_II_335__fol__2216_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">1901/Autograph/03 E_II_335__fol__2216_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Se commendat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Redditę mihi sunt, reverende <persName ref="p495">Bullingere</persName>, literę tuę mihi omnium exoptatissimę.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Verebar enim intercidisse omnia, postquam <persName ref="p1227">Froschoverus</persName> e mercatu nupero nihil ad literas meas illi scriptas, quod petiveram, respondit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nunc vero salva sunt omnia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nec dubito, quin ut pro immensa tua apud typographos cunctos authoritate biblia huiusmodi, qualia <persName ref="p17753">Origenis</persName> tempore Hexapla scilicet (translationum sex per columnas in singulis foliis oppositarum) facta sunt, facile sis impetraturus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hoc autem consulere volui, etiamsi nihil obtinerem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">A <persName ref="p458">Brentio</persName> sane nostro ter maximo biblia mea <placeName ref="l587">Tigurina</placeName> utendum illi concessa nunquam avellere rursus potui, tam grata illi haec esse audio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tum <persName>Castalionis</persName> quoque mox illi danda.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vera sunt hęc in facie dei.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid vero venerandam caniciem tuam magis addecuerit, aut quibus ornamentis cohonestari magis poterat, atque hoc ipso, si aedendę huius biblię author sis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Huic tam sancto operi etiam immori sanctum ac pulchrum fuerat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Neque enim vecordi consilio dementatos fuisse patres censendi sunt, qui tot translationes iuxta se positas commiserint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Caeterum de chorographis ego nihil requiro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Indicem tantum in <persName ref="p6144">Ptolomęi</persName> tabulas auctiorem desydero.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Novisti enim pulcherrimum esse in eo authore situm omnium locorum perspexisse ac admensum esse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">At difficillimum est nobis imperitis locorum omnium situm in tot tabulis mox invenire, nisi officio exquisiti indicis iuxta alphabetum positi iuvemur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nunc, inquam, indicem tantum imprudenti forsitan consilio requirebam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sic enim totus <persName ref="p6144">Ptolomęus</persName> melius haberet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Habet quidem in fronte indicem, at succisum nimium, tum a tergo latissimum per totos libros sex, at non iuxta seriem, quo in procinctu cuncta inveniantur, dispositum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Porro ais <persName ref="p1214">Frisium</persName> vestrum instituisse, imo perfecisse fere dictionarium tale, cuius ego specimen scriptum a filio meo ad te dedi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hinc ego gratulor musarum studiis iniciandis omnibus, tum inprimis quatuor filiis meis mox huic studio quoque destinandis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Neque enim dubito, quin commodo maximo futurum sit omnibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">At meminisse te volebam, illustrissime doctorum omnium princeps <persName ref="p495">Bullingere</persName>, me non requirere dictionarium eius instituti, cuius est Nizolii, Doleti aut Parisiense, (sic enim scribis, nec scio, quid huius desiderari possit post aeditos labores Nizolii, Doleti et Parisiensis dictionarii) sed tale quemadmodum in indice filii mei scripto ac ad te misso vides, seu ut in altera parte (primam enim ego non curo) apparatus impressa ac ad marginem scripta habes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Hanc prognatam volebam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed quid de perditissimo libro mihi restituendo angi te video.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vilior est, quam ut cogitatione vel tantilla unquam te angi de hoc velim.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Me ipsum impendero, lubens ubi mei fructum aliquem facere speraveris.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Scio, quid <persName ref="p2442">Oecolampadius</persName> in Ezechielem ac Ieremiam scripserit, ac habeo omnia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">At non perinde sui similis hic est, ut alibi in Iobum pręsertim, quem ex <persName ref="p2442">Oecolampadio</persName> dudum Blauibeurę praedicavi, quemadmodum Apocalypsim ex <persName>Meyero</persName> <placeName ref="l41">Bernate</placeName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Tuas proinde in illos cogitationes, quemadmodum in novum testamentum habemus, exoptarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Improbitate etiam maxima pervinci nequivit gener tuus <persName ref="p8442">Simlerus</persName>, ut sese totum diem mihi daret.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ait vero te in 12 prophetas minores scribere ac supputationem annorum adornasse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quam vellem d[ominum]. <persName>Anselmum Ryd</persName> supputationem suam annorum lineis ductis per totam Chronicam, (velut folio 61 fecit) inclusisse.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Oppido enim delectantur ac iuvantur tabulis huiusmodi studiosi omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Novarum rerum nihil certi habeo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Marchionem enim infensissimo at dubio marte cum <placeName ref="l361">Norimbergensibus</placeName> confligere post acerbas multas ipsis inflictas clades, ut ipse ex aliis nosti.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Tum<note type="margin">a.R.: Tamen?</note> exercitus undique conscribuntur et delectus decem vexillorum in confinio Bruͦsal modo habebitur, qui succenturiati episcopis adsint.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Spe enim quadam aluntur fore, ut opitulatu horum ac <persName ref="p20318">Henrici</persName> ducis <placeName ref="l1041">Brunsvicensis</placeName> hostem terris suis excessurum, extrema ponere vestigia cogant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Alia quoque multa scribi poterant, quę tamen nunc ex hisce tuis legatis commodius cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Venerandam igitur celsitudinem tuam recte valere iubeo, cui me totum commendo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Scribe, obsecro, sub mercatum <placeName ref="l157">Francofordianum</placeName> porro aliquid, ut habeam, unde ex corde loeter, aut scribi per generum tuum mihi facito, ut sciam saltem, quid valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Datum 16. iunii anno etc. 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName ref="p8512">Petrus Venetscherus</persName> Vuallisianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Rogo autem maiestatem tuam, ut pro augusta tua mansuetudine locum aliquem precibus hisce meis donare non dedigneris.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Ac siquid horum, quę rogo, evulgari typis contigerit, ut scripto aliquo vel generi tui <persName ref="p8442">Simleri</persName> mihi denuncies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Scribam ego quoque ad omnes mercatus <placeName ref="l157">Francofortenses</placeName>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Rursus in visceribus Iesu Christi pacificatoris nostri te oro, ut aliquando me d[omino] <persName ref="p458">Brentio</persName> aut <persName>Gretero</persName> literis commendes.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Nosti enim hoc genus hominum superiorum gentibus omnibus esse invisum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Quibus tu, pater patrię nostrę, commendatiorem me aliquanto facito.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Munificentia maxima invitari ac vocari me facit <persName>Adamus</persName> meus per principem quendam illustrissimum literis Latine manu propria principis episcopi ad me scriptis ac cęra rubea signatis, ut abiecta etiam missa in ditionem ac religionem illius concederem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">At nequicquam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Verum per religionem hanc evangelicam satis macrum licet esse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Praestiterit autem ad tempus esurire, ut posthac perpetuo saturemur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Reverendo domino d[omino] <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, theologorum omnium summo viro ac apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> antistiti religionis sacerrimo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Nec dubito quin tu pro immensa tua apud typographos cunctos authoritate biblia huiusmodi qualia <persName ref="p17753">Origenis</persName> temporis, Hexapla scilicet - translationum sex per columnas in singulis foliis oppositarum - facta sunt, facile sis impetraturus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Hec autem consulere volui etiamsi nihil obtinerem<note type="margin">a.R.: Hexapla Zürcher Bibel</note>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">- A <persName ref="p458">Brentio</persName> sane nostro ter max° biblia una <placeName ref="l587">Tigurina</placeName>, utendum illi concessa, nunquam avellere rursus potui, tam grata illi haec esse audio.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Tum <persName>Castalionis</persName> quoque mox illi danda.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Vera sunt hęc in facie dei. ib.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Caeterum de <placeName>Chorographis</placeName> ego nihil requiro.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Indicem tantum in <persName>Ptolomęi</persName> tabulas auctiorem des[y]dero<note type="margin">a.R.: <persName ref="p6144">Ptolemaeus</persName></note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Novisti enim pulcherrimum esse in eo authore situm omnium locorum perspexisse ac admensum esse..</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">At difficillimum est, nobis imperitis, locorum omnium situm in tot tabulis mox invenire, nisi officio exquisiti indici, iuxta alphabetum positi, iuvemur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Hunc inquam indicem tantum, imprudenti forsitan consilio, requirebam.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Sic enim totus <persName>Ptolemęus</persName> melius haberet.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Habet quidem in fronte indicem, at succisum nimium.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Tum a tergo latissimum per totos libros sex, at vero iuxta seriem, quo in procinctu cuncta inveniantur, dispositum.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">- Porro ais <persName ref="p1214">Frisium</persName> vestrum instituisse, vero perfecisse ferę dictionarium tale, cuius ego specimen, scriptum a filio meo, ad te dedi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la">Hinc ego gratulor musarum studiis iniciandis omnibus, tum inprimis quatuor filiis meis mox huic studio quoque destinandis.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Neque enim dubito, quin commodo maximo futurum sit omnibus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>