<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1908" type="Brief" source="TUSTEP" n="23099">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Raphael Sailer (Seiler) / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Juni 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2214</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vellem equidem ex superioribus literis meis, quas ad benevolentiam tuam consequendam ad te dederam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,157</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1908">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8430" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1553-06-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1908!Autograph!00%20E_II_335__fol__2214_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1908/Autograph/00 E_II_335__fol__2214_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1908!Autograph!01%20E_II_335__fol__2214_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1908/Autograph/01 E_II_335__fol__2214_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vellem equidem, ornatissime vir, ex superioribus literis meis, quas ad benevolentiam tuam consequendam ad te dederam, quanti tuam semper dignitatem authoritatemque fecerim, tam facile perspicere potuisses quam illam epistolam ex animo tui observanti effuderam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Complectere, quod ego dudum de te feci et absentem et ignotum solito et innato candore tuo; nec enim eo es ingenio, ut dudum, qui te summopere colat et veneretur, repudiare velis, vel qui paterne necessitudine te attingunt, reiicias vel, cum hominem tui cupidissimum coram familiarem non potes, animum certe eius, quantumvis ignotum, mente et cogitatione complecti nolis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verba sane non sufficiunt, quibus explicem tibi, quantum mea intersit consuetudinem foedusque per d. parentem meum pactum olim, iam denuo inire ac ab ipso in me transmissum intactum retinere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque si illae tibi redditae fortassis non sunt, hoc amicitiae, quae tibi cum patre meo etiamnum intercedit, iuri des, vehementer iterum atque iterum rogo, ut, et si tibi mei noticia ex parvis initiis primum orta sit, tamen et benevolentia erga me tua confirmetur et incredibili amore isto, quo parentem meum prosequeris, stabiliatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De puero vero quod ad te nuper scripsi in urbem vestram ablegando, memoriam tibi ut refricem, postulat necessitas, aut, si meas nondum accepisti, peticioni meae facile annuas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Destinavimus adulescentem ex <placeName ref="l619" cert="high">Bavaria</placeName> nobilem illuc mittere, ut fundamentis bonarum disciplinarum, quae vixdum recte iecit, aliquam eruditionem olim superstruat, atque ut a tenera aetate verum dei cultum imbiberet ideoque popularibus suis minus in conspectu esset, qui forsitan eum propterea exosum habituri essent, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName> vestram civitatem e multis unam maxime commodam delegimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">An vero magistrum, a quo institueretur, secum adducere deberet aut ibi vel publicos vel privatos, sub quibus proficeret, nancisci posset, proxime te consului pluribus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem gratissimum feceris, si hoc tuis erga nos meritis adieceris, ut citra moram iis de rebus omnibus certiores fieremus, quas nos a te desyderare coniicere potes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hospitem talem vellemus, qui illi et praeesset et victum ad alimoniam competentem praeberet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Peto igitur a te maiorem in modum, ut hanc in te curam suscipere non recuses putesque te, quicquid in hoc negotium conferes, in homines conferre gratissimos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Raptim 23. iunii 1553.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augusta Rhetica Vindelicorum</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem tibi plurimam parens meus impertit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Humanitati tuae per omnia devotus <persName type="citizen_name" ref="p8430" cert="high">Raphael Seiler</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p2856" cert="high">Geryonis</persName> filius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo doctissimoque viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, theologiae professori pręcipuo, domino et praeceptori suo, summa fide et observantia colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>