<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1917" type="Brief" source="TUSTEP" n="23108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Juli 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,410 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Supra modum nuper mihi doluit, quod Vitoduro huc rediens istac transire nulla commoditate licebat.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 202f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 501 A.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>siehe dazu Ph - 482 (Kopien-Ordner); betrifft auch Joachim Forrer / Forer und Johannes Zart.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,170</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1917">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1553-07-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1918"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1916"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1935"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1897"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1935"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1897"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2151"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1522"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1935"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1897"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1919"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1916"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1935"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1897"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1919"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1916"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1917%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__410_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1917/Autograph/00 E_II_357__S__410_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1917%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__411_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1917/Autograph/01 E_II_357__S__411_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu diesem Brief / Zart / siehe Umschlag in Reinhards Schublade!</note> S. Supra modum nuper mihi doluit, mi venerande charissimeque Bullingere, quod Vitoduro huc rediens istac transire nulla commoditate licebat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Erat enim mihi in Harundineto<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Rohr (Kt. Zürich).</note> haud levis momenti negocium, quod etiam absente consobrino conficere poteram; illinc vero Tigurum vehi atque inde Badenam audiebam nonnisi satis magno itineris dispendio fieri posse, cum a Badeno Tigurum nihil minus quam Harundinetum (si vera audio) distet, quamquam nec itineris nec sumptuum ratio quicquam me movisset, si non conducticii vectores nostri reditum ad suos vehementer maturantes multum se difficiles et invitos ad istam iacturam (ut ipsis videbatur), praebuissent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erant omnino mihi, de quibus tecum conferre animus erat, id quod facturum me non absque insigni quodam fructu meo sperabam, ut tu quidem hic nullum, ego vero magnum omnino damnum fecerim, quod rursum te non invisi; sed spero hoc, quicquid est, alia occasione, quam dominus suppeditabit, sartum iri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vituduri in quartum diem hęsi cum germano fratre propter demortę optimae patruelis nostrę Dorotheę relicta illic bona, quorum nos iamdudum hęredes instituerat; sed optimus ille tuus senex, cuius tum conciones attentius audiebam, nunquam me salutavit, quod tamen iam antea a multis annis, quoties Vitodurum venissem, officiose facere etiam in hospicio me conveniens solebat, ut plane intellexerim animum viri non tam a me alienatum quam male sibi ob factam mihi gravem iniuriam conscium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego, qui ex animo peccatum illud condonavi, prior etiam ad cęnam hunc vocassem, nisi me sibi hac re minime gratum facturum boni quidam viri et amici admonuissent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Uxorculam meam cum forte fortuna obviam haberet proxime templum, amanter quidem salutavit, ecquid valeret ac viveret, aliaque nonnulla rogavit, de me vero ne gry cum ea locutus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alter ille d. Mathię symmysta<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Johannes Zart (Sardenus), laut <bibl>Blarer BW</bibl> III 202. (Dieser war 1546 Provisor in Thun; s. Adolf <hi>Schaer-Ris,</hi> Die Geschichte der Thuner Stadtschulen, Diss. phil. Bern, Bern 1919, S. 45.).</note> me vix adhuc oppidum ingressum valde quam humaniter excepit, iterum atque iterum invisens seque ultro etiam mensae nostrę convivam adhibens, quo profecto nomine non vulgari me sibi beneficio arctissime devinxit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed de iis forte plus satis a me, qui si ea omnia ad te perscribere vellem, quę integerrimi quidam homines de illatis mihi iniuriis bona fide exposuerunt, et tibi valde molestus nec mihi interim nec cuiquam esse commodus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic, quę non pridem ex Pannoniis Superioribus pariter et Augusta accepi, quamquam iam fortasse omnia ad te ab amicis aliunde sunt scripta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nolui tamen deesse veteri nostrę in iis rebus scribendis officiositat, id quod ut ipse quoque vicissim facias, vehementer te etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Precemur vero supplicibus votis dominum, ut Germaniam nostram syncera primum solidaque resipiscentia, deinde vera perpetuaque in se pace propicius donet nec sinat in sua ipsius viscera diutius hunc in modum crudeliter debacchari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi anime, cum tua tota familia, quam meis meęque verbis accurate reverenterque salutabis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salveant in Christo sanctissimi et optimi viri d. Pellicanus, Theodorus, Gvaltherus, Wolfius, Zvinglius, Lavaterus cum reliquis omnibus administris tuis in opere domini, qui nos in Christo diligunt, quorum sacris precationibus cęlesti patri nostro per Christum commendari unice cupio, tuis in primis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. R[odolpho] Gvalthero, primario nostro amico de me totaque familia mea optime merito fac diligentissime me excuses, quod se nuper non convenerim; neque enim, ita me Christus amet, factum id est, quod illum negligerem, multo minus quod contemnerem, sed quod nulla prorsum ratione istuc potuerim, nisi omnino intempestivus interpellator illi esse voluissem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tigurum certe post octavam horam pomeridianam venimus, ut nusquam a cęna prodire licuerit; postridie vero mane in templum me contuli, ut tantum theologum et amicum de Christi triumpho dicentem cum multis aliis audirem ac mox deinde a concione compellarem, ubi prius illud valde mihi feliciter successit, quandoquidem ascensionis Christi, vindicis nostri, a Luca conscriptam historiam tam docte graviter atque omnino pathetice enarrabat, ut ipse quoque animo iam in cęlos mihi sublatus viderer; posterius quominus assequerer, faciebant intercipientes me Constantienses mei veteres amici cum Tigurinis nonnullis, a quorum salutationibus antequam me subducere possem, elapsus iam erat optimus Gvaltherus, et hospes urgebat prandium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Meridie te invisebam; ipse vero nosti, ut tumultuanter ac velut in transcursu istuc fecerim, deinde doctissimum Theodorum ac postea pientissimum Pellicanum pari festinatione obiter salutabam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interea nunciabatur consobrinus Zviccius cum uxore et filio maximo natu advenisse meque operiri in Gladii hospitio, quo fiebat, ut mox eo me reciperem praeterito et insalutato id temporis Gvalthero, cum paucis mihi conferendo amico, quem tamen vel a cena vel in crastinum modis omnibus convenire proposueram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed enim ita mihi alia ex aliis miscebantur negocia, ut omni temporis spacio exclusus haudquaquam, quod ipse mihi constitueram, efficere potuerim, id quod tamen vel ideo levius aliquanto ferebam, quia certum erat in reditu plenius os frui in domino et abunde compensare, quicquid tum officiorum a quoquam in me videri poterat merito desiderari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quę sane spes cum ipsa quoque me, quod iam supra commemoravi, frustrata sit, nihil est reliquum, nisi ut meam potius quam vestram vicem doleam; vobis certe nihil ex meo vobiscum, mihi vero permultum ex vestro mecum colloquio confirmationis et spiritualis consolationis accedere potuisset, quamquam interim ego amantem et magnopere observantem vestri syncerum animum meum, quem semper erga vos et habui et habiturus sum, quoad eius fieri potuisset, declarassem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed continget nobis, spero, alia alio tempore bene fortunante Christo omnia ista faciendi commodior occasio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vos me velut cunctum vestrum in Christi visceribus constanter diligite ac piis precum vestrarum suspiriis perpetuo fovete, tu inprimis, mi venerande charissimeque B[ullingere], qui scis, quam te iam inde a multis annis et impendio amaverim et reverenter suspexerim.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bielis 7. iulii anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambrosius Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>