<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1920" type="Brief" source="TUSTEP" n="23111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Juli 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2195</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Heri pretor una cum nonnullis ex senatoribus mercatoribusque quibusdam Londini civibus, vocatus est ad regis regiam Grinwichiam;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 179ff, Nr. 125</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 272ff, Nr. 125</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 83 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,172</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 171,75</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1920">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1553-07-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1921"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1919"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3878"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1218"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3878"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1218"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3878"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1218"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1925"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1919"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3878"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1218"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1925"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1919"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1920%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2195_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1920/Autograph/00 E_II_335__fol__2195_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1920%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2195_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1920/Autograph/01 E_II_335__fol__2195_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo Londini die 9. iulii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Heri (fidelis et amice charissime) pretor una cum nonnullis ex senatoribus mercatoribusque quibusdam Londini civibus, vocatus est ad regis regiam Grinwichiam; iacet haec ad Thamasis rivum, atque a civitate mille passus Germanicus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ubi autem eo venirent, pręsentibus regis honorabilissimis consiliariis, dominus Thesaurarius eiusdem concilii preses orationem ad eos fecit, cuius finis ita se habet; nempe regem nostrum maxime pium adeoque sanctissimum Edouerdum Sextum (qui quidem nunc ex hoc mundo miseriarumque valle discessit, terrestrique suo tabernaculo destructo, aeterna in coelis mansione, non dubito, fruitur) recordantem quod etsi potentissimus princeps esset, mortalem tamen esse, atque ob id magis, quod nuper infirmus esset atque aegrotaret, studentemque non parum tranquillitati pacique, quo recte possit haec Anglicana gens regi et gubernari post discessum suum; consideransque quod ambę sorores suę (quarum natu maior Maria immaculatae aevangelii doctrinae non bene favet) fuerunt per statuta quedam, quę authoritate parleamenti etiam tempore sui patris facta sunt, illegittimae adiudicatę filiae, illegittimo nempe matrimonio natę; vehementer rogabat honorabiles suos consiliarios, ut inter se convenire velint, si dominus maiestatem suam e medio tollat, admittant reputentque pro legittimo haerede ac successore suo filium (dummodo vivente adhuc rege aliquem habuerit) dominae Franciscae nunc Suffoltiae ducessae, quae filia dominę Mariae est, maiestatis regiae amitę, quę olim Gallorum regina fuerat; atque postea dominam Ianam, doctam sane ac piam generosam, quę hoc ipso anno nupsit domino Gilfordo ducis Northumberland minori natu filio, si quidem Francisca nullum legittime natum masculum haberet, vivente adhuc rege Edouerdo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Commemoravit preteria, omnes regis honorabiles consiliarios, una cum fere omnibus huius regionis proceribus nobilior[i]bus, iuramento et subscriptione manus suae, scripto quodam quod de eadem re ageret, fideliter promisisse, obligassent firmiter se rem per regiam maiestatem, cum aegrotaret, motam executuros ac perfecturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem cupiebant pretorem atque Londini senatores similiter conformes esse, atque huic scripto (id quod libenter fecerunt) subscriberent: ita ut, etsi omnipotens deus, profecto propter horrenda peccata nostra, e medio nostri sanctissimum principem Edowerdum regem sustulerit, de quo omnes, qui eius maiestatem cognoverint, dicunt se nunquam prestantiorem aut magis piam mentem mortali in corpore perspexisse; tamen non omnino misericordia sua vacamus, quod nunc ordinaverit talem tam pio rego successorem, sub quo maximopere speramus (non enim, laudandus igitur dominus, contrarium cernimus) nos suos subditos nihilominus piam atque vitam quietem et tranquillam in omni pace, virtute, iusticiaque degituros; verbumque dei purum semper in hac regione syncere predicari debere, veramque aevangelii doctrinam in summam fidelium hic habitantium consolationem defensam iri, quod omnipotens concedat nobis dominus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cum hucusque scripseram, in domino observande, supervenit dies decimus iulii, quo publice hic promulgatum est, nomine predictę dominae Iane nunc Angliae reginae, quod rex predictus Edouerdus mortuus sit, quod mater reginę predicta Francisca filium nullum habuerit, ideoque imperium huius regni ad illam, Ianam reginam intelligo, devenisse, id quod bene vertat optimus maximus deus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magnas ago tibi gratias pro libello quem mihi dono dedisti, quem una cum literis tuis 10 martii datis accepi; pręcorque deum optimum maximum, ut sicuti in ipsis preces pro me effundis, fideliter fide et charitate omnibusque bonis operibus pergam, calcatis interim huius mundi lucris iniquis et voluptatibus inhonestis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et si qua in re hic tibi gratificari poterim plusquam in tuis ad alios literis tradendis, tibi, quemadmodum cupis, fideliter et libenter meam collocabo operam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua humanitate magni pendis, id quod in tuis scriptis intelligo, quod tuas literas iis reddi procurarem, quibus inscripte sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At ego pro nullo beneficio multo minus pro tantillo in te a me collato gratias expectare aequum esse iudico.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea te tuamque coniugem ex animo salutat et bene precatur tibi tuisque liberis omnibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominum Pellicanum tuumque generum Ludovicum Lavaterum meo nomine salutabis plurimum, maxime autem dominum Theodorum Bibliandrum, cui dicas, precor, me libellos suos duos domino Cheko et domino Hupero<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hooper.</note> tradidisse, prout in literis s uis mense martii ad me datis cupiebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ago etiam illi ipsemet gratias ingentes, quod me tali munusculo dignatus sit gratificare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. etiam Butlero, fratri meo in Christo charissimo, salutem dicas, oro, certioremque eum facias, precor, me literas suas 18. maii datas mense iunio accepisse; responsum autem scribere non mihi nunc vacat, nec multum opus est, ut rescribam, quia, quod respondendum erat, in prioribus meis ad illum literis copiose satis scripsi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Londini die 9. iulii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus Richardus Hills.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro d. Henricho Bullingero, verbi divini concionatori, tradantur literae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>