<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file193" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Pantaleon / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/193</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18158" type="transcription">S. 975</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,4</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quanquam singularis quedam benevolentia et humanitas Tigurinis ex aequo omnibus ingenita esse videatur</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,87</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2463" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1548-07-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!193!Autograph!00%20Ms_F_62_4_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">193/Autograph/00 Ms_F_62_4_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!193!Autograph!01%20Ms_F_62_4_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">193/Autograph/01 Ms_F_62_4_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p2463">Heinrichus Pantaleon</persName> charissimo D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> episcopo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">S. Quanquam singularis quędam benevolentia et humanitas <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> ex aequo omnibus ingenita esse videatur, tua tamen, venerande pręsul cęterorum longe post se relinquit eoque longius, quo eruditio, mores vitaeque tuę conditio eos omnes superat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod quidem cum nimis, quam ferat personę meę exiguitas, nuper expertus sim, non potui non meas quoque (licet novus homo accusari possi) ad te dare literas, quo et gratias tuę humanitati agerem maximas promptumque meum erga te tuosque animum aperirem in omnibus, quae amicus ab amico vel potest vel vult petere, inquam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Propterea <persName ref="p495">Bullinger</persName>i virtutes et humanitatem omnibus praedico, commendo, iterum atque iterum inculco easque maiores, quam vel fama unquam extulerit, esse inquio, nec est, quod quis me assentationis insimulet; res ipsa loquitur et ab aliis quandoque intelliges etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Novarum rerum heu plus nimium hic feruntur, velimque tandem earum esse modum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">D. <persName ref="p8417">Musculus</persName> hoc die, quo scribo, <placeName ref="l28">Basileam</placeName> venit paulo ante meridiem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Aiunt et <persName ref="p458">Brentium</persName> aufugisse et vix in arcem quandam a bono viro quopiam receptum; an autem factum laudandum sit, tibi tuique similibus comitto iudicandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus suos ministros corroboret spiritu, quo veritatis confessione ad finem perseverent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augusta</placeName>, <placeName ref="l569">Wormatia</placeName>, <placeName ref="l513">Ulma</placeName>, <placeName ref="l210">Heidelberga</placeName>, etc. in Interim consensere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod idem <persName ref="p18538">Caesar</persName> duci <placeName ref="l572">Wirtembergensi</placeName> nuper misit; dux concionatores et praefectos convocavit, a Caesare relaxationem petiit magna Caesaris admiratione.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Legatis in mandatum dedit, ut continuo revertantur, si <persName>Caesarem</persName> offensum videant, aliud deliberaturus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> (dicunt quidam) repulisse Interim, alii idem negant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hoc constat omnes fere cives ira aestuare quasi, tamen prae formidine vix hiscere audere; ut enim corpus <placeName ref="l2481">Svevum</placeName> refert, sic et animum habent lepore formidolosiorem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Deinde aiunt <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> a <persName ref="p18250">Mauritio</persName> defecisse; an autem sit certo, polliceri (ut nec priora) hisce temporibus vix audeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod ad nos attinet, omnes gratia deo firmiter evangelio adhaeremus, magistratus, concionatores et cives; utinam et idem fiat, si tecta nostra fors ardere incipiant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Haec habui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Oro tandem, ornatissime vir, ut chronologiam tuam, opus ut utile sic honestissimum, ad finem celerius perducas, quo omnes videant non solum nostro tempore, sed et olim pios esse et fuisse semper contemptos et minime paucos; at noctes atque dies patet atra ianua Ditis etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Me enim mei laboris fere poenitere cepit, postquam te manum admovisse tabulę huic senserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino et Christum defendere perge.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Saluta D. <persName ref="p167">Ammianum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p1214">Phrysium</persName>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName> omnesque fideles in vinea domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Datę <placeName ref="l28">Basileę</placeName> tertio die idus iulii anno 1548.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">In festo D. <persName ref="p2463">Heinrichi</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la">Moribus et literis conspicuo viro D. magistro <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię preęsuli, in Christo patri suo colendissimo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>