<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1930" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23119">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler (Scholasticus) / Lenzburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. Juli 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,386</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Beatius est alieno malo, que sibi ipsi accidere possunt, metiri. Raptam quasi filiam hactenus vehementer dolui</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,183</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1930">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8440" cert="high"/>
					<placeName source="l285" cert="high"><orig>Lenzburg</orig></placeName>
					<date when="1553-07-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1931"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1929"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2003"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1887"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2003"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1844"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1887"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2003"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1844"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1936"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1925"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2003"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1844"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1936"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1925"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="112">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="888">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1930%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__386_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1930/Autograph/00 E_II_345__fol__386_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1930%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__386_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1930/Autograph/01 E_II_345__fol__386_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Beatius</persName> est, mi Bullingere, frater in Christo venerande et incomparabilis amice, alieno malo, quę sibi ipsi accidere possunt, metiri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Raptam quasi filiam hactenus vehementer dolui ut michi charam unice idque duplici (ut tu scribis) nomine, nedum quadruplici.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Multa interciderunt, quę causam doloris animi mei mirabili epithasi amplificarunt, quę tamen tibi hactenus incognita fuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nolui te hisce turbare; audies tamen aliquando vel ex me vel uxore mea totius actionis summam, non que sanctum tuum hoc consilium mutare cogerent (firmum enim et immobile est, quia domini est), sed quod me graviter et non sine offensa magna commotum fuisse oculatissime cerneres.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego semper integro animo (deus testis est), animo inquam nullius fuci conscio deceptus tandem magno animi mei męrore filiam amittere coactus sum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quid multis; puto te tuo adfectu in tibi chara pignora et hunc <persName ref="p8440" cert="high">Gervasii</persName> tui dolorem posse metiri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc tua sympathia non parum animum meum reconciliavit et tranquillum fecit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Placet consilium tuum, crede michi, quia plane divinum, neque post filie abitum ullis execrationibus usus sum aut devotionibus, quicquid dicat mundus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Immensus animi mei dolor et pristina charitas erga filiam semper sibi mutuo obviaverunt, ut neuter adfectus vincere potuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed tuum consilium hoc effecit, ut in filiam charitas in corde meo principem obtinuerit locum modo pro mea, qua decet, paternitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Veniam petant et erratum ignoscant, quod tamen hactenus in ambobus desidero; quod ubi factum fuerit, senties re ipsa, senties, mi frater, quantum possit apud me domini per te acceptum consilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Porro, quod rem novam et inauditam miraris <placeName type="auto_name">Campidunensium</placeName> vocationem, desine, frater, hanc esse adfectum meorum foeturam existimare, quę initium sumpsit, antequam abiret filia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scio <persName type="auto_name">Lutheranorum</persName> insolentiam, ne dicam insaniam, quanta temeritate et apricata fronte tumultuentur pro sua, vere sua, non dei sententia; scio etiam, qua constantia Campoduni per Iacobum Heystung, tunc illic ecclesiasten, postea per m. <persName type="auto_name">Paulum Rasdorfferum</persName> pie publica contione semper sit praedicata et defensa nostra sententia in re eucharistię, cuius ego in mea responsione Kampidonenses diligentissime admonui et hac in re illis animum meum exposui abunde.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc adieci me <placeName ref="l41" cert="high">Bernensium</placeName> senatui iuramento adstrictum esse, unde opus esse, ut illic apud senatum causam agant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid illi, sero tamen, responderint, habes hic, ubi videre licet, quam vafre causam sacramentariam declinarint in hoc suo scripto, ne cogerentur inconstantiam suam fateri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed domino gratias ago, qui michi hac in parte non defuit sua gratia; habeo alias, ut verum fatear, quę meum animum exulcerent <placeName type="auto_name">Lentzburgi</placeName>, ita quod de profectu evangelicę praedicationis fere desperarim.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed michi pergendum esse per dominum statui, maxime cum sciam dominum, quos docet, misericordia docere, quos vero non docet, iuditio non docere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas <placeName type="auto_name">Campidunensium</placeName> gener meus <persName type="auto_name">Leonardus</persName> accepit, quod oblivioni tradideram.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Summa haec est:</foreign> "Diewyl wir in uwerem schryben vernämen, das ir mitt der statt Bern verpunden, truwen wir uch jetzmaal, diewyl die guͦten prediger thuwr sind, by uweren herren nitt zu erhalten; wellen alß erwarten, wo unß gott in ander wäg versähe" etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tantum ad priores; nunc ad posteriores literas, quas per edituum miseras.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo ecclesię vestrę statum esse in deo grato flore; dominus ad ulteriora provehat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam de ecclesię statu michi commissę talia auderem libere dicere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De bellorum tumultibus egre audio tam atrociter manus conseri; ego nondum video, utri partium victoria sit optanda; deus novit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Germania</placeName> in periculo est, utinam vincat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed nostra hęc peccata męruerunt, qui visitationem celestis patris tam irreverenter vel recipimus vel recusamus.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Fuchßperger von <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2619">Mellingen</placeName> houbtman, der frevel bluͦthund, ist in <placeName type="auto_name">Piemund</placeName> umbkommen; die <placeName type="auto_name">Eydgnossen</placeName> sind uff 4 myl hinder sich gewichen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, wir werden zuͦletst ouch in die suppen kommen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir von den pluͦthunden, die das vatterland umb gelt verkouffend.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Literas <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> mittendas mox illuc misi; nam sese tum nunctius offerebat, cui tu[t]o crederem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias tibi de libello, quem misisti; dominus faxit, ut quam diutissime ecclesię suę prosis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam nomine meo totam familiam, dominum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName type="auto_name">Theodorum</persName> et vale in Christo, mi charissime Bullingere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Date Lentzburgi 18. iulii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino fratri et veteri amico in Christo charissimo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>