<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1936" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Hieronymus Crotus, Leonardus Pescarolus, Franciscus Piperarius / Cremona, 22. Juli 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1936</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23125" type="transcription">S. 3210</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 335,2212</idno>
						<idno subtype="Hinweis">gleichzeitig Kopie</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratulor vobis, quod etiam vos liberati a iugo antichristi Christo, dei eterni et beatae Mariae filio</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,191</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1553-07-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p704" cert="high"/>
					<persName ref="p8232" cert="high"/>
					<persName ref="p9706" cert="high"/>
					<orgName ref="og26pl104" cert="high"/>
					<placeName ref="l104" cert="high"/>
					<rs type="title">Hieronymus Crotus, Leonardus Pescarolus, Franciscus Piperarius und übrige Geistliche von Cremona</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1936!Kopie!00%20E_II_335__fol__2212_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1936/Kopie/00 E_II_335__fol__2212_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1936!Kopie!01%20E_II_335__fol__2212_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1936/Kopie/01 E_II_335__fol__2212_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratulor vobis, viri patres et fratres, quod etiam vos liberati a iugo antichristi Christo, dei eterni et beatae Mariae filio, totis animis adherere pergitis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Oro quoque deum, patrem domini nostri Ihesu<note type="margin">a.R.: Jhu</note> Christi, ut dignetur vobis aperire oculos mentium vestrarum, quo magis magisque in illo proficiatis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Versamur certe in extremo puncto ultimi temporis; instat nobis iuditium extremum; veniet in nubibus celi dominus noster Ihesus Christus iudicare et mortuos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Beati vero omnes, qui tunc invenientur esse et fuisse vera Christi membra.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Extra Christum non est salus, sicut et <persName>Petrus</persName> dixit apostolus non aliud nomen datum esse inter homines, in quo oporteat salvos fieri nisi nomen Iesu Christi; etenim hic solus est sacerdos sive pontifex et rex noster, hic est mediator noster inter nos peccatores et deum iustissimum, hic iustificat nos suam nobis conferens iusticiam, quam recipimus per fidem in ipsum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ipse remittit nobis peccata nostra propter nomen eius ipse regenerat nos spiritu suo, ut renovati nova opera, non utique carnis corrupte, sed regenerationis opera, fidei inquam, spei et charitatis operemur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" ana="salute">Quo nomine unice et semper orandus est deus, ut nobis hęc dona sua concedat, neque dubitandum de bonitate domini, cum sacramentis testificatur et obsignet nobis, sacrosancto scilicet baptismo et salutari cęna, quod ipse sit salvator noster, nobis bene velit et adoptarit ad vitam consequendam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">In his perstate, fratres; nemo vos abstrahat per alienam et contrariam his doctrinam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Qui perseveravit in finem usque, hic salvus erit, qui adoravit bestiam, proiicietur in stagnum ardens sulphure, cuius fumus ascendit in secula seculorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="salute">Adhortor ergo vos, fratres, per viventem in secula seculorum et per vestram ipsorum salutem, ut in fide vera et christiana perseveretis et caveatis vobis ab antichristo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Antichristus est, inquit <persName>Ioannes</persName>, is, qui negat Iesum esse Christum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Id autem facit papa; palam enim rapit regnum ad se et sacerdotium, quę solius sunt Christi vel Messię.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sacerdotium ei adimit, dum alios vult audiri doctores in terris quam solum Christum in verbo eius, dum pro Christo alios in terris sacrificatores substituit sacrifitium misse pro vivis et mortuis sacrificantes, dum in celis ostendit alios mediatores et intercessores quam unicum Christum Iesum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Regnum ab eo tollit, dum ipse vult esse in terris rex, imperator et caput supremum, pastor oecumenicus sive generalis, dum in celo alios auxiliatores quam unicum Christum demonstrat, nempe sanctum <persName ref="p8101">Franciscum</persName>, sanctum <persName ref="p17828">Benedictum</persName> et nescio quot alios, de quibus nihil certi habemus, an sint in coelis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Papa instituit quoque alios ordines, immutat ritum et formam celebrandi sacramenta, vendit pro pecunia omnia sacra, et quaecunque sunt in ecclesia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Vos ergo, o fratres, abstinete ab hoc <persName>Chananeo</persName>, abstinete ab eis ritibus et sacris, totos vos Christo, vero Messie, consecrate; is dabit gratiam, ut possitis sustinere, si quid propter nomen eius sustinendum sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed eterna quoque preferenda sunt temporariis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid enim prodest, si homo lucretur totum mundum et anime sue iacturam faciat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Timete deum, o fratres, date gloriam filio eius, in hunc credite, antichristum et omnem impietatem et omnia prava opera fugite.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Servate vos sanctos per illius gratiam et inculpatos in diem illum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Orate sedulo pro n/vobis, et ut currat verbum dei multique libenter amplectantur veritatem et liberentur a spirituali et corporali <persName>Sodoma</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus Iesus sit cum spiritu vestro.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Valete.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> apud Helvecios iulii 22. anno domini 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p495">Heinrichus Bullingerus</persName>, vester in domino totus, pastor ecclesie <placeName ref="l587">Tigurine</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Prestantissimis viris d. <persName>Francisco Piperario</persName>, <persName>Leonardo Pescarolo</persName>, <persName>Hieronimo Croto</persName> et aliis Christum amantibus civibus <placeName>Cremonensibus</placeName>, dominis colendissimis et fratribus charissimis suis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>