<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1938" type="Brief" source="TUSTEP" n="23127">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hüsseli (Hössli?) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Juli 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23127" type="transcription">S. 3213</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2895</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Min früntlichen grutz, erwirdiger, hoch- und wolgelerther her. Nachdem und ich uff 20. Julius by üch bin gwest, mir befolen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 79,193</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1938">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8475" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1553-07-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="16">Latein</language>
				<language ident="de" usage="984">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1938!Autograph!00%20E_II_359__fol__2895_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1938/Autograph/00 E_II_359__fol__2895_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1938!Autograph!01%20E_II_359__fol__2895_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1938/Autograph/01 E_II_359__fol__2895_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott phuett unß vor allem übel, uff 23. iulius im 53. jar, in <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Min früntlichen gruͦtz, erwirdiger, hoch- und wolgelertter her.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Nachdem und ich uff 20. iulius by üch bin gwest, mir befolen, ainen brief dem apt zuͦ überantwurten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Uff daß, wiser her, so wisend, daß ich den <placeName ref="l587">Züricher</placeName> botten erlofen hab vor <placeName>Rickenbach</placeName>, in ain gredt und mit ainandren ze imbiß gesen und er, der bott mir den brief, so mir zuͦ ghört überantwurtt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Bin also uff 21. iulius zuͦ <placeName ref="l473">Sant Galen</placeName> inß kloster gangen, in die gumplett, wie mirß nenend, und hab selbß welen sechen, eb der apt v[]rhanden sige.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Wie ich in hab ersechen, hab gwartett uff in und bin zuͦ im gangen, hab mich buck und gnagt: ich möcht umbgfalen sin.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Also, wie er mich verstanden hat, hab ich mit im muͦesen in sin stuben, und ist niemend verhanden gsin dan ainlain sin kemerling.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Hatt also der apt die stuben beschlasen und mich gar wol enpfangen, hab muͦesen zuͦ im nider sitten und in helfen wisen und rotten trincken; in suma, ich bin grad anderhalb stund y im gsin, ee daß er den brief gnugsam lese; hatt mich och nit welen einweg lasen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Er wele mir ain antwurtt geben uff üwer schriben; dan ich im fürgehalten, ich sige zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gsin; habend ir mir befolen, ich söle im den brief selbs geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Non, daß ichß kurtzse, wie er den brief gar egenlich g[e] lesen (alß ich glob, er habe in 2 mal glesen), hatt er mir, der apt, befolen, daß ich üch schribe, er sige alweg daran gsin und vor langen zitten, daß man jederman läse by sinem globen bliben, und were guͦtt gsin, daß ein sölicher brief were im zuͦgeschickt warden vor 3 jaren, do die <placeName ref="l2717">6 Artt [Orte]</placeName> zuͦ <placeName ref="l473">Sant Galen</placeName> sind gsin; aber eß sig jetz versumpt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Er, der apt, hatt och gredt, ir habend im ain hüpschen brief zuͦ geschickt, und hatt doch under anderen warten zuͦ mir gredt: er, der apt, globe, wan die von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> wisten, daß ir im ain sölichen brief zuͦschickend, die von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> würdenß nünt verguͦtt hain.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Daß ists alerböst, so er heruß hatt glasen gegen mir.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Uff daß, wiser her, so mögend ir daruß nemen, waß üch für guͦtt ainsicht; darin ich üwerm befelch bin nachkomen in alweg.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Ich glob aber, er, der apt, habe oren und höre nüntt und ogen und seche nüntt; darby laß ichs bliben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">So aber ich zuͦ üch kom, wil ich müntlich mit üch reden, wie ich mit im gredt hab sust von anderen dingen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Aber wie ich zuledst gschriben hab, ich fürcht, eß sig alß verlören.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Gott der almechtig wele den fromen guͦtthertzsigen ze hilf komen, so ir waß witter welend, daß ich ußrichten söle, finden ir mich guͦttwilig in alweg.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" ana="salute">Min liebe hußfrow latt üch und üweren eren lieben egmachel fast gruͤtzen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" ana="salute">Grützen mir m. <persName ref="p1214">Hanß Friesen</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Damitt sind gott dem heren befolen in ewigkaitt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Üwer aigner diener <persName ref="p8475">Caspar Hüsseli</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Dem hoch- und wollgelertten heren m. <persName ref="p495">Hainrich Bullinger</persName>, sinem lieben heren zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von anderer Hand auf der Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">"Invicta est veritas, quamobrem ne metuas."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>