<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file194" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18159">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,247 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... libenter scriberem auspicatiora, ad que obtinenda sedulam operam impendimus omnes, si modo ruccessisset et eventus conatibus respondisset.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,86</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/194">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Rümlang</surname>
						<forename cert="high">Eberhard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089804970"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-07-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file195"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file193"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file251"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file186"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file251"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file186"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12480"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file251"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file186"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file196"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file190"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file251"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file186"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file196"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file190"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/194%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__247_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">194/Autograph/00 E_II_346__fol__247_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/194%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__247_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">194/Autograph/01 E_II_346__fol__247_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/194%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__248_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">194/Autograph/02 E_II_346__fol__248_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/194%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__248_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">194/Autograph/03 E_II_346__fol__248_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino, fidelissime et candidissime D. Bullingere, libenter scriberem auspicatiora, ad que obtinenda sedulam operam impendimus omnes, si modo successisset et eventus conatibus respondisset.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnes sumus paratissimi in nullis tibi non obsequi; verum quando petimus et accedimus cordatiores, maiore ex parte percipimus nomen D. <persName type="auto_name">Musculi</persName> illis magis cognitum, quam ęstimabamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">mox quęrunt: "Estne ille, cuius libros <persName>Sultzerus</persName> suasit et obtrusit nostris concionatoribus?"</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod quam negare non audeamus, male excipimur; indignantur siquidem et nos improvidos atque aparum circumspectos iudicant, qui rursum videamur velle periclitari; nobis perspectum esse debere ingenium eorum, qui <persName ref="p18889">Luthero</persName> subscripserint, nos seductores exclamarint et condemnarint atque omnem culpam et molem indignationis omnium in nos corrivare et declinare voluerint, quod scriptis et libris editis palam extet, quibus etiam ager noster sit refertus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid quod iam in articulo angustię aliud dicant?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si bene, inquiunt, "ab initio constitissent, deus fortasse hanc diram suam iram et ultionem a <placeName type="auto_name">Germania</placeName> avertisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et cum omnibus his fuerimus ludibrio, qui id ipsum non semel re ipsa experti simus, utqui ob satanicam hanc tergiversationem conflictati simus, pręstare nos frui parta pace ecclesię.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ad Cęsarem attinet, si nos oporteat experiri, quod deo nos committere nos debeamus, utqui nullum locum refugii sciamus, proinde nos vel ad mortem acerbam vel ad cruentam victoriam parare et instruere oportere concepta erga deum confidentia, quod nos non sit destituturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Parum itaque videri consultum esse illis quicquam committere, cum formulę eorum loquendi ex diametro nostrę disputationi, reformationi, habitis synodis et iuramento repugnent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et quia verba sint propter res decuisse has istiusmodi vocibus aperte expositas et illustratas, ut nolim res ipsę a posteris ad sonum verborum detorqueri et rapi possent; nam inde purioris religionis ab initio cladem extitisse omnibus esse in confesso et constare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et licet aperte retractarent ea, quę sive aliorum suggestione inducti sive privata imbecillitate aut demum lapsu humano admiserint, quod ingenui hominis opus videri possit, si hic honor veritati deferatur, quę et digna sit, si quis serio ad eam adspiret, cui aperta contestatione suus nitor et candor tribuatur, fortassis tamen et hoc ipsum ipsos detrectaturos, quod periculosum fore ideo censeant, quod dignitatem suam isto sint offensuri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Repetitur quoque memoria doctoris <persName type="auto_name">Sebastiani</persName><note type="misc">am Rande hinzugefügt: <persName type="auto_name">Seb. Meyer</persName></note> exemplum, qui, cum Luthero subscripserat, licet tamen et idem Sebastianus summo numine attestato apud nos iurarit, nihilo minus tamen maximum inter nos incendium excitavit et nostra aperta sententia repudiata, posteaquam se satis commode insinuasset, virus deinde suum et aculeum exeruit et uam tam acerbam obtrusit, unde dentes diu obstupuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Experimur sane te plurimum apud nostros valere, ut multis doleat, quod in huiusmodi hominibus promovendis tam obnixe adlabores, qui coryphei fuere in nac doctrina vel fovenda vel fovenda vel provehenda; facerent tuo nomine, quicquid inoffensa ecclesia possent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum, quicquid isti profugi iam pollicentur, id dumtaxat angustia coactos facere et non studio veritatis videntur; parum itaque esse cautum illis fidere, ut qui ex natura verbosiores sint, quibus etiam multi, quos adhuc apud nos Svevos habemus, nobis imposuerunt, quos eiici salubrius censent quam alios superinduci.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Semper illorum integritate reservata, qui solide nobiscum senserunt nec <persName ref="p18889">Luthero</persName> subscripsere neque adversus nos libris editis invecti sunt aperte aut alias tacito etiam nomine nostram religionem perstrinxerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">At si paupertas quoscunque, quicquid sensissent, affligeret, prompti omnes sumus, ut illis suppetias et subsidia contribuamus; in hoc certe erimus propensissimi, quo ipsi se in hoc a nobis destitui conqueri nequeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pręterea petimus, ut ad nos scribere posthac velis et non neglectis nobis ad consulem sive senatum; nam inde facile error non expiandus committeretur, quod non modo nobis, sed aliis bonis viris opportunum fuisse visum est, ut negotium non crasse ad senatum fuisset relatum; potuissemus enim exquirere, quando res fuisset tractanda.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Simul petimus, ut non repentine credas teque lenocinio verborum delenitum duci non sinas; norunt quidem multi occultare et supprimere, quod sentiunt, et expectare opportunitatem et occasionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et quo breviter atque absolute scias, quicunque sunt duntaxat in suspitione, quod cum <persName ref="p18889">Luthero</persName> sive Bucero conspirarint, hos cordatiores execrantur, ut qui in causa sint harum omnium afflictionoum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tales quod ex humeris excussimus, denuo illis nos submittere et ab illis gravari et molestari aversamur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName>Sultzerus</persName> et Battus possent dicere: "Nos tantum horum scriptis addicti fuimus et his usi sumus; quodsi qutores ipsos eosdemque alienigenas apud vos recipitis, qui nos, discipuli duntaxat eorum et indigenę, a patria excludimur?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Id cum ultro citroque boni viri nobiscum conferant et illud hoc modulo metiantur, semper eo propendunt, ut malint nos ab his adhucdum non turbatos, non quoad subsidia ferenda (quia parati sumus ad inopiam eorum sublevandam), sed ad doctrinę clavum concredent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Inde quoque credimus esse, quod senatus negotium hoc suspenderit libenter diceremus ipsos fortassis velle id sublatum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Verum nos, quocunque possumus modo rem mitigare omnibus viribus tentabimus neque cessabimus, si quando deus optata suppeditare dignetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hęc boni, optime Bullingere, desidero consulere velis, quod non e me ipso, verum etiam iussus a domino Iodoco, <persName type="auto_name">Webero</persName> et <persName type="auto_name">Nicolao</persName> scribo ut aperte intelligas, quid ii, cum quibus hincinde locuti sumus, sentiant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quę eadem et D. <persName>Hallero</persName>, licet tectius obviarunt; verum is per se scribit, tamen plerique ab adustis ignem vitari debere censent et suadent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale optime.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nostrorum omnium nomine omnes doctos et <persName>Musculum</persName>, cui omnia salubria optamus et precamur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale rursum cum omni tua familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName>Bernę</placeName> die 13. iulii anno 1548.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Omnes veremur, ne vulnus, quod coaluit, rescindatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Eber(hardus) a <placeName type="auto_name">Rümlang</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo, doctissimo fidelissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, pastori Tigurinę ecclesieę primario, suo semper imprimis reverendo et observando domino et patrono.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>