<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1969" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Keller (Cellarius) / Paris an Heinrich Bullinger / Zürich, [26. August 1553]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 38,42</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In dies summum tuum erga me amorem sese omnibus ex partibus magis magisque ostendentem perspectum ac cognitum habeo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>T. Schiess, Briefe aus der Fremde, in: Njbl. der Stadtbibl. Zürich 1906, Nr. 262, S. 13 [ZBZ IV GG 676]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1969">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8395" cert="high"/>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1553-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1970"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1968"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9149"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file798"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9149"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file798"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1971"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1968"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1971"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1968"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1969%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2038%20(42)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1969/Autograph/00 Ms F 38 (42)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/1969%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2038%20(42)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1969/Autograph/01 Ms F 38 (42)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, maecenati suo colendissimo, <persName type="citizen_name" ref="p8395" cert="high">Georgius Cellarius</persName> S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In dies summum tuum erga me amorem sese omnibus ex partibus magis magisque ostendentem perspectum ac cognitum habeo, maecenas colendissime, quippe qui non acquieverit, quin me tanquam indignum (ratione mei imbecillitatis tenuitatisque) ad culmen summae existimationis atque expectationis promovisse, nisi me quasi renitentem ac quodamodo formidantem ad scribendum impelleret ac scribendum non cuivis familiarissimo meorum aequalium, sed tibi ipsi, quem hucusque epistolis meis barbarissimis interpellere verebar eique in aliis maioris momenti tractandis quam literis meis legendis tempus locare maiori voluptate applaudebam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quum honestissimis monitis obtemperare ac morem gerere iure optimo debeam, omni mora abrupta omnique timore sublato tua summa humanitate fretus te non iniquiori animo quam aliorum has quoque meas qualescunque lecturum literas, haec pauca ad te scribere aggredior.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quod tandem epistolae exordium erit, qua narratione, quo causarum genere utar, quid tandem scribam, quod tibi acceptum gratumque futurum intelligam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Num bellicos tumultus dissensionesque, quas ubique gentium nunc ortas augeri demum magis magisque videmus, canam?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Atqui haec omnia tibi magis nota, quam equidem velles, minime dubium est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quid tandem scribam, quum hisce me attendere atque harum rerum curiosum esse minime deceat?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De nostra igitur scribam (quod tibi gratum fore spero) valetudine, qua ut hucusque optima dei optimi maximi beneficio usi sumus, ita deteriori ne nunc quidem eiusdem auxilio nos uti intelligas, quod equidem de te tuisque audire quam affectem dicto non opus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cuius equidem dei maximi optimi opera adiuti totis nitimur viribus omnesque intendimus (ut aiunt) nervos, qui expectationi ac spei denique, quam de nobis concepistis, maximę satisfacere atque respondere possimus neve oneri, quod gravissimum humeris nostris incumbere sentimus, prae nimia soccordia succumbamus, denique illis, quibus equidem maximo honori, summo dedecori (quod omen deus avertat) simus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui equidem summis precibus exorandus erit, ut saevissima bella gravissimosque morbos, quos circumcirca grassari videmus, avertere ac sedare sua misericordia dignetur, ut tandem pax, bonorum omnium alumna, nunc longo tempore latitans tandem prodeat omniaque tranquilla reddantur, quo nostro officio melius fungi et vos denique maiorem indies spem de nobis expectare vobisque polliceri queatis atque huic rei idoneos selegisse minime paeniteat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim ad te dare temporis angustia passa fuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quare si quid in hisce vel scribendis vel componendis (ut equidem plurimum) peccatum fuerit, id animi tui benignitas supplere minime dedignabitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo intellecto postea ad idem praestandum maiori diligentia, alacriori denique animo accingar.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Te insuper si rogem, ut pristinum tuum erga me amorem conserves, faciam et tibi profecto et amicitiae nostrae iniuriam, quod videar quasi constantiae tuae diffidere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque non committam, ut de hac re iure me accusare possis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim <persName type="citizen_name" ref="p487" cert="high">Heinrichum</persName> atque <persName type="citizen_name" ref="p477">Rodolphum</persName>, filios tuos, quoque queror ita nostri oblitos, ut nihil adhuc ad me dederint literarum, nec puto tamen ab iis me non amari, quos mirifice diligo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">eos de hac re commonefacaias, velim, et illis totique familiae salutem a me dicas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salvos vos omnes cupiunt d. <persName type="auto_name">Martinus</persName> et frater <persName ref="p7092" cert="high">Wolphius</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> 26. augusti Doctissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, verbi divini ministro praestantissimo apud Tigurinos, maecenati suo amantissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>