<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1975" type="Brief" source="TUSTEP" n="23156">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simprecht Vogt / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. August 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1975</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23156" type="transcription">S. 3251</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,453</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>gratias interim agens pro munusculo literario, quod mihi nuper donasti. Utinam se aliquando offerat</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,40</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3481" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1553-08-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1975!Autograph!00%20E_II_343__fol__453_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1975/Autograph/00 E_II_343__fol__453_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1975!Autograph!01%20E_II_343__fol__453_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1975/Autograph/01 E_II_343__fol__453_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre per Christum servatorem precor tibi ex animo, <persName ref="p495">Bullingere</persName> colendissime, gratiam interim agens pro munusculo literario, quod mihi nuper donasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Utinam se aliquando offerat occasio aut par referendi aut sane animi erga te mei benevolentiam promptissimam declarandi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cum tamen hucusque tuam erga quosvis, praesertim erga Christi ecclesias et diligentiam et sollicitudinem perspectam habeam, nactus oportunitatem, quicquid hoc est oneris tibi imponere non erubui, licet infinitis negociis tantum non obruto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Igitur, frater charissime, non dubito, quin certior sis factus, quibus technis aposcopus ille <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName> circumscripserit eum, quem ecclesiae nostrae in <placeName ref="l3011">Buͦchberg</placeName> concionatorem declararat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Is cum ab amplissimo nostro senatu iustas quasdam ob causas non admissus esset alterque in locum eius per ipsum oeconomo in <placeName>Oeningen</placeName> praesentatus esset per <persName ref="p8421">L[udovicum] Bovillum</persName>, tres expunxit, in reliquos consentiens, cumque nos huius certiores fecisset, nos indigne ferre, quod ministris Christi ecclesiarum ab antichristi satellitibus praescriberetur non sine gravi ecclesiarum damno.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Igitur consulem adeuntes per ipsum admonemus senatum periculi imminentis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Senatus iam consenserat in ea, qua <persName ref="p8421">Bovillus</persName> proposuerat; non tamen decretum manifestatum erat oeconomo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Mutant decretum; decernitur, ut primis <placeName ref="l21">Badensium</placeName> comitiis a legatis vestrae et <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> reipublicae quaeratur, quomodo ipsi se huiuscemodi in rebus gerant, ut et ipsi in posterum cautius et liberius erga huiusmodi papistas agere queant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego te rogatum velim, ut, si tantum fuerit otii, nos per literas Germanice scriptas eius usus, quem apud vos habetis, certiores facias.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Superest adhuc unum, quod a te peto, ut mihi declares, quomodo utamini manuum impositione et per quos, deinde quid potissimum pro concione tractetis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mihi enim hoc iniunctum est oneris, bovi sane clitellae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Igitur malo hac in re vestro uti exemplo quam propriam declarare impudentiam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Novi enim, quibus prae cęteris dotati sitis a spiritu d[omini] donis, quae non dubito te pro tua in nos humanitate libenter nobis communicaturum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nova, quae habeo, nuper ad me scripsit d. <persName ref="p3099">Sultzerus</persName>; haec sic se habent: <placeName ref="l1031">Svinfurtum</placeName> ab <placeName ref="l1030">Herbipolense</placeName> et <placeName ref="l1703">Bambergense</placeName> episcopis obsidetur, <placeName>Blasemberg</placeName>, arx <persName>Alberti</persName>, a <placeName ref="l361">Norimbergensibus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l1041">Brunsvicensibus</placeName> et <placeName ref="l205">Hannober</placeName> indixit bellum <persName ref="p20318">Heinricus Brunsvicensis</persName>, senex orbus tantum non delyrus et furiosus, propterea, quod <persName>Alberto</persName> sese coniunxissent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed augentur et reparantur etiam <persName>Alberti</persName> copiae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName>Augustus</persName>, <persName ref="p18250">Mauricii</persName> frater, defunctus dicitur rediens ex <placeName ref="l825">Dania</placeName>; verum id tum demum credam, cum certiora accepero, utcunque hoc ipsum constans fama ferat, sicut et de <persName>Maximiliano</persName>, <persName>Boemiae rege</persName>, quem pro certo affirmant quidam evangelio locum in eo regno fecisse et ex <placeName ref="l749">Saxonia</placeName> ministros adminus 70 submissos, qui doctrinam Christi administrent; sed metuo, ne et hoc ipsum minus verum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">De <placeName ref="l830">Anglia</placeName> scripsit etiam quaedam, quibus longe certiora tibi significata esse non dubito.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName ref="p3964">Ioannis Winzürn</persName> monachalis impudentia tandem magno cum ecclesiae et ministrorum scandalo erupit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dominus tribuat ipsi veram paenitentiam, cuius adhuc penitus nullam dedit significationem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8171">Theodoro</persName>, d. <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, d. <persName ref="p8011">Gvalthero</persName> plurimam ex me salutem dicito.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te <persName ref="p1309">Grübelius</persName> et <persName ref="p2757">Rügerus</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Raptim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l441">Scaffusii</placeName> 3. kalendas septembris anno 1553.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p3481">Simpertus Vogtius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Pro re nostra futurum censerem, ut ii, qui ecclesiis nostratibus sufficerentur parochi, eadem iurisiurandi formula ligarentur, qua vos utimini, nec dubito, quin ea si commode senatui nostro proponatur, libens eam sit amplexurus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Audio eam isthic efflagitari coram universa synodo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Igitur te oratum velim, ut una mitteres eius iuramenti capita, ut et certe et commode ea possimus proponere magistratui nostro.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Rursus vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Pietate et doctrina eximio viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti, d. suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>