<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1982" type="Brief" source="TUSTEP" n="23195">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. [September 1553]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,264 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Molestiae curaeque nundinarum, causae, quae sese ingerunt, prohibent quo minus docte queam nunc et plene perscribere</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen und Schweiz 487, Nr.87</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80, Nr. 60</idno>
						<idno subtype="Hinweis">2 Bll. 4 S.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1982">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l157" cert="high"/>
					<date when="1553-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file1983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="27">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="973">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1982!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28264-265%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">1982/Autograph/00 Ms F 62 (264-265)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1982!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28264-265%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">1982/Autograph/01 Ms F 62 (264-265)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1982!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28264-265%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">1982/Autograph/02 Ms F 62 (264-265)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1982!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28264-265%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">1982/Autograph/03 Ms F 62 (264-265)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Molestiae curaeque nundinarum, quae sese ingerunt, prohibent, humanissime vir, quominus docte queam nunc et plene perscribere, quae... tua gessit pro salute communi sollicitudo fidissima.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quamobrem rogo, quae vel negligentiam vel imprudentiam in scripto hoc meo incondito resipiunt, non in hanc interpreteris partem, ac si putem mihi ad vulgarem aut simili mihi homini alloquium literarum intercedere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ut autem ordine respondeam literis tuis humanissimis, breviter sic habeto: Etsi mihi satis causae foret detegendi vobis quaedam alia, quibus me offenderunt graviter sane iuvenes vestri aliqui, caetera non mali, praesertim vero, quod fuere comminati apud alios eo se prescripturos et dicturos dominis, quibus intellectis deinceps non sitis mihi ullum alium commendaturi, tamen malo eos vel falsis delationibus vel purgationibus, parum tamen apud vos (ut persuasum habeo) fidei et gratiae mereri quam videri, licet vera narrem, privatam tamen ob offensam et in patrocinium causae meae ea ad memoriam revocare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si tamen resciscimur posthac minis illis respondisse rem quoque ipsam, non potero amplius temperare mihi, quominus et ego ut illi lingę ita ego calami mei vires exeram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ne vero videar privato commodo metiri et facere, quod feci ac fecero, posthac in mensam meam recipiam studiosum neminem non quidem adeo cuiusquam nedum iuvenum vestrorum, sed ne secundo sentiam incommoda, quae prius.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atque ut videatis me gratificari vobis prae caeteris cupere tamen, hypocausta, cubilia, lectisternia, et quaecunque eo pertinent alia, elocabo Helvetiis, si non minori, certe non maiori expensa nec iis excludam, quamdiu graviora non designarint nec mihi nec domui meae vel nocturnis excursionibus vel turbis ac tumultibus aut defoedationibus locorum secretorum aliorumque angulorum vel similibus aliis libidinosis factis infamiam et incommodum conflarint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Commodabo et aliis rationibus, quibus sine incommodo possum meo, uti non requiritis aliter.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Certe de <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> rumor constans fuit, quod potissimum intempesta huius aestatis nocte et crebro oberrarint testudine, fidicula, fistulis et modeste quidem; at nec quantumvis modestas noctuas ferre ego ędibus in meis non possem post unam atque alteram admonitionem nihili habitam; nam et modestis illis periculum incumbit a cerdonibus, hostibus animis et conatibus ebriis vel scortorum collusionibus vel compotationibus, quibus ansa praebetur excubiis illis, mitto, quod hae et literarum fastidium movent diurnum et semper metuendum est domino domus vel incendium vel furtum vel stuprum aliave incommoda, qui illas fovet noctuas, Quamobrem obseratas duplicibus seris habeo fores, ut nemo exire nec redire sine clave ullus possit post horam octavam vel nonam praeter me et quem ego volo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Caeterum an iuvenum vestrorum aliquis vel plures interfuerint nocturnis illis deambulationibus, ut nec cupivi scire ita nec habeo exploratum, et praeter illos sunt hic et <placeName ref="l441">Schaffhusiani</placeName> et <placeName ref="l41">Bernenses</placeName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Novit <persName ref="p403">Laurentius Blanckenheim</persName> secretarius, quos ante fores meas ludentes interceperit datoque vitro vini pleno dimiserit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nolo tamen vos lateat eiusmodi esse ingenium <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> iuvenibus ut videri velint et cupiant de se dici et esse in ore prae caeteris, eaque de causa et sumptus faciunt plures, quam quibus opus apud amicos, et audentius vel stultius conflictibus et periculis se miscent quam pro hostium vel dignitate vel illatis iniuriis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Summa: sie meynen, wer nicht von inen vil halt, sie nur sawer ansicht, mit dem sollen sie sich balgen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Norunt, quam levi de causa quantum incendium, quantas turbas aliquando excitarint et quam in praesentissimum vitae periculum incurrissent, nisi praecibus muliercularum duarum et unius ancillae et metu mei absentis tamen vivi fuissent cohibiti et conservati.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sane, quamdiu schola haec duravit, tanta non frequentia nec tantum fremitus cerdonum armatorum contra studiosos, ac tum fuit contra meos commensales, tamen ortus ex duorum, alterius <placeName ref="l862">Helvetii</placeName>, alterius cerdonis mutua stipulatione, quod allatis armis confligere vellent in foro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Quantos apud me fecerint sumptus, ipsi potestis videre ex schedulis huic scripto inclusis, et qui plurimum, tamen ultra 17 cum dimidio florenos non insumpsit apud me.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">At si hoc altero semestri multo plus, profecto id acceptum referre non possunt mihi ceu plura accipianti pro singulis, quam quisquam alius accipiat (quamquam, si id feci, norunt et plura a me sibi praestita) nec praetendere sumptuum minuendorum causa se voluisse vel mensam mutare vel habitationem deseruisse sponte.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sane singuli pro undecim florenis habuere mensam, habitationem et lectum forte uno cum dimidio aureis vel summum daleris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Qui ergo tamen accidit, quod hoc quam illo semestri plus insumpserunt, quo nec lignis nec candelis nec aliis, quibus hyeme, opus fuit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Si dicant me durius ipsos tractasse, quod ita ex improviso mensam renunciarim et quibusdam habitationem, respondetur iis et satis causae dedisse modesta sua gratitudine, et ubi ipsi ne uno die eguerint pro comparanda mensa <placeName ref="l441">Schaffhusianis</placeName> me inconsulto, ibi tridui spacium ipsis a [me] fuisse datum et toto octiduo post renunciationem habitationis tamen habitasse ipsos apud me et usos lectis ceterisque ut antea rebus meis nec pro eo officio meo iussos vel obolum pendere nec obtulisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Qui ergo conquerantur, quod tam inhumaniter eiecerim?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed condonavi iis omnia, quia scio graviter poenituisse facti, et rogo dominos obnixe, ingratiam meam itidem ac ego iis condonent omnia, quibus me offenderunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Pro eo obsequio polliceor me alios ex illorum ingeniis non aestimaturum, ut petis, ac aeque adiuturum, quibus possum commode, ac feci prius praeter mensam sola, ut supra dixi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Consulo etiam, ne <placeName ref="l280">Losannam</placeName> transmittatis ullum eo modo quo illos, videlicet ut vivant privata seu propria mensa nec cohabitent alicui, quem timere et audire cogantur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nam delicias <placeName ref="l280">Losannicas</placeName> vinique vilitatem usumque optimi crebro commendarunt mihi, et clam rescivi, quibus aliis indulserint voluptatibus per licentiam, ut mirum adeo demum mihi visum non sit, quod aegre adeo tulerint disciplinam nostram ac parsimoniam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Et sane, si tam vilia illic fuere omnia, certe tantum profudisse ibi non oportuerat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p8386">Hyperium</persName> doctorem doleo valde non prudentiorem fuisse in commendanda vobis illorum causa; nam patrocinatum iis hinc suspicor, quod ausus fuit, ubi intellexit caeteros emigrasse alio, <persName ref="p4554">Collino</persName> suadere, ut et ipse emigret meis ex aedibus, addita aperte causa hac, quod dominis fiat et videatur conterraneorum suorum causa probabilior, mea vero iniquior.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hoc enim <persName ref="p4554">Collinus</persName> mihi in aurem est sponte confessus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">At si verum (uti non dubito; ab uxore enim et affectibus regitur quandoque evidentius et mutui a me accepti et reddendi causa non ita bene illi mecum convenit).</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Verum si voluisset bona fide agere, oportuerat pocius et ex me audire causas renunciatae mensę et habitationis et utraque parte audita reconciliationi mutuae studere potius quam<note type="margin">a.R.: wiederholt.</note> probare illorum institutum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">At rarum non est apud nos, ut, quam alius iusta castigatione non veretur subire offensionem apud studiosos, hanc improbando alius cupiat inire gratiam aliquam mansuetudinis humanitatisque laudem promereri.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ante octiduum me convenit et dixit sibi scribendum ad te, ut se gessissent iuvenes vestri; ita rogare se vellem illi detegere, quomodo mihi cum illis conveniret, atque revelavi ei omnia ac plęraque improbavit, ad aliqua vero conticuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quare si superioribus nundinis quid scripsit, quod fidem mihi deroget, considerate, quęso, nil certi potuisse illum perscribere tum temporis vobis de iis rebus, quarum fidem ex relatione mea certiorem nunc demum cupivit cognoscere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Faxit dominus, ne laudem venari cupiamus ex defensione petulantiae idque ad invidiam conflandam ei, cui non ita favemus, ac simulamus, fortasse etiam propter privatum commodum, cui insidiamur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Facundus est et doctus theologus; at si provehi ad honores et praeferri aliis quis cupit petulantium iuvenum et auditorum commendatione, is videat, ne suspectus fiat nomine cuiusdam hypocriticę ambitionis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Non possum nec cupio <persName ref="p5999">Oldendorpii</persName> imperium per omnia probare, at similiter nec auditorum Hyperii magistratus contemptum, cui si clam patrocinaretur Hyperius, certe culpa non vacaret.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Optarem principem venationi non ita esse nimis affixum et sibi diligentius cavere a falsis prophetis id est iis, qui praetxtu iuvandi rempublicam et principis causas sibi potius consulunt, rempublicam, ecclesiam, scholamque opprimunt, malis et potentibus assentantur, bonos et synceros oppugnant.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Vellem, episcopos seu superattendentes non ita frigide vel timide vel amare suum facere officium et ad quaeque connivere, imperitos vel improbos ac deploratos praeficere ministerio vel etiam sine examine aliisque iustis ceremoniis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Vellem, unum gravem, pium, prudentem nec amarum et affectibus deditum haberemus scholę reformatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Verisimile non est aut certe rarum ab exemplo turpi semperque sibi simili quid praeclari ędificari atque geri ac si ei assententur theologi, destrui potius omnia patet experientia ac etiam bonos corrumpi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Summa: es stehet sehr ubel,</foreign> nec aliter fieri potest, ubi proceres ecclesiae gravius non tractant et syncerius suum<note type="margin">a.R.: summum?</note> officium.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Expectavi hic iuvenes vestros; nam singuli adhuc mihi debent aliquam pecunię summam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">At frustra.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Nisi citius possitis transmittere, in gratiam vestram libenter abstinebo exactione usque ad proximas nundinas.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="farewell">Bene valete omnes.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Datae <placeName ref="l157">Francofurti</placeName> etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Si dabitur occasio, rogo, publice no[strum] principem alioqui optimum admoneas sui officii, <foreign xml:lang="de">das er auff sein amptleut, superattendenten, meister ein ernster auffsehens hab, damit sie i[r] ampt treulicher ausrichten, dan beschicht.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p1456">W[igandus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">Et ignoscite iuvenibus vestris mea causa, iterum rogo; nisi feceritis, efficietis, ut tam ingenue non posthac perscribam, quę scire vos refert, ac feci hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tygurino</placeName> verbi ministro fidissimo et dignissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>