<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file199" type="Brief" source="TUSTEP" n="18163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Konstanz] an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,282 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nimium, proh dolor, vera scribis, mi charissime frater, ut praestet iamdudum extinctum quam tot malis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 718ff R. Exc.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Polit. Correspondenz Strassburg IV 2, 1021, 1033</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,92</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/199">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1548-07-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file200"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file198"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file200"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file183"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file200"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file183"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file200"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file183"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file216"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file196"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file200"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file183"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file216"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file196"/>
					<ref type="child" target="file200"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="309">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="691">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/199%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__282_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">199/Autograph/00 E_II_357__S__282_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/199%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__283_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">199/Autograph/01 E_II_357__S__283_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/199%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__284_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">199/Autograph/02 E_II_357__fol__284_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/199%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__284_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">199/Autograph/03 E_II_357__fol__284_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nimium, pro dolor, vera scribis, mi charissime frater, ut praestet iamdudum extinctum quam tot malis, quot se nunc magis atque magis accumulant, reservatum esse, quamquam et horum quantumvis atrocium malorum fructus aliquis haud pęnitendus apud pios videtur, dum hinc carne quidem efficacius mortificantur, spiritu vero longe fęlicius vivunt et ardentius serio ad dominum conversi precantur, quę utraeque res plane languent ac frigent cessante cruce, tametsi malim (si optio detur) aliam quamcumque crucem quam istam, quę tantam secum trahit impietatis occasionem nobis, non minus autem posteris nostris, si quos forte habituri sumus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In eum enim locum res venit, ut iam nemini sit obscurum caput nostrę relligionis impeti; usque adeo properatur cum omnibus, qui se <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">C[aesaris]</persName> interdecreto nondum satis addixerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Etsi namque puci quidam apparent reliqui, quorum nondum est impetratus consensus, tamen, qui adhuc stant, omnes propemodum nutare videntur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l410" cert="high">Ratisbona</placeName> et multę alię principio fortiter et syncere respondebant; sed auditis tam horrendis minis omnes fere recedunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Civitates <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxonicę</placeName> nondum in animum induxerunt, ut ad vomitum turpiter adeo redeant;<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <cit type="bible"><ref>Spr 26, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Petr 2, 22</ref></cit>.</note> sed nescitur tamen, quam animorum constantiam ad graviores <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">C[aesaris]</persName> interminationes servaturi sint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">A duce <placeName ref="l572" cert="high">Wirtembergensi</placeName> in dies expectatur responsum, itidem ab <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratensibus</placeName>, et sunt, qui in utrisque non multum constituant spei, quamquam heri mecum fuit haud vanus homo, nobili ab <persName type="citizen_name" ref="p7385" cert="high">Anwil</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7385" cert="high">Hans Kaspar von Anwyl</persName>.</note>, <placeName type="citizen_name" ref="l26" cert="high">Balingensi</placeName> praefecto, ab epistolis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Schreiber.</note>, qui principem plane in eo esse affirmabat, ut nolit post tot tantaque accepta mala corporis et fortunę etiam animae suę ac morum tam enormi defectione iacturam facere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratenses</placeName> meditentur, spero me intra quatriduum certissimo nunci accepturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pelatinus <persName type="auto_name">Wolfgangus Dipontanus</persName> <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l18">Augustam</placeName> iterum accersitus aliud responsum, quam prius dedit, poscitur; nam antea negarat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Putant autem fore, ut etiam <placeName ref="l572" cert="high">Wirtembergensis</placeName> illuc vocitetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l664" cert="high">Hessum</placeName>, captivum licet et apud omnes abominabilem, tamen dixisse nunciant se etiam perpetua vincula interdecreti istius consensu nunquam redempturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scribunt praeterea nostri 5. Iulii concionatori <persName type="auto_name">Io[annis] Federici</persName> ab <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanis</placeName>, sed <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">C[aesaris]</persName> autoritate primum aula, deinde mox etiam urbe interdictum esse ac postea <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">C[aesaris]</persName> mandatarios super interdecreto boni principis consensum extorquere voluisse, qui liberrime dixerit: omnia se nunc perdidisse nec quicquam extra vile hoc corpus sibi superesse; huius autem iacturam se minoris facere, quam ut pro eo conservando castitatem relligionis suę contaminet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ita sunt vestigia quędam adhuc sanctitatis apud eos principes, quorum minima est potentia, ut domini virtus in illorum infirmitate multo clarior omnibus elucescat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">C[aesar]</persName> iam cum senatu <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l18">Augustano</placeName> expostulavit, quod segnes sint in effingenda ecclesia ad unguem Interdecreti; quare nunc agitur cum symmystis, ut et ipsi respondeant de se; putant autem nonnullos ex illis adtemperaturos sese decreto, reliquos vel in vincula coniiciendos vel proscribendos; hoc enim semel certum ac deliberatum <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesari</persName>, ut stirpium tenus revellat ac funditus evertat hoc, quod vocant schisma, quum tam plęrique opinarentur liberam fore evangelii praedicationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic formulam, iuxta quam conceptis verbis iurant, qui ab evangelio deficiunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">O servator Christe vide humilitatem nostram et redime nos, respice nos propter nomen tuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Schönerus</persName> an istic sit, scire valde cupio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod si est, multum te obsecro, ut cum literis illi inscriptis X aureos in ęre ipsi reddendos cures; totidem enim a sorore ipsius iam accepi et misissem, si certe mihi de illius ad os reditu constitisset; sed mittam proximo nuncio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Accepi heri a <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> literas X. iulii datas, in quibus inter alia: "Inter spem", inquit, "et emtum omnia; hodie spes tamen videtur praevalere."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuas per <persName type="auto_name">Paulum</persName> accepi et pro collocata in <persName type="auto_name">Musculum</persName> humana vestra officiositate maximas agimus gratias; expectamus in horas multorum aliorum ministrorum exilium et adventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De episcopo nostro certum habe hunc ipsum <persName ref="p5829" cert="high">Metzlerum</persName> et electum iam et inauguratum, hoc est in altari impositum cum piuratis istis cerimoniis, quas nosti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Qui penitius virum norunt, affirmant non omnino pessimum esse, se praesertim cum cęteris conferatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der konig nympt die <placeName type="citizen_name" ref="l1017" cert="high">Reychenauw</placeName> ein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was die <placeName type="auto_name">Auw</placeName> gehört, <placeName type="auto_name">Wolmatingen</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2395" cert="high">Alenspach</placeName> etc. habend dem bischoff nitt wellen schweren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der könig will die <placeName type="auto_name">Auw</placeName> kaim bischoff mehr lassen, sonder selbs behalten, ain vogt darin verordnen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Viderint etiam Helvetii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es achtend fuͤrnem leut, man hab noch disen summer im synn, etwas grosses auss zerichten mitt den aidgnossen, <foreign xml:lang="la">ex multis coniecturis.</foreign></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es ist volck um <placeName type="auto_name">Fledkirch</placeName>, item in <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemperg</placeName>, so hat man her Felchern und den Eckle beschickt von <placeName type="auto_name">Zell</placeName>, acht man, zuͦ beratschlagen dise ding, wiewol man dem kind ain andern namen gibt, alls sollt es von des hertzogen wegen sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ouch maint man, es seye mitt dem von <placeName type="auto_name">Landauw</placeName> auch ain angmacht ding und kain ungnad wider inn vorhanden gewesen.<note type="misc">Dazu a. R.: "Item um <placeName ref="l492" cert="high">Strassburg</placeName> volck."</note></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName ref="l232" cert="high">Ynspruck</placeName> hat in kurtzen tagen der könig in yl 6000 spiesysen anschlachen lassen, und hat man noch 4000 anschlachen sollen; da sind sy all so muͤd gewesen, das sy nitt mehr gemögt haben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Diß ist gewiß und kompt von aim wolwissenden, der daby gewesen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man acht ouch, das der <persName type="auto_name">Maximilianus</persName>, des k[önigs] son, anders im synn hab mitt seiner raiß in Hispaniam und namlich werde er volck in <placeName ref="l306" cert="high">Mailand</placeName> machen und den Frantzosen in Bemondt hindern etc.; werde alles angricht, das man die aidgnossen umringe und das dermassen, das weder sy dem F[rantzosen] noch er inen zuͦ hilff kommen konne.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber es steht alles zuͦ dem lieben gott; den lasst unß forchten und vor ougen haben; so bisst uns kain butz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Meine herren haben auff frytag widerum irer soldner ainen zuͦ unsern gesandten auff <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> geschickt mitt ainer schrifft an kai[serliche] m[ajesta]t, darin klain und grosß räth, ouch all zunfft bewilligt haben; empeut man sich alles des, so möglich ist ausserhalb der religion und pfaffen restitution, an geld 8000 fl. und ettlich wenig geschütz.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Was man erlangen, wirt die zyt zuͦ erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l291" cert="high">Lyndauw</placeName> unangesechen des groß vylfaltig tröwen habend ouch das drytt mal abschlegig antwurt geben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig, starck gott erhalt sy ewigklich!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Bestond sy, so gloub ich ungezweyfelt, sy werdind erhalten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">By unß byn ich ouch noch getröster hoffnung, der herr gott werde uns nitt lassen ze schanden werden um sines namens willen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ioannes</persName> ille ab Ulmis et ipse ad nos plausibilia et faustissima scripsit conatus etiam aliis persuadere, ut in Angliam se conferant.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Auferetur a Germanis, iam (eher nam) multum metuo, regnum dei et dabitur genti fa... fr... etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed servabit tamen sibi et apud nos quoque reliquias dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Scribit <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> etiam illud: "Gratia domino!</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Utcunque cadant alia, id bene cecidit: nostri <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Wittenbergergenses</placeName> de Interim responderunt suo electori et pie et mascule; quare spes est illum quoque fretum tam multis sibi factis promissis commentum istud infelicissimum reiecisse."</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praeterea <persName type="citizen_name" ref="p6469" cert="low">Schnepfius</persName> heri illud ad me: "Nostros principes per gratiam dei firmos ac constantes fore spero; ut vero prohibere queant, quominus invitis etiam ac nolentibus Interim illud ducatui obtrudatur, vix video."</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hec ille.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Es staht jemerlich in <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemperg</placeName> des frombden volcks halb; so grossen muͦtwillen tribts.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Es sollend etwan in 20 flecken nitt ain prediger noch messpfaff blyben.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So wellen sy nitt zalen, wolten die armen leut gern zwingen, das sys quittierten, als hetten sy zalt; darum sy yetz usß allen flecken, da sy gelegen sind und noch, zuͦm kaißer bottschafft schickend, das er insechen thuͤ; dann es nitt in irem erlyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, per dominum te obsecro, tanta festinatione, abrumpenti; nec enim diligentius aut copiosius quicquam licuit; putabam me initia harum literarum satis temporis habiturum, ut melius omnia absolveram.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc praeter expectationem <persName ref="p4082" cert="high">C[onradus] Z[viccius]</persName> ad <persName ref="p8498" cert="high">Marcellum</persName> se officii caussa, cum vehementer ęgrotet, profecturum, per quem volui ista inconcinna et insubida potius quam multa.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis cum omnibus, quibus curę sunt ecclesiarum Christi et totius <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germanię</placeName> nostrę gravissimae periclitationes.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salveat tua domus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te nostri.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">15. Iulii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingero</persName> suo.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>