<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file1999" type="Brief" source="TUSTEP" n="23171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. September 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/1999</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="23171" type="transcription">S. 3271</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2897</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Salvus et incolumis ad meos sum reversus Cal. Sept. Omnia in nostris synodis satis feliciter successerunt.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 608ff, Nr. 1789</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,65</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1553-09-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1999!Autograph!00%20E_II_359__fol__2897_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">1999/Autograph/00 E_II_359__fol__2897_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!1999!Autograph!01%20E_II_359__fol__2897_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">1999/Autograph/01 E_II_359__fol__2897_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Salvus et incolumis ad meos sum reversus cal. sept.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Omnia in nostris synodis satis foeliciter successerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Domino sit laus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Classes invenimus pacatiores multo quam sperabamus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quoniam etiam a senatu data nobis erat potestas transigendi omnia, absolvimus pleraque ita ut pauca supersint ad senatum referenda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Controversia de praedestinatione in nulla alia praeterquam in <placeName ref="l280">Lausan[n]ensi</placeName> classe fuit agitata, hinc <persName>Francisco Santpaulino</persName> suam, reliquis vero omnibus communiter suam defendentibus sententiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quibus utrinque auditis non visi sunt adeo procul sententiis discrepare, modo se mutuo per spiritum modestię et charitatis ferre possent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et quantum iudicare possum, non tam de dogmate contravertirur, quam de rebus aliis quę per contentionis fervorem interea acciderunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Composuimus tamen quicquid inter eos fuit litis, et spero eos deinceps quietos futuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod dogma ipsum attinet, satis moderate et catholice sive orthodoxe classis mihi sentire ac docere videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nullam enim aliam damnationis causam constituunt, quam hominis peccatum, neque hanc ita ad nudam dei voluntatem referunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Interea tamen, quare deus aliquos in iusta sua damnatione relinquat, hoc non inquirendum esse censent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed magis dicendum cum apostolo: o altitudo etc. et tu homo quis es etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Neque <persName>Franciscus</persName> aliud sentire videtur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Caeterum quod disciplinam ecclesiasticam attinet, plurimum nobis exhibuerunt negotii classes omnes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nulla enim excepta examen omnes suorum sibi dari petierunt, et potestatem excludendi a coena domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Nulli tamen vehementius hoc urserunt quam <placeName ref="l280">Lausan[n]enses</placeName>, sicut hoc ex scripto ipsorum, cuius apographum tibi mitto, colligere potes, quod nobis communi consensu exhibuerunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ad quod nos simpliciter respondimus: Disciplina in ecclesia opus esse, sed eandem non posse in omnibus ecclesiis constitui formam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Non damnare nos hanc formam, sicubi ea in christiana ecclesia sit recepta, quamvis non ignoremus, illam formam peculiariter in illis ecclesiis locum habere, et olim quoque potissimum apud eas fuisse usurpatam, quę adhuc privatę nullum christianum habuerint magistratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">In nostris vero ecclesiis fieri non posse, ut talis disciplina instituatur, nihilque secuturum nisi maximas turbas ac seditiones, imo totius evangelii eversionem, si quis hanc instituere pergat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ostendimus etiam pericula alia hinc secutura circa satisfactionem et alia, hortatique sumus ut ab illi instituto desistant, sintque disciplina magistratus et consistoriorum contenti.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si vero hoc omnino nolint, ut singulatim unus post alterum nomen suum adscribat, tum nos ad senatum omnia relaturos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Postquam ergo nomina sua peti viderunt, cesserunt instituto.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Itaque hoc negotium sic suppressum est, ut nulla eius coram senatu mentio sit futura.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Hoc est praecipuum quod nos exercuit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Fuere et alia privatas quorundam personas concernentia quę recensere non est opus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Speramus omnes magnum ex hac visitatione fructum secuturum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Interfuere pro more synodorum nostrarum omnes praefecti, praetores, castellani, nobiles, etc. quorum numerus in aliquot classibus ministrorum numerum excessit multo, qui et singuli censuras subire sunt coacti, barones quoque, qui sub imperio degunt dominorum nostrorum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Id quod magnum omnibus incussit pavorem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Spero ergo rectius omnia posthac ab ipsis futura.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">In ceremoniarum doctrina inter ecclesiam nostram et <placeName ref="l167">Genevensem</placeName> nihildum est actum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Spero facilem futuram componendi hoc quoque viam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Cum <persName ref="p540">Calvino</persName> familiariter contuli multa.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Perturbatur ille modo valde propter causam <persName ref="p6589">Serveti</persName> haeresiarchę, qui illic in vinculis detinetur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">De qua causa quoniam <persName ref="p8011">Gvaltherus</persName> omnia narrare poterit, nihil scribam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quae etiam nova feruntur, narrabit ipse.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nimirum festinat, ut nunc plura non possim.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Boni ergo paucula hęc, quę vix raptim scripsi, consules.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Salvi sint vestri quoque, praesertim familia tua, cui ex me meaque familia salutem multam dicas oro.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="43" xml:lang="de"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> 6. septembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[oannes] Hallerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>