<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2009" type="Brief" source="TUSTEP" n="23180">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Gian) Travers / Zuoz, 15. September 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="23180" type="transcription"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod serius ad tuas respondeo datas ad me calendis Augusti, non imputabimus meae socordiae aut negligentiae;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 325f, Nr. 227</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2009">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1553-09-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
					<placeName ref="l585" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quod serius ad tuas respondeo datas ad me calendis augusti, non imputabimus meae socordiae aut negligentiae; nam plurimi te facio et litteras tuas cum gaudio excipio.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Sed cum non esset, ad quod necessario responderem, hucusque distuli, cum etiam negotia mea tum privata, tum publica ad insignem amicum meum scribere sinunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Optime fecisti, frater et domine honorande, qui abrogaveris missam; nam certus sum coram domino non venisse in orbem abominationem maiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Principio enim ibi panis vel figmentum inane adoratur pro deo, colitur auro et argento, ut prodixit Daniel in capite 2.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Rursus offertur pro peccatis vivorum et mortuorum, cum semel oblatus amplius offerri non possit, nisi cum magna contumelia mortis Christi; offertur autem ab illis, qui scortatione, ebrietate et crapula omnique impuritate foediores sunt fere canibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Missa est directa perversio sancti instituti Christi in coena; supplicatur in ea diis alienis, invocantur mortui homines, coluntur idola: breviter missa est compendium omnis impietatis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Bene igitur, imo optime fecisti, qui abrogaveris eam; melius ages, si etiam author fueris, ut alii abiiciant recte prius instituti in evangelio, ut nullibi recipiatur, ubi semel fuerit abiecta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">- Audio nuncium apostolicum Comi se apparare, ut salvo conductu accepto a vobis ingrediatur <placeName ref="l648">Rhetiam</placeName> et convertat aversos a sede apostolica.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Non agunt isti homines scripturis, non cupiunt animas et corpora servata; sed suas res agunt, cupiunt dissidia inter vos excitare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Vigilate ergo et este viri fidi et fortes; agitur salus animarum et corporum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mitto tibi sermones a me habitos de coena domini, sed et articulos <placeName ref="l830">Anglicos</placeName> cum catechismo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Videbis hic non nos tantum hic docere, sed longe in ipsis insulis maris doctrinam illam sonare; utrumque enim nunc propter mortem regis turbatur regnum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Veritas tamen semper est invicta.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vive et vale et me tibi habe commendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 15. septembris anni 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p6831">Ioanni Traverso</persName>, <placeName ref="l585">Suzatiensi</placeName> <placeName ref="l648">Rheto</placeName>, domino et amico singulari colendissimo ac charissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de"><placeName ref="l585">Zutz</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>