<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2014" type="Brief" source="TUSTEP" n="23137">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Celio Secondo Curione] / [Basel], 20. September 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a6">
							<name>Basel UB</name>
							<ref target="https://ub.unibas.ch/de"/>
						</repository>
						<settlement ref="l28">Basel</settlement>
						<institution>Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Autograph">G I 66, fo 71-72</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Legi librum tuum, ..., scriptum de amplitudine beati regni dei. Sed quemadmodum futurum praediceram...</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Markus Kutter, C.S. Curione 298 (Briefverzeichnis 93)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a6">
							<name>Basel UB</name>
							<ref target="https://ub.unibas.ch/de"/>
						</repository>
						<settlement ref="l28">Basel</settlement>
						<institution>Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 I 28a, fo 4-9</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a43">
							<name>Hamburg SUB</name>
							<ref target="https://www.sub.uni-hamburg.de/startseite.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l204">Hamburg</settlement>
						<institution>Staats- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a43"/>
						<idno subtype="Kopie">Sup. ep. 59, fo 45-48, Nr. XXXVI</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 441,651-652 und 657-658</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Transkription liegt zu diesem Entwurf vor</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 441,653-656</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 7. Augusti Anno 1553</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80, 90+91</idno>
						<idno subtype="Hinweis">2 Kopien</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a6">
							<name>Basel UB</name>
							<ref target="https://ub.unibas.ch/de"/>
						</repository>
						<settlement ref="l28">Basel</settlement>
						<institution>Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 II 40, fo 44-62</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2014">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1553-09-20" cert="low"><note>Entwurf: 1553 Aug. 7.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p714" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Curione</surname>
						<forename cert="low">Celio Secondo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/714_Curione_Celio_Secondo.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Celio_Secondo_Curione"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/10407440X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414681"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2020"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2019"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2129"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1991"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2256"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1952"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2129"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1991"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2032"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2012"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2129"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1991"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2032"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2012"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2129"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1991"/>
					<ref type="child" target="file1952"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_441__S__651_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/00 E_II_441__S__651_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_441__S__652_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/01 E_II_441__S__652_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_441__S__657_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/02 E_II_441__S__657_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_441__S__658_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/03 E_II_441__S__658_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F04%20E_II_441__S__658_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/04 E_II_441__S__658_a_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F05%20E_II_441__S__658_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/05 E_II_441__S__658_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_441__S__653_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/00 E_II_441__S__653_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_441__S__654_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/01 E_II_441__S__654_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_441__S__655_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/02 E_II_441__S__655_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2014%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_441__S__656_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2014/Autograph (Entwurf)/03 E_II_441__S__656_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi librum tuum, doctissime et mihi colendissime Coeli, scriptum De amplitudine beati regni dei, sed, quemadmodum futurum praedixeram, non ea, qua decebat, diligentia, non quod nollem, sed quod per negotia mea non possem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde nec censuram mihi in illum sumo; interim pro mutua inter nos amicitia pauculorum te admoneo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ab initio protinus dicis multas in theologia res nequaquam hactenus satis adhuc esse explicata.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id quomodo excepturi sint plerique ac cogitaturi, quae adhuc sepulta lateant et ipsa aliquando proferenda in lucem, tuae prudentiae aestimandum relinquo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe persuasum est omnia ea, quae verae salutis sunt, iam dei gratia esse revelata et, quantum satis est, exposita cum a veteribus tum a neotericis scripturae divinae tractatoribus; neque enim nihil certi aut absoluti nos adhuc habere ac in singulos fere annos nova quaedam expectare oportere arbitror.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen prophetiam nec abbreviatam nec extinguendam volo; habent enim omnia tempora et singulae aetates suos morbos negotiaque peculiaria, quae divina prophetia curat atque expedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam tua disserendi ratio et eloqutio sane perquam elegans est; sed affectatum illud videtur, quod diligenter caves necubi utaris aliqua loqutione aliquid saltem Hebraismi referente, quale et illud est, quod nuncios dei genios mavis quam angelos, et huius generis alia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego mihi videre videor apostolos Christi non sine magnis causis, cum... spiritus sancti Grece et pure omnino loqui potuissent, maluisse tamen retinere in aliena lingua... os sive Hebraicos aliquot idiotismos et quae sane ignoro an reddere possimus tanta felicitate, ut eam habeant energiam et gratiam transfusi, quam habent in suo loquendi genere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed contineo me hic, ne sutor ultra crepidam.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ursprüngliche Fassung dieses Abschnittes:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam tua disserendi dicendique ratio fere ab omnibus tractatoribus scripturae et religionis nostrae aliena esse videtur, non quod malim scholasticam et barbaram, sed magis propinquam veteribus theologis, sanctis martyribus et vigilantibus ecclesiae praesidibus, minime autem spirantem philosophiae illius superciliosae parumque apostolicae simplicitati propitiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad rem ipsam, quam tractas, attinet, nec ego eorum probo temeritatem, qui pomeria regni dei quam arctissime contrahunt ac pauculos admodum salvandos contendunt, quasi ipsi numerum beandorum teneant exacte, ideoque minime improbo, quod ex natura divinae misericordiae, ex potentia dei, ex pluribus scripturae testimoniis et ex maiestate dei colligitur copiosum esse salvandorum numerum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quis enim de eo non bene speret, de quo vas electionis Paulus praedicans dicit: "Non est distinctio, idem dominus omnium, dives in omnes invocantes se; quisquis enim invocarit nomen domini, salvus erit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod vero tu certum adeoque aureum designas tempus, quo amplissimus ille numerus sit adventurus in ecclesiam, plerisque videberis chiliastas iamdudum explosos in ecclesiam reducere velle.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cumque Iudaeorum numerus, qui superest, ad paucitatem exiguam sit redactus, non videtur usqueadeo ampla accessio dei regno facta, utcunque post nostra saecula omnes Iudaei in Christum credant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Neque sat scio, ubi legerim in verbo domini in hoc olim venisse dominum, ut totus orbis ad unam religionem adducatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod cum nondum factum videamus, aliud restare tempus, in quo fiat, ut abolitis omnibus religionibus christiana sola apud omnes locum habeat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid apud Isaiam in 2. cap. et quod Ioannem in 10. et 11. dominus dixerit; caeterum si quis his locis alia conferat, inveniet ad finem usque mundi etiam huius saeculi principem suum quoque regnum in filiis diffidentiae habiturum neque ullum unquam tempus ad iudicium usque futurum, in quo non sint rebellaturi deo increduli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Porro quod tibi nondum videtur evangelium Christi in toto orbe esse praedicatum et ideo aliud restare tempus, in quo omnibus praedicetur, mirum est tibi non occurrisse illud Pauli: "Evangelium praedicatum est apud universam creaturam, quae sub coelo est", et quod idem iterum dicit: "Deus manifestus est in carne, visus est in angelis, praedicatus est gentibus, fides illi habita in mundo, receptus est in gloria."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Statuis tres filii dei adventus in hunc mundum, priorem quidem in carnem, posteriorem illustrem illum contra antichristum, quem adventum medium facis inter priorem et postremum, quo abolendus sit antichristus, nimirum conterendus a regibus, post quae rursus praedicandum sit, haud dubie in aureo illo saeculo evangelium, ad iudicium usque ultimum, quo postremo venturus sit Christus iudicare vivos et mortuos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, mi Caeli, duos dumtaxat agnosco Christi in hunc mundum adventus, priorem et postremum; posteriorem non agnosco; spiritu enim verboque et illustri per haec operatione sua semper agit in suo populo."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ecce ego vobiscum sum", ait dominus, "usque in consummationem saeculi."</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Unde plane ignoro, si quis unquam in ecclesia medium hunc asseruerit Christi adventum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio omnes constanter et concorditer confessos esse et asseruisse duos Christi in hunc mundum adventus, priorem nimirum humilem in carnem, posteriorem vel ultimum gloriosum in iudicium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam et Paulus: "Et quatenus illud manet homines", inquit, "ut semel moriantur, post hoc autem iudicium, ita et Christus semel oblatus, ut multorum peccata tolleret (<foreign xml:lang="el">εκ δεθτεροθ</foreign>) secundario vel altera vice absque peccato (procul dubio, non ut iterum se piacularem offerat victimam) conspicietur iis, qui illum expectant ad salutem."</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Idem Paulus loquens de interitu antichristi et ultimo adventu Christi dicit: "Quem abolebit (confectum prius spiritu oris sui) claritate adventus sui."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Claret autem passim scriptura ultimum adventum Christi appellare clarum vel gloriosum adventum; nam in evangelio dicit: "Futurum est enim, ut filius hominis veniat in gloria patris sui cum angelis suis et tunc reddet unicuique iuxta facta ipsius", et iterum: "Et videbunt filium hominis venientem in nubibus coeli cum virtute et gloria multa."</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Copiosissime vero adventum hunc Christi gloriosum describit Paulus in 2. ad Thessal. cap. 1.: "Sed et victoria illa extrema et abolitio antichristi nullis regibus, sed uni Christo, regum regi, est reservata."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cogita etiam, mi Caeli, annon haec doctrina de medio adventu Christi in gloria, qua per reges aboliturus sit antichristum et regnum suum in terris inter omnes gentes reparaturus, plurimos alioqui sequros satis adeoque plus satis multo adhuc sequriores redditura sit, dum audiunt nondum instare iudicium illud extremum, sed ventura prius aurea saecula, in quibus omnes gentes in unam religionem sint coagmentandae et altissima in terris pax futura.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Certe cum ipsa res loquatur et omnes prudentiores negare non possint signa, quae iudicium praecedunt extremum, praecessisse, magis operae precium facere videntur, qui torpidum nostrum saeculum excitant, vigilet, ne a die domini de repente ingruente opprimatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Scis, quae de his nobis et in evangelica et apostolica doctrina diligentissime sint tradita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De quibusdam scripturae locis durius quidem mea sententia expositis nihil nunc commemoro; nam multa alia egregie dicta et docte exposita pro dignitate laudare nec institui nec possem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec dumtaxat pro mea in te charitate diligenter expendas apud te, moneo, ne nunc aliquid tuo sub nomine edas, cuius te postea forte poeniteat, denique quod non tantum parum adificet, sed plures etiam bonos offendat et te ipsis faciat ingratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sane mihi admodum periculosum esse videtur nunc primum eiusmodi proferre opinionem, quam, uti ipse palam fateris, nulli unquam in ecclesia vel fideles vel fidelium doctores agnoverint aut docuerint annis inde mille quingentis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cum utilitatem, quae inde speretur, considero, non video pro mea tenuitate tantam, ut propter ipsam tanto te debeas obiicere periculo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Amplitudo beati regni et thesauri misericordiae eius alias et commodiore ratione doceri posse videntur, ut nihil neglexisse aut peccasse videaris, utcunque a nemine hactenus visam aut auditam sententiam, ne nunc quidem publices.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tua eruditio intructissima et eloquentia docta utilius aliquid magisque nostro saeculo necessarium praestare poterit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec mea tanquam a singulari amico et fratre profecta boni consulas oro.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale cum pia tua familia.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. septembris<note type="misc">korr. für "augusti"</note> anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>