<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2029" type="Brief" source="TUSTEP" n="23196">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Kirche), (Kirche) / Zürich an s.n. / Genf, 2. Oktober 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a37"/>
						<idno subtype="Original">PC 492, p. 177-180</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG, 2004</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<incipit>Accepimus per hunc tabellionem literas amplitudinis vestrae una cum libro Serveti et articulis ex ipso consignatis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. VIII, S. 555-558 (vgl. 14, 632, Nr. 1813)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>C.O. 14, 632, Nr. 1813; C.O. 8, (Servet-Prozessakten 46, Rat ZH an Genf, 2. Okt 1553)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 60 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>F. Buisson, Castellion I 339</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 337,587 f.</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Herminjard-Dossier 1553-1556, 100</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80, 103</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2029">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1553-10-02" cert="high"/>
					<rs type="title">Pfarrer und Lehrer der Kirche Zürich</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og59pl167" cert="high"/>
					<orgName ref="og86pl167" cert="high"/>
					<orgName ref="og14pl167" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<rs type="title">Bürgermeister, Senat und Rat von Genf</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2029!Kopie!00%20E_II_337__fol__587_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2029/Kopie/00 E_II_337__fol__587_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2029!Kopie!01%20E_II_337__fol__587_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2029/Kopie/01 E_II_337__fol__587_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2029!Kopie!02%20E_II_337__fol__588_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2029/Kopie/02 E_II_337__fol__588_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2029!Kopie!03%20E_II_337__fol__588_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2029/Kopie/03 E_II_337__fol__588_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis syndicis et amplissimo senatui <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> reipublicae, dominis nostris colendissimis S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepimus per hunc tabellionem literas amplitudinis vestrae una cum libro <persName ref="p6589" cert="high">Serveti</persName> et articulis ex ipso consignatis cum collatione scripta per amplitudinis vestrae concionatores, fratres nostros venerabiles et charos et <persName type="citizen_name" ref="p6589" cert="high">Michaelem Servetum</persName>, ac quoniam omnia illa a nobis inspici diligenterque expendi et nostrum de his nos iudicium adiicere pietas vestra postulavit, amplitudini vestrae morem gerentes, quid de toto hoc negotio unitatis et trinitatis dei denique de filiis dei mysterio sentiamus et doceamus et quid de controversia vel scriptis ministrorum ecclesiae vestrae et <persName ref="p6589" cert="high">Serveti</persName> iudicemus, quanta possumus brevitate et perspicuitate deo iuvante explicabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mysterium adorandum unitatis et trinitatis dei benedicti in saecula nihil dubitamus ab exordio mundi ab omnibus sanctis et creditum esse firmiter et posteris credendum traditum, sed et in scipturas manifeste relatum a spiritu sancto inspiratis veracibus prophetis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur theologiae verae principium et caput ita est comprobatum dei oraculis, ita confirmatum evidentibus signis unanimique consensione a catholica et orthodoxa tam veteris quam novi testamenti ecclesia, ut ipsum vel in quaestionem iudicasse nefas semper fuerit iudicatum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fatemur itaque cum sancta et universali dei ecclesia unam esse dei essentiam, tres personas distinctas non confusas; pater enim de coelis testificans de filio suo: "Hic est filius meus dilectus", inquit, "in quo placatus sum;" filius is est, cui pater tulit testimonium; spiritus sanctus vero in specie columbae apparuit, - tres quidem distinctae in una essentia divina personae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Emerserunt quidem ante concilium <placeName type="citizen_name" ref="l1221" cert="high">Nicenum</placeName> <persName type="citizen_name">Praxeas</persName>, <persName type="citizen_name">Noetus</persName> et <persName type="citizen_name">Sabellius</persName>, veteribus appellati Patripassiani, qui distinctionem personarum propter unitatem dei conservandam confundebant; sed docte et irrefragrabiliter a vigilibus ecclesiae praesulibus sunt confutati scripturisque propugnatum et in ecclesia conservatum adorandum trinae unitatis dei mysterium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unde certum est in concilio <placeName type="citizen_name" ref="l1221" cert="high">Niceno</placeName> ecclesiae praesides non aliud nobis symbolo condito tradidisse, quam quod a temporibus apostolorum, imo et prophetarum catholica et orthodoxa retinuerat ecclesia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo <persName type="citizen_name" ref="p6589" cert="high">Servetus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanus</placeName> trinitatem coaeternam dei triceps monstrum et <persName type="auto_name">Cerberum</persName> quendam tripartitum, denique imaginarios deos, illusiones ac tres spiritus daemoniorum appellitat, aeternaem dei maiestatem nefande et horribiliter blasphemat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName type="citizen_name">Athanasium</persName>, <persName type="auto_name">Augustinum</persName> et alios dei servos eximios illustriaque ecclesiae lumina trinitarios adeoque atheos appellat (ita enim omnes trinitatem agnoscentes nuncupat), non illos tantum, sed totum chorum sanctorum adeoque totam Christi ecclesiam infandis et non ferendis conviciis indignissime proscindit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Abominandum vero illud esse videtur in homine infoelici, quod Iudaeorum quoque blasphemias in christianam religionem effusas excusat et foeda Mahumetis verba tres in trinitate personas vel, ut ipse ait, tres deos patribus fuisse incognitos et esse filios <persName type="auto_name">Beelzebub</persName> approbat et extollit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid vero potuisse ab hoc homine magis impium in deum et indignius in intemeratam fidem christianam expui?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quomodo, obsecro, christianae aures isthaec patienter audiant?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De dei filio concorditer credidit et docuit ecclesia dei ab initio subsistere illum ab aeterno in propria hypostasi; hoc enim docta fuerat ex verbo dei domino ipso apertissime in evangelio dicente: "Antequam <persName type="auto_name">Abraham</persName> esset, ego sum, utique substantia, non carnis quidem, sed divinitatis, iuxta quam apostolus illum dixit esse expressam imaginem substantiae paternę.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ubi simul illud ex veteri scriptura citat testimonium: Filius meus es tu; ego hodie genui te.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic filius, qui est ab aeterno dei filius, deus verus, in tempore factus est hominis filius, homo verus, natus non ex substantia dei patris, sed ex substantia Mariae virginis matris, quam deus spiritu suo foecundam reddidit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Unde filius ille et semen benedictum mulieris et germen <persName ref="p18877" cert="high">Davidis</persName> et filius hominis appellatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Manet autem in una indivisa persona, retinens tamen naturas duas impermixtas aut inconfusas; divinam et humanam, id quod adeo perspicuis et evidentibus scripturae testimoniis comprobatum iam olim et nunc esse constat, ut, qui addubitet, cum ratione insaniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nos igitur simpliciter et concorditer ita, ut iam exposuimus, firmiter credimus et in ecclesia fidei nostrae concorditer praedicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rursus ergo blasphemus in dei filium <persName ref="p6589" cert="high">Servetus</persName> deprehenditur, qui illam ab aeterno filii hypostasim existentem et patri coessentialem et coaequalem diabolicam ideam et fabulosam quandam chimęram convitiari non veretur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Insuper asserere audet corporalis filii patrem alium non esse ullum quam ipsum deum patrem; ex cuius substantia caro filii nata sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Longe aliter docuit <persName type="auto_name">Paulus</persName>, doctor gentium, qui dixit filium dei genitum fuisse ex semine <persName ref="p18877" cert="high">Davidis</persName> secundum carnem et declaratum dei filium in potentia et spiritu sanctificationis etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, cur singula istius blasphemi hominis recolligere pergeremus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Satis diligenter et fideliter enormes aliquot istius errores et apertas haereses collegerunt ecclesiae vestrae fidi pastores et docti eo scripto, cui titulum praefixerunt: Sententiae vel propositiones excerptae ex libris <persName type="citizen_name" ref="p6589" cert="high">Michaelis Serveti</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eas nec per calumniam excerptas aut consignatas invenimus nec illas ulla ratione recipimus aut approbamus, sed execramur potius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName ref="p6589" cert="high">Servetus</persName> responsione sua mox subiecta rem involvit, non explicavit depravatis interim multis veterum de unitate et trinitate dei deque filii dei mysterio sententiis, id quod ministri ecclesiae satis aperte opposita responsione evicerunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Replica vel scholia <persName ref="p6589" cert="high">Serveti</persName> praeter extremam impudentiam et convicia dira parum aut nihil habent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Toties enim illud suum: Mentiris, <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>, impingit, toties magum et <persName ref="p3099" cert="high">Simonem</persName> magum criminatur, ut meminisse pigeat ac pudeat, praesertim cum res ipsa clamet et scripto <persName ref="p6589" cert="high">Serveti</persName> diligenter expensa testentur nihil confinxisse <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName>, <persName ref="p6589" cert="high">Servetum</persName> potius ea, quae dixit, rursus negare ac fuco aliquo tingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName>, pastoris vestri et fratris nostri, fidem et diligentiam denique egregia et pia in exules et pios merita illustriora esse speramus, quam quae istius criminationibus indignissimis vel apud amplitudinem vestram vel apud alios viros bonos obscurari possent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Neque hoc dissimulat amplitudo vestra, quae (quod non sine animi lętitia legimus) diserte scriptis literis significans iudicium a nobis non requirere, quod ecclesiae vestrae ministris diffidat, sed potius ut nostrum de his non nesciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Porro quomodo amplitudo vestra hunc coherceat hominem, qui olim ab ecclesia per scripturas convictas et damnatas haereses renovat ac prima fidei nostrae firma capita oppugnat oppugnandoque et sanctis eius conviciatur, vestrae prudentiae relinquimus aestimandum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si non fallet nos similitudo nominis, movit hic <persName ref="p6589" cert="high">Servetus</persName> hoc ingens malum ante annos 20 conante tum beatae memoriae domino <persName type="citizen_name" ref="p2442" cert="high">Ioanne Oecolampadio</persName> ipsum reducere in viam, ac tum quoque doctrina <persName ref="p6589" cert="high">Serveti</persName> ab iis, qui primi hisce regionibus evangelium Christi praedicarunt, condemnata fuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ille vero sui sensus tenax nihilominus anno 1531 curavit in <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName> septem libros de trinitatis erroribus et alios quosdam dialogos excudi, quibus dubium non est complures parum exercitatos in scripturis et infirmiores in fide praecipites actos in grave tum animorum tum corporum discrimen.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quo tamen adeo satiatus non fuit, ut modo recusis pestilentissimis erroribus et blasphemiis non ferendis semetipsum in impietate et blasphemia superare et corruptissim m doctrinam sub specie restitutionis christianismi ecclesiae obtrudere pergat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Multa ergo fide et diligentia contra hunc opus esse iudicamus, praesertim cum ecclesiae nostrae apud exteros male audiant, quasi haereticae sint et haereticis faveant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Obtulit vero in praesenti sancta dei providentia occasionem repurgandi vos simul ac nos a prava mali huius suspicione, si vigilantes fueritis diligenterque caveritis, ne veneni huius contagium per hunc serpat latius, id quod facturam amplitudinem vestram non dubitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus conferat pietati vestrae sapientiam et fortitudinem, viam, rationem et modum iustum faciendi voluntatem eius ad gloriam nominis ipsius et ad fidei syncerę ecclesiaeque fidelem conservationem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Simul offerimus amplitudini vestrae nostra obsequia commendamusque eidem nos omnes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Caeterum per tres integros dies tabellarium hunc vestrum detinuimus, quod non potuerimus nos citius explicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> 2. octobris anno 1553.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>