<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2041" type="Brief" source="TUSTEP" n="23207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Biel] an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. Oktober 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,408 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas 27 Augusti datas 10. Septembris accepi ac magnam tibi gratiam habeo, praecipue pro eruditissimo illo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 211f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,124</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2041">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l49" cert="low"/>
					<date when="1553-10-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2041!Autograph!00%20E_II_357__S__408_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2041/Autograph/00 E_II_357__S__408_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2041!Autograph!01%20E_II_357__S__409_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2041/Autograph/01 E_II_357__S__409_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. in solida salute nostra Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tuas 27. augusti datas 10. septembris accepi, mi venerande charissimeque <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ac magnam tibi gratiam habeo, praecipue pro eruditissimo et christianissimo <placeName ref="l830">Anglię</placeName> catechismo, quo regno paucis ante diebus nihil videbatur felicius, nunc vero vix ullum aliud calamitosius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Advenit huc quidam non pridem recta ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> affirmans nonnullos christianissimos eius regni duces a <persName ref="p20146">Maria</persName> ista <placeName ref="l875">Hispanica</placeName> in carcerem et vincula coniectos liberatis interim inde omnibus iis, quos iam antea christianissimus rex diligentius custodiendos duxerat, ne videlicet novarum subinde seditionum et proditionum authores fierent, deinde etiam facessere iussis intra mensem omnibus aliarum nationum exulibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ah ah, mi anime, qui de nostra <placeName ref="l822">Germania</placeName> futurum putas, postquam in viridi hocce ligno, in florentissima illa et nunc annis aliquot evangelii Christi divina luce mirabiliter illustrata insula hęc faciunt?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">O vere tremenda dei iudicia, quę simul nobis multo atrociora, ni mox resipuerimus, impendere minentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ah Christe servator, indue nos tandem serio quodam sensu malorum istorum, pariter autem et spiritu tuo largiter imbue, ut patris tui longe iustissimi iudiciis perterrefacti, rursus vero gracię tuę dulcedine exhilarati in tempore resipiscamus et viam mandatorum tuorum, quę fidei et charitatis ferendęque crucis sunt, dilatato corde curramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">De novis rebus non habeo, quod scribam<note type="margin">dazu a.R.: "De conflictu inter principem <persName>Heinrichum</persName> et marchionem non dubito, quin ante dies iam aliquot aliunde, ut sese habeat, acceperis."</note>, quod vel te ignorare putem vel exhilarare posse existimem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Vere enim sic, ut scribis, habet: nusquam non omnia fere periclitatur orbis christianus; emergunt alii ex aliis motus, et Christi navigium multis ac horrendis fluctibus vere impetitur ac concutitur, cum ipse interim dormire videatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Excitemus igitur optimum ac fortissimum vindicem nostrum magnis piorum votorum clamoribus, ut, quando nulla alia remedii spes reliqua est, ipse solo propicio aspectu, sola increpatione verbi sui iactabundum hoc navigium suum inter tot procellas misericorditer tueatur ac fremens hoc exitiumque minitans mare consilescere iubeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In hoc ipso te bene valere ac tranquillo excelsoque animo inter omnia hec mala fortiter durare totis tibi animis opto.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="salute">Salveant et amanter et reverenter omnes fratres administri tui in opere domini, cumprimis etiam <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherus</persName>, <persName ref="p3988">Wolfius</persName> et cęteri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Salutat tuam domum mea cum <persName ref="p4868">Funclio</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><persName ref="p20172">Ioannem Ulmium</persName> nostris multis tibi commendarem, ni scirem eum tibi iamdudum pręter mul[tos] alias suapte erga te observantia et officiositate commendatum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis mihi optimum iuvenem, quam potes diligenter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">17. octobris 1553.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Vide, nunquam mei apud servatorem Christum in sacris tuis cum ipso colloquiis obliviscere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Amb[rosius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, fratri et amico suo incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>