<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2044" type="Brief" source="TUSTEP" n="23210">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Biel] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Oktober 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,406 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>VII. Julii per nostratem sutorem, deinde 22. eiusdem per Gessnerum, vestrum mercatorem, ad te scripsi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 212f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 651, Nr. 1836</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,128</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2044">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="low"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1553-10-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2045"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2043"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2080"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2041"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2080"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2041"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2151"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1522"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2080"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2041"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2052"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2035"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2080"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2041"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2052"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2035"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="372">Latein</language>
				<language ident="de" usage="628">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2044%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__406_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2044/Autograph/00 E_II_357__S__406_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2044%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__407_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2044/Autograph/01 E_II_357__S__407_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2044%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__407_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2044/Autograph/02 E_II_357__fol__407_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2044%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__407_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2044/Autograph/03 E_II_357__fol__407_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. 7. iulii per nostratem sutorem, deinde 22. eiusdem per Gessnerum, vestrum mercatorem, ad te scripsi, post quas rursum 10. septembris tuas cum Anglię catechismo accepi, sed absque articulis illis in synodo Londi[ni] conciliatis, quorum mentionem facis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Respondi vero nudiustertius ad eas literas nec dubito, quin iam Vitoduro acceperis aut brevi sis accepturus, quod rescripsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Equidem nunquam commisero, mi suavissime Bullingere, ut scribendi officiositate me vincas, superaturus te potius, si sępius in tabellarios aut alios istuc proficiscentes incidam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Samuele<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Samuel Wyttenbach</persName>.</note>, compatre et vicino meo, (quod proximis literis significare oblitus sum, nimia festinatione transversum raptus) iamdiu nihil huius a quoquam audivi, ita ut ne suspitio quidem ulla iam sit, quod ego sciam, illius mali, quę ante sesquiannum plus satis magna de ipso erat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Desydero autem in viro alia nonnulla boni et commodi mariti officia, ad quę maturior forte ętas illum invitabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Responsionem vestram in Servetana caussa accepi, pro qua gratiam habeo, quamquam nondum legi; mox enim acceptis tuis cum esset, qui hinc Zurzacum proficisci vellet atque inde nescio quas merces Vitodurum mittere, scribere volui, quod plus quam tumultuanter facere oportet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Existimavi hanc pestem, Servetum inquam, ante annos aliquot extinctam; cuius libros de trinitatis erroribus ante annos plus minus 20 et vidi et legi summa animi indignatione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ah quam dolet istum nunc negocium facessere sanctissimo Calvino nostro.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum ita nos hęresibus et monstrosis huiusmodi Satanę abortionibus exerceri opportet, ut, qui probati sunt, manifesti fiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus ecclesiam suam a portentis istis propicius et quam primum liberet ac solida sua pace donet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der andern sach halber, davon ir schribt, ist mir nichts leiders, dann das ich nie gewisst, das diser Adlischwyler euwer rechter schwager ist; sonst wellt ich, alls ich yetz uff 26. augusti verschinen gen Rinfelden kommen und allda byß uff den 29. bliben byn, ime nachgefragt und kuntschafft mitt im gemacht haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Min l[iebe] baaß hat den allten all weg sehr lieb gehapt und uns vyl guͦts von im gesagt; sy hat inn vyl gebrucht und einen getruwen, flyssigen mann all weg an im gehapt, das er sy yetzund hertzlich ubel duret in disem unfal, der im mitt dem ungeratnen sun begegnet, davon sy mir yetzund, alls ich by ir gewesen, vyl gesagt, ouch anzögt, wie er neisman den puren articul wider die edelleut gestellt und sonst ouch in anderweg sich vergriffen hab, derhalb er in gfengnusß kommen und ubel zuͦ sorgen were, es wurde im ruch usschlachen; klagt in allem nichts dann den guͦten frommen vatter so gantz hertzlich, das ich davon tieff inbildung gehapt und ir erst kurtzlich under anderm geschriben hab, mich verlange zuͦ vernemen, wie es um des allten stattschribers gefangnen sun stande, wie es im ergangen, und hab doch weder den vatter noch sun nie kendt noch gesechen, allein hab ich mitt ir ein getruws mittliden, diewyl sy alls grosß leyd desshalb gehapt und inn alls hertzlich klagt hat; dann ich halts gentzlich darfür, wenn sy der sachen mechtig, were ir der vatter alls gar lieb, das der sun seines übels mitt grossen gnaden gestrafft und des frommen vatters geniessen wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber an mich begert, ich welle gemeldter miner basen von Schönauw obgemelten allten stattschriber, euwern lieben schwager, bevelchen, das will ich mit sondern trüwen und grossem flysß thain; ich wellt euch dienen, da es mich mehr und zuͦ tusend mal mehr kostete dann dißes, sollt ir mir gewisslich truwen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol es meines bevelchends nichts dörffte, diewyl, wie obgemelt, ewer lieber schwager miner fr[untlichen] lieben basen on dies zum besten bevolchen, ist doch billich, das ich euch hierinn willfare; wills ouch by nechster bottschafft thain und ir euwern brieff selbs damitt ouch zuͦ schicken.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Si wirts nitt ungern haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Si ist ein sölichs, ehrlichs, fromms wyb und ein sölicher guͦter fründ nitt nun vom gepluͤt, sonder von gemuͤt und guͦthat gegen mir und den minen, derglichen wenig in aller wellt sind; hab ye und allweg mehr frücht des gloubens by ir funden dann by vyl hundert andern, so gantz gelassen und vertruwt uff gott und sinen einigen sun Christum, so gantz dultig und willig in iren schmertzlichen weetagen, deren sy vyl hat, so gantz trüw und frygeb gegen den armen durfftigen, das sy mir ein groß gottes mirackel und wunder ist, das an eim sölchen ort ein solich hertz funden soll werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der lieb getruw gott erhalte sy in mehrung des gloubens und aller gottseligkeit byß in ein christlich end.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum wellt ir ouch den herren gott helffen pitten und mitt glouben anruͤffen; wirt die best guͦthat sin, so ir ir bewysen köndt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wolan ich will die sach zum besten mir möglich usrichten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wellt e. e. liebe hus frowen vyl vyl dienst, liebs, guͦts und gruͦtz sagen und all euwerm husgesind von mir und miner lieben husfrowen und den herren getrulich und ernstlich für uns bitten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum in yl den 20. octobris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinr[ycho] Bullingero, Tiguricen[si] antistiti vigilantissimo, amico suo tan... observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>