<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2047" type="Brief" source="TUSTEP" n="23212">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gilbert Cousin (Cognatus Nozerenus) / Nozereth an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Oktober 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="23212" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="23212" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,391 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Biduum apud me fuit Franciscus quidam Gallus, qui a te se venire et mentionem te apud se fecisse de me dicebat</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 353 (irrt. 23. Okt. 1555)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,133</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2047">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8073" cert="high"/>
					<placeName ref="l355" cert="high"/>
					<date when="1553-10-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2047!Autograph!00%20E_II_345__fol__391_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2047/Autograph/00 E_II_345__fol__391_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2047!Autograph!01%20E_II_345__fol__391_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2047/Autograph/01 E_II_345__fol__391_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2047!Autograph!02%20E_II_345__fol__392_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2047/Autograph/02 E_II_345__fol__392_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2047!Autograph!03%20E_II_345__fol__392_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2047/Autograph/03 E_II_345__fol__392_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Biduum apud me fuit, <persName ref="p495">Bullingere</persName> piissime iuxta atque disertissime, <persName ref="p20225">Franciscus quidam Gallus</persName>, qui a te se venire et mentionem te apud se fecisse de me dicebat, quod sane (ne mentiar) non ingratum mihi fuit; sic enim aliqua nobis a te refertur gratia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Par enim videtur esse, ut, quum ego semper tui meminerim, tu aliquando nostri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nolo enim hic tibi referre, quot cucullatorum, quot etiamnum mitratorum invidiam mihi comparaverim, quod tuae homiliae in mea bibliotheca sunt repertae et visae, nec desunt hic novi Codri, a quibus tuarum dicor studiosus lucubrationum, apud quos tum tueor famam tuam, ipse ille iam infamis effectus sum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed non cedo malis, contra quos audentior ibi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Didici enim veritatis doctrinam semper multa passam a sarabaytis et personatis istis, itaque minoris facio infamiam hanc, quae mihi ab hypocritis inuritur, dum me inter Zvinglianos ac in Christi confessorum catalogo constituunt, quam emolumenta, quae ex piis et doctis in dies emolo scriptoribus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Denique evangelium illud non semper consolabitur: Beati eritis, quum vos oderint homines et dixerint omne malum verbum adversus vos mentientes propter nomen meum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tu vero perge, quod facis, facere, orthodoxus semper esse; sic enim occludentur ora vel impudentissime impudentum, qui te, velis, nolis, esse hereticum volunt, licet habeas etiam nonnullos, qui sycophantis istis obsistant, quorum de numero si Cognatus cognatus tibi non est, non est tamen, opinor, alienus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum ingenue fatebor, non haec ego commemoro, quod me tibi iactem aut te mihi debitorem velim; scio enim me tibi debere plus, quam sim unquam solvendo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed nolui te haec ignorare meque id, quod sum et semper esse volo, non ingratum tibi videri, quem de me non male meritum esse et sentio et praedico nec unquam praedicare desistam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De negocio autem meo nihildum scribo, propterea quod etiamnum inter ampliatos reos connumeror et, salutaremne in indicando litteram laturus sim an tristem, absolvarne an condemner, incertum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quicquid tandem de capite meo statuetur, coram indicabo; nam intra menses tres aut ad summum, nisi quid aliud acciderit, quatuor in cuiusdam amici negocio in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> proficiscendum mihi erit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Tum etiam de his coram, quae nuper proposuisti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed et tuo consilio utar in conditione, quae mihi ab episcopo <placeName>Tornacensi</placeName> d. <persName>Guilhelmo</persName> a Popet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">moecenate meo, offertur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Interea, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, in tuis precibus mei memineris, rogo, hominis, si quispiam uspiam locorum, tibi, quem merito veneror vel genitore magis, ex animo et toto pectore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl>LB</bibl> II 160f).</note> addictissimi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p7228">Huldrichum Zvinglium</persName> tuum et <persName ref="p1453">Wolffgangum Hallerum</persName> mihi salutes, quaeso; alios autem litteris ipse salutavi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Rursus, ut valeant, precor, nostraeque imbecillitati pro tua ignoscas sapientia, velim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quodsi quando voles ad me scribere, licebit litteras <placeName ref="l28">Basileam</placeName> mittere ad <persName ref="p8406">Conradum Lycosthenem</persName> aut <persName ref="p8126">Ioannem Oporinum</persName> nostros.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Precor deum, ut tuum in nos paternum affectum, quo mihi egregie foelix merito videor, conservare ac in maius augere dignetur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, clarissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Datum Nozerethi praepropere admodum 10. calendas novembris anno christiano 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Studiosissimus et amantissimus tui <persName ref="p8073">Gilbertus Cognatus Nozerenus</persName> manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Absolutissimo theologo domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, domino suo cum primis observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p495">Bullinger</persName> an <persName ref="p5134">Joh. Haller</persName>, 24. Okt., s. Nr. 23290!</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>