<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file205" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, [19. Juli 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/205</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18169" type="transcription">S. 997</bibl>
				<bibl source="b45" n="18169" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,252 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod post reditum ad vos Suteri nostri, ..., nihil literarum ad te dedi, nihil aliud in causa est</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,105</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8417" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1548-07-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file278"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!205!Autograph!00%20E_II_346__fol__252_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">205/Autograph/00 E_II_346__fol__252_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!205!Autograph!01%20E_II_346__fol__252_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">205/Autograph/01 E_II_346__fol__252_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!205!Autograph!02%20E_II_346__fol__253_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">205/Autograph/02 E_II_346__fol__253_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!205!Autograph!03%20E_II_346__fol__253_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">205/Autograph/03 E_II_346__fol__253_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod post reditum ad vos <persName>Suleri</persName> nostri, <persName ref="p495">Bullingere</persName> charissime, nihil literarum ad te dedi, nihil aliud in causa est, quam quod interea nemo datus est, per quem literas mitterem, quod ob eam causam scribo, ne id negligentia aliqua factum esse suspiceris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tuas ad me et <persName ref="p8018">Halleri</persName> dilectissimi ante biduum accepi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid mihi faciendum sit in ea causa, cui utrique incumbitis, adhuc hęreo, propterea quod in hanc usque horum nihil literarum ex <placeName ref="l18">Augusta</placeName> accepi, quę me res vehementer fatigat, ut etiam in me, quod domum meam concernit, locum habeat illud poetae: "Res est solliciti plena timoris amor."</s>
					<s n="5" xml:lang="la"><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><hi><persName ref="p19911">Ovid</persName>,</hi> Heroides, 1, 12.</note> Huc accedit, quod <persName ref="p8018">Hallerus</persName> statum ecclesię illius sic descripsit, ut nonnihil absterrear; nam inter cętera haec ad me scripsit: "Hic vero mei quoque officii est, puto te non celare, qualia etiam fratrum quorundam et aliorum piorum de te sit iudicium; ut sunt suspicaces, hoc periculum subesse videtur illis, quod hactenus vulgatis tuis commentariis visus es parum nostris accedere partibus nimiumque exhibendi res ipsas urgere et tribuere sacramentis potestatem, cum tamen interim nec ipsi negent exhibitionem, quae tamen suo modo fit, teque ita utrique sic studuisse parti, ut tamen de neutra clare pronunciaveris, atque sic, ut et acversarii suam hic defendi partem asseverent, deque tuis non simpliciter gloriantur scriptis eo quoquomodo ad suum detorquentes sensum, ut nostri (tamen nonnisi exercitatiores) ad meliorem exponere et interpretari possint partem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hinc periculum subesse putant, si adversariorum pars nunc deiecta per te, si involute talia tractares, erigi possit."</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Haec ad me <persName ref="p8018">Hallerus</persName> cum nonnullis aliis ad eundem scopum pertinentibus satis fuse scribit, quę animum meum nonnihil remorantur, ut ad hanc se ecclesiam gravatim accommodet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cogito quippe, quantę sit futurum molestię conversari inter fratres, quorum animi sinistra de me suspicione laborant, quamque difficile futurum sit sic agere inter eos, qui adhuc contentionis spiritu occupantur, ut neutram partem offendam, praesertim homo extraneus et morum eius gentis ignarus, ad quod accedit et illud, quod <persName ref="p8018">Hallerus</persName> noster, cuius praesentia aliquandiu forsan recreari possem, isthic non est mansurus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quod ad cuasam sacramentariam attinet, de qua certarunt, hoc de me in conspectu Christi bona cum conscientia testari possum, quod, quicquid carnalium, crassiorum et absurdiorum sensuum quasi quoddam coenum illi infertur, ex animo detestor sciens rem ipsam ut spiritualem, de qua <persName ref="p4541">Chrysostomus</persName> dicit: <foreign xml:lang="el">[Griechisch]</foreign> spirituales quoque syncerę fidei requirere sensus, et quicquid illius symbolo externo ac visibili tribuitur, non proprie, sed symbolice et sacramentaliter esse intelligendum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum quamvis ad hunc modum sentio, aegerrime tamen illis satisfacere potero, qui scripta mea iudicio non satis defecato legunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Haec me cogitatio in praesenti torquet, quam tibi ut fratri in Christo syncero et iuxta cordato aperire volui, ut tecum ipse, quid faciendum putes, haud secus expendas, quam si meo loco esses, a qua tamen sorte oro dominum ut conserveris in sempiternum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Amo <persName ref="p8018">Hallerum</persName> plurimum scioque, quam ille erga me sit animo candido, ut optatissimum merito futurum sit, si quo loco simul utrique convivere detur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Verum hae sunt circumstantię, quę me nonnihil turbant, de quibus, ubi per ocium licuerit, ad me scribas, quaeso.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Petit inter alia <persName ref="p8018">Hallerus</persName>, ne me <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName> committam, nisi prius ad ipsum ea de re scripsero.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Statui illi obtemperare, quamvis nemo hic quicquam huius ad me detulit hactenus et alioqui iudico haud esse mihi properandum in assumenda aliqua conditione, sed divini consilii certa et perspicua expectanda esse indicia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Scripsissem hac re ad <persName ref="p8018">Hallerum</persName> nostrum, sed ad manum non est quisquam, cui <placeName ref="l41">Bernam</placeName> eunti literas dare possim, neque ausim de talibus sciscitari fratres huius ecclesię, ne quid illis suspicionis moveam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Expecto itaque primam quamvis occasionem, qua oblata literis <persName ref="p8018">Halleri</persName> respondeam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tu, si sic videbitur, hasce illi communicare poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">De <placeName ref="l18">Augusta</placeName> si quid habes, quod post discessum meum illic acciderit, significes, oro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quid <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName>, <placeName ref="l257">Constantięnses</placeName> et <placeName ref="l291">Lindavienses</placeName> meditentur, hic certo intelligere non possum; etenim rarissime egredior.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Faxit dominus, ut aliquae saltem evangelicę respublicę sic veritatem ipsius sanctificent, ut de cunctis fortunis suis periclitari malint quam antichristiana recipere mandata et cognitam negare veritatem, quo simul aliquis possit esse locus delarandae coelesti virtuti et divino nomini glorificando in saeculo hoc omnium corruptissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Optime vale, frater et hospes in domino charissime.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salutem uxori tuę honestissimę ac liberis omnibus, denique et fratribus in Christo charissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 19. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p8417">W(olfgangus) Musc(ulus)</persName>, tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la">Ornatissimo viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesiae pastori syncerissimo, domino et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>