<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file207" type="Brief" source="TUSTEP" n="18170">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Juli 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/207</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18170" type="transcription">S. 999</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,76</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non habeo, quod scribam, aliud quam turbas tristissimas, ..., omnium prope urbium liberarum Germanie</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW XXX, S. 740-742ff, Nr. 1619</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>B. Hertenstein 33</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,110</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-07-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="251">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="749">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!207!Autograph!00%20E_II_351__fol__76_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">207/Autograph/00 E_II_351__fol__76_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!207!Autograph!01%20E_II_351__fol__76_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">207/Autograph/01 E_II_351__fol__76_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Non habeo, quod scribam, aliud quam turbas tristissimas, doctissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, omnium prope urbium liberarum <placeName ref="l822">Germanię</placeName>, quae iam prope omnes dira servitute laborant non rerum modo et corporum, sed etiam (quod longe maxime dolet et excruciat) conscientiarum, quas mire premit et distrahit liber ille sacer a <persName ref="p18538">Caesare</persName> aeditus, qui sane contra omnium expectationem et contra fidem (ut ferunt) omnibus datam ita urget nostros et cogit, ut, quam ille pacificationem partium tam sancte est pollicitus, nulla prorsus parte praestet et ita probet papisticam, ut, ubi etiamnum incolumis est, ibi integram iubeat custodiri, velut demonstrans, ita futuro in concilio omnia pristinum in statum reditura, ut nihil reliqui relinquatur, quod nostrae ecclesiae receperunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la"><placeName ref="l558">Wittenbergenses</placeName> <persName>Mauritio</persName> suo postulanti scripto responderunt, quid in isto libello probent vel improbent; quod ad te, si forte legere lubeat aut vacet, mittendum duxi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Frigidulum est et ad ferendum paratum, quod sine scandalo tamen ferri et admitti nequit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Multo liberius et, ni fallor, doctius cordatiusque est a ministris <placeName ref="l491">Argentoratensibus</placeName> responsum satis magno volumine, quod vidi tantum potius, quam legi; nam qui ab <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName> acceptum attulerat, repente abstulit, omni nobis describendi copia denegata.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hunc, oro, ut habeas, cura; habebis autem ab <persName>Ambrosio</persName>, modo volueris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mitto et capita actorum comitialium, sed ab inerte quodam viciose descripta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Acta ipsa <placeName ref="l307">Mogunciaci</placeName> prelo excuduntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Excuditur et <placeName ref="l18">Augsutae</placeName> reformatio quaedam, nescio clericorumne an laicorum mores et vitam emendatura.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Magni viri arbitrantur, nil aliud futurum, quam spectrum fucatissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ubi nactus fuero, mittam; sed oro interim te, ut remittere illa omnia digneris, quo et ipse queam legere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Apud <placeName ref="l825">Danos</placeName> et Sarmatas glicit euangelion, et optime, quod et tu monebas, doctrina Christi habet in <placeName ref="l830">Anglia</placeName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ad quartum diem Iduum Iuliarum Caesar in <placeName ref="l619">Bavariam</placeName> abiit venatum, nescio ferasne an milites feros, quos aiunt clanculum magno numero conscribi, venaturus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Timeo Danaos et dona ferentes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">utinam bene habeat sylva nec ramos admisceat perfidię, quae et nobis tandem incommodet!</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Video enim undique conflatas factiones oppugnandę doctrinae s[a]nae, quam ferre depravati mores non possunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed suos itidem adversum omne carnis brachium tuebitur dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de"><persName ref="p20406">Lienhart Bek</persName> ist gestern alhar gen <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName> khommen; hat mir vertruwenlich anzaygt, das die <persName ref="p18538">kay. Mt.</persName> endtlich persuadiert und beredt worden seyge, das Interim werde seinen fuͦß nit steyf setzen noch stellen mögen, eß sey dan sach, das die <placeName ref="l862">Schweytzer</placeName> ouch daß selbig anzenemen guͤtenklich oder gwaltenklich gehalten werdind.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Vides hic factionis atrocitatem, quae manibus longissimis extenditur, et vereor, longe aliud papam nostris proponere in comitiis ab illo, quod cum paucis deliberat et decernit in amgulis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Er zaygt ouch an, das kay. Mt. habe zuͦ <placeName ref="l165">Fuͤssen</placeName> und <placeName ref="l907">Kempten</placeName> daselbst harum furrieren und herberg machen laßen aineß weltschen volks, so gewüsslich daselbst ankhomen sol.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Mag wol ain zuͦtz sein, die stett <placeName ref="l291">Lindouw</placeName> und <placeName ref="l257">Costentz</placeName> zuͦ schrecken etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">So hat ainer auß <placeName ref="l18">Ougspurg</placeName> alhar geschriben; er zweyfle nur nit, dann daß der <persName ref="p18538">kayser</persName> daß Interim den stetten der <placeName ref="l862">aydgnoschafft</placeName> zuͦzemuͦten gesinnet sein werde.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Vigilandum ergo nobis et accurate prospiciendum est, qua fide mutua pro veritate simus staturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de"><persName ref="p8083">Fortmüller</persName> wil <persName>Voglers</persName> sach gern beruͦben laßen, wil aber khainswegs sich bewegen laßen zuͦ bekennen, das er imm worten oder werkhen halber unrecht thuͦn habe.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Mag erß nit leyden, wil er imm zuͦ dem rechten ston.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Ferrers hab ich bey imm nit erholen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Collegas tuos meis verbis salutabis co[mm]endabisque me D. D. consulibus, quos prospere valere summopere cupio.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName> XX die Iulii anno MDXLVIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la">Longe optimo et doc[tissimo D. <persName ref="p495">Hen]rycho Bulling[ero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>] episcopo, domino su[o colendo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>