<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2088" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23242">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an s.n. / Zürich, 26. November 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,515 + 518</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Me quidem valde pudet, optimi et ex animo colendi fratres, quod cum nuper vobis in Serveti causa molestus fuerit senatus noster</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIV, S. 674ff, Nr. 1858</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk I, 495f, Nr. 387</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Ruchat, Hist. de la Réf. de la Suisse VI, 64-68</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2088">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1553-11-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2089"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2087"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2416"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file666"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2416"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file613"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2435"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file666"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2133"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2087"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2435"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1870"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2133"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2087"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2435"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1870"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2088%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__515_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2088/Autograph/00 E_II_337__fol__515_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2088%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__515_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2088/Autograph/01 E_II_337__fol__515_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2088%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__518_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2088/Autograph/02 E_II_337__fol__518_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2088%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__518_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2088/Autograph/03 E_II_337__fol__518_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Me quidem valde pudet, optimi et ex animo colendi fratres, quod cum nuper vobis in Serveti causa molestus fuerit senatus noster, novum iam rursus negocium exhibet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est tamen aliqua eius rei iusta excusatio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam cum se ferocius iactet quorundam improbitas, quam ut ad resistendum pares sint qui recte pieque sentiunt, subsidium a vobis petere coguntur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ut maxime vobis parcere cupiam, cessandum tamen in tanta necessitate non putavi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex quo ad hanc ecclesiam reversus sum, disciplinae forma si non perfecta et qualis optanda foret, saltem tolerabilis viguit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Institutum enim erat consistorium, quod regendis moribus praeesset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nulla in eo civilis iurisdictio, sed tantum reprehensiones ex verbo domini: ultima vero poena, excommunicatio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Inter alia certamina, quae nobis subinde per continuum triennium moverunt Satanae ministri, hoc nos violenter exercuit, quod quidam perditae impudentiae nebulo, contra ecclesiae iudicium ad sacram mensam prorumpere conatus, ubi nos constanter furori suo resistere vidit, urbem implevit magno tumultu.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec vero difficile hoc illi fuit, cum ab impiorum factione ad hanc fabulam agendam delectus foret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et quia non modo eosdem habebat patrones, quod Serveti causam clamose tueri non puduit, sed etiam socios et authores, summa contentione adeoque intemperie ab illis effectum est ut maior senatus receptum et hactenus servatum ecclesiae ordinem repente convelleret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nos iterum restitimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui errore lapsi fuerant, decernunt petendum esse ab Helveticis ecclesiis consilium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quanquam autem ad vos non scribitur, quia tamen certum est, clarissimi senatus vestri responsum nonnisi ex sententia vestra fore, ego vero vos in tempore monendos ac rogandos censui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et optimus vir, ac in primis cordatus, mihique unice dilectus frater d. <persName type="citizen_name" ref="p8305">Ioannes Budaeus</persName> profectionem hanc adverso anni tempore, laboris et molestiae plenam, libenter suscepit ecclesiae nomine.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Primum igitur vos per Christi nomen obtestor, ut cogitetis non vulgare aliquod negocium vobis tractandum esse: sed de toto huius ecclesiae statu consultationem haberi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego enim quod perfidae ignaviae esse arbitror, quandiu hanc personam sustineo, non acriter ad extremum usque pugnare pro sancta et legitima disciplina, centies e vita potius, nedum ex hoc loco migrare statui, quam ut patiar impie labefactari quod ex dei verbo sumptum esse probe cognosco.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De excommunicatione non omnes hodie idem sentiunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nec me latet pios et doctos esse homines, quibus sub christianis principibus non videtur necessaria esse excommunicatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Atqui neminem fore confido sanae mentis rectique studii qui eius usum improbet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe non obscura est Christi doctrina.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sicubi a plebe impetrari non potest ut hoc Christi iugum suscipiat, postquam strenue eo incubuerint pastores, alia est eorum ratio quam nostra.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nimis enim turpe esset, aedificium quod nobis tuendum Christus commisit, vivis et videntibus nobis dirui ac everti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nec vereor, ut pertinacius damnetis meum studium, ubi perspecta fuerit quam hactenus sequuti sumus ratio, et quam nobis impii eripere moliuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod si vobis liquebit nihil in ea contineri, nisi purae Christi doctrinae consentaneum, obsecro date operam, ut idem testetur clarissimus senatus vester.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim praecipuum est, ut intelligant nostri homines novitatem quam affectant se non posse consequi, quin discedant a Christi regula, vel, si hoc durius videtur, quin deflectant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Superest ut d. <persName ref="p4440" cert="low" type="citizen_name">Budaeus</persName> quod literis complecti non expedit coram vobis exponat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus mihi et collegis meis e coelo testis erit, nihil ab annis quatuor omissum fuisse ab improbis hominibus, quo paulatim mediocrem huius ecclesiae statum pessundarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clandestinas eorum machinationes ab initio perspexi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Verum, non habeo quid dicam, nisi quod dominus flagella parabat coram oculis nostris, ut timorem incutiens nos ad se revocaret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quia vero surdi et coeci eramus, remedio locus non fuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">A biennio autem non alia fuit nostra conditio, quam si inter professos evangelii hostes versandum nobis foret.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nunc extremus actus agitur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Multis enim victoriis potiti evangelii hostes, magnificum de Christo eiusque doctrina et ministris, denique membris omnibus, triumphum agere cogitant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quam inhumaniter, contumeliose et barbare vexaverint Christi exules, quos in fidem suam receperant, dicere supersedeo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quam placide, modeste, et patienter omnes indignitates devoraverint, quibus asylum in promptu erat, ne ipsi quidem iniuriarum authores negare poterunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad summum pervenit nequitia, ut omni pudore excusso templum domini in lupanar convertere obstinate cupiant.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Atque ut sciatis, quam foeda sit deformitas, cum hic nuper esset frater noster <persName ref="p6235" cert="high">Farellus</persName>, cui se totos debent, ut satis nostis, et pro iure suo eos libere moneret, tantus in eum furor exarsit, ut capitale iudicium in eum intentare non sint veriti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem non debere novum videri, si reperiantur in urbe libera factiosi homines qui turbas concitent.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed deploranda est senatus nostri coecitas, quod libertatis suae patrem et patrem huius ecclesiae sibi reum causae capitalis mitti a <placeName type="citizen_name">Neocomensibus</placeName> poposcit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dedecus huius urbis proferre cogor, quod sanguine meo delere cuperem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Venit <persName ref="p6235" cert="high">Farellus</persName>: antequam urbem ingressus esset, denunciavit domi meę apparitor senatus, ne suggestum conscenderet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Reliqua non persequor: quia satis est eius ingratitudinis gustum dedisse, quae bonis omnibus et ingenuis merito stomachum movebit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam me complures causae impediunt, ne mala nostra aperte deplorem, sic breviter habete: nisi per vos cohibeatur Satan, habenas ei laxatum iri.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Perinde ergo satagere vos decet, ac si in manu vestra esset huius ecclesiae status.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nec morositate nostra fiet, ut loco potius cedamus quam sententia.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Omnes enim boni norunt, ut turbis obviam iremus, hactenus nos fuisse plus satis flexibiles: cum tamen minime dubium foret, patientiam nostram ab improbis tentari.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hanc autem victoriam illis tradere non licet, quin scientes et volentes totum ius ecclesiae prodamus: non modo quia pessum ibit ministerii nostri authoritas, sed quia foedissimis quibusque probris subiectum erit Christi nomen, effrenis malorum omnium licentia magis ac magis insolescet, piorum conditio non modo iniuriis quibusque obnoxia sed prorsus afflicta misere iacebit.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quo certius confido vobis curae fore, ut suffragio vestro sublevati qui hic sunt fideles, deum pauo quietius colant.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Valete, optimi et vere mihi colendi fratres.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dominus vobis adsit, vos regat prudentiamque suppeditet; quae non tuendae modo vestrae ecclesiae sufficiat, sed aliis quoque fulciendis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Valete, eximii viri et vere colendi fratres; dominus vobis semper adsit, vos regat et tueatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 26. novemb. 1553.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Collegae mei vos diligenter salutant, et commendant quam possunt studiosissime hanc ecclesiam vestrae fidei et prudentiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Has literas supprimi expediet, saltem ne ad nostros emanet rumor.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse f. 518:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimis viris et eximiis Christi ministris pastoribus et doctoribus ecclesiae Tigurinae, fratribus et symmystis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>