<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2092" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) / Lauingen an Heinrich Bullinger, Josias Simler (Simmler) / Zürich, 29. November 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,280 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Post longam et periculosam peregrinationem domum heri redeunti litere vestre 6. Octobris scripte mihi offeruntur.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,185</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2092">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8354" cert="high"/>
					<placeName source="l279" cert="high"><orig>Lauingen</orig></placeName>
					<date when="1553-11-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8442" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2093"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2091"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2160"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1985"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2654"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2028"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2160"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1985"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2654"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2028"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="448">Latein</language>
				<language ident="de" usage="552">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2092%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__280_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2092/Autograph/00 E_II_346__fol__280_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2092%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__280_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2092/Autograph/01 E_II_346__fol__280_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2092%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__281_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2092/Autograph/02 E_II_346__fol__281_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2092%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__281_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2092/Autograph/03 E_II_346__fol__281_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post longam et periculosam peregrinationem, viri excellentissimi, domum heri redeunti literę vestrę 6. octobris scriptę mihi offeruntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, quo me vertam, quid cogitem, quid agam, quod filium, in quem omnem posteritatis meę spem posueram, tam degenerem tamque pravum esse comperior?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam aut deus ipsum, nisi in tempore resipuerit, auferat aut terrę hiatus absorbeat, ne sit mihi meisque ingnomi[ni]ę, deo optimo presertim execrabilitati.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid vero, viri fratres, facturus sum aliud, nisi quod dominus ipse docet?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tentabo omnia, imo omnem lapidem movebo, donec tandem videam, num aliquid spei resipiscentię reliquum sit in ipso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vos autem per antiquam fidem obsecro atque obtestor, modo nebulo is adhuc vobiscum aut in urbe vestra degit, ut verbis eum primum blandis ad reditionem in viam hortemini et admoneatis, illis vero frustra abeuntibus, extremam acerbitatem adhibeatis, et hoc satagite, ut, si fieri potest, hac tantum hieme apud te, domine <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Simblere</persName>, quantumvis tua domo indignus sit, degat et adhuc incumbat literis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum, si neque hoc remedium proderit, facite, ut <persName type="auto_name">Ionas</persName> cum presentium latore recta ad me <placeName ref="l279" cert="high">Laugingam</placeName> tendat et reculas suas, quantum potest, secum portet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Daturus equidem sum operam omnem, qua possit melius formari homo ille impurus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hac tamen comminationem velim ipsum, donec ad me veniat, latere, cumque ipsum sic abire contigerit, rogo, ut unicum coronatum illi mutuo detis pro viatico.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tu, mi ornatissime <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Simblere</persName>, rationem sumptuum, quos apud te fecerit, mitte in scriptis, mitte etiam, quid aliis bona fide debet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aes, quod te et me inscio conflavit, iura mihi numerare omnino non imponerent; nihilominus tamen in hoc facturus sum, quod aequum erit et vos ips me facere iusseritis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego sceleri, non filio meo, inclusam schedam scribo, quam illi non exhibetis, donec amplius apud vos sine spe resipiscentię manere recuset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bis misere sane sum, qui post tot exanclatos labores et erumnas nunc senex a propria carne ita discruciar.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus pater ille cęlestis meę imbecillitatis partem maximam laturus est; hoc certo scio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Peracto mense proximo tibi, domine <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Simblere</persName>, et <persName type="auto_name">Ionę</persName> scripsi; sint vero tibi meę traditę necne, mihi significabis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postremo nihil minus cogitetis, quam quod aliquid sinistri ex vestra paterna filii mei status detectione conceperim; quin certi sitis me fidem et dexteritatem vestram in hoc maximopere laudare, polliceorque utrique tam gratum pro hoc atque omnibus in me collatis beneficiis futurum, quam debet quilibet esse gratissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mich nimbt wunder, das der erlich mann <persName type="auto_name">Hanns Geßner</persName>, der mein lieber badfreund unnd genoß gewesen, meinem sone one euer wissen so viel angehenngt unnd porgt hat; aber wie dem, so soll ime nichts unbezalt pleiben, doch das er oder ain annderer sich weitter nit einlasse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ir hetten am bassten sein notdorfft gewisst unnd ime rate schaffen mögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der ungehorsam und überige freyheit unnd fürwitz machen allen vattern durch die kynd schweren mute.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte euch, thuͦt noch das besste, wie ich euch zutrawe unnd ich warlich von eurn wegen auch gern thet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l361" cert="high">Nuremberg</placeName> sampt iren zwayen bischofen unnd hertzog <persName type="citizen_name" ref="p18770">Henrichen von Braunschwig</persName> ligen starckh wider marggraf <persName ref="p18422" cert="high">Albrechten</persName> zu veld vor <placeName type="citizen_name" ref="l2499" cert="high">Plassennburg</placeName> und <placeName ref="l1031" cert="high">Schweinfurt</placeName>, haben bishere ob 20 mal hunderttaussent fl. verkriegt unnd nit umb 1 pfennig nutz geschafft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist noch zweiffelig, were bischofe oder bader wurde.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mar[g]grafe hat die befesstungen wol besetzt, ist mit reuttern gefasst, vischet bisweilen uff der haide unnd strassen, unnd wissen seine veindt nit, wa sie ine betreten sollen, muͦssen sich wol so fasst vor ime als er sich vor inen besorgen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mich dunckht, er werde sie den weinnter allso umbfüern, bis der seckel vollend leer ist; alsdann lasse er sich vielleicht sehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es lasst sich ansehen, ob schier unmöglich sei, mehr ains vertrags zu bekumen unnd mage diser krige gar bald auß <placeName type="auto_name">Franncken</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l2481" cert="high">Schwaben</placeName> wachssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Summa dem <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türcken</placeName> unnd <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> schickt es sich im reich alles zum bessten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Uff den 23. tage novembris bin ich zu <placeName ref="l361" cert="high">Nuremberg</placeName> inn hochwichtigen sachen gewesen, hab nichts dann jamer unnd not erfarn.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die witze ist gar gen himel geflogen; vor jarn sagt man, <placeName type="citizen_name" ref="l361" cert="high">Nuͦremberg</placeName> gesehe mit dem auge, unnd die pfaffen machten im 47. jare ainen raim: <foreign xml:lang="la"><placeName type="auto_name">Witz</placeName> habuit <placeName type="citizen_name" ref="l361" cert="high">Nurmberg</placeName> axlaportavit utroque etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich waiß nit wers ytzt hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hertzog <persName type="citizen_name">Augustus</persName> ist mit dem marggrafen gericht, sitzt still; <placeName type="auto_name">Osterreich</placeName> steet des <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcken</placeName> halb inn sorgen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die kay[serlich] m[ajesta]t hat ainen reichstag gen <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> außgeschriben, ist aber des furtgangs wenig hoffnung.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zu <placeName type="citizen_name" ref="l210" cert="high">Heidlberg</placeName> hat man auch bundtnus gemacht <foreign xml:lang="la">inter fere similes,</foreign> <placeName type="citizen_name" ref="l619" cert="high">Bairn</placeName>, <placeName type="citizen_name">Pfaltz</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l307" cert="high">Menntz</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1028" cert="high">Trier</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">Wirtenberg</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich hab mich inn diesen schweren zeitten zu dem frommen <persName type="citizen_name" ref="p2411" cert="high">pfaltzgraf Otthenrichn</persName> verpflicht; da ist mir die raine religion frey, bin mit magister <persName type="auto_name">Michl</persName>, dem hofprediger, gar ainem fromen, gelerten mann, aller ding wol zuͦfriden.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir muͦssen unns aber nit wenig mit der groben Lutherei leyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der fuͦrst ist christenlich und frumme.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Seyend inn die gnade des almechtigen alle befolhen unnd bittet unnsern vatter im himel fur mich; dann mich ficht viel an, darinn mir niemand dann sein göttliche gnad helffen mag.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Datum inn aller eyle den 29. tage novembris anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8354" cert="high">Georg Frölich</persName> von der <placeName type="citizen_name">Lömnitz</placeName>, pfaltzgrafischer rate, jetzt zu <placeName type="citizen_name" ref="l279" cert="high">Laugingen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p458" cert="high">Brenzius</persName> hat meim herrn helffen ein kirchenordnung auffricht, ist im druck; waiß nit, was korns sie hallt, verstannde aber, er hett die sach gern halbirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wann mein sone nitt mehr Zurch, sonnder sunst inn der nehin were, so weisennd disen botten zu ime.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich schryb ime usser innligender zedul, wie er sich halten solle; thut ers nit, so wurdt er einen strenngen vatter an mir haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den frummen, christenlichen, hochgelerten herren <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hennrichen Bullinger</persName> unnd <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Josię Simlero</persName> etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zürch, meinen lieben herrn und freunden.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>