<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file21" type="Brief" source="HBBW-21" n="18017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer an Bullinger, [Konstanz], Dienstag, 24. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357, 261 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Aus Zeitmangel kann <persName ref="p8055">Blarer</persName> Bullingers Brief [nicht erhalten] nur in Kürze beantworten.</p>
							<p xml:id="regest2">Zuerst unendlichen Dank für Bullingers Unterstützung im Namen jener [jungen Eheleute, Hans Rutishauser<note type="entity">Rutishauser, Hans</note> und Dorothea Diethelm<note type="entity">Rutishauser, Hans, Dorothea</note>], die <persName ref="p8055">Blarer</persName> ihm so zuversichtlich anvertraut hatte. Sie berichteten freimütig, wie sehr ihnen Bullingers Beistand geholfen hat. <persName ref="p8055">Blarer</persName> hofft, Bullinger dereinst ebenso unterstützen zu können!</p>
							<p xml:id="regest3">Der Landvogt im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>, [der Zürcher Leonhard Holzhalb<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note>], hat das Urteil des Zürcher Rates<note type="entity">Zurich</note> mit der Erklärung, er sei nicht nur Vogt der Zürcher<note type="entity">Zurich</note>, sondern auch aller anderen Eidgenossen<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note>, noch nicht anerkannt. Bei Gelegenheit wird er jedoch den eidgenössischen Abschied über die Heirat von Blutsverwandten sorgfältig prüfen und [den jungen Brautleuten] dann Bescheid erteilen. Dass <persName ref="p8055">Blarer</persName> und Bullinger nicht darauf geachtet haben, dass der Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note> dem Ehepaar eine schriftliche Bestätigung des Urteils ausgestellt hat, war fahrlässig. So wird der Landvogt<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note> den [mündlichen] Bericht des Ehepaares möglicherweise nicht [einfach] billigen können.</p>
							<p xml:id="regest4">Genug von der Eidgenössischen Chronik<note type="entity">Stumpf, Johannes, Eidgenössische Chronik (1547)</note>! Wenn sich irgendwo ein Irrtum zugetragen hat, nimmt <persName ref="p8055">Blarer</persName> die Schuld offenherzig auf sich.</p>
							<p xml:id="regest5">Er macht sich große Sorgen um den kranken <persName ref="p8498">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> und seine ebenfalls erkrankte Frau [Anna, geb. Zehntmeier<note type="entity"><persName ref="p8498">Schankwitz, Marcell Dietrich</persName> von, Anna, geb. Zehntmeier (Gattin)</note>], und bittet Bullinger, diese herzlich zu grüßen. Möge Gott sie heilen! <persName ref="p8055">Blarer</persName> hätte ihnen geschrieben, wenn er mehr Zeit gehabt hätte.</p>
							<p xml:id="regest6">Die [<placeName ref="l257">Konstanzer</placeName>] können angesichts so viel menschlicher Treulosigkeit nicht ermessen, wie ihre Lage steht. König Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> und Nicolas de <persName ref="p7706">Perrenot</persName> sollen ihnen, wie man hört, wohlgesonnen sein. Unterdessen aber bleibt jegliche Antwort von Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> aus. Das ist höchst verdächtig! Hoffentlich erweisen sich die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> und ihre Anliegen als gottgefällig! Denn dann kann man davon ausgehen, dass sich bald alles für sie glücklich fügen wird! Die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> sollen für die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> beten, damit diese weiterhin nichts unternehmen, das zu ihrem Unheil beitragen würde.</p>
							<p xml:id="regest7"><persName ref="p8204">Johannes Gisling</persName> ist mit seiner Frau [Barbara Sumenberger(in)<note type="entity"><persName ref="p8204">Gisling, Johannes</persName>, Barbara, geb. Sumenberg(erin) (Gattin)</note>] ohne Abschied und ohne seine Schulden zu begleichen aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> geflohen. Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> werden ihm wohl ein schlechtes Zeugnis ausstellen müssen. Als die Stadtwache<note type="entity">N.N., <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Stadtwache</note> sie verhaften wollte, waren sie schon verschwunden! Gott erbarme sich dieser ehrlosen Eheleute und bessere sie!</p>
							<p xml:id="regest8">Grüße und Bitte um Gebet.</p>
							<p xml:id="regest9">[Beilage:] Es gibt keine Nachrichten aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, nur kursierende Gerüchte, mit denen Bullinger nicht belästigt werden soll.</p>
							<p xml:id="regest10">Gestern Abend hörte <persName ref="p8055">Blarer</persName> von jemandem [N.N.]<note type="entity">N.N., aus Gottlieben</note> aus Gottlieben<note type="entity">Gottlieben</note>, dass letzten Sonntag [schwäbische] Burschen<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note> aus Hemmenhofen<note type="entity">Hemmenhofen</note> unter soldatischem Trommelspiel nach der Art der Landsknechte über das Eis [des zugefrorenen Rheinsees] Richtung Steckborn<note type="entity">Steckborn</note> [im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>] gezogen sind. Die Steckborner Burschen<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note> kamen ihnen entgegen und schrien ihnen zu, sie sollen auf ihrem Territorium die Trommel nicht auf diese Weise schlagen. Daraufhin beleidigten die Hemmenhofer<note type="entity">Hemmenhofen</note> die anderen und forderten sie zur Prügelei auf. Die Steckborner<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note> gingen sodann über das Eis zu ihnen hinüber und schlugen sie so brutal in die Flucht, dass sogar ein Bursche umgekommen sein soll. Sie waren nur mit Stöcken bewaffnet. Das sind seltsame Vorzeichen.</p>
							<p xml:id="regest11">Durch ein Schreiben eines zuverlässigen und vornehmen Mannes [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> ist bekannt, dass Papst Paul III.<note type="entity">Paul III.</note> alle Forderungen von Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> abgelehnt hat. Diese waren: 1. die persönliche Anwesenheit des Papstes<note type="entity">Paul III.</note> in Trient<note type="entity">Trient</note> oder Bologna<note type="entity">Bologna</note>, 2. die Unterwerfung des Papstes unter das Konzil, 3. die Zustimmung des Papstes<note type="entity">Paul III.</note> zu einer [vorzeitigen] Papstwahl für den Fall seines Todes während des Konzils<note type="entity">Trient, Konzil</note>, 4. die sofortige Entsendung von Abgesandten nach Augsburg<note type="entity">Augsburg</note> zu Beratungen [über das Interim<note type="entity">Augsburg</note>].</p>
							<p xml:id="regest12">Der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> wirbt immer wieder Soldaten an. Was er damit bezweckt, ist aufgrund der widersprüchlichen Gerüchte ungewiss. Bald wird es sich zeigen.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>BlarerBW II 681, Nr. 1504;</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Beilage">
								<title>BlarerBW II 680, Nr. 1503</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno>E II 357a, 763</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/21">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1548-01-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="91">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="909">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!21!Autograph!00%20E_II_357__fol__261_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">21/Autograph/00 E_II_357__fol__261_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!21!Autograph!01%20E_II_357__fol__261_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">21/Autograph/01 E_II_357__fol__261_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
			<note xml:id="fnb" type="footnote" subtype="signature" n="b"><hi rend="italic">Dass die unten beigefügte Beilage dem vorliegenden Brief zuzuordnen ist, geht aus folgenden Beobachtungen hervor: Die unten in Z. <ref source="zl18017-2A" target="zl18017-2E" type="zl">18017</ref> erwähnte Schlägerei wird von <persName ref="p8055">Blarer</persName> «uff suntag nechst verschinen» datiert. Da das genaue Datum der Schlägerei von Bullinger auf den 22. Januar angesetzt wird (<ref target="18032">18032</ref>), der tatsächlich ein Sonntag war, muss die vorliegende Beilage spätestens am Sonntag, dem 29. Januar, verfasst worden sein. Demnach ist sie entweder <persName ref="p8055">Blarers</persName> Brief vom 24. Januar (<ref target="18017">18017</ref>) oder einem nicht mehr erhaltenen und zwischen dem 23. und den 29. Januar entstandenen Brief <persName ref="p8055">Blarers</persName> an Bullinger zuzuordnen. Angesichts der Tatsache, dass der Brief vom 24. Januar keine Adresse trägt, obwohl eine leer gebliebene Verso-Seite dazu zur Verfügung gestanden hätte, und in Anbetracht der übereinstimmenden Faltung des Briefes vom 24. Januar und jener Beilage, ist Letztere dem vorliegenden Brief zuzuordnen. - Dem Herausgeber des <bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName>BW</bibl>, Traugott Schieß, war das genaue Datum der Schlägerei unbekannt, weshalb er die Beilage schon dem früheren Brief <ref target="18007">18007</ref> vom 18. Januar 1548 (<bibl><persName ref="p8055">Blarer</persName>BW</bibl> II 679f, Nr. 1503) zuordnete.</hi><ptr target="fn18017-2" type="zfn"/></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. Accepi tandem tuas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, ad quas ista temporis angustia pauca respondeo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Primo officiositati tuę magnas habeo adeoque maximas gratias istorum nomine, quos tibi tanta diligentia commendaveram, qui tuo beneficio valde se adiutos ingenue fatentur.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Dank Bullingers Unterstützung hatten Hans Rutishauser<note type="entity">Rutishauser, Hans</note> und Dorothea Diethelm<note type="entity">Rutishauser, Hans, Dorothea</note> vom Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note> eine Erlaubnis zur Heirat bekommen; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3088, Anm. 25.</note></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Utinam aliquando paria tecum facere liceat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la"><ptr target="zl18017-4A" type="zzl"/><placeName ref="l774">Turgoię</placeName> praefectus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Landvogt im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> war von Juni 1546 bis Juni 1548 der Zürcher Leonhard Holzhalb<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note> (1503-1553), s. <bibl>hbbw</bibl> XVII, Nr. 2577, Anm. 85.<ptr target="fn18017-4" type="zfn"/></note> nondum vestri senatus<note type="entity">Zurich</note> sententię subscripsit<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">nondum vestri senatus sententię subscripsit: stimmte dem Zürcher Rat noch nicht zu.</note> affirmans se non <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName><note type="entity">Zurich</note>, sed aliorum quoque <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind hiermit neben <placeName ref="l587">Zürich</placeName> die Orte Luzern<note type="entity">Luzern</note>, Uri<note type="entity">Uri</note>, Schwyz<note type="entity">Schwyz</note>, Unterwalden<note type="entity">Unterwalden</note>, Zug<note type="entity">Zug</note> und Glarus<note type="entity">Glarus</note>, die den <placeName ref="l774">Thurgau</placeName> gemeinsam beherrschten; s. <bibl>HLS</bibl> V 200.<ptr target="fn18017-3" type="zfn"/></note> praefectum esse, tamen se, ubi vacabit, mandatum illud aut decretum, si mavis, quo declaratur<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note> ab <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>, quatenus ad matrimonium admittendi sint consanguinei, diligentius inspecturum ac deinde, quid illis factu licitum sit, indicaturum.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Bei dem Abschied, den der Landvogt gemäß <persName ref="p8055">Blarer</persName> zu konsultieren gedachte, handelt es sich vermutlich um <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 6.1, Nr. 7. - Am 15. Juli 1533 (<bibl>EA</bibl> IV/1c 124-126, Nr. 75) hatten die evangelischen Städte<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> über eine Angleichung ihrer jeweiligen Ehesatzungen beraten, wurden sich aber dabei nicht in allen Punkten einig. Der Umstand, dass dabei festgesetzt wurde, dass jede Stadt nur noch je zwei Exemplar zuhanden ihres Rates und Ehegerichts besitzen sollte und die Satzungen nicht mehr gedruckt und vervielfältigt werden durften, erklärt, weshalb Holzhalb<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note> zur Einsicht in die Bestimmungen nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> reisen musste; s. <bibl>KilchenmannEhegericht</bibl> 18. - Holzhalb wird die Reise nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vermutlich zwischen Ende Januar und dem 11. Februar 1548 unternommen haben: Während <persName ref="p8055">Blarer</persName> in seinem Brief vom 1. Februar noch von dem Reisevorhaben des Landvogts spricht, konnte Bullinger in seinem Schreiben vom 11. Februar an Oswald Myconius bereits Informationen weitergeben, die er wohl von Holzhalb erfahren hatte; s. <ref target="18025">18025</ref>,<ref source="zl18025-2A" target="zl18025-2E" type="zl">18025</ref>; <ref target="18032">18032</ref>, <ref target="fn18032-12" type="fn">fn18032-12</ref>.<ptr target="fn18017-5" type="zfn"/></note><ptr target="zl18017-4E" type="zzl"/> Nos negligentia quadam (nisi fallor) peccavimus, quod boni homines<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Aus unten Z. <ref source="zl18017-6A" target="zl18017-6E" type="zl">18017</ref> geht hervor, dass damit das junge Ehepaar gemeint ist.</note> nullas literas huius rei testes a vestro senatu<note type="entity">Zurich</note> petierunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hinc enim fieri potest, ut vanum esse existimet praefectus<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note>, <ptr target="zl18017-6A" type="zzl"/>quod synceri isti et integri homines istinc a vestris retulerunt.<ptr target="zl18017-6E" type="zzl"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum res ipsa propediem docebit, quid facto sit opus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la"><ptr target="zl18017-1A" type="zzl"/>De chronicorum negocio plus satis iam inter nos!</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si quid hic peccatum est, a me peccatum esse ingenue fateor.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Auf <persName ref="p8055">Blarers</persName> Angabe hin hatte Bullinger dem Zürcher Drucker Christoph Froschauer d.Ä.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> den Preis mitgeteilt, den der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Buchhändler Gregor Mangolt<note type="entity">Mangolt, Gregor</note> für die von Froschauer gedruckte «Eidgenössische Chronik»<note type="entity">Stumpf, Johannes, Eidgenössische Chronik (1547)</note> von Johannes Stumpf (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+S+9864">S9864</ref>; <bibl>BZD</bibl> C396) verlangte. Daraufhin wies Froschauer den Buchhändler Mangolt harsch zurecht, so dass <persName ref="p8055">Blarer</persName> es bereute, Bullinger über diese Angelegenheit benachrichtigt zu haben; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3099,73f; <ref target="18007">18007</ref>,<ref source="zl18007-2A" target="zl18007-2E" type="zl">18007</ref>.</note><ptr target="zl18017-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="salute"><ptr target="zl18017-7A" type="zzl"/><persName ref="p8498">Marcelli</persName> et uxoris<note type="entity"><persName ref="p8498">Schankwitz, Marcell Dietrich</persName> von, Anna, geb. Zehntmeier (Gattin)</note> illius vicem unice doleo,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8498">Marcell Dietrich von Schankwitz</persName> war wohl bereits im Dezember 1547 schwer erkrankt. Da Bullinger diesem Grüße ausrichten sollte, müssen sich <persName ref="p8498">Schankwitz</persName> und seine ebenfalls erkrankte Frau<note type="entity"><persName ref="p8498">Schankwitz, Marcell Dietrich</persName> von, Anna, geb. Zehntmeier (Gattin)</note> Anna, geb. Zehntmeier, zu dieser Zeit in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> aufgehalten haben; s. <ref target="18007">18007</ref>, <ref target="fn18007-2" type="fn">fn18007-2</ref>; <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3099,69f. - Er überlebte die Krankheit und starb erst 1565; s. <bibl>hbbw</bibl> XIX, Nr. 2762, Anm. 98.</note> quos, valde te rogo, ut ex me plurimum et amanter salutes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Dominus medica sua manu illos nobis corpore et animo sanos<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> pro sua benignitate quamprimum restituat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Scripturus illis fueram, ni temporis spacio exclusus fuissem.<ptr target="zl18017-7E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Nostra caussa quo loco sit, nemo nostrum liquido coniicere potest in tanta hominum perfidia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scribitur regem<note type="entity">Ferdinand I.</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">König Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note></note> et <persName ref="p7706">Granvelam</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicolas de <persName ref="p7706">Perrenot</persName>, Herr von Granvelle.</note> bene nobis velle, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Interim nihil prorsus a c[aesare]<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note></note> respondetur, quę comperendinatio haud vacat gravi suspitione.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed utinam domino nos nostraque omnia recte probaremus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Tum enim omnia nobis mox feliciter confecta ab illo darentur.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Bericht über die positive Einstellung Ferdinands I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> und Granvelles<note type="entity"><persName ref="p7706">Perrenot, Nicolas</persName></note>, vgl. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3088, Anm. 10. - Zur Hinhaltetaktik des Kaisers<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> gegenüber den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> und den unterdessen auferlegten wirtschaftlichen Sanktionen<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Wirtschaftssanktionen des Kaisers</note>, s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3092,27-34; <ref target="18007">18007</ref>,<ref source="zl18007-4A" target="zl18007-4E" type="zl">18007</ref> und <ref target="fn18007-5" type="fn">fn18007-5</ref>.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Rogabis igitur cum omnibus bonis pro nobis, ut ne quid praepostere ac proinde absque successu (quod hactenus fieri videmus) magno etiam malo nostro tentemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute"><ptr target="zl18017-5A" type="zzl"/><persName ref="p8204">Gyslingerus</persName> insalutato hospite cum sua festinabundus hinc discessit nondum dissoluto ęre alieno, quod hic conflaverat.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8204">Johannes Gisling(er)</persName> und seine Braut Barbara Sumenberger(in)<note type="entity"><persName ref="p8204">Gisling, Johannes</persName>, Barbara, geb. Sumenberg(erin) (Gattin)</note> hatten bei ihrer Hochzeit in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> mit Tanz gegen die Sittenordnung verstoßen; s. <ref target="18007">18007</ref>,<ref source="zl18007-1A" target="zl18007-1E" type="zl">18007</ref> und <ref target="fn18007-8" type="fn">fn18007-8</ref>.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ich sorgen, man werd im noch schelmenbrieff<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">ein schlechtes Zeugnis; s. <bibl>DRW</bibl> XII 24.</note> nachschriben muͤssen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Die stattknecht<note type="entity">N.N., <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Stadtwache</note> habend sy baide im huß gesůcht, woltends gehefft<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">verhaftet.</note> haben, aber sy warend davon!<ptr target="zl18017-5E" type="zzl"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de">Gott erbarm sich der ellenden leut und verbesser sy mitt gnaden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri quam possunt reverenter et officiose sacris tuis apud dominum interpellationibus diligentissime se commendantes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Salveat tua domus cum omnibus fratribus et amicis, quorum fidelibus votis iuvari apud Christum valde cupimus et speramus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum iterumque vale. 24. ianuarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment"><pb type="scan" next="E__II__357,__763"/> [Beilage:]</note>
				</p>
			</div><div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Es ist kain zeytung bey unß dann vyl flyegender gassenmär, von denen ich aber nichts schreiben oder euch damitt helligen mag.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de"><ptr target="zl18017-2A" type="zzl"/>Nächt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gestern Abend.</note> sagt mir ainer<note type="entity">N.N., aus Gottlieben</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Unbekannt.</note> von Gottlieben<note type="entity">Gottlieben</note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Eine Gemeinde im <placeName ref="l774">Thurgau</placeName>.</note>, das uff suntag nechst verschinen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">vergangenen. - Sonntag, der 22. Januar 1548; s. den ausführlicheren Bericht Bullingers an Oswald Myconius<note type="entity">Myconius, Oswald</note> vom 11. Februar 1548 über die Schlägerei auf dem Eis (<ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-1A" target="zl18032-1E" type="zl">18032</ref>).</note> die bůben<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Burschen.</note> von Hemmahofen<note type="entity">Hemmenhofen</note> uff Steckboren<note type="entity">Steckborn</note> gezogen uff dem yß ubern see<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Das schwäbische Dorf Hemmenhofen<note type="entity">Hemmenhofen</note> und das <placeName ref="l774">Thurgauer</placeName> Dorf Steckborn<note type="entity">Steckborn</note> liegen an den sich gegenüberliegenden Ufern des Rheinsees<note type="entity">Bodensee, Rheinsee</note>, des südlichen Teils des Untersees<note type="entity">Bodensee, Untersee</note>. - Hemmenhofen<note type="entity">Hemmenhofen</note> gehörte zur Steckborner Abtei Feldbach<note type="entity">Steckborn, Abtei Feldbach</note>. Steckborn<note type="entity">Steckborn</note> selbst war konfessionell gespalten, was des Öfteren zu Auseinandersetzungen führte; s. <bibl>HLS</bibl> XI 840.</note> und die böcken<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Hiermit ist wohl eine Art Trommelersatz gemeint; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 1138.</note> oder trummen<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Trommeln.</note> uff lantzknechtisch geschlagen habind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Wellichs, alls es die bůben<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note> zů Stäckboren<note type="entity">Steckborn</note> gehört, seyen sy ouch gegen inen zogen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Habind in<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">ihnen.</note> zůgeschrien, sy sollind uff irem boden<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Gemeint ist eidgenössisches Gebiet.</note> die trummen nitt dermassen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">auf diese Weise.</note> schlachen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Daran inen aber die andern böse wort geben, sy gefordert habind, zů inen ze kommen und mitt inn ze schlachen, etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Allso habinds die bůben<note type="entity">N.N., Jugendliche aus Gaienhofen, Hemmenhofen, Feldbach und Steckborn</note> von Steckboren<note type="entity">Steckborn</note> zůletst uber den gefrornen furt gewagt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Der See war nicht gänzlich zugefroren, weshalb die Knaben Bretter verlegten, um über diese ans andere Ufer zu gelangen; s. <ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-1A" target="zl18032-1E" type="zl">18032</ref>.</note> und an die andern gesetzt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">an ... gesetzt: angegriffen; s. <bibl>SI</bibl> VII 1612.</note>, sy ubel und in die flucht geschlagen, allso<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">so heftig.</note>, das ain bůb da tod uff dem platz belyben seye.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Habend all nichts dann stäcken gehapt, etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Sind wunderbarliche ding und seltzame omina, etc.<ptr target="zl18017-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de"><ptr target="zl18017-3A" type="zzl"/>Es schreibt gar ain gůter redlicher und fürnämer mann<note type="entity">N.N.</note><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Unbekannt.</note> her, der papst<note type="entity">Paul III.</note> hab dem kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> all artickel abgeschlagen,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Zur Verstimmung zwischen <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> und Paul III.<note type="entity">Paul III.</note> sowie zum vertagten Konzil<note type="entity">Trient, Konzil</note> s. zuletzt <ref target="18011">18011</ref>,<ref source="zl18011-1A" target="zl18011-1E" type="zl">18011</ref>.<ptr target="fn18017-1" type="zfn"/></note> so er an inn gemůtet habe<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">an inn gemůtet habe: von ihm verlangt habe.</note>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Namlich das er:</s>
					<list>
						<item><s n="35" xml:lang="de">aigner person selbs gen Trient<note type="entity">Trient</note> oder Bononi<note type="entity">Bologna</note><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Bologna.</note> kommen sollt,</s></item>
						<item><s n="36" xml:lang="de">sich dem concilio<note type="entity">Trient, Konzil</note> underwurfflich machen,</s></item>
						<item><s n="37" xml:lang="de">ainen andern papst<note type="entity">Paul III.</note> ze wellen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">wählen.</note>, bewilligen sollt, damitt, ob er durante concilio<note type="entity">Trient, Konzil</note> sturbe, das mann dann gleich ain newen pontificem hette,</s></item>
						<item><s n="38" xml:lang="de">seine glerten yetzung gleich [g]en<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Hier und unten unleserlich durch Tintenfleck.</hi></note> Augspurg<note type="entity">Augsburg</note> schicken sollt, damitt sy sich vor [d]em concilio<note type="entity">Trient, Konzil</note> mitt den anderen glerten<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Jene, die sich bereits auf dem Reichstag über die Religionsfrage berieten; zum Interim<note type="entity">Augsburg</note> s. <ref target="18009">18009</ref>, <ref target="fn18009-5" type="fn">fn18009-5</ref>.</note> underreden möchten.<ptr target="zl18017-3E" type="zzl"/></s></item>
					</list>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">Der kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> nympt für und für<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">für und für: immer wieder.</note> vyl volcks an<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">nympt ... vyl volcks an: wirbt viele Soldaten an.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Was er im synn habe, mag man grundtlich<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">mit Sicherheit.</note> nitt wissen, so gar mancherlay und ungleych sagt man von den sachen.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe <ref target="18002">18002</ref> mit <ref target="fn18002-2" type="fn">fn18002-2</ref>.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="de">Es wirt sich aber nitt lang mehr bergen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf Rückseite:</note>
					<s n="42" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico tanquam fratri suo incomparabili.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>