<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2109" type="Brief" source="TUSTEP" n="23263">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Dezember 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2261</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamprimum veni Argentinam, litteras ad te dedi, quibus non tantum mea, sed etiam Anglie statum significabam.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 333f, Nr. 238</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 507-510, Nr. 238</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.S. West, A study of Hooper 86</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 50</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 474, Nr. 79</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 86 und A 33.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,207</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2109">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1553-12-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2109!Autograph!00%20E_II_335__fol__2261_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2109/Autograph/00 E_II_335__fol__2261_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2109!Autograph!01%20E_II_335__fol__2261_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2109/Autograph/01 E_II_335__fol__2261_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quamprimum veni <placeName ref="l491">Argentinam</placeName>, vir clarissime pluribusque nominibus observande, litteras ad te dedi, quibus non tantum mea, sed etiam <placeName ref="l830">Anglię</placeName> statum significabam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunc denuo visum est scribere, quo non ignores quid postea in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> contigerit, et quomodo res meę tandem hic habeant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">14. novembris dominus <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName> una cum <persName>Iohanna</persName> olim regina et filiis ducis <placeName ref="l2590">Northumbrię</placeName> in publicum sunt producti atque damnati capitis; et archiepiscopo attributum est genus supplicii crudelissimum, nempe, ut suspendatur, et postea eius cadaver in 4or partes dissecetur: cumque tantum re ipsa ista faciant religionis causa, illam tamen ut magis honorificam nolunt pretexere, obtendunt solum proditionis crimen; qui tamen aliis proceribus, qui eadem noxa involvebantur, ignoverunt, quod a religione iam recepta vel desciverint, vel illi nunquam ex animo faverint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Statuerunt pręterea in comitiis, ut missa ubique admittatur, ac terminum pręfixerunt 20. decembris: stabilierunt etiam dogma transubstantiationis, quod illis non fuit difficile factu, cum doctos et pios viros ad illa consilia et colloquia non admiserunt: sed interea, dum ista tractabant, illos vel in carcere conclusos habuerunt, vel a suo maglinantium cętu prorsus exclusos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ne tamen ita suis hisce artibus potuerunt sibi cavere, quin sit de transubstantiatione reclamatum; sed resistentes nil profecerunt, siquidem numero sunt obruti, non autem rationibus, quę nullę possunt esse, convicti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Indicant nobis hęc, quid possit de conciliabulis episcoporum sperari: probi vel non admittuntur, vel si fuerint imprudenter adsciti, nil proficiunt, cum indoctorum et impiorum turba vincantur; unde moderni episcopi, atque nostrorum temporum patres et concilia, suspecta nobis reddunt vetera.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Iure igitur absque verbi dei authoritate illis non fidimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hęc de <placeName ref="l830">Anglicana</placeName> ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">De regina hoc nuntiatur, quod iter adornet <persName>Caletum</persName>, quo altera <persName>Maria</persName>, soror Cęsaris, est itura: ibi una colloquentur, omnesque putant matrimonium inter <persName ref="p18554">Anglicam reginam</persName> et <persName ref="p18575">Philippum</persName> <placeName ref="l875">Hispaniarum</placeName> regem esse ineundun; quod si successerit, <placeName ref="l830">Angli</placeName> non solum religionis, verum etiam regni iacturam facient.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Proinde apud deum precibus quam efficacissimis adiuvandi sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Res autem meę sic habent: <persName>Sturmius</persName> noster una cum professoribus pręcipuis et plerisque ministris plurimum laborarunt ut hic retinerer, et scholarches ad hos habuerunt satis propensos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">At duo seu tres ex ministris, qui sunt alicuius authoritatis, resistunt propter dogma sacramentarium, et ita se opposuerunt, ut nondum potuerit negotium confici.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quia itaque nolo esse cum invitis, rogo te per nostram in Christo amicitiam et charitatem, ut mihi dispicias alicubi conditionem aliquam, in qua valeam honeste atque cum fructu vocationem meam exercere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quia prolixiori adhortatione certo scio mihi apud te non esse opus, ideo de hac re plura non dicam; sed magno desyderio expecto, et quidem brevi, tuum responsum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Det dominus ut non frustra laborem et operam mea causa impendas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Vides quam audacter tecum agam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed nihil est quod mihi de tua erga me voluntate polliceri non ausim maxime cupidus, ut ipse identidem erga me facias.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Deus te nobis incolumem quam diutissime servet!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Omnes tuos symmistas meo nomine salvere iubeas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">15. decembris <placeName ref="l491">Argentinę</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Tuus in Christo, quantus est, <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ministro fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>