<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2116" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23270">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. an Heinrich Bullinger d.J. / Strassburg, 20. Dezember 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 47,252 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 59,252 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Posterius a te dare anteverterunt priores; Marcus enim Hoffmannus, quas 22. Novembris scripseras, mature attulit</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>J. Fr. Franz, Merkwürdige Züge aus dem Leben... H. Bullingers, Bern 1828, S. 77-82, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Evangelisches Wochenblatt 45, 1904, 133-134</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>C. Pestalozzi, Bullinger, S 595-597</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Schweitzersches Museum 4, 1788, 905-912. (modernis. Fass. / dt. Ü.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>S. Hess, Slgn. zur Beleuchtung der KG 69-73, Nr. 2</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,215</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2116">
				<correspAction type="sent">
					<date when="1553-12-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p487" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger d.J.</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2117"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2115"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2139"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2139"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="45">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="952">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2116%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2047%20(252f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2116/Autograph/00 Ms F 47 (252f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2116%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2047%20(252f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2116/Autograph/01 Ms F 47 (252f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2116%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2047%20(252f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2116/Autograph/02 Ms F 47 (252f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2116%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2047%20(252f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2116/Autograph/03 Ms F 47 (252f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Posterius a te datę anteverterunt priores; <persName type="auto_name">Marcus</persName> enim <persName type="auto_name">Hoffmannus</persName>, quas 22. novembris scripseras, mature attulit, sed et scripta in mortem clarissimi viri Sturmii exhibuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Incomparabilem hunc quidam fuisse putant, si non tantopere observasset Caesarem; videtur tamen aliis vir ille plurima pro pace publica conservanda fecisse, quae multi (causas ignorantes) rapuerunt in calumniam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus reipublicae <placeName>Argentinensi</placeName> plures concedat viros integros, qui et religionem integram et pacem publicam velint et iuvante deo conservent salvam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu quoque orabis pro salute eorum, apud quos habitas; nam tua felicitas coniuncta est cum illorum integritate, ac nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilat, qui vigilat super ea.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Posteriores, quae videlicet posterius traditae sunt, prius autem scriptae, 19. novembris accepi paulo tardius, sed nihil inde detrimenti sensi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Satis diligenter respondes ad meas; id ut semper facias, iubeo, et ut eleganter, quo fructum subinde studiorum tuorum cernam, scribas, postulo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Te quidem apud singularem amicum meum d. <persName ref="p7419">Burcherum</persName> ita honeste et tuto ut apud me ipsum habitare posse plane nihil dubito; tu videris, ut illum patris loco reverearis, dominam matris loco habeas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Testamentum Graecum hactenus ex Lugduno transmissum non est, ac nisi amicis nostris sub pacto commutationis exemplum aliquid rapuero, nescio, si quid nunc tibi missurus sim; habebis tamen deo volente Graecum codicem sacrosanctum, <foreign xml:lang="de">und das soll din guͦtjar sin.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi, mi fili, anima et corpore et commodet felicem anni ingressum et multo felicissimum exitum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc precantur tibi a deo domino nostro mater, hoc fratres, hoc sorores, hoc tota denique domus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi fili, ut sis timens dei, ut ores sedulo, ut vivas sancte et honeste et frugaliter, ut omne tempus tibi periisse putes, quod studiis non impenderis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Valent in aedibus nostris omnes recte; solus ego gravissimis doloribus capitis distringor.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus concedat mihi sanitatem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Margarita nostra Lavatero</persName> peperit filium Felicem; dominus benedicat illi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De libris ita habe: emito orationes <persName>Ciceronis</persName> et vide, ut munde iis utaris, attamen sedulo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus tuus promisit scriptis ad me literis empturum libros maiores et se tibi usum benigne concessurum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">At scio illum non esse sine lexico vel dictionario Latino; illo quoque utere, sed pure, ut is te hominem esse videat non porcum; porcinum est codices sordibus opplere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alioqui nolo te magnos illos emere libros, quos postea vel dimidio precio vendere vel non avehere possis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Schedam expensorum accepi nec quicquam in ea reprehendo, nisi quod in tonstrina expendis 2 cruciatos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego hic, qui barbam rado, non expono nisi dimidiatum batzium nostratem.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Du muͦst nitt junckher scheergällt gen; du bist ein schuͦler.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="auto_name">Großhans</placeName> überkumpt hernach ein kleine täsch.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Perge autem singula sic consignare in chartam, et quod post ista consignaveris, post duos menses mitto; servo mihi, quae mittis.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">6 batzen was denocht ouch ein grossen schifflhon.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Monstrum vero mater referre videbatur, cum ex tuis literis recitaret vereri te, ne sat tibi caligarum sit per hanc hyemem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid audio?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ergo in singulos annos novem caligarum paria tibi parabo?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam septimana iam agitur forte 15, ex quo discessisti; at tunc tria paria nova abstulisti rubri, cinericii et atri coloris.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si ergo haec tria non sufficiunt, paranda erunt ad minimum adhuc 3; ita singulis annis 6 paria deteres, cum duo mihi in annum admode sufficiunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Carneum, non ferreum te esse puto, aut certe scribendo aberrasti, id quod omnino mihi persuadeo; <foreign xml:lang="de">dann sunst were es doch gar über das krumm bonenlyed.</foreign></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dicis studia tua procedere feliciter; laudo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fac, ut feliciter procedant; dominus gratiam concedat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Frater meus fere periculosius in diem ex crure laborat nec sibi temperat pro more suo, unde morbum augeri necesse est.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum restituat; ego moriturum ex hoc morbo vereor.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Filius eius, nepos meus ex illo, in militia Italica vel Pedemontana semper sui similis manet; utinam aliquando patrem frugalitate exhilaret et laboribus sanctis se consecret deserta militia.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Testudinem mittere ne potui nec operę pretium videbatur; invenies semper apud amicos, qui mutuo dent ad tempus, nec vellem te oblivisci eorum, quae didicisti.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Domino hospiti tuo mitto selectum caseum; eum tu illi offer <foreign xml:lang="de">zum guͦten jar.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Precare illi ex me, ex matre et tota familia omnia felicia; adde tu de tuo etiam, quod te decet.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominae scribo literas; inclusi argenteum nummum pulcherrimum, scio; tu offer illi et precare illi ex me et matre et familia omne bonum; adde tu de tuo quoque faustam imprecationem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nec est, quod tu aliquid addas; nam propter te ista illis mitto, quamquam et amicitiae serendae gratia etiam mittam; nam amo d. <persName ref="p7419">Burcherum</persName> et illum plurimi facio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Literas manu tua propria offeras aut exhibebis d. d. <persName>Petro Martyri</persName> et d. <persName type="auto_name">H[ieronymo] Zancho</persName> et humaniter et officiose ergo viros tantos te geres.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si non fuerint <placeName>Argentinae</placeName>, serva tu literas, donec redeant, vel remitta ad me, nisi certo possis curare, ut eis dentur in manus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et omnia felicia precaberis d. <persName type="auto_name">Garnerio</persName>, d. <persName type="auto_name">T. Gypson</persName>, quem miror nunc apud vos agere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Salutabis sodales tuos <persName type="auto_name">S. Fabritium</persName>, <persName type="auto_name">P. Stubium</persName>, M. <persName type="auto_name">Farnerium</persName>; dic illis me hortari eos, ut omne tempus impendant studiis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Salutabis totam tuam familiam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes, mater imprimis, te salvum cupit, ita et <persName type="auto_name">Iacobus Sprünglius</persName>, qui nuper creatus est tribunus plebis et triumvir nostrae reipublicae.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. decembris anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dilecto suo filio Heinrycho Bullingero, <placeName>Argentinae</placeName> in aedibus d. <persName type="auto_name">Burcheri Angli</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk von Bullinger jun.:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">1553 decembris 21.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von späterer Hand a.R.:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ex <foreign xml:lang="el">κειμηλιοισ:ΕΓΡ:</foreign> Ι. R. Hottingeri.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Communicanda d. agnato <persName type="auto_name">Henrico Hottingero</persName> professori etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>