<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2120" type="Brief" source="TUSTEP" n="23273">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Gian) Travers / Zuoz, 21. Dezember 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="23273" type="transcription"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>D. Philippus Gallicius, vir peregregius, fidelis ac singularis Christi minister, nuper ad me scriptis litteris</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 347, Nr. 242</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2120">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1553-12-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
					<placeName ref="l585" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D. D. <persName ref="p8359">Philippus Gallicius</persName>, vir peregregius, fidelis ac singularis Christi minister, nuper ad me scriptis litteris tuam illa paratam ergo reformationem solidam et sinceram predicavit voluntatem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ab eo tempore non desino pro te, vir colendissime et frater charissime, deprecari dominum, ut spiritum tuum adaugeat et confirmet in omni bono et ad finem optatum conatus tuos deducat, quo glorificetur nomen eius, sanctae animae et bono exemplo plurimae ad sanctam imitationem commoveantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Perge, mi domine, ambulare in via Christi; recede a viis Antichristi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Si uspiam desolatio abominationis relucet, in missa omnium maxime relucet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tota enim Christi institutio per missam horribiliter est corrupta, ita ut mirer ex doctis superesse aliquot non malos, qui non totis animis exsecrentur missam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Christus ascendit ad coelos, ubi vult adorari ad dexteram patris: missa exhibet illum adorandum sub specie panis, quod ipse dominus futurum praedixit Matth. 24. Christus semel passus et oblatus est, non offertur amplius; oblatio enim eius efficax est omnibus in sempiternum: in missa vero a foedissimo mortalium dicitur immolari quotidie.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Christus dedit panem et vinum et iussit edere et bibere cum gratiarum actione in sui memoriam: sacerdotes pro fidelibus edunt et bibunt, imo cum sacramentum panis edendum praebent, poculum rapiunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Christus dixit fideles a morte in vitam transire: missarii pro fidelibus mortuis offerunt non tantum sine praecepto dei, sed contra praeceptum dei.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Horrenda alia multa sunt in missa.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Perge ergo deiicere illam Christi extremam blasphemiam, restitue sacrosanctam coenam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De ea habui duos hic sermones, quos impressos hic tibi strenae loco mitto orans dominum, ut hunc annum tibi tuisque auspiciis inire felicibus, exire autem multo felicissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Dominus Christus Iesus conservet te et tuos in aeternum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 21. decembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Integerrimo viro d. <persName ref="p6831">Ioanni Traversio</persName>, <placeName ref="l585">Tzuzii</placeName> domino, amico suo syncerissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Dantur d. <persName ref="p8359">Gallitio</persName> procurandae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>