<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2126" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="23279">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. Dezember 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,740 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tam grate mihi fuerunt litere tue, quam que unquam gratissime, quippe que plene officii, humanitatis, amoris.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,227</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2126">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high"/>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1553-12-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2127"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2125"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2249"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2111"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2249"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2040"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3002"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2111"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2249"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2040"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2128"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2120"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2249"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2040"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2128"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2120"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2126%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__740_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2126/Autograph/00 E_II_356__S__740_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2126%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__741_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2126/Autograph/01 E_II_356__S__741_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2126%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__742_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2126/Autograph/02 E_II_356__S__742_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2126%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__743_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2126/Autograph/03 E_II_356__S__743_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tam gratę mihi fuerunt literę tuę, doctissime atque ornatissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, quam quę unquam gratissimę, quippe quę plenę officii, humanitatis, amoris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, ut ad illas respondeam, non possum satis tua commendare, tantum abest ut nimium exornem, atque hoc quidem non tantum observantię erga te meę, quę tamen perexigua non est, quam dignitati, quę maxima est, rerum tuarum est tribuendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Illud certe est singularis humanitatis tuę, quod me tuis et literis et amicitia dignaris meque in numero amicorum tuorum tam humaniter reponis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non tua interest mihi, sed mea tibi gratias habere et agere perpetuas, quando me nullius nominis hominem in tuam sanctissimam et a multis desideratam amicitiam recipere sis dignatus, ex qua mihi et honoris et utilitatis plurimum quoque accedat, tibi vero ex mea nihil aut parum accedere possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum dumtaxat tibi accedit: verus et fidus et perpetuus amicus, qui tametsi prodesse tibi non possit, cupit tamen ex animo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Filius ergo tuus mihi et longe carissimus et commendatissimus; deesse illi non possum non solum tui causa, sed etiam quoniam sua sese virtute, modestia moribusque christiano et filio tuo dignis non mihi solum, sed omnibus carum atque amabilem reddit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc doleo, quod quę sua nimia est modestia ac verecundia neque me neque rebus meis hactenus unquam est usus, cum tamen nil magis exoptem, quam illi prodesse et tibi gratificari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hoc certo scito te tuosque omnes ex animo a me observari et diligi; nil ergo gratius facere potes aut tu aut tui, quam si mihi (modo aliqua in re aut prodesse aut saltem commodare vobis possim) iubeatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare obsecro, ut iubeas; libentissime enim parebo et, quod iussisti, lubentissimo itidem animo, quantum mihi per dominum licuerit, pręstabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De amico illi non despero quidem, quando de omnibus bene in domino est sperandum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen res ipsa, (ut tibi ingenue, sicuti semper facio, dicam) non solum non dat bene sperandi animum, sed etiam ante datum adimit; nam <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName> noster toti urbi, senatui et scholarchis carissimus, quippe cuius honestissimos suavesque mores et multam eamque vere christianam doctrinam multos abhinc annos bene perspectum habent, iam in pristinum, quem... antea hic habebat, locum, restitutus esset, nisi ille et alter, adde et vestratem, vehementer hucusque restitisset et viro etiam nunc resisterent idque nullam aliam ob causam, quam aperte prętexant, nisi ob rem sacramentariam, praesertim quod libri de hac re ab eo et editi et foras dati sint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Voluerunt eum sine conditione recipere, si confessioni de hac re sacramentaria nomine etiam civitatis <placeName ref="l492" cert="high">Argentinensis</placeName> concilio Tridentino oblatę subscriberet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum verba illa tam non repugnent nostrę eique rectę sententię, si dextre, quam faveant sę, si perperam et contorte intelligantur, recepit <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName>, se facturum hac addita particula, si recte et dextre verba illa intelligantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Noluerunt admittere et nunc tandem urserunt magistratum, saltem curaret, quo concordię alias inter d. <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> et d. <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> factę subscriberet <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName>, id est, ut <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Zanchus</persName> quoque (sed, si deo placeat, quod minime placet) subscribere cogeretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vidimus concordiam illam malam, cuius tandem s[anctum] <persName ref="p467" cert="high">Bucerum</persName> pęnituit; ibi inter cętera continetur corpus domini ab ipsis etiam impiis (ut te quoque credo legisse) fide et pęnitentia carentibus manducari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Recusavit ergo ingenue <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName> seque ne quicquam talem concordiam approbaturum dixit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hucusque res est reducta, ubi et qui et quid impedimento sit, ne hactenus sit in fratrum locum restitutus, facile videre potes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quem exitum sit res habitura, ignoro; spero tamen restitutum iri citra ullam vel confessionem vel subscriptionem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Videor enim videre senatus et civium fere omnium animos, quoquo evasura sit res, hoc saltem boni ex illorum trium resistentia consequimur, quod multi hac re commoti legent Petri de eucharistia tractationes et disputationes, quo futurum spero, ut plerique ipsam rei veritatem, deo tamen intus docente, percipiant; quod ut fiat, rogandus est dominus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam vides, mi d. Bullingere colendissime, quid spei mihi dent amici illi; rogemus ergo dominum, ut suo spiritu illos illuminet atque veram verbi intelligentiam doceat; nam in hunc finem hęc tibi uni recensui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Gratissimę fuerunt symmistarum tuorum salutationes; eos igitur universos meo nomine tua dignitas resalutabit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvum atque diu incolumem te cupiunt <persName type="citizen_name" ref="p6733">Sturmius</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8074">Dasipodius</persName> aliique multi docti et pii viri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Servet deus istam vestram cum omnibus piis et doctis viris ecclesiam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi ornatissime Bullingere, et <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Zanchum</persName> tuum, ut facis, ama.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mea quoque uxor multam tibi salutem precatur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> 28. decembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Hieronymus Zanchus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>