<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2141" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Michael Reniger] / [Zürich] an Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen Ende 1554 und 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2141</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26218" type="transcription">S. 4427/321</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,192</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamvis tanta sit rerum implicatio et occupatio tuarum, vix ut tibi a gravissimis rebus tuis quicquam sit relaxamenti;</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 247f, Nr. 183</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Orig. lett. I, S. 374-376, Nr. 183</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,160</idno>
						<idno subtype="Hinweis">«sub finem anni 1554?»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2704" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1556-01-01" notAfter="1556-12-31" cert="low">zwischen Ende 1554 und 1557<note>unter 1556 in Tustep</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2141!Autograph!00%20E_II_369__fol__192_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2141/Autograph/00 E_II_369__fol__192_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2141!Autograph!01%20E_II_369__fol__192_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2141/Autograph/01 E_II_369__fol__192_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quamvis tanta sit rerum implicatio et occupatio tuarum, observande domine, vix ut tibi a gravissimis rebus tuis quicquam sit relaxamenti; quum tamen ea tua sit in omnes nos pietas et indulgentia, ut rerum etiam curationem et constitutionem nostrarum aliquam tuis in negociis partem tenere putes oportere; feci rerum importunitate et voluntatis erga nos tuae inductione, ut per literas tecum agerem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod autem mirationem aliquam possit afferre, quamobrem, in tanta aedium conjunctione et prope coagmentatione, literarum apud te interventu quam sermonis congressione ut malim, id esse propterea putes: quod et mihi subabsurdus adhuc quidam rubor insitus est, qui privatarum relatione et sermocinatione rerum nimium colliquescit; et qui tabellarii et internuncii recepit partes, is omnes animi mei sensus non secus ac si adessem praesens explicare potest.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Rem in summa sic intelligat humanitas tua.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Detulit mihi suasione cujusdam amici mei Do. <persName ref="p505">Burcherus</persName> in unum annum 30 florenos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hanc ego conditionem, quamvis in convictione <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> manerem, non esse putavi recusandam: primum quod necessitas mihi quaedam imponeretur ejus recipiendae; (posita enim erat rogatio quaedam et constitutio apud nos, ut singuli adlaborent apud familiares et amicos suos de conditione aliqua et levatione sibi concilianda, quo in illorum locum indigentioribus, qui <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> essent, <placeName ref="l830">Anglis</placeName> introitus pateret; unde mihi tum sanctionis illius religione, tum aliorum ratione non illa fuit conditio repudianda): accedit quod cujusmodi est (ut est perliberalis), non ingenuitatis esset meae aut gratitudinis recusare: tertio, quod est ad studiorum quandam rationem et commoditatem meorum convenientior.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ut breviter, egi cum Do. <persName ref="p1548">Richardo</persName>, ut quoniam vix esset ea mihi summa convictum suppeditatura, de collecta aliquid mihi supplementi adderet: is satis etiam mea sententia reationabiliter respondit, perniciosum se toti sodalitati exemplum esse inducturum ut et alii alicubi similiter aliquam sibi attributionem efflagitent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Porro rogavi, an ad familiares quosdam et necessarios meos, homines negociatores, liceret perscribere de aliqua accretione (quanta necessaria foret) adhibenda: putavit etiam, me hoc non posse facere sine incommodatione societatis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">His interclusus viis, communicavi cum amicissimo homine Do. ab <placeName ref="l513">Ulmis</placeName> propter eam quae mihi cum eo ex antiquo usque intercessit necessitudinem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Eo venimus, vir ornatissime, ut tentatis et perquisitis omnibus hoc ultimum perfugii videremus: (nam amplius aliquid sperare a Do. <persName ref="p505">Burchero</persName> esset nimiae intolerantiae et importunitatis non ferendae; praeterea is literis datis admodum titubanter perscripsit de rebus suis, ita se esse hanc pensionem posteris annis adhibiturum, si facultates illius ferendo sint.)</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hoc ad extremum venit nobis in mentem, Do. <persName ref="p3375">Vergerius</persName> qua pietate et animi effusione apud nos concionem habuerit, sic profecto, ut non solum omnibus universe; quantum maxime posset facere, gratificaturum se ostenderet, sed singulis etiam seorsim modo ut illius experiri operam velint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod inter nos quum pervolutaremus, illud occurrit, non multum sine tuarum interpositione literarum esse nos perfecturos: quod ideo dico, quod Do. ab <placeName ref="l513">Ulmis</placeName>, qua est, ut erga alios omnes, ita in me charitate et benevolentia, non solum putat ad se rerum mearum statum pertinere, sed ipse etiam paratus sit (modo tibi ex usu videri possit) mecum una tum molestias viae, tum rei sollicitationem et accurationem, sustinere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Jam posita res est in tua pietate, ad quem seu miserorum jam et ejectiorum ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> hominum patronum et antehac concursum saepe est, et jam pari confisione a me confugitur; cui etiam minime laboriosum videri solet, quantum quantum sit, quod aliquid rebus nostris levamenti afferre possit; ut primum videat prudentia tua, an hoc ita expediat tentare, tum ut me consilio et opera tua (quod commode possis facere) juves.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Hoc in summa est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Scio cujus sit futilitatis prolixitate uti apud eum, qui sua magis pietate et rerum studio ex[s]uscitatur quam vel personae aliquo respectu vel personae aliquo respectu vel aliqua circuitione verborum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus Jesus ecclesiae te suae conservet, ac ex diviciis suis rependat tibi hanc gratiam qua viscera sanctorum quotidie refocillas!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Addictissimus tibi in Christo, <persName ref="p2704">Michael Re[n]nigerus</persName>, <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la">Verando domino et singulari <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> patrone D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tygurinae</placeName> ecclesiae dignissimo ministro.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>