<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2147" type="Brief" source="TUSTEP" n="24004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Jean Du Fraisse, Sr. de Moustiers (Bischof von Bayonne)] / [Chur], [5. Januar 1554]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 365,137 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Secesseram paululum in rus; interim tuae allatae sunt litterae, quas, cum hodie redissem, domi meae inveni.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 350-352, Nr. 244</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 233 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2147">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1554-01-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8332" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Du Fraisse, Sr. de Moustiers (Bischof von Bayonne)</surname>
						<forename cert="low">Jean</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2148"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2146"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2156"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2130"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2166"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2119"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2156"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2130"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2151"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2128"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2156"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2130"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2151"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2128"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2156"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2130"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2147%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_365__S__137_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2147/Autograph (Entwurf)/00 E_II_365__S__137_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2147%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_365__S__138_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2147/Autograph (Entwurf)/01 E_II_365__S__138_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Secesseram paululum in rus; interim tuae allatae sunt litterae, domine reverende, quas, cum hodie redissem, domi meae inveni.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi, quae de Philippo scripsisti, in quibus id maxime probo, quod a re nihil ad se pertinente abstinuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bene res habet, cum quisque in ea se exercet arte, quam didicit, ac intra sui se officii methas continet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nondum vero causas exposui, multas et magnas quidem illas, ob quas non ego solus, sed innumeri alii viri boni et prudentes, quibuscum conferri mea prohibet tenuitas, iudicarunt nec a regis commodo nec e civitatis nostrae bono et incolumitate fore talibus foederis capitibus cum rege coalescere, qualibus ultimo illo foedere socii nostri cum rege coniuncti sunt, neque video, cur etiam nunc commemorare debeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea a rege non aliena est prorsus nostra respublica, utpote quae pacem et amicitiam cum ipso singularem habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit haec beneficia ab inclyto illo regno et regibus potentissimis accepta; sed et ipsa sic se pace et bello gessit, ut vituperari non possit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In beneficiis praestandis maior est regis opulentissimi felicitas et minor reipublicae nostrae facultas, quam quae ex pari vel debeat vel possit certare vobiscum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Libenter ergo, ut qui patriam meam diligo ex animo, legi illud tuum: "Vos omnes semper complexi sumus", et patriae vestrae commodis, saluti et honori studuisse semper, quod magis ac magis vos facturos speretis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Certe ea est gentis nostrae humanitas et gratitudo, ut et ipsa pro suis viribus amantes sit favore mutuo prosequtura.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">- Nunquam ego iudicavi omnes in aulis principum degentes esse Protheos et nullos eorum quicquam pensi habere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si probe, quid proximis scripserim, expenderis, nequaquam universalem illam recollegeris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In aula Aegyptiaca invenitur Ioseph, vir incomparabilis, in virtute quavis excellentissimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In regum Iuda et Israel palatiis magna quidem, ut in omnibus ordinibus, depravatorum hominum colluvies et mille fraudibus et corruptelis instructa redundabat; sed simul cohabitabant principibus praeclara omnis pietatis et sapientiae lumina.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In aula Babylonici regis excellit cum sodalibus suis Daniel; in regia Persarum et Medorum Mardocheus et Nehemia apparent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito, quin suos habeat cultores dominus in omnium regum et principum huius etiam corruptissimi saeculi postremi aulis, ac tibi, quem alioqui non novi propius, ex animo opto, ut in horum quoque sis numero, quem ex literis ad me mensibus iam aliquot scriptis iudico hominem esse et literis et facultatibus heroicis a deo instructum non vulgariter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus concedat tibi bene uti tuis illis a deo acceptis muneribus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Porro in mea functione adeo mihi nec Suffenus sum nec Mevius, ut cum sacratissimo Christi apostolo subinde clamitem: "Nullius infidelitatis in meo munere mihi conscius sum; sed ideo non iustificatus sum", non quod cum electissimo dei organo reiectitium me hominem conferam sed quod libere agnoscam, tanto me inperfectiorem esse magisque obnoxium peccatis, quanto sum apostolo Christi excellentissimo inferior.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Agnosco plures inter eos quoque, qui evangelium Christi annunciare et ministri excellentes ecclesiae videri volunt, esse vertumnos, quam profectui evangelii conducat, dum illi quidem iam huc, iam illuc inclinant ac de eadem re non ea, qua decebat, constantia loquuntur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non ignoras ex historiis ecclesiasticis istud non nunc primum fieri et apostolos de eadem re graviter esse conquestos, ita tamen, ut noluerint hoc fraudi esse fidelibus et ipsi salutari veritatis negotio."</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Necesse est", inquit dominus, ut veniant offendicula; sed vę illis, per quos veniunt."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Te vero, qui me ut probum virum admiraris et honesto aliquo officio demereri studes, amo et honestis officiis vicissim demereri conabor; sed et gratias tibi pro illa tua benevolentia ago maximas, dominum ex animo deprecans, spiritum suum mihi conferat adaugeatque, ut ipse me et mea opera studiaque probet, et in vera probitate conservet me, ne unquam reprobus efficiar.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">- Nihil restat exolvendum tabellioni, nec ullis me aggraves sumptibus; Vergerius noster omnes illos sumptus fecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iactant Caesareani suam esse factam Angliam, idque per desponsationem reginae et Hispani, ac re vera scribunt ad me Angli hanc nupsisse Philippo, illi Coroebo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Addunt haec artibus et prudentia<note type="margin">a.R.: provi-</note> Reginaldi Poli facta esse mediante legato pontificis, cuius eiusdem blanditiis et hypocrisi Gallorum rex perducendus sit (si modo nunc non sit perductus) in pacis conditiones Caesari commodas, ac agi iam nunc de pace concilianda ideoque, si non modo sit conciliata, rusticum Helvetiorum militem ex Allobrogibus domum esse missum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praeterea consultari modo de concilio Tridentino pro voluntate Caesaris et papae redintegrando, quod et Gallorum rex sit consensurus, forte ut Caesaris iuvet pertinaciam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Breviter: res omnes Caesaris sapientia sic temperandas, ut brevi sit et Gallorum rex futurus et Helvetiorum domitor atque vastator, papismi denique assertor in integrum et luminis evangelici extinctor, forte et inferorum debellator et plus ultra.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego securus in hisce triumphis Caesareanorum certo novi regnaturum in suis Christum, utcunque interim sęviant persequtiones ad finem usque seculi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet te incolumem anima et corpore.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 5. ianuarii.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>