<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2162" type="Brief" source="TUSTEP" n="24019">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pier Paolo Vergerio / Tübingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Januar 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,512 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>non est, quod timeas, si vides ingentem fascem allatum adhuc a certo nuncio, quasi putes me velle toto hoc anno</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, I 2, 161 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,31</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2162">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3375" cert="high"/>
					<placeName ref="l512" cert="high"/>
					<date when="1554-01-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2162!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28512-513%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2162/Autograph/00 Ms F 62 (512-513)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2162!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28512-513%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2162/Autograph/01 Ms F 62 (512-513)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2162!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28512-513%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2162/Autograph/02 Ms F 62 (512-513)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2162!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28512-513%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2162/Autograph/03 Ms F 62 (512-513)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Clarissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, non est, quod timeas, si vides ingentem fascem allatum adhuc a certo nuncio, quasi putes me velle toto hoc anno perseverare et te talibus molestiis obruere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ne timeas, inquam; nam hunc propterea mitto, ut te et me simul liberem, quemadmodum ex aliis literis, quae sunt in fasce insertae, poteris videre.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ad itaque te remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Pararam libros ante quatuor dies et speraram me quendam nuncium habiturum; at non successit, et proprium hunc putavi conducendum, ut tanto citius me liberarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Oro te, quando mittes ad legatos meas has, adde verbulum te per proprium nuncium eas a me accepisse; quin aliud te oro atque obtestor, ut iubeas utrisque literis superaddi alium papirum cum inscriptione Germanica; nam extimesco, ne alias intercipiantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Fecissem hoc ego; sed iam consignavi nec libenter rursum aperio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quanto magis cogito et versor cum prudentibus viris, tanto magis timeo nunc <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> propter alias, quas ad te in aliis his coniunctis dixi causas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Altera est, quod omnes videntur statuisse velle pati et dissimulare, dum Caesar vivit, altera vero, quod is largitionibus nunc omnia conturbabit magis quam unquam antea, si <placeName ref="l830">Angliae</placeName> regnum, id est fontem quendam auri, filio paraverit, nisi forte velimus existimare defuturos in <placeName ref="l822">Germania</placeName>, qui se corrumpi sinant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Utinam viderimus novum aliquid et fidele foedus pro communi libertate tuenda, ac nisi hoc fiat, ego quidem multa mala video impendere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed et nostra peccata hoc merentur et desidia in tam bona causa promovenda.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Parce, domine, parce peccatis nostris et negligentiae nostrae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><persName ref="p495">Henrice Bullingere</persName>, vix crederes, quam pauci apparent, qui vere possint dicere: Zelus domus tuae comedit me.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">At deus e caelis mittat spiritum suum, qui nos calfaciat et acce[n]dat per Christum, dominum nostrum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sine me hoc speciatim dicere (quod penes te habeto) nullum prorsus hactenus novi, qui nostram de sacramento eucharistiae sententiam non impugnet quadam veluti rabie.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hoc hoc dolendum est, non solum eos discordare a nobis, sed amaro zelo discordare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ille ille, ad quem Sulc[erus]de fals crimine scripsit, nosti quem dico, quem ego quidem aliquando speravi consentire nobiscum, dissentit, inquam, et zelo amaro dissentit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quum nullum dixi, proprie sum locutus; quid opus est verbis?</s>
					<s n="18" xml:lang="la">et quum habeam nunc tam certum nuncium, volui deplorare haec tecum et in tuum sinum amanter effundere, sed in tuum unius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Nuncius nihil habet, istic quod agat, sed tantum ut tuum chyrographum ad me afferat, quo possim esse certus fascem tibi fuisse redditum; nam scio te mox literas ad duos illos amicos mis[s]urum caute et prudenter, et spero fore, ne tibi sim futurus valde porro molestus hoc nomine, atque ignosce, si hactenus tua sancta studia aliquando meis literis et nunciis interturbavi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tu certe non es talis, cui bonas horas neque ego neque aliud quispiam debeat suffurari, et ego quidem non suffurabor amplius, ut spero.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et salve et adiuva me tuis precibus apud dominum deum nostrum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l512">Tubingae</placeName> 16. ianuarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Si forte nuncius istic haereret, scribe quam diu haeserit; est omnino genus hoc hominum parum veridicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">[C]larissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, pastori <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae, fratri honorando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>