<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2173" type="Brief" source="TUSTEP" n="24059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Tübingen an Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. Februar 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,369-370</idno>
						<idno subtype="Hinweis">teilweise autograph</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 62,369a-370</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>familiariter quidem de meis privatis negociis ad tuam praestantiam scripsi in magnis et seriis occupatam;</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 358 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,89</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht Ende Feb. 1554</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2173">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1554-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2174"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2172"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2266"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2155"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2266"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2155"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2266"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2155"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2174"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2166"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2266"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2155"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2174"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2166"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2173%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(369-370)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2173/Autograph/00 Ms F 62 (369-370)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2173%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(369-370)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2173/Autograph/01 Ms F 62 (369-370)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2173%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(369-370)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2173/Autograph/02 Ms F 62 (369-370)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2173%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(369-370)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2173/Autograph/03 Ms F 62 (369-370)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Praeclarissime doctor et pastor ecclesiae, familiariter quidem de meis privatis negociis ad tuam praestantiam scripsi in magnis et seriis occupatam; sed multa offensionem timens omisi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At nunc gravius incidit, quod te latere nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Parum est, quod in hac nedum iuridica, sed etiam theologica schola plures et numero et autoritate papistas inveni; minus est, quod diu me excludere nisi sunt (praesertim postquam in prima et solenni oratione 18. decembris zelum meum adversus papatum propalam declarassem meque velle civiles et imperiales leges a papistis inclinatas et contumeliis indignis affectas revocare suoque splendori restituere, quod intrepide et gnaviter facere coepi et continuavi).</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alii papatum suum alii gloriam suam me admisso minui timentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec facilius luto floccipendi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam grave illud in omnibus christianis ecclesiis non me substrahere, sed palam communicare assuevi, etiam cum primum adventassem <placeName ref="l28" cert="high">Basilaeam</placeName>, mox cum periculo repetiturus <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliam</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque hic existens volui, ut par est et solitus sum, primum, ad quos spectat, compellare, d. <persName type="auto_name">Isemanum</persName>, primum huius ecclesiae ministrum, cum adire vellem, ultro venit die ultima ianuarii.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sciebam, cur hi vestros non admittant, sed omnem lapidem movere volebam, quo nephandum istud schisma tollere aut saltem mollire inciperem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Initio candide et aperte narravi, quid a sesquianno in 5 vel sex christianis ecclesiis fecissem, quas sanctas habebam; cupere me pariter hic communicare, sed nolle temere nisi fide prius exposita et probata irrumpere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quum is cunctaretur, adieci mirari me hoc schisma, de quo nuper a domino rectore, theologo cordato et facili, cuique schisma displicere puto, audieram, meque illud aegerrime ferre meque sentire quaestionem de modo praesentiae corporis Christi in sacramento non esse tanti, propter quam scindi possit aut debeat ecclesia, sufficere consensum in verbis domini et summa doctrinae, quod Christus pro nobis immolatus sit nostra expiatio, nostra perfectio, quod vere nobis communicet corpus et sanguinem suum in verum, vivificum et salutiferum cibum animae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De modo autem praesentiae, an phisicaliter et materialiter, an vero spiritualiter, non esse digladiandum, ut utcunque inter doctos et graves et in literis sacris et historia ecclesiastica exercitatos de hoc sobrie et pacate disputare liceat, non tamen esse alterutrum ab ecclesia seu populo communicante exigendum, praesertim cum ecclesia primitiva et deinceps adusque nunquam exegerit, illosque novos magistros esse, qui adeo pertinaciter exigunt contra illud Iacob.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">3. et expressius ad Philip.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">3. ibi attamen in id, quod assecuti sumus, eadem procedamus regula, ut simus concordes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et omnino impium et gravissimum scelus esse ob id ecclesiam scindere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Is ait: "Non nos, sed illi scidunt."</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego vero: "Imo vos; scio enim quod illi libenter et cupide vos admitterent, etiam vestram de materialia praesentia et manducatione sententiam, absque tamen schismatis <foreign xml:lang="el">κακοζηλία</foreign> et sine aliorum contemptu et damnatione retinentes, quod et active et passive recusare primi omnium incoepistis, postremi persistitis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Igitur vos soli autores et defensores huius schismatis."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Excepi tamen articulum de ubiquitate, quem non solum falsum, sed etiam prodigiosum esse dixi et merito non ferendum nec aliter inventum et invectum nisi ad hyperbolas novo conficto commento tuendas, quod commentum certum est ecclesiam universalem adusque non solum ignoravisse, sed etiam semper contrarium sensisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cum haec dixissem, is coepit non de schismate, sed de praesentia materiali argutari, quae facile, si non dissolvi, saltem adeo elevavi, ut in his solide fundari non possit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tum rursus coepi schisma exagitare, ille contra etiam ubiquitatem defendere et omnia deo coelum esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cum urgerem, ut hoc novum dogma a se prolatum manifesto verbo dei me doceret, multis adductis, quibus facile respondi, dixit se unum maius habere, quod esset potissimum fundamentum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rogavi, ut proferret; dixit: "Qui descendit, idem ille est, qui etiam ascendit super omnes coelos."</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tum ego: "Nonne illud Ephes. 4., ut impleret omnia?"</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Annuit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hic ego dixi universam ecclesiam adusque sensisse id est, ut omnes de eo prophetiae implerentur, et hunc verum esse sensum et literae dicti loci et omnibus aliis partibus sacrae scripturae consentaneum meque ita intelligere, rogans, ut per alium locum scripturae probaret hunc locum intelligi debere secundum hoc novum dogma.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cum proferre nequivisset et tamen perstaret, rogavi, quanam fronte tot sanctas ecclesias <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Losannensem</placeName>, <placeName ref="l167" cert="high">Genevensem</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l339" cert="high">Neocomensem</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> et principis nostri Mompelgardensem damnare auderet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ille (sine tamen cachinno, sed simplici confidentiae signo subridens) ait:</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">"Non solum illas, sed etiam omnes, si aliter."</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hic nos nox post sextam ab ante tertiam distraxit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Prosecutus illum ad ianuam semper ad schisma tollendum exhortans, isque etiam amicissime discessit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed dominica proxima, cum coena domini celebraretur, communicare nolui, quia non potui, ne viderer sanctas ecclesias, quibus communicavi, damnare et schismati adhaerere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam si invitaret, nolim, nisi declararet coram duobus idoneis testibus se ob id dictas ecclesias non damnare et consequenter se a schismate discedere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Rogaveram eum, ne propalaret; sed die sequente, 1. februarii, mane etiam inter scholasticos vulgata erant, et hospiti meo domino <persName type="citizen_name" ref="p997" cert="high">Christophoro Ehemio</persName> Augustano, philosophiae professori, e diversis locis audita nunciata fuerunt rumoresque dicentium me esse <persName type="citizen_name" ref="p4091">Zvinglianum</persName> nitique omnes ad me trahere et a capite, hoc est principali ministro inchoasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Plerique dicebant: "Mirum est, quod omnia haec ingeniosa capita in eam (sc. <persName type="citizen_name" ref="p4091">Zvinglii</persName>) opinionem labantur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Monuerunt amici fore, ut res ad aures principis deferatur, mihique negocium fieri posse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Respondi paratum me rationem reddere nec veritatem relicturum, etsi me rursus solum vertere oportuerit; sed schisma (congrue tamen et oportune) impugnaturum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Si tot veritatis hostibus non cessi in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallia</placeName>, paucis cervicosis quatenus saltem schisma fovent, etiamsi plures insurgant, non cessurum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quare sprevi, quod quidem dicebant, papistas cum Lutheranis conspirasse ad me excludendum, quod nondum verum sit puto nec quicquid sit curo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Duo etiam alia dicta die ultima ianuarii contigerunt in promotione 13 magistrorum bonarum artium.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Invitatus sedebam secundus a doctissimo et pientissimo domino <persName ref="p3375" cert="high">Vergerio</persName>, cum e regione <persName type="citizen_name">Gebardus</persName> (qui 6. deceretalium hic legit) procatrallarius <persName type="citizen_name">Hyeronimi Cadellarii</persName>... praefecti papistae, ut academia volente in literis<note type="margin">a.R.: terris</note> <persName type="citizen_name" ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> tueretur, pronuntiavit se auctoritate apostolica sibi delegata illos promoturum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName> coepit mihi conqueri.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ego modice concussa veste et brachio dextro exerto.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Omnibus manifestum fuit nos dissentire et repugnare illi apostolicae (hoc est papisticae) auctoritati.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Pergebat protallerius (hoc videns), sed in conclusione non repetiit expresse verbum apostolica.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Deinde in prandio <persName type="auto_name">Gebardus</persName> cum rectore et duobus ex aula principis nobis assidebat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ubi palam me <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName> rogavit, quid sentirem de promotione nuper facta authoritate apostolica.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Respondi esse contra evangelium, rem impiam et damnatam, quia de papa et sic de authoritate antichristi intelligebatur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Iterum interrogavit, an papam censerem antichristum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Palam respondi.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tum <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName> conversus ad <persName type="auto_name">Gebardum</persName> ait: "Ergo tu authoritate antichristi illos promovisti?"</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Is se frustra defendere voluit; leges mihi obiecit, quas retorsi, ut silere cogeretur; voluisset longissime a prandio abesse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Qu[...] in proxima lectione mea [...], quod dictum fuerat auctoritate reprobavi, scholam antiquiorem esse papa [...] docens nec eo [...] fundatam, sed inquinatam et penitus repurgandam.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed ad rem de schismate tua magis tuaeque sanctae ecclesiae quam mea interest.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">In qua etiam tecum toties optime memorie domino <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName> te precellentissime doctor et fidelissime pastor [...] rogo per Christum principem pastorum, ut consilio et authoritate tua iuves, non dico me, sed causam.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ego enim si quid (vel cum periculo meo) ad deturbandum hoc schisma queam, non recusabo, sed non temere ultra progrediar, nisi quatenus videro, ut in rem et pacem ecclesiae promoveat, non proprio, sed bonorum tuique imprimis consilio.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Interim non expedit (ut scis) vulgari haec, sed bonis doctis et prudentibus (qui plures tibi adsunt), comunicari ne forte cavillentes me de composito instructum huc venisse, quum initio nihil de hoc cogitassem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Horrendum, quam scanalosum sit maledictum hoc schisma, praesertim postquam <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> ad papam defecit, ut triumphent papistae cavillantes nos ut discordes non esse Christi discipulos, sed sectarum et tandem collidendos vel dissipandos.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quantum ergo lucri, quantum confusionis adversariis sublato schismate accederet.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Rogo iterum tuosque omnes: Eia, agite.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Interim dum ordinariam Càesaris' persequor et pro materia subiecta libri 1. papatum insector, leges ecclesiasticas suae luci restituendo, queritantur papistae me iura professum theologiam et historias exponere, quid m auditores (sed frustra) avertere nituntur, quidam quadragesimam observantes etiam privatim cum emulatione mei docent.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Nolui tamen coeptam docendi formam mutare, sed sponte aliam pure iuridicam de verborum obligationibus [...] et dividui et individui materiam simul hora 3 pomeridiana interpretandam assumpsi non sine nova invidia; maior pars enim auditorum duabus meis lectionibus contenta reliqu s omittit.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Princeps huc brevi venturus est diu commoraturus (quod gaudeo), quoniam <persName type="auto_name">Stucardie</persName> arcem diruit, ut renovet.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3590" cert="high">Landgravii Hassiae</persName> mihi amici [...] sed si tibi bonum videatur ut ad tollendum schisma adhorter, faciam.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Pax et gratia dei tecum et cum tua ecclesia.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale meque etiam reverendo patri domino <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, domino <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, domino <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName>, genero tuo, domino <persName type="citizen_name" ref="p1884">Lavatero</persName> et aliis adprime et praecipue causam commendo.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Tubingnae</placeName> februarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Deditissimus tuus <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franciae</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germaniae</placeName> iureconsultus primusque legum ordinarius <placeName ref="l512" cert="high">Tubingensis</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Carolus Molinaeus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo ecclesiastae et doctori ecclesiae domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Am Rand sind noch verschiedene Bemerkungen angebracht. S.1 unten:]</note>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Scis, cur partim manu mea scripsero, quum nondum domum habeam, ideo amanuensibus domesticis carere cogor, fortuitis utor.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> nobiles et populares <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanum</placeName> admittere nolunt et missam extrudere volunt, ut patritius gravis <persName type="auto_name">Augustanus</persName> scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[S.3 unten:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Etiamsi rumpantur inimici die lunae proxima universa academia in magnis scholis congregata orationem solennem habebo contra theologastros et canonistas pro vero theologia verbi dei restituta et iurisprudentia repurganda deque earum et principis christiani et ministri conferentia, potestate et officio, qua excusa exemplar ad te mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[S.4 a. R.:]</note>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">His scriptis misit ad me 18. februarii mane dux <placeName type="citizen_name" ref="l572">Virtembergensis</placeName> copiam literarum <persName type="citizen_name">Henrici</persName>, quibus ille rex dat repulsam quinque principibus <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanis</placeName>, qui rogaverant, ut is sineret uxorem cum liberis et bonis ad me, eorum consiliarium, venire, causificans id contra tranquillitatem regni sui esse.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Sed culpa fuit primum legati ducis, qui contra quam monueram principum literas dedit conestabili inimico, qui postquam 12 dies frustravit, tale responsum dedit in favorem cardinalium, qui timent se deturbari et <placeName type="citizen_name" ref="l832">Galliam</placeName> scriptis meis rursum excitari, si liberum sit mihi scribere familia recepta, quam putant obsidem silentii, quod a me nullis praemiis nec minis redimere potuerunt.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Eadem die amantissimas recepi literas <persName type="auto_name">Vilhelmi</persName> landgravii de me et exitu dictae legationis solliciti, ad quem etiam de omnibus suprascriptis, ut cum <persName type="citizen_name" ref="p2095" cert="high">Ph. Melanch.</persName> causae adsit, scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Eadem enim die sero in coena ad hoc parata ab adversariis presente legato ducis nisi sunt expiscari a me, ut convincerent et <persName type="auto_name">Zvinglicum</persName> excuterent.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Sed mox in schisma [...] attonitos illos et mutos reddidi.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Itaque cum clanculariis insidiis urgeant, non est mihi cunctandum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>