<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2195" type="Brief" source="TUSTEP" n="24047">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Februar 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Puderet me, eximie vir et colende frater, quod iam binis tuis literis nihil responderim, nisi quia fuit aliqua tacendi ratio.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 39f, Nr. 1910</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk II 5f, N. 393</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>F. Buisson, Castellion I 350 f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2195">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1554-02-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Puderet me, eximie vir et colende frater, quod iam binis tuis literis nihil responderim, nisi quia fuit aliqua tacendi ratio.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nolebam enim nisi rebus compositis scribere, ne te certamina nostra perplexum atque anxium tenerent, quae molestia tibi cum optimis et fidelissimis nostris fratribus futura erat communis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et subinde in tanta varietate agitati sumus, ut nullus dies nobis affulserit, qui non a crastino penderet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tandem huc ventum est, ut inter se omnes reconciliarentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam senatus palam in factiones divisus erat: sicque palam eruperant odia, ut improbi suis cervicibus sentirent instare dei ultionem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Neque tamen bonis tantum fuit animi, ut statum ecclesiae, de quo tam acris erat dimicatio, componere studerent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum datae sunt dexterae, iureiurando interposito, ne quis posthac malis causis faveret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque hoc quidem praeiudicio se pars adversa tacite damnavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum plausibili pacis colore factum est, ut legitimus ordo, unicus pacis custos, neglectus fuerit, vel saltem posthabitus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego vocatus in curiam professus sum me omnibus ignoscere qui ex animo resipiscerent: me tamen unum duntaxat esse ex consistorio: centies potius moriturum, quam ut mihi arrogarem quod totius ecclesiae commune erat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc a nobis fuit animadversum, Satanam nihil magis cupere quam ut rebus dubiis et suspensis aliqua in posterum turbandi occasio suppetat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nobis autem in animo est antevertere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem minore forte vehementia quam prius tumultuabuntur hostes, brevi tamen rursus certandum erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vides apertius causam silentii, quod domesticum tegere dedecus optarem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sic tamen habe: quamvis ubique varie iactetur ecclesia, <placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> tamen non secus atque in diluvio arcam Noah fluctuari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hinc etiam collige quantopere mihi displiceat, clarissimum senatum vestrum fatigare quaestionibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen luculento documento nuper vobis testatum fuit, quum de spirituali ecclesiae gubernatione non fueritis consulti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego vero quid facerem, cui boni omnes ingemiscunt, remedium vero nequeunt afferre?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene tamen habet quod nobis praesidet naucleus, sub quo tuti a naufragio erimus: deinde quod non procul distamus a portu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Interim discenda est eorum conditio, quibus eadem navigatio subeunda est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Serveticae impietatis refutatio prius tibi missa erit, ut spero, quam ad te literae meae perveniant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Libellus brevis est ac tumultuarie conscriptus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestabit tamen, quod continet scriptum esse quam nihil.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l830">Angliae</placeName> motus iam istic notos esse arbitror: et interim dum in itinere adhuc erit epistola, forte aliquid certius erit allatum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, ornatissime vir et mihi plurimum colende frater.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta diligenter meo nomine d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>, generos et reliquos fratres.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName type="citizen_name" ref="p8056" cert="high">Marchio Caraciolus</persName>, <persName ref="p4440" cert="high">Budaeus</persName> noster, et collegae mei te salvere optant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos tueatur manu sua, et spiritu suo regat laboresque vestros benedicat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName>, 7. calendas martii. 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>