<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file220" type="Brief" source="TUSTEP" n="18183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [8.] August 1548 und [18. August 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/220</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18183" type="transcription">S. 1017</bibl>
				<bibl source="b45" n="18183" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,76 + E II 370,72</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Fürgeliepter herr gfatter, ich weiss üch uff dissmal nüt sonders zu schriben; wart teglichs von üch briefen. Uff hütt ist min gn(ädigen) herren fürkommen, wie es mitt Costentz</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIII, S. 24, Nr. 1057</title>
								<note type="Hinweis">auch August 8.</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,142</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Aug. 8.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date notBefore="1548-08-08" notAfter="1548-08-18" cert="low"><note>nach Niehans: August 18.; Aug. 8. ist korrekt</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="692">Latein</language>
				<language ident="de" usage="308">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!220!Autograph!00%20E_II_370__fol__76_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">220/Autograph/00 E_II_370__fol__76_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!220!Autograph!01%20E_II_370__fol__76_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">220/Autograph/01 E_II_370__fol__76_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!220!Autograph!02%20E_II_370__fol__72_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">220/Autograph/02 E_II_370__fol__72_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!220!Autograph!03%20E_II_370__fol__72_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">220/Autograph/03 E_II_370__fol__72_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gottes gnad zuͦvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Fürgeliepter herr gfatter, ich weiß üch uff dißmal nüt sonders zuͦ schriben; wart teglichs von üch briefen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" ana="salute">Uff hütt ist min gn(ädigen) herren fürkommen, wie es mit <placeName ref="l257">Costentz</placeName> stand; hatt man ylends alle posten zroß und zfuͦß bsetzt, auch allen vögten gschriben, sich zuͦ rüsten und uff den nechsten bscheid grüst sin uf zuͦ sin; deßglich schript man auch gen <placeName ref="l160">Fryburg</placeName> und <placeName ref="l760">Solloturn</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hütt umb 10 ist post hie wider hinweg; wirt morn vor rath <placeName ref="l587">Zürich</placeName> sin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Gott sye glopt!</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Es ist jederman trostlich und willig; erkennend wol, was wir verdient, so es neiswan sött angan, hoffend aber zur barmhertzigkeit gottes, er werdt dem schender sines worts nitt all sin sachen glücklich laßen fürgan.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Was vorhanden ist, land uns umb gotts willen allwegen zytlich wüßen; dann die post stetts gan wirt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de"><persName ref="p8055">Blaurero</persName> ist wol etwas vor gsin, do er diesen brieff, den ich hütt hie wider schick, gschriben hatt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Der gott alles trosts gebe inen stercke und bhüte si vor dem grülichen joch!</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Min gn(ädigen) herren hie werdend willing sin, zuͦ der sachen zuͦ thuͦn alles, was gebürt und in irem vermögen ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Ich hör fürwar kein bösen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Allein lond uns ernstlich bätten; so han ein hügen und trüwen gott, er laß uns nitt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ich sech gern, wie man thet, das man den biderben lüten zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName> trostlich wer und si nitt ließe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Remitto tibi Vocabularium, si quid in eo vel addere vel mutare velis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Scribit de eo etiam tibi <persName>Artopaeus</persName>; cuperet hic ab Apiario imprimi, si ita tibi videretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nobis perplacet omnibus tum etiam dominis scholarchis, quibus de eo locuti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p4436">Ismael</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p4436">Ismael Buchser</persName>??</note> dominos nostros valde offendit, quod ille indoctissimus omnium ausus sit uxorem ducere; abdicatus est stipendio nec recipietur, nisi bonum aliquod suae resipiscentiae exhibeat specimen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName>Abel</persName> fortassis brevi revocabitur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName>Schnevlium</persName>, si amplior de eo sit spes, fovebimus, quantum possumus, neque est, quod putet se negligi, si aliis revocatis ipse manere iubeatur; imo persuadeat sibi sic se ad maiora foveri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Quaestor aerarius <persName ref="p8012">Hallerus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8012">Sulpitius Haller</persName>.</note>, qui se mihi familiarissimum nec aliter quam quasi revera cognatum exhibet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Proxime inter alia mihi commisit, ut, quam primum tibi scribam, plurimum ipsius nomine te salvere iubeam et addam sibi mirum esse, quod, cum aliquando tam familiariter ipso sis usus, multo tamen iam tempore nullis appellaveris literis; existimare se apud te calumniis esse denigratum et nescio quam suspectum factum; cupere vero se apud te purgatum esse, et tui (si hoc verum sit) fuisse officii ipsum admonere, si qua in re audiveris eum alium factum, quam fuerit prius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Rogo, ut scribas illi; multum potest ille vir, et cuperem eum, quoquo modo possem, ad nostras trahere partes, et spero me aliquid apud eum posse, cum (nisi simulet) mea plurimum delectetur familiaritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Ad 13. diem augusti dictus est dies <placeName ref="l280">Lausanensibus</placeName> omnibus, ut hic coram senatu apparaent et suarum disputationum reddant rationes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Cupivissem <persName ref="p3429">Vireti</persName> causam lenire, sed ecce, interim, dum haec facta sunt, ipse edit libellum in lingua <placeName ref="l832">Gallica</placeName> de vi usuque ministerii verbi dei sacramentorumque ab illo dependentium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ex quo libello decerpta quaedam et in linguam Latinam versa ad nos transmisit <persName ref="p8292">Zebedaeus</persName>, quibus denuo omnium irritavit animos; sunt enim quaedam prorsus nobis contraria, quaedam dubia, confusa et obscura, quaedam etsi vera, tamen non in tempore et loco scripta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nam non conveniebat magis nunc irritare crabrones<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><bibl>Adagia</bibl>, ***.</note>, ut valde metuam pro eo; nam alias pius est, ne et ipse dimittatur et ablegetur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Curabo transcribi illa capita et proxime ad te perferri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">In <persName ref="p8417">Musculi</persName> causa interim nihil actum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Legerunt alii scripta sua iam et mirantur nos eis talem voluisse obtrudere, qui talia contra disputationem scripserit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Displicent quidem mihi ut et tibi haec scripta; sed scio illum non malo fecisse animo neque amplius facturum, cum intelligat (uti etiam tu scribis), quis huius concordiae sit exitus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Spes certe non apparet, ut hic recipiatur, nisi scripto aliquo se purgaverit vel aliquamdiu fuerit vobiscum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Utinam vel aliquo subsidio <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> retineri possit ad aliquot saltem menses, donec cesset ab ipso suspitio!</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Audivi eum <placeName ref="l257">Constantiam</placeName> profectum ibique suam uxorem et liberos recepisse; fortassis in mediis illis haeret turbis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Non scribam ei, donec, ubi sit, intellexero.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Cupis scire, quid mihi scribat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Mitto literas ipsas; ubi legeris remitte.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Non satisfit nobis hic hisce literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Haec in praesentiarum raptim; per proximum nuncium plura dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="salute">Saluta meo uxorisque meae nomine universam familiam tuam et fratres omnes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">8. augusti 1548.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te, qui nobiscum sunt fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[oannes] H[allerus</persName>] t[uus] t[otus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse: befindet sich auf dem sonst leeren f. 72 (Rücks.)]</note>
					<s n="45" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino et compatri suo charissimo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>