<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2214" type="Brief" source="TUSTEP" n="24064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Jan) a Lasco (Laski) / Emden an (Geistliche) Heinrich Bullinger, (Geistliche) Konrad Pellikan (Kürschner), (Geistliche) Theodor Bibliander (Buchmann), (Geistliche) Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., (Geistliche) Konrad Geßner / Zürich, zwischen 6. März 1554 und [3. März 1554]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2214</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24064" type="transcription">S. 3507</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,476</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil dubito, ..., quin magno iampridem desiderio teneamini audiendi de nobis aliquid, posteaquam Angliam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 63, 65, Nr. 1919</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Gerdes, Scrinium Antiquarium IV, 481-484, vgl. S. 445</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Kuyper, à Lasco Opera II, 697, Nr. 99</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Gorham, Gleanings 314-316</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 150</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,97</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
					<placeName ref="l138" cert="high"/>
					<date notBefore="1554-03-06" notAfter="1554-03-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<rs type="title">Heinrich Bullinger, Konrad Pellikan, Theodor Bibliander, Rudolf Gwalther, Konrad Gessner und übrige Geistliche von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2214!Autograph!00%20E_II_347__fol__476_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2214/Autograph/00 E_II_347__fol__476_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2214!Autograph!01%20E_II_347__fol__476_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2214/Autograph/01 E_II_347__fol__476_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Nihil dubito, fratres observandissimi, quin magno iampridem desiderio teneamini audiendi de nobis aliquid, posteaquam <placeName ref="l830">Angliam</placeName> dissipatis illic nostris ecclesiis reliquissemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Sed et vos credere vicissim potestis non minus etiam nobis fuisse toto hoc interea tempore ad vos scribendi desiderium, si id facere ullo modo potuissemus, non solum ut vestram pro nobis sollicitudinem levaremus, quam equidem summam esse pro vestra pietate non dubitamus, sed ut vestras preces etiam vestraque suspiria cum tanto ardentius coniuncta habere, denique et instrui a vobis et confirmari praeterea in aerumnis et certaminibus nostris potuissemus, quibus nos dominus deus noster ad filii sui, quod spero, gloriam probare nonnihil exercereque voluit; illi sit gloria in saecula.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quia vero nobis id hactenus non licuit et nunc se nobis offerret, qui nostras ad vos literas <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> usque perferre posset, neque dubitaremus facile illinc demum etiam perventuras ad vos esse, facere plane non potui, quin vos pariter istic omnes per meas hasce literas tumultuarie quidem, ut tempus tulit, sed interim ex animo diligenter atque officiose, ut fratres dilectissimos, salutarem simulque etiam vos de totius nostri <placeName ref="l825">Danici</placeName> itineris successu ac rationibus omnibus facerem certiores, ut pariter nobiscum iam demum etiam gratias domino deo nostro agatis pro divina ipsius in nos benignitate et misericordia, qui neque in aerumnis neque in certaminibus nostris nobis defuit unquam, sed nobis potenter astitit virtutemque suam divinam in nostra tenuitate illustravit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Mitto autem vobis silvam itineris nostri, usque dum a <persName ref="p3671">rege Daniae</persName> dimitteremur, ne dicam propelleremur, in qua videbitis, ad quem modum nobiscum egerint antagonistae nostri in doctrina de sacramentis, et facile intelligetis, quod sit ipsorum ingenium, quae integritas et quid ab illis sit piis omnibus expectandum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Dominus illis ignoscat et largiatur per suam gratiam, ut semel aliquando resipiscant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Reliquum nostri itineris nondum absolvi neque absolvere possum, donec, qui adhuc alibi sunt dispersi, ad nos veniant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p8415">Martinus Micronius</persName> noster cum bona ecclesiae nostrae dissipatae parte est <placeName ref="l2294">Wismariae</placeName> in ducatu <placeName ref="l701">Megapolitano</placeName>, alii sunt <placeName ref="l302">Lubecae</placeName>, alii <placeName ref="l204">Hamburgi</placeName>, sed brevi huc<note type="margin">a.R.: hanc? (hunc)</note> venturi omnes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego autem non constitui, an hic manere velim, sed expectabo, donec nostri omnes conveniant, qui forte hic meo amplius ministerio non egebunt; adiungent enim sese huic ecclesiae, quae suos alioqui ministros habet, ita ut me liberum fore sperem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l204">Hamburgi</placeName> pastor quidam, <persName ref="p7024">Ioachimus Westphalus</persName>, in nos omnes in genere scripsit libellum mendaciis et maledictis refertum, in quo interim nihil habetur, quod non ab aliis dictum sit prius et quidem foelicius etiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Eum vobis quoque mitto, si forte vestrum aliquis istic ei respondere velit; nam mihi nunc re vera non vacat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Vellem tamen illi non tam propter ipsum quam propter alias, qui ab ipso pendent, responderi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Emisit praeterea etiam farraginem interpretationum super verbis coenae collectam ex scriptis <persName ref="p4349">Carolstadii</persName>, <persName ref="p4091">Zvinglii</persName>, <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName>, <persName ref="p8111">Petri Martyris</persName>, <persName ref="p467">Buceri</persName>, vestrae confessionis adversus <persName ref="p1974">Lutherum</persName>, <persName ref="p495">Bullinger</persName>i, <persName ref="p540">Calvini</persName> et ex meo quoque ad extremum libello; sed huic ego cogito respondere, si dominus gratiam dederit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quid quod et hic post meum abitum admisceri quaedam etiam coeperunt per quosdam, quae tamen facile, spero, corrigentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Urgent <persName ref="p467">Buceranam</persName> exhibitionem, quae ne ab ipso quidem <persName ref="p467">Bucero</persName> intelligi potuit, nedum ut solidis ullis vel testimoniis vel rationibus comprobari possit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed de hoc postea plura.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tanta est molis videlicet tollere prodigiosam istam omnis papisticae idololatriae parentem imaginationem praesentiae corporis Christi in ceremonia ipsa et elementis coenae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Spero tamen brevi futurum, ut ex animis piorum omnium tollatur omnino.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sunt rursum, qui me a vobis dissentire putant, eo quod panem et vinum in coena ipsa signa coenae esse negem, que [vos] symbola esse docetis corporis et sanguinis Christi, quasi vero non aliud sit coena ipsa, aliud vero corpus et sanguis Christi, ut, etsi panis et vinum coenae signa non sint, symbola tamen corporis et sanguinis Christi esse nihilominus possint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Imo vero, cum ego doceo distributionem ipsam ac participationem panis in coena esse signum coenae, simul quoque doceo panem et vinum in coena esse symbola corporis et sanguinis Christi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Alioqui distributio ipsa panis ac poculi in coena signum esse non posset communionis nostrae cum Christo in corpore et sanguine ipsius, si panis et vinum symbola non essent corporis et sanguinis Christi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed amant venari ac serere dissidia, ubi nulla sunt, cum ipsi sibi nusquam constent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Plura iam non possum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Commendo me et dissipatam meam ecclesiam communibus vestris precibus et vos pariter omnes opto in domino recte et foeliciter valere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l138">Aemdae</placeName> <placeName ref="l734">Frisiorum</placeName> 6ta martii anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Vester ex animo, quantus est, <persName ref="p8041">Ioannes a Lasco</persName>, manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Fratribus in domino observandissimis ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ministris d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <persName ref="p8127">Conrado Pellicano</persName>, <persName ref="p8171">Theodoro Bibliandro</persName>, <persName ref="p8011">Rudolpho Gvaltero</persName>, <persName ref="p1283">Conrado Gesnero</persName> et aliis ipsorum collegis omnibus ad manus ipsorum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>