<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2220" type="Brief" source="TUSTEP" n="24068">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. März 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24068" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,214 + 211</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superioribus diebus ad te litteras dedi, cum isthuc Anglus, quem tibi commendavi, proficisceretur</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Keep-Liste 277.1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 51</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 474, Nr. 87</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,108</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2220">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1554-03-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2220!Autograph!00%20E_II_340__fol__214_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2220/Autograph/00 E_II_340__fol__214_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2220!Autograph!01%20E_II_340__fol__214_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2220/Autograph/01 E_II_340__fol__214_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2220!Autograph!02%20E_II_340__fol__211_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2220/Autograph/02 E_II_340__fol__211_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2220!Autograph!03%20E_II_340__fol__211_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2220/Autograph/03 E_II_340__fol__211_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Superioribus diebus ad te, vir clarissime, litteras dedi, cum isthuc <persName>Anglus</persName>, quem tibi commendavi, proficisceretur, et nunc, ut officium pulcherrimum et apprime christianum non deseram, cogor denuo scribere, quo huic dei servo itidem <placeName ref="l830">Anglo</placeName> et ecclesię <placeName ref="l830">Anglicane</placeName> membro pernecessario in re quam honestissima gratificer.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Is, ne sis nescius, cum in <placeName ref="l830">Britannia</placeName> sub <persName ref="p3207">Eduardo</persName> rege doctrina evangelii floreret, industria et diligentia summa plurimum diuque laboravit, ut studia iuvenum, quorum angustę res erant, cum <placeName ref="l376">Oxonii</placeName> tum <placeName ref="l86">Cantabrigię</placeName> crescerent et foverentur, quo postea ecclesię non deessent eruditi viri, quorum opera in sacro ministerio uti posset, eiusque indefessi labores usque ad hoc extremum fęliciter processerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">At nunc, quando in eo regno propemodum omnia sunt eversa, licet ibi suum institutum non queat persequi, non tamen ita fracto est animo, ut ab incepto velit desistere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Itaque collegit ex tanto naufragio duodecim aut 13, quos expertus est non tantum eruditione pollere non vulgari, sed etiam religionis purioris ingenti desyderio flagrare, illosque statuit hoc difficili tempore ut alter Abdias alere in <placeName ref="l822">Germania</placeName>, quoad patietur deus Achabum et Iezabelem insanctos ad libidinem sęvire.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Conatus istos pii mercatores adiuvant, qui sufficiunt eleemosynas in istorum alimoniam impendendas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Vident enim facile posse fieri, ut post has ruinas <placeName ref="l830">Anglicana</placeName> ecclesia restituatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quamobrem vellent istos habere succenturiatos, quos oblata oportunitate in agrum domini possent mittere et ad intermissa opera statim accersere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Atque multis de causis hisque non contemnendis visum est vestram civitatem horum hospitio fore admodum oportunam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quare te etiam atque etiam rogatum velim, ut, cum hoc inceptum tanti momenti sit et nullo vestro dispendio tentetur ipsum tua authoritate auxilio et intercessione apud magistratum vestrum iuves, a quo nil aliud petitur, quam ut illis concedatur, ędes in urbe conducere, ubi simul omnes propriam domesticarum rerum habeant administrationem, deinde ut eis liceat suam ecclesiam habere, ubi propria lingua uti possint ac disciplinam verbo dei consentaneam inter se retinere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hęc te non dubito (quę in religione sanitas est tui iudicii) vehementer probaturum atque daturum omnem operam, ut vester magistratus bene consulat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Deo quidem res erit gratissima, vobis, ut arbitror, honorifica et ecclesię vestre apud illud regnum <placeName ref="l830">Anglorum</placeName>, si unquam restituatur, ęternam benevolentiam et amicitiam conciliabit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Proinde longiori adhortatione tecum pręsertim, qui probe rem intelligis, non opus esse arbitror.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Propterea unum tantum addam, ut hac quoque in re provideas, ut sentiant hi boni fratres meas litteras apud te iustum pondus habuisse, atque tibi persuadeas, quod, cum hoc mihi perfeceris, quamvis ad amorem et charitatem, qua te prosequor, nil possit accedere, attamen in his me ipsum quotidie magis ac magis oblectabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">De rebus <placeName ref="l830">Anglicis</placeName> nil scribo; nam isti coram exponent et plus malorum, quam velles, narrabunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod ad me librum tuum transmiseris, quas debeo, ago gratias, libentissime perlegam; iam ipsum curo mihi compingi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed in eo quod te adiutum prędicas a me, ut animi tui modestiam agnosco, ita eo non adducor, ut credam scripta mea tibi quicquam suppeditasse, quod antea per te ipsum perspectum non habueris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De filio tuo ero memor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In reditu vestrorum mercatorum ex me denuo litteras habebis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Deus te nobis diu incolumem servet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p4037">Zancho</persName> tuum, ut iusseras, librum dedi, qui sane illi fuit gratissimus, unde te salvere iubet et magnas agit gratias.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Symmistis omnibus et bonis fratribus meo nomine salutem dicas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinę</placeName> 13. martii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Tui studiosissimus <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse 211b]</note>
					<s n="25" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrycho Bulygero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię ministro fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>