<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2222" type="Brief" source="TUSTEP" n="24072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Banks / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. März 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2222</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24072" type="transcription">S. 3518</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2224 f. + 2238</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirabitur fortasse amplitudo tua in his me turbulentis temporibus ad se, quod antehac nunquam fecerim, scribere;</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 200f, Nr. 141</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 303-305, Nr. 141</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I, 347-353, Nr. 80</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Dt. Ü. M Niehans, HB und Lady Jane Grey</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Füssli I 339 und 304-357 (Nr. 74-79)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p272" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1554-03-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!00%20E_II_335__fol__2224_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/00 E_II_335__fol__2224_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!01%20E_II_335__fol__2224_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/01 E_II_335__fol__2224_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!02%20E_II_335__fol__2225_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/02 E_II_335__fol__2225_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!03%20E_II_335__fol__2225_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/03 E_II_335__fol__2225_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!04%20E_II_335__fol__2238_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/04 E_II_335__fol__2238_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2222!Autograph!05%20E_II_335__fol__2238_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">2222/Autograph/05 E_II_335__fol__2238_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ad reverendissimum patrem d. <persName ref="p495">Heinrichum Bullingerum</persName>, <placeName ref="l587">Tygurinae</placeName> apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> ecclesiae praesulem lectissimum, <persName>Ioannis Banchi</persName> <placeName ref="l830">Angli</placeName> praefatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Mirabitur fortasse amplitudo tua (praestantissime pater) in his me turbulentis temporibus ad se, quod antehac nunquam fecerim, scribere; eoque maxime, quod nec ulla mihi cum ipsa intercesserit notitia, et nunc sit de iis rebus instituenda oratio, quę maximum mihi periculum, si literae ante interciperentur quam qui perfert <placeName ref="l830">Anglia</placeName> exiret, crearent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Haec ego non existimavi eius generis esse, id ut deberet, quod instituerem, retardare, cum et pium id ipsum esset, et dignum profecto, quod cum ab aliis omnibus, tum inprimis ab amplitudine tua, propter eam, qua nobilissimam apud nos <persName>Grayanam</persName> familiam complexa est, caritatem benevolentiamque cognosceretur; quam quidem monumentis ipsa suis non dubitavit etiam illustrare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">Haec autem familia licet eversa iam et fere extincta sit, propter salutare nomen servatoris nostri, causamque evangelii; tamen qui pii sunt et vere Christiani non ita dolere de ruina tam illustris familiae, quomodo laetari eo debebunt, eius fuisse extremum actum vitae in nominis Iesu testificatione terminatum: eoque magis, quod qui cum Christo domino in regno patris requiescunt, non sint oculis suis miseram gentis nostrae et luctuosam eversionem usurpaturi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nos, nos miseri, qui et audimus quotidie nomen servatoris contumelia affici, et caedem aspicimus eorum taeterrimam, qui propagare ipsius gloriam regnumque dilatare studuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed ad <persName>Grayos</persName>, de quibus colloqui in hoc tecum sermone sane institueram, et propter tuum in ipsos singulare studium, quod est in monumentis tuis plane divinis declaratum, et propter meam etiam in mortuos caritatem, quibus sedulo sum in vita meam observantiam probare conatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Iana igitur ducis filia vere gemmea, non tam propter incredibilem literarum scientiam, qua caeteris foeminis una praestitit universis anno aetatis suae 17°; quam propter singularem, qua viros puella in militia Christi superavit, fortitudinem, quemadmodum nullis machinis, quas admoliti papistae sunt, expugnari, nullis decipi eorum insidiis posset, ex colloquio quodam suo, quod ad amplitudinem tuam mitto, intelliget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Est autem hoc habitum ab illis colloquium cum egregio et callido papista de quibusdam religionis nostrae controversis capitibus, de quibus docte sententiam suam ingenioseque explicavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">In hac autem fidei confessione ad finem usque perstitisse, ex iis satis intelligi potest, quę illa paulo ante, quam affecta supplicio est, protulit; quae ego attexenda aliis esse putavi, quod digna mihi, quae omnes cognoscerent, viderentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Praeterea vero quam illud eius esset vere aureum pectus lumine verbi dei collustratum, ex duabus epistolis perspici licebit; quarum alteram ipsa ad nobilissimam virginem d. <persName>Catherinam</persName> sororem, ut ad sacrarum literarum studium inflammaret, alteram vero ad apostatam quendam, ut ad Christum dominum revocaret, scripsit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Haec ego omnia de vernaculo nostro sermone in Latinum convertenda curavi, ut non frustra omnino positam eam operam amplitudo tua censeret, qua illustrare illam familiam ad pietatisque studium incitare voluit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ego enim testis esse possum, si non locupletissimus, at certe oculatus, incredibilem ex monumentis tuis fructum, cum <persName>Grayos</persName> omnes, tum inprimis <persName>Ianam</persName> percepisse; quę quidem 5 decadis tuae fere apices omnes non solum diligenter observaverat, verum etiam memoriae amandaverat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Dux etiam ipse, quantum temporis potuit a regni negotiis, quibus implicatus erat, suffurari, tantum in sacris libris posuit, imprimisque in legendis tuis, cuius se lactea eloquentia mirifice delectari solitus est dicere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ex qua quidem lectione maximam cepit utilitatem tum, cum in carcere immanes quedam belluae, ut a fide et confessione veri Christi avocarent, sint adortae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed movere eum nullo modo potuerunt: ad extremum enim halitum usque Christum dominum est confessus; atque quo tempore raptus ad supplicium est, licet consiliarium papistae ex grege porcorum adhibuerint porcum, qui catholicam ecclesiam, qui missam, qui patres, longoque tempore confirmatam consuetudinem clamaret, is tamen nullam aliam voluit, quam quę morte Christi perfecta est, agnoscere expiationem, hac se fide sustentavit, et in hac tandem fide vitam ipse suam terminavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">De universa hac religionis in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> eversione et antichristiana rabie dicerem, nisi de ea te certiorem facerent ii, qui <placeName ref="l587">Tygurum</placeName> quotidie ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> com[m]eant, opulentissimum omnium bonarum terrarum emporium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod igitur reliquum est, a pietate tua magnopere etiam atque etiam peto, ut hoc meum officium boni consulat, meque in numerum suorum accenseat, et dominum oret, ut <placeName ref="l830">Anglia</placeName> nostra ab ea possit papistarum tyrannide, qua nunc oppressa est, tandem aliquando liberari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, excellentissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quodque facis, regnum Christi monumentis tuis perpetuo illustra.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName>, 15 martii, anno domini 1554.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>