<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2225" type="Brief" source="TUSTEP" n="24073">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes (Jan) a Lasco (Laski) / Emden, 17. März 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2225</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24073" type="transcription">S. 3520</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,117</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sane ingens me tenuit desiderium sciendi quo relicta misera Angla cum tuis sit delatus ... [Teildruck CO:] Quotidie experior Lutheranos, et iudicio sinceriore et caritate adeoque et humanitate vacuos</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 84f, Nr. 1931 (Teil D)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Gabbema Epist. Nr. 54</title>
								<note type="Hinweis">Kopie IRG, Fkq</note>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Erw. Bouvier 150</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1554-03-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
					<placeName ref="l138" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="5">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quotidie experior Lutheranos, et iudicio sinceriore et caritate adeoque et humanitate vacuos, quod non sine dolore dico, accelerare sibi iustum domini iudicium.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Multis iam annis perpessi sumus et dissimulavimus ipsorum barbaram duritiem, quam neque tu, neque alii boni viri fuerant experti, qui iudicabant nos peccasse, qui vivo responderamus <persName ref="p1974">Luthero</persName>, nec immoderate tamen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Librum <persName ref="p7024">Ioachimi Westphali</persName> et re vera <placeName ref="l2507">Westphali</placeName>, hoc est, hominis crassi, accepi, sed quia heri demum a <placeName ref="l832">Gallo</placeName> omnia illa tua accepi, quum alioqui occupatissimus essem, non licuit quidpiam in illo legere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Farraginem eius nuper inspexi et quale sit hominis ingenium intellexi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus ignoscat et huic, et reliquis ineptis plane Lutheranis et instruat mente puriore et meliore.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sat aliqui et plus quam satis in ecclesia litium erat, utcunque illi sopitam qualicunque modo non excitarent tragoediam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed reddent rationem iusto universorum iudici deo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Oppugnamur valide a papistis, Anabaptistis, ab Epicureismi... sectatoribus, ab Arianis in <placeName>Serveto</placeName> <placeName ref="l875">Hispano</placeName> renatis, et a multis aliis haeresibus, quae et Christi carnem et meritum et resurrectionem vellicant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Accedunt iam et Lutherani.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed non deerit purae veritati et nobis deus noster sanctissimus, potentissimus, clementissimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Probo in te quod instituis <placeName ref="l2507">Westphali</placeName> respondere farragini.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Perge modo, neque differas diu opus necessarium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sic intelligent calumniatores et <persName ref="p18409">Zoili</persName> te non dissentire a nobis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Spero autem <persName ref="p540">Calvinum</persName> nostrum ei libello responsurum, quem misisti de recta fide in coena etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de"><placeName ref="l2507">Westphali</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Forte respondebit illi aliquis ex nostris, praecipue vero <persName ref="p8171">Bibliander</persName> noster.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ego enim quum nondum legerim nihildum certi potui constituere et ad te scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Hoc autem scio, <persName ref="p540">Calvinum</persName> cogitasse de responsione ad farraginem: id quod nuper epistola mecum contulit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ego vero iam illi scribo, te responsurum farragini: satius esse... adhunc respondeat ipse quem modo misisti, neque quisquam nostrum vidit hucusque.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Dominus deus noster concedat nobis ut illud faciamus, maximam quod promovet gloriam eius, animarum nostrarum salutem et aedificationem ecclesiarum, tollat iurgia, conteniones, offendicula - - - - - - - - -</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus et piorum omnium ex animo totus <persName ref="p495">Henricus Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8041">Ioanni a Lasco</persName> baroni <placeName ref="l2472">Polono</placeName>, <placeName ref="l138">Emdae</placeName> peregrinorum ecclesiae superintendenti fidelissimo et vigilantissimo, domino colendo et fratri carissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">S. D.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>