<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2232" type="Brief" source="TUSTEP" n="24079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. März 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24079" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,313</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Solet hoc saepenumero fieri, ut, cum sint maxime necessaria, que tibi scribere cuperem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,126</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2232">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1554-03-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2232!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28313%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2232/Autograph/00 Ms F 62 (313)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2232!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28313%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2232/Autograph/01 Ms F 62 (313)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Solet hoc saepenumero fieri, ut, cum sint maxime necessaria, quę tibi scribere cuperem, nuncii desint et e diverso, cum sint nuncii, materia desit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hoc nunc quoque fit; multi enim se nunc offerunt ad vos euntes; sed adeo apud nos silent omnia, ut, quod scribam, non habeo te dignum, neque vero inanibus verbis tuas sanctissimas occupationes libenter interturbo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l18">Augusta</placeName> prorsus nihil habemus, quod valde miramur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">De <placeName ref="l513">Ulmensibus</placeName> fertur, quod suos papistas cum Interimistis eiecerint urbe; quod quam sit verum, ignoramus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Marchionem ingentem iterum collegisse equitatum refert d. d. <persName ref="p2553">Martinus Peyer</persName> <placeName ref="l441">Scaphusianus</placeName>, qui mense ianuario cum praedicti marchionis secretario <persName>Sylvestro Reid</persName> apud regem Gallorum fuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName>Sylvester</persName> ille nunc <placeName ref="l760">Solodori</placeName> marchionis nomine agit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">D. <persName ref="p2553">Martinus</persName> heri hic fuit et haec <persName ref="p8417">Musculo</persName> retulit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Principem quoque <placeName ref="l875">Hispaniae</placeName> <placeName ref="l1121">Genuam</placeName> applicuisse refert; principes <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> nihil agere; in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> rursum subversa esse omnia et ratas futuras cum <persName>Hispano</persName> nuptias fierique haec ex terrore Caesaris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De transitu <persName ref="p17907">Gonzagae</persName> per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> sine dubio certiora habes quam ego; hoc tantum a nostris senatoribus (qui mirum quam secrete et occulte habeant omnia) intellexi concessum illi a nostris transitum, quod non usque adeo placet omnibus; timendum enim, ne vel illi in nostros vel nostri in ipsos violentius quid praesumant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Fuit hisce diebus hic <persName ref="p4857">Wilhelmus Frölich</persName> stipatus aliquot <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName>; quid egerit, nescio, praetextu tamen nuptiarum, quibus interfuit, usus est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cum vero hic esset, illico a legato regis <placeName ref="l760">Solodorum</placeName> revocatus est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nostri nihildum decreverunt de futura deinceps in militiam proficiscentium poena.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hisce diebus novus eligitur magistratus, et constitutiones legi solent omnes; inde fiet aliquid.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName>Wattenwylensis</persName> nunc consulatum suscipiet iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quid nostris cum <placeName ref="l922">Friburgensibus</placeName> sit negotii, sine dubio iam pridem cognovisti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Oppidum <placeName ref="l366">Orba</placeName>, patria <persName ref="p3429">Vireti</persName>, utriusque urbis ditioni subiacet; cives eius cupiunt deletam missam et institutam evangelii praedicationem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Itaque iuxta veteres conventus cum <placeName ref="l160">Friburgensibus</placeName> initos missa nunc tolli deberet, quoniam maior pars civium hoc vult.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l160">Friburgenses</placeName> quęruntur <persName ref="p3429">Viretum</persName> illic egisse iam diu et practicis contra conventus et pacta urbium effecisse, ut maiorem obtineret partem; itaque cives Orbanos iurare debere, quod non ipsius persuasionibus huc adacti sint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Cives iurare vellent; sed nostri nolunt, ne vel ulla ex parte a pactis recedant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Itaque volunt <placeName ref="l160">Friburgenses</placeName> atque idem nostri quoque, ut iure haec lis dirimatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Accedunt deinde alia, quae mirum quam exacerbent animos nostrorum, ut denuo graves hinc metuam turbas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l760">Solodorenses</placeName> quoque supra modum adversus nostros insolescunt praesidio freti eorum, quos nosti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec tumultuarie congesta ad te modo dare volui, ne nihil darem et ne diuturno meo silentio te offenderem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Tuas proxime accepi pietate et solatio paterno plenas; ago tibi gratias et volo in hoc tibi de me perusadeas me meo hac in parte, quantum quidem dominus concesserit gratiae, non defuturum officio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dominus nos confirmet spiritu suo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Bene vale cum tuis omnibus, quibus nostro omnium nomine multam salutem dicas velim.</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 22. martii 1554.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p8417">Musculus</persName>, qui, postquam nunc Genesin absolvit, Esaiam propediem interpretari incipiet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">T[uus]* <persName ref="p8018">Hallerus</persName><note type="margin">a.R.: I'oannes"?</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>