<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2234" type="Brief" source="TUSTEP" n="24081">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Hieronymus Zum Lamb (Agninus)] / [Frankfurt am Main] an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. März 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,302 + 303b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mir seind verschiner tage vonn üch zwey schreyben zukhommen; dass ain habe ich den 23. Novembris jüngst</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,129</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 24. März 1554</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2234">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p9697" cert="low"/>
					<placeName ref="l157" cert="low"/>
					<date when="1554-03-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="36">Latein</language>
				<language ident="de" usage="964">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2234!Autograph!00%20E_II_361__fol__302_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2234/Autograph/00 E_II_361__fol__302_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2234!Autograph!01%20E_II_361__fol__302_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2234/Autograph/01 E_II_361__fol__302_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2234!Autograph!02%20E_II_361__fol__303_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2234/Autograph/02 E_II_361__fol__303_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2234!Autograph!03%20E_II_361__fol__303_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2234/Autograph/03 E_II_361__fol__303_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Mein freuntlich und gantz willig dienst zuvor, wurdiger, hochgelerter, innsonders gunstiger her unnd freundt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Mir seind verschiner tage vonn uch zwey schreyben zukhommen; daß ain habe ich den 23. novembris jungst, als ich der zeytt von wegen meiner herren ains erbarn rhats alhie verraisset gewessen und wider anheimsch khommen, in meinem hauß funden; daß ander hatt mir der her <persName ref="p1227">Froschower</persName> disse meß behandiget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Daß ich uch aber uff das erst nicht geantwurt, ist kein ander ursach, dan daß ich kurtz noch obgemeltter reiß widerumb ain andere thun mussen, uff welche mir etliche wochen gangen, unnd ich sonst in dissen unfelligen mühesamen zeyten bey meinen herren inn warheit mit solchen geschefften beladen binn, daß ich nit alweg der weyll haben mag zu thun, waß ich gern wolt, sonder die <foreign xml:lang="la">praesentia et urgentia</foreign> verrichten muß.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Dieweyl mir dan auch von dem hern <persName ref="p3971">Baptista Ioanne Wysmaro</persName> kein brieff zukhommen, die ich uch uwerm begeren nach hette sollen uberschicken, habe ich <foreign xml:lang="la">in summis aliis occupationibus</foreign> uch zu schreyben underlassenn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Bitt derhalben, mich disses fahls gunstiglich entschuldiget zu haltenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Als ir dan in berurten baiden ewern schreyben uff commendation deß hern doctor <persName ref="p3902">Wolffgangen Waydners</persName> meiner khundtschafft und frundtschafft begert, wiewol ich der mahn nit bin, wie mich gemeltter her doctor bey uch angeben haben mochte, unnd ahn dessen kundtschafft uch so hoch gelegenn sein sollte, so bedanckh ich mich doch gegen uch mit allem vleyß solcher fruntlichen zuneigung, so ir zu mir habt, unnd will uch fur meinen gunstigen hern unnd freundt gern habenn unnd erkhennen, uch auch noch meinem vermogen allen fruntlichenn unnd dinstlichen willen hinwider ertzaigenn unnd uch denselben hiemit offerirt habenn, mitt fruntlicher bith, mich hinwider als für ewern freundt auch aufftzunehmen und zu haltenn, uch auch anders nicht dan aller frundtschafft unnd dinstlichen willens zu mir zu versehenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">So viel aber vorgemelten hern doctor <persName ref="p3902">Waydnern</persName> belangt, ist der gutt, from, alt mahn nuhnmehr mit alter unnd leibs schwacheyt dermassen beladenn, daß er meins besorgens nit wol lang leben kahn, wiewol er mir disse meß seiner sachen unnd vorhabens halben (dessen ir meins versehens auch gut wissens tragt) ainen langen brieff geschrieben unnd darin begeret, daß ich onbeschwert sein wolle, mich der muhe, so er mir inn seinem letstenn willen als einem testamentario uffzulegenn entschlossen ist, zu underfahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Dan nachdem er durch verleyhung deß almechtigen...</s>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Dem wurdigen unnd hochgelerten hern <persName ref="p495">Hainrichen Bullingern</persName>, lehrern der heylligen schrifft und predicanten im Grossen Münster zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, meinem günstigen, lieben hern unnd freund.</s>
					<s n="10" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la"><persName ref="p9697">Hieronymi Agnini</persName> <placeName ref="l157">Franckfordiensis</placeName> literae</foreign> vonn d. <persName ref="p3902">Wolffen Waydnern</persName> und seinem testament 24. martii 1554.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>