<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2258" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Lever / Genf AN Heinrich Bullinger / Zürich, [11. April 1554]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,385</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In nostro itinere prima nocte Lentzburgae pater Gervasius, lectis tuis ad illum literis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 100f, Nr. 77</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 153-155, Nr. 77</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 117f, Nr. 1943</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2258">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1911" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lever</surname>
						<forename cert="high">Thomas</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Lever"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119743159"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1554-04-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2259"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2257"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2270"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2270"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2270"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2269"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2256"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2270"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2269"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2256"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2258/Autograph/00__E_II_343__fol__385_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2258/Autograph/01__E_II_343__fol__385_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					Salutem plurimam in Christo Iesu. In nostro itinere prima noce Lentyburgae, pater Gervasius<lb/>
					sectis tuis ad illum literis admirabilem pii animi benevolentiam in nos tamquam in charissimos<lb/>
					effutere mihi videbatur. Non vesperi a publico diversorio nos abduceas in suis aedibus<lb/>
					ad suavissimam quietem perdixit, atque summo mane per duas horas vobiscum proficissent,<lb/>
					tam exacte non docuit, viarum notum atque piorum virorum nomine sit ex istorum progressissimis<lb/>
					et illarum signi nos semper deinceps admoniti de via facite recta pervenimus,<lb/>
					Bernam. Istibi intelleximus Musculum, Hallerum et alia doctos, redde perveniores,<lb/>
					propensos nobis iuvandis effectos per tuos ad Hallerum literas; nam<lb/>
					plures propter in primis aedibus congregati ad bonam coenam nos invitarunt. Hollerus<lb/>
					Praeterea Trium dierum liberali hospitio nos gratis acceptos ducebat quotidine<lb/>
					Losannae quoque Baezaeus,<lb/>
					ad quaecunque videnda vel audienda desideravimus.<lb/>
					et Viretus tam verbis, quod factis ostandebant per tuas ad illos literas nos commendatos.<lb/>
					Tandem vero septimo die aprilis<lb/>
					gratos fuisse.<lb/>
					venimus Genevam,<lb/>
					statim recepit nos<lb/>
					absente Calvino, ad quem dixi me tuas literas, habere<lb/>
					commensales ultimo, ad quem prodiri, qui nunc infratos paucos dies Calvinum reversurum<lb/>
					expectat.<lb/>
					intellexi igitur et agnosco, paternam tuam erga me providentiam<lb/>
					mihi et consorti meo, non solum in domo tua hospitium longe gratissimum gratis<lb/>
					exhibuisse, verum etiam in aliis locis apud alios gratiam et benignitatem longe supra<lb/>
					nostram expectationem nobis contulisse<lb/>
					Atque proinde, quod tibi secundum deum<lb/>
					receptum fero, iam diu est, ex quo coepi cogitare me non tam exulem e patria<lb/>
					mea peregrinari, quod concivem sanctorum in domestica dei familia, nunc versarii<lb/>
					Nullam itaque nunc sentio meam miseriam, sed curam pene in curabilem. Pro eis,<lb/>
					quos in patria mea suspica et gravissimis periculis iam esse immeresos.<lb/>
					principos quidam Bernam truspicos scripsit, ad Ponderaneis suos in Geneva, quod<lb/>
					principis Bernenses recepissent, quae gratia ad regis Galliae, ad eos mittas, reginam<lb/>
					tugliae occisam esse a plebe exasperata per eius perfictam crudelitatem<lb/>
					Atius<lb/>
					tamen, qui a Londo decessit, is die martii<lb/>
					hodie hic mihi retulit, quod in<lb/>
					seditione per Viretum concitata nulli sacrifici fovere suspensi, neque post captum<lb/>
					Mopetum nulla multitudo morte fuit multata. Idos dixit<lb/>
					ducem Suffolkiae et filiam<lb/>
					eius d. Ioannem atque maritum illius decollatos fuisse, ut omnes constanter in professione<lb/>
					verae religionis perseverare.<lb/>
					Atque praeterea asseverabat se pro certo audivisse<lb/>
					Cranmerum Cantuariensem episcopum, Ridleum, Londinensem, episcopus<lb/>
					Latimerum<lb/>
					concionatorem celeberimum, ut Halesium, foederitatem pium, omnes pios pariter traductos,<lb/>
					a Londino ad Oxonium fuisse, ut ibi<lb/>
					dominis doctoribus illius accademiae<lb/>
					condemnati haereseos igni comburerentur. Ex istis omnibus nihil aliud possum<lb/>
					ego colligere, nisi aut vivente regina gravissimam ecclesiae persecutionem aut<lb/>
					grattante irrequieta multitudine irrecuperabilem dissipationem regni in Anglia esse<lb/>
					verum quidem vero cordis mei durities, quae neque instarum calamitatum commiseratione<lb/>
					neque meorum commissorum paucitudine, unquam possit in lachrynas, resolvi, semper solet,<lb/>
					mihi minimum turbare ingenium obtundere et memoriam confundere. Quare te, obsecro,<lb/>
					nostras, praesertim in spiritu Christo Iesu, praefectum, primum mecum pro me inveces, ut ipse respicias.<lb/>
					nostras miserius Christi merita, et suas miserationes mihi condonet meam negligentia<lb/>
					nequitiam, quaesoque duritium, et tribuat resipiscentiae atque etiam inficationis spiritum spiritu<lb/>
					omni familiae, atque utque autque consorte meo flagat, res solutem per gratias praeficationis spiriti<lb/>
					tua, et omni familio nomine apud eoque te etiam, rogo, utem salutem periculitatem penetarios.<lb/>
					Pellicanum et Bibliandrum et alios doctos piosque viros et Gvalterum, Gesnerum,<lb/>
					Lodovicum, Zvinglerum et Zvinglium,<lb/>
					conservet te Christus diu ad utilitatem ecclesiam<lb/>
					suae. Vale. Genevae iudic aprilis<lb/>
					filius tuus<lb/>
					Thonias Leverus.<lb/>
					d.
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>