<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2262" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pier Paolo Vergerio / Tübingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. April 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2262</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24103" type="transcription">S. 3560</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,612 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam possum, quae volo, aperte scribere, quum nuncium habeam ipsum meum nepotem, quem ego ob certas cuassas</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>F. Hubert, V's publiz. Thätigkeit 122, 130, 135</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,164</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3375" cert="high"/>
					<placeName ref="l512" cert="high"/>
					<date when="1554-04-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!00%20E_II_356__S__612_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/00 E_II_356__S__612_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!01%20E_II_356__S__613_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/01 E_II_356__S__613_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!02%20E_II_356__S__614_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/02 E_II_356__S__614_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!03%20E_II_356__S__615_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/03 E_II_356__S__615_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!04%20E_II_356__S__616_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/04 E_II_356__S__616_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!05%20E_II_356__S__617_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/05 E_II_356__S__617_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!06%20E_II_356__S__618_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/06 E_II_356__S__618_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!07%20E_II_356__S__619_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/07 E_II_356__S__619_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!08%20E_II_356__S__615_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/08 E_II_356__S__615_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2262!Autograph!09%20E_II_356__S__615_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">2262/Autograph/09 E_II_356__S__615_b_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salve, mi charissime atque optime frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Iam possum, quae volo, aperte scribere, quum nuncium habeam ipsum meum nepotem, quem ego ob certas caussas ad <persName ref="p8296">Bassafontaneum</persName> mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Valeo, dei gratia, neque me podagra amplius a quatuor mensibus vexavit; tamen cogito proximo mense ad proximas thermas, quae desiccent nociturum humorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Laboro, ut soleo, in nostris studiis sine intermissione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Scripsi his diebus decem conciones de antichristo; nunc lupanaria, salvo honore, exagito.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Fui <placeName ref="l18">Augustae</placeName>, unde etiam ad te scripsi; non facile possem dicere, sitne illic plus mali quam boni; nam praeter faffos plurimos monacosque atque id genus feces sunt valde multi <persName>Svenkfeldiani</persName> et quae non genera haereticorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Qui vero dant nomen evangelio pusillo grege excepto, bone deus, quales viri sunt!</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nollo hic plura.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Multi de eucharistia bene loquuntur; at suspicor potius carnali quadam opinione.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Reversus <placeName ref="l18">Augusta</placeName> fui triduo in aula, ubi omnia recte.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed hoc in rebus d. <persName ref="p974">Molinaei</persName> et meis novi nunc audies; princeps enim ad ambos scripsit se audivisse nos saepe materiam sacramentariam tractare contra id, quod ipse in sua confessione dixit, monetque, ut desistamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Servo literas diligenter, quibus non tibi, sed incredulis quibusdam possim probare nos hic non deesse nostro officio et constantes esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">At haec nunc penes te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><persName ref="p458">Brentius</persName> summopere laudat tuum librum De iustificatione et te certe magni facit; multus enim fuit sermo de te.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Cum principe ipso ea de re non fuit loquendi occasio; at erit brevi, ut spero, ubi lavare desierit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">In summa: sic res est, quemadmodum antea scripsi: Hic praeter <persName ref="p974">Molineum</persName> et <persName>Augustanum</persName> doctorem neminem novi, non dico, qui nobiscum sentiat, sed qui non capitali fere odio nostram sententiam non prosequatur, Volmario excepto, qui cuperet quidem nobiscum sentire, sed non audet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ille ille autem, quem scis, ad quem e <placeName ref="l28">Basilea</placeName> ille ille alter scripserat, quod scripsi, furit atque insanit; nemo hostis atrocior, nemo homo carnalior; putat a se eo nomine posse deo placere, si nos insectetur, etiamsi postea totus dies consumat bibendo, proh pudor.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Dux <placeName ref="l2562">Prussiae</placeName> misso legato, qui hic adhuc haeret, petit viros doctos ex hac schola.</s>
					<s n="19" xml:lang="la"><persName>Gustavi</persName>, quid sit in homine, et plane animadverti eum neminem secum adducturum, qui in verba horum magistrorum non iuraverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Adducet puto doctorem <persName>Iacobum Beurlinum</persName>, qui tantum reformet scholam <placeName ref="l268">Regiomontanam</placeName> collapsam post obitum et contentionem <persName ref="p2301">Osiandri</persName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">At videbis <placeName ref="l749">Saxones</placeName>, praesertim <placeName ref="l303">Magdeburgenses</placeName>, irruituros in <placeName ref="l512">Tubingenses</placeName>, utpote <persName ref="p2301">Osiandri</persName> fautores; nam superiori estate scripserant etiam literas, quibus eum tuentur, et vidi vicissim literas pastorum <placeName ref="l303">Magdeburgensium</placeName>, qui de his conqueruntur; at ubi viderint eos et non ali s in eam <placeName ref="l2562">Prussiae</placeName> scholam vocari, multo magis vociferabuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Status <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> est omnino turbulentus; timent principes omnes et liberae civitates omnes, et sunt viri prudentes, qui putant eos frustra timere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Certum est fere omnes principes milites collegisse, paucos tamen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Noster vocavit capitaneos suos; monuit, ut sint parati; misit ad oppida, qui etiam nunciarent milites paratos esse debere, si forte vocabuntur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">At militem nullum video.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Sunt, qui existiment terrorem iniectum ab adventu <persName>Philippi</persName>, <placeName ref="l875">Hispaniarum</placeName> principis, qui cum centum navibus in <placeName ref="l640">Flandriam</placeName> naviget plurimas cohortes <placeName ref="l875">Hispanicas</placeName> adducens.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Alii affirmant <persName>Cesarem</persName> fere puerascere et timendum ess, ne de improviso extinguatur atque ut occasione eius mortis magni tumultus fiant in <placeName ref="l822">Germania</placeName> contendentibus potentioribus opprimere debiliores.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Alii vero existimant factum esse foedus aliquorum principum et propterea, quia hoc Caesar potuit rescivisse et de improviso aggredi, principes ipsi voluere arma parare; imo ferunt nostrum principem esse creatum praefectum foederis et hunc <persName>Sartlinum</persName> sibi substituisse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ego inter tam diversa opinantes non feram sententiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Marchio <persName ref="p8371">Albertus</persName> collegit eximium equitatum; fama quedam volat eum rursus <persName>Gallum</persName> esse factum, at non puto esse verum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Fiet nunc rursus conventus principum non longe a <placeName ref="l471">Spira</placeName> in oppido <placeName>Rotemburg</placeName>, ubi quaeretur, an exequenda sit proscriptio contra marchionem, aut hic erit praetestus, sub quo alia multa.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Dices, opinor, quid tu istic ergo, si tam pauca nosti certa de rebus magnis?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Audi, <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ego sum homo Italus, quo nomine magna invidia laboro; praeterea iam sciunt omnes me vobiscum de eucharistia sentire, quę res mirifice auget odium; quare ego includo me intra meos parietes et nonnisi magna ex causa ad aulam accedo, utque illic nihil peto, nihil loquor de rebus talibus; alioquin nimis multos crabrones mihi concitarem, et quod caput est, ego volo incipere me colligere, spem longam resecare et deo soli vivere mundumque, et quae in eo sunt, calcare; imo praesagit animus me brevi emigraturum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Atque ut scias, carissime frater, omnes res meas, volo nunc me ex legatis istis <persName>Gallorum</persName> extricare omnino, quod et coram tibi dixi me esse facturum, atque ob hanc causam mitto nunc <placeName ref="l367">Aurelium</placeName> ad eos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Cupio tamen dissuere non lacerare amicitiam, ne videar contemnere eos, qui me certe aliquandiu sustentarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><persName ref="p17907">Ferdinandus Gonzaga</persName> <placeName ref="l18">Augustam</placeName> venit, quum ego illic essem, quumque discessissem, consecutus est ipse eodem die cum trecentis equis, quos saepe post terga videbam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Convenit ducem nostrum et de me, ubi essem, interrogavit, deinde ab illis, qui eum deduxerunt, ac non modo ipse, sed ex suo comitatu plus quam 20 anxie petierunt, ubinam essem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">At ego in medio eorum fui, nec me agnoverunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Aiunt <persName>Caesarem</persName> eum ex gubernatione illa <placeName ref="l306">Mediolanensi</placeName> removisse et velle in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> mittere, ut filio sit a consiliis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Sed audi adhuc: cardinalis <persName>Polus</persName>, qui nuper ad Caesarem profectus est atque inde ad <placeName ref="l832">Gallum</placeName> pacem tractaturus, ante aliquot annos scripsit 4 libros pro papatu et Romae impraessos canculum magna calliditate per <placeName ref="l834">Italiam</placeName> spargebat, neque poteramus ad librum pervenire; tandem perveni ego habeoque apud me.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Bone deus, quam eloquentem et quam pestilentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Mitto nunc specimen; gusta, obsecro, gusta virulentiam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Utinam etiam istic imprimeretis hoc tantillum, quod mitto; nam audi, audi, voluissem ego hic imprimere cum scholiis et spargere per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, quia is ipse cardinalis speratur ad comitia venturus; at aliqui consiliarii ducis dixerunt habendam rationem Caesaris, apud quem ille legatione fungitur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Maledicti sint <persName>Caesares</persName>, et maledictus sit mundus, si per eum impeditur, quominus faciamus ea, quae possunt gloriam dei promoveri.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Si velitis istic imprimere, per me quidem licet vobis; saltem spargite multa exempla.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Totum librum cupio tecum conferre et tuo consilio uti, quomodo refutandus sit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Spero futura comitia et me affuturum; at si non fuerint aut non videretur principi me adesse debere, quis scit, quum cupiam lavare, an ad proximas <placeName>Thermas</placeName> vestras accederem?</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Certe cupio propter te et tuos, quibus possem aliquamdiu frui.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Deus negotium regat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Puto te habere scripta illa mea id est duas actiones secretarii papalis, quae meis verbis d. <persName>Baionensis</persName> ad te misit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Itaque dabis ea <persName>Aurelio</persName> ad me ferenda et simul scribes, quid sentias, quid addendum, quid detrahendum censeas.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Deinde excogita, quomodo tibi negotium religionis in proximis comitiis tractandum censeas, atque aliquid huiusmodi ad me scribas.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Nos ita audimus papam per cardinalem illum, de quo dixi, pacem tractare, ut possit suum concilium perficere et statim bellum gerere contra inobedientes; itaque procul dubio erit in comitiis de concilio mentio, praesertim ulla pacis spes illuxerit atque etiam si nulla illuxerit, ut scilicet detineat nos, ne de nationali cogitemus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Ego hac spe nunc in <placeName ref="l822">Germania</placeName> vivo, ut nationali intersim, et feram omnia, dum me ad illud tempus reservem, si dominus voluerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Praetermiseram suo loco dicere de <persName ref="p20206">Gribaldo</persName>, qui in <placeName ref="l2562">Prussiam</placeName> evocatur, ut illic ius civile doceat.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Utinam ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> discedat sive in <placeName ref="l2562">Prussiam</placeName> sive ad Hyperboreos eundum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Unum me male habet in eo; nam suspicor hominem infectum esse una cum <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName>, de quibus tecum sum locutus aliquando.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Puto te audivisse impressas <placeName ref="l28">Basileae</placeName> fuisse quasdam tabulas sub nomine cuiusdam <persName>Leonardi</persName> <placeName ref="l736">Pedemontani</placeName>, qui se alterum Mosen somniat; quin audio in titulo esse scriptum dictatas eas a spiritu sancto esse.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Novi hominem; fanaticus est, at maius peccatum habet, qui aut impressit aut autor illi fuit, ut ederet.</s>
					<s n="60" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernenses</placeName> iusserunt eum exulare tota eorum ditione.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Nescio, num audieris <persName ref="p8079">Iulium Mediolanensem</persName> edidisse libellum contra <persName ref="p19001">Lactantium</persName> eum, qui <placeName ref="l167">Genevae</placeName> degit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Contentio est de fuga piorum; at indignissime fero inter nostrosmet augeri contentiones.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quid de nobis papistae?</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Orandus quidem deus, ut sedet talia scandala.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, optime frater et salve cum tota familia, schola atque ecclesia.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Orate pro me, quod vos per deum obtestor.</s>
					<s n="67" xml:lang="la"><placeName ref="l512">Tubingae</placeName> 24. aprilis 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>