<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2266" type="Brief" source="TUSTEP" n="24107">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Tübingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. April 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24107" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,128 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>heri mirum accepi gaudium de tuis literis, sed breve; putabam ample responsum et instruetum in causam schismatis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,171</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2266">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l512" cert="high"/>
					<date when="1554-04-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2266!Autograph!00%20E_II_356__S__128_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2266/Autograph/00 E_II_356__S__128_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2266!Autograph!01%20E_II_356__S__129_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2266/Autograph/01 E_II_356__S__129_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salus in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Pastor et praeceptor venerande, heri mirum accepi gaudium de tuis literis, sed breve; putabam ample responsum et instructum in causam schismatis, de quo nihil inveni in brevibus tuis literis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed tantum de epistolis insertis ti. i. C.<note type="margin">a.R.: titulis iuris canonici?</note>, quae falso coeperunt leges appellari, quum nec unquam fuerint epistolae, et libri antiqui testantur non fuisse in libris antiquis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et ego in lectione publica falsi convici per 7 rationes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Oratio mea est tantum praefatio nova meae et analyticae interpretationis C., quam nunc facerem excudi, si typographum haberem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod ad marginem annotasti de imaginibus, recte censes; ego ante 12 annos hoc a te didici ex docto et pio libro tuo De origine erroris<note type="margin">dazu a.R.: "Fac tibi legi per unum e diaconis vel discipulis scholae; mea legibilior quam tua, quam bene lego, et res est talis, quam nemini hic permittere potui."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod a[d] literas legati regii, is significat se non posse, quod illum rogassem; si quid aut facere aut indicare posset, quo familiam ex <placeName ref="l2688">Aegypto</placeName> eriperem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nihil ergo reliquum habui nisi dolorem prolixarum (sed seriarum) mearum literarum, quas ante duos menses missas per unum <placeName ref="l648">Rhetum</placeName> (qui d. <persName ref="p3375">Vergerio</persName> famulatus erat) periisse intelligo; illas non sine periculo feceram scribi per unum e meis auditoribus, quo doctis etiam apud te viris et ecclesiae communicari possent ad iuvendam communem ecclesiae causam, in quam a fine ianuarii... summo multorum odio incurri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Primo cavillabantur vocem meam, ut me excluderent vel ad inferiorem gradum adigerent, quod facile in prima lectione publica (etiam parum praevisa) tota academia congregata profligatum fuit, et si a papatu flagellando incoepi, quamquam scirem omnes fere professores papisticos esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ad finem ianuarii desiderans communicare (ut in aliis... ecclesiis feceram), priusque rationem fidei reddere volens adire <persName>Isemanum</persName>, is ultro venit et ultra tres horas soli contulimus illo urgente ubiquitatem, me aperte reprobante et omnia confutante ita, ut non haberet, quod adderet, nisi ostentare pertinaciam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego in reliquo dicebam non esse scindendas et opiniones de modo praesentiae, quum in verbo dei et doctrina verbi consentiatur, nec esse aliud expetendum ab ecclesiis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ille contra.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ego quaesivi, quam fronte tuam, <placeName ref="l280">Lausannensem</placeName>, <placeName ref="l167">Genevensem</placeName>, <placeName ref="l339">Neocomensem</placeName> et similes damnare posset ecclesias; ille subridens: non illas solum, sed omnes, si omnes (ita ut vos) sentirent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ego illi in faciem dixi illum esse fautorem schismatis meque nunquam commissurum, ut vestras (quibus sancte communicasse me dixi) ecclesias damnem aut damnatoribus assentiar.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sic discessimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Die sequenti (quamvis arcanum colloquium fuisset) tota et schola et templum fervebat me esse <persName>Zvinglianum</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Vocavi aliquot ex auditoribus meis et monui me non esse Zvinglianum nec Lutheranum, sed christianum et schismatis inimicum et solum schisma et ubiquitatem persequi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Mox papistae cristas erexerunt et Lutheranos applaudentes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed nihil effecerunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">In lectionibus meis in primos ti[tulos] C[orporis] doctrinam papisticam acriter insectabar dando etiam... enda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Differebam orationem illam pronuntiare, ne nos liceret ex intervallo... dere et ne impedimentum darem exitui familiae, ut nunc... repulsam tot et 5 potentibus principibus datam, pronuntiavi et, antequam in aulam mitterem, excudi feci, alioquin non fuisset impressa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Mox enim, ut pronuntiavi, etiam e <persName>Lutheranis</persName> fuerat in aulam questum, quod pericula a <persName>Caesare</persName> vel papa imminerent, nihil prof erunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tandem video me non defendere hic contra tot hostes et invidos nisi excellentiae iurisprudentiae (quo medio nunc utitur dominus).</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ego enim convinco professores iuris huius scholae et omnes advocatos <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> et alios hactenus a 20 annis sua imperitia decepisse principem... et eius(?) patrem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quoties cens... quaeritur alio cessant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ego vero vel bis in die legi et... et analytice perficio, oportet eos mihi cedere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ad querulam epistolam d. principis acerrime et liberrime respondi, expectabam, si fors ablegarer.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Verum misit magnum magistrum aulae, qui excusaret literas per inadvertentiam a principe emissas et moneret tenere <persName>Isemannum</persName> pro bono viro.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">(Certe literae tuae ad principem declarabunt illum schismaticum); addidit, quod, si vellem communicare, non essem excommunicatus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ad istud ultimum nihil respondi, quia erat ambiguum... et secreto loquebatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Voluissem coram arbitris respondere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Certum est me nunquam communicaturum cum schismaticis, nisi profiteantur se desistere a schismate, hoc est alias etiam ecclesias recipere, nec eorum excommunicationem curaturum; propterea hic semper abstinui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Timens princeps, ne discederem, non solum me consiliarium cum novo stipendio creavit, sed etiam iussit mihi domum peculiarem dari... professores mihi cedere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Dixeram enim (ut res est) alioquin me discessurum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Timent papistae et Lutherani, ne domo habita, in qua... omnes habebo commensales, quos etiam privatim docebo, ne multum suae factioni decedat, ut certe fiet, vel discedam; sic statui.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Gratia et pax dei tecum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="salute">Domino <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, domino <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, domino <persName ref="p7228">Zvinglio</persName>, <persName ref="p1884">Lavatero</persName> et aliis me commenda.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l512">Tubinge</placeName> 20. aprilis 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p974">Carolus Molinaeus</persName>, mansionis incertior quam dudum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Clarissimo et eruditissimo domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo et vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>