<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2267" type="Brief" source="TUSTEP" n="24109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. April 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,19</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Allatus est ad me his diebus fasciculus literarum ex Augusta a D. Vergerio, quem cum iam ad te mittere instituissem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 81,170</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2267">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2742_Rueeger_Johann_Jakob.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/101891865"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11468609"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1554-04-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2268"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2266"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2343"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2221"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2343"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2221"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4455"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2343"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2221"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2269"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2256"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2343"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2221"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2269"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2256"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2267/Autograph/00__E_II_362__S__19_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2267/Autograph/01__E_II_362__S__20_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Allatus est ad me his diebus, vir doctissime, fasciculus literarum ex Augusta a d. Vergerio, quem cum iam ad te mittere instituissem, forte fortuna offert se nepos eiusdem, cui et imponam literas reliquas, quas ad me miseras, hactenus reservatas propter nuntiorum carentiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, vir humanissime, scribitur ad me per bonos viros me pessime audire apud plurimos, utpote qui sim maximus Tigurinorum adversarius, in causa videlicet de ponte, qua de iam dudum convenissent inter se amplissimus vester senatus et noster (quod utinam continuo fieret), nisi dominus Zimpertus egoque ad peiora instigaremus magistratum nostrum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed d. Simpertus excusavit se dudum; iam, cum audiam me ipsi addi, mihi etiam excusatione opus erat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Solum autem me hoc solatur, eos, qui me norunt, talia nunquam credituros; quae enim haec perversitas et summa esset ingratitudo (qua nihil peius atque scelestius esse potest) si male vellem vel optarem Tigurinis, apud quos tractatus sum humanissime idque per aliquot annos, et qui omnia pene mea debeo Tigurinis, unde mihi contigit etiam uxor castissima et dilectissima, pars etiam facultatum et qui etiam unice in hoc incubui, quam primum huc vocatus eram, ut maior esset inter nostrae et ecclesiae vestrae familiaritas, qui vitam meam, si necessitas requireret, pro ipsis exponere promptus essem, qui aliquando ita eos assero, ut me Tigurinum, non Scaphusianum esse dicant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis ergo me illis male velle vel alios contra ipsos incitare credet?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo equidem, nec quisquam unquam experietur me ipsis esse adversum, utpote quos amo quibusque bene volo ex animo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Per tuam te, vir praestantissime, rogo humanitatem, ut meas partes agere digneris meque ab hac iniuria defendas; si nihil aliud possum, dominum tamen pro te rogabo assidue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam d. <persName ref="p6199">Felix Rennerus</persName> et Lampertus Zenderus audierunt in convivio aliquo, cui interfuere docti et praestantes viri, talia de me dominoque Simperto effutiri, quibus etiam scripsissem, si mihi tantum fuisset ocii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed confido te me vindicaturum ab hac calumnia, ubicunque cum bonis viris tua fuerit humanitas et vel aliquid hac de re disseritur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Porro de rebus Germanicis quae scribam, non habeo, nisi tibi procul dubio notissima: nempe principes imperii plures et cum his marchionem Albertum foedere coaluisse; ex his quatuor selecti, qui soli causam omnem aliis insciis agant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Additus est Ferdinandus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dux exercitus Christoferus, dux Wirtenbergensis, Schertlinus luthinant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Prohibituri sunt Philippum, ne adveniens creetur in Caesarem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Marchioni Gallus magnam auri copiam misit, quae vecta est per nostram civitatem; ex parte Galli stat, Caesaris adversarius est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ratio: cum Caesar permisisset, ut pergeret requirere ab episcopis, quod debebant, illeque hoc perficere instituisset, clam scribit Caesar episcopis se necessitate compulsum, ut hoc permittat marchioni; quapropter hortetur eos, ut resistant, quantum queant vel iure vel vi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod cum marchio advertit, a Caesare deficit iterum Gallizans, quamquam dicant aliqui Galli adversarium nunquam fuisse, nisi cum obsideretur urbs Metensium, quo compulsus sit per Galli perfidiam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic iam exercitum de novo collegit, equitum 4000 optime instructorum, peditum tot, quantum quot continent 20 signa.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scribit etiam se habiturum quamprimum vel 8000 equitum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praetenditur assertio... restitutio Germanicae libertatis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne privatum commodum interveniens omnia interturbet; practica est, ut Gallus non in uno loco Caesarianos ag[g]reditur, principes aliis in locis illum ag[g]ressurus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Scribunt hi Caesari et Augustani ipsi, ne porro ad ulla comitia adveniat pluribus comitatus atque 300 viris per equos et pedes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quis sit eventus horum tumultuum futurus, quis est, qui sciat; nusquam tuta est fides.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Apud nos plerique bellum spirant; strepunt arma et homines inter se hic.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus ergo nostri misereatur in tanta rerum perturbatione dirigatque omnia omnium consilia et instituta ad gloriam nominis sui proque asserenda ecclesiae tranquillitate.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Angli petunt a Gallo copias auxiliares et summam pecuniae; haec negata est, sed promisit militem alendum ex suo stipendio proprio ipsis pro auxilio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tu, vir humanissime, quae habes, scribere digneris.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale et vive.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 20. aprilis 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iacobus Rüger tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestantissimo d. Heinrycho Bullingero, antistiti ecclesiae Tigurinae dignissimo et fidelissimo, domino fratrique suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>