<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2275" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolfgang Waidner] / [Worms] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], zwischen s.d. April 1554 und s.d. Mai 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,294a-b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas, ... expectatas desiderantissime, ob motam maxime a me quaestionem, de negotia</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XV, S. 126-128, Nr. 1948</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>F. Buisson, Castellion I, 357-358</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,11</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2275">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Waidner</surname>
						<forename cert="low">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="low"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date notBefore="1554-04-01" notAfter="1554-05-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2249"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2247"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2401"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2208"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2401"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2208"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2539"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2401"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2208"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2256"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2246"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2401"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2208"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2256"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2246"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__294_a_3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2275/Autograph/00 E_II_361__fol__294_a_3_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__294_a_3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2275/Autograph/01 E_II_361__fol__294_a_3_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__294_a_4_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2275/Autograph/02 E_II_361__fol__294_a_4_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__294_a_4_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2275/Autograph/03 E_II_361__fol__294_a_4_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F04%20E_II_361__fol__294_b_1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2275/Autograph/04 E_II_361__fol__294_b_1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F05%20E_II_361__fol__294_b_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2275/Autograph/05 E_II_361__fol__294_b_1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F06%20E_II_361__fol__294_b_2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2275/Autograph/06 E_II_361__fol__294_b_2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2275%2FAutograph%2F07%20E_II_361__fol__294_b_2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">2275/Autograph/07 E_II_361__fol__294_b_2_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					S. Literas tuas, colendissime Bullingere, expectatas desiderantissime, ob motam maximi<lb/>
					me questionem de negotio coen&#281; dominicae et magna excepi reconditate, maiore legi, plenas<lb/>
					sanct&#281; consolationis (tinc enim ordiri visum meum responsionem ordine licet turbato)<lb/>
					exemplum ex animo, qui me tum meo tum meorum nomine non deviret torsit.<lb/>
					rependat tibi mercedem dominus in illo die beatam et aeternam vitam. Amen.<lb/>
					Pluras autem precor, quod ea quaestione, sanctiora tua studia, remorari veritus non<lb/>
					Tametsi enim ex Decadibus tuis, item Aphorismus, Beatae memori&#281; Ioachimi Vadiani,<lb/>
					olim Viennis, Pannoni&#281; observantissimi, praeceptoris mei nec non adversus postremas ducere<lb/>
					Nescio an calumnias, an furias dicam, ex publico ecclesiae vestr&#281; scripto, per Rodolphophum<lb/>
					Gvalterum Latinitate donato, dicticissime mihi videri poteram tantum, quo consolari eo in dubio<lb/>
					me potuissem, absque tuo tamen tuorumque similium vivo calculo, si vere mihi ipsi ad plenum<lb/>
					ausus non fui, memor sententiae divi Bernhardi, Bavarum esse mentium timere culpam,<lb/>
					ubi nulla iam esset.<lb/>
					movit et illud, quod videbam, de coena mystica orthodoxe sentientibus ac docentibus imminore<lb/>
					novam crucem, persecutionem acerbiorem ea, qua ab anno quadragesimo omnino exercuit,<lb/>
					hucusque fuimus. In quo praecipui hostes erant nostri papistae, tuis accesserunt hodie Lutherus,<lb/>
					papistis longe simplicabiliores, et vereor me in actum nostri, coniunt vocat, quid<lb/>
					sibi et anabaptistas, ut iuniculus fiat triplex illis sane minus graves graves graves et molesti.<lb/>
					Caussa, quae ab id credendum me nudiunt est, deviviscunt per apostolum nostrum, qui retingunt,<lb/>
					qui conventicula sua denuo agunt, ad eadem Confluentibus palam multis aliquot<lb/>
					dissimulare fortiter papistae, dissimulant et Lutherani, in nos, quos fica<lb/>
					a Luthero voce Svermaiores appellant, omnis clamor utrorumque veritur. Probe<lb/>
					a te scriptum ergo, eos (Lutheranos patis) omnes prope humanitatem erga nos exivisse. Id<lb/>
					in me ipso etiam quotidie experior, qui hic scribo; esto enim inim communicos papisticos habeam,<lb/>
					(utpote episcopo, loci moderno, eiusque in spiritualibus vicario non per omnia incogni<lb/>
					tuis) magis sum eos, qui praeceptoribus gloriuntur Luthero, invitus hic adiicio et<lb/>
					mortalichthone, qui etiam si modestior et ob id bonis dilectior observantiorque, quia<lb/>
					calumnianti et postremo etiam furenti Luthero se non opposuit, multis videtur,<lb/>
					eciam faciisse. Que opinio retrahit multos, quo sanam doctrinam, de controversia<lb/>
					dogmate minus recipiunt, maxime principes, putantes vel eum ipso Caesaris indignationis<lb/>
					sese posse effugere. Sed de hoc argumenti genere, pr&#281;sertim ad te, melioribus occupationem<lb/>
					peratum plus satis.
					Nunc ad reliqua epistolae tuae capita. Scribis et agninum excusare apud te, quibus subinde<lb/>
					obrui solet negotium, quominum operam mihi suam in susapiendo testamentarii onere certo<lb/>
					polliceri et addicere liceat. Eadem excusat apud me, nundum tamen spem praesidit omnem, iusto suos<lb/>
					adhuc sperans fore, ut polliceatur tandem. Quod si persciteris in sua suam, fuerunt alii<lb/>
					viri boni et ipsi quoque, itiusdem in religione confessionis mecum, qui benevoli suscepturi<lb/>
					datam provintiam. Hinc scilicet, quod in superioribus meis literis, hunc Tiglinum, destinavi<lb/>
					nasse quidem ex testamentariis primarium scripserim, ob loci, ubi moritur utique commoditatem<lb/>
					Nescio etiam<lb/>
					At, ubi primarii et decundarii tuit, etiam Turciarii esse potest.<lb/>
					quid vel ille vel quisquam alius difficultatis hac in re praeiendere aut caussari possit, pr&#281;sertim<lb/>
					Millinarii nomine superiori anno apud vos adepositi, obligatoriis, uti constitutum ad vos<lb/>
					missis me adhuc superstire, quum defunctis hac mortuti vita nobis meque uxoreque mea, quid<lb/>
					missimus magistratus vester, ius ecclesiae vestr&#281; qu&#281;situm per se ipsum tueri poterit amplius<lb/>
					non numerando, quod immeraverat nobis viventibus. Adde quod obitus rursusque et<lb/>
					meus et uxoris, etiamsi inditium aliunde non fieret, tamen me unis quidem nundinis<lb/>
					vos posset. Mercatoribus vestris bis in anno hoc sumtibus ac redeuntibus. Qu&#281; porro<lb/>
					Milleris istis forte super addidero. Ostendet, ut spero, deus quoque viam, ut et ipsa<lb/>
					tandem ad manus vestras tuto ac comode perveniunt, cogitationibus meis in<lb/>
					hoc omni cura incumbentibus.<lb/>
					Quid autem, mi Bullingere, si numine propitio (nihil enim impossibile apud deum)<lb/>
					de facie ad faciem, videris adhuc, cum uxore sua tuum Wagnerum? Si quidem hanc<lb/>
					spem utcunque senex et valetudinarius, nondum omnino abieci precibus, procul deum vestrum<lb/>
					intercedentibus, tum sim clamaturus voce altissima, ex animo et mente tota sineo<lb/>
					intercedentibus; dominum simittas Bernatissimum, domine, et in quo tempore fuit, voluntas et reius. Amen.<lb/>
					Cumpetis literis, in primis ab tegrimodine, quem superiori summo laetaliter laborabam, ut iam<lb/>
					imprimis deo, deinde precibus vestris adscripsi, ita et in hisce iterum exhibo,<lb/>
					pugnatum erat de me, cum apud uxorem, ministrantem fideliter necessitatibus meis tum<lb/>
					apud omnes, qui trahentem egitatem nostram visitabant ac consolabantur. Et eccem benignitate<lb/>
					animis tam verbisas literas. Iterum nunc scribo et lectionibus sacris, non remorante visum<lb/>
					quod senibus tamen prope familiare malum, tribo et lectionibus satis, non pomerarum<lb/>
					Vorro de Piguri, Actu heri et plusquam interimistica doctrina, collusione cum papistis,<lb/>
					et eorum concipiscentiis, quibus prurunt aures, ab agnita semel veritate (proscriptione<lb/>
					ad fabulas<lb/>
					et pannes abtine
					Tertulliani ac fraensi, vetustissimorum auctorum suas non ubique fideliter ab ipso proximis<lb/>
					ductus quid sequi plene, qui mea tenuitas est non potui, maxime destitulus auctoribusque<lb/>
					unde integrari illae, antecedentia etiam et consequentia videri ac perpendi potero,<lb/>
					Accedit, quod perspicua magis sivem, quam intricata hec et difficilia, quae primo<lb/>
					etiam conquerente quaestiones magis pr&#281;bent, quam satisfactionem dei perficilem.<lb/>
					Alioqui ego per gratiam dei ex evangelio Ioannis, Paulinis epistolis et aliis<lb/>
					nonicae scriptur&#281; libris didici et ab maneunte aetate, trucusque firmiter credidi,<lb/>
					Christum, secundum alteram naturarum, nempe divinam, patri coaeternam ab<lb/>
					ab eo genitum, cum eodem et spiritu sancto eiusque substantiae seu essenti&#281;,<lb/>
					quodvisior, sub tribus, non divisius alio, sed distinctis personis, unum verum deum,<lb/>
					et invisibilia etc.<lb/>
					per quem creata omnia, quae in coelis sunt, et que in terra, visibiliam in solim tuae,<lb/>
					temporis carnem et hominem facrum, assumentem, quod non erant. Plaventem quod erat<lb/>
					Reconcilia te nos sua morte iuxta carnem, patri ex indignationis et pr&#281; filiis denuo<lb/>
					furos, sed optionis ac gratiae simes, etc. Hanc confessionem, eripi mihi non patiar, etiam mille<lb/>
					oppetendae mortes, tanto minus per blasphema delyri vel servari.<lb/>
					Quod autem scribis, tunc Calvini librum a maleferiatis quibusdam Sygillari etc.<lb/>
					mihi verisimile videtur. Sangellatores eiusmodi esse vel ex Gr&#281;ge anabaptistarum<lb/>
					aegre ferentium, summa sua utrumque impia et prodigiosa reprehendi ac coerceri.<lb/>
					vel deploratissimorum papistarum, ut Genevensi magistratui, inprimis<lb/>
					inter Calvino, apud simplices et rerum imperitos invidiam faciunt,<lb/>
					hisce Crocodilinis lacrymis, qui plus haud dubie, intus et in animis suis<lb/>
					ita affecti, ut uno Rogosciematos esse aut remari posse cuperent, universos de<lb/>
					fide christiana ort hodope sentientes, ut ille, qui loptaverat universo,<lb/>
					puto Romano unum Tigurum, quod annos ictum amplo posset.<lb/>
					Caelare te hic non possum, quid mihi cum hoc hominum genere acciderit, venerant ad<lb/>
					me aliquot aure menses parochus quidam ex agro Pagoanum, de eucharistia<lb/>
					Alioqui orthodoxe sortiens et ob id familiarior et charior mihi. Huic ex more de<lb/>
					variis colloquenti mihi libellum hunc Calvini obtuli, hortatus sit asportatum socium,<lb/>
					legeret, locum deinde remitteret. Ille receptum in manus legit titulum, quo lecto, mox<lb/>
					indignatione quadam conterum praecit ex manibus, Christus non iussit inquietis<lb/>
					remari, sed vitari haereticos, idem docet Paulus. Ego admirabundus, de homine<lb/>
					cuius existimatio eatenus apud me etiam reprehensibilis respondebam. Deus bone frater,<lb/>
					an ablitus apud Ioannem Christus disercere testatus est, deprimo adventu suo, qui in humanitate
					futus) non venisse se, ut suelicet, vel ut servet mundum apud Mattharum se non wenisse, ut<lb/>
					signaretur sibi, sed ut ministrarit. Apud Lucam illum, qui potuerat, dicere frati suo, ut dimitti<lb/>
					secum Heroditatem, amandavit a se ad iudicium ordinarium dicens, quis me constituit iudicem<lb/>
					aut divisorem super vos? Nec voluit mortis ferre suam, iuxta legem Mosis adversas mulie rem<lb/>
					in adulterio deprehensam, quia non venerat iudicare, sed servare. Coram Pilatio, cum amisa,<lb/>
					affecrati regni regnum meum, inquit, non est hinc, et quum adiiceret praeseses. Ego rex estu,<lb/>
					respondit. Ego in hoc vacus sum et ad hoc veni in mundum, ut testimonium feram veritati omnes<lb/>
					qui est, ex veritate audit vocem meam, d. quibus sane verbis, cur&#281; significavit, cur et quantum<lb/>
					obrem, tunc venerat. Docendi scilicet et coenus humanum, quod perierat reconciliandi cum<lb/>
					patre, non exercendae mundam&#281; huius potestatis gratia. Quod post Esalium Paulus, profectum<lb/>
					S.<lb/>
					praesime explicat ad Philippenses, qui, quum esset in forma dei graviorus, voti<lb/>
					rapinam arbitratus est, ut esset ae quid deo, sed inanivit semetipsum Fortina servi<lb/>
					sumptu (nosti frater locum) mirari ergo non debes, quod non coniburi haereticum et<lb/>
					incorrigebilem hominem iusserit, sed vitari, relegans a se ubique profecti magistratum<lb/>
					functionem, civili serventem politiae, eo ipso non tollens, sed confirmans eandem.<lb/>
					Quod vel irrefragabiliter inde elicere licebit, quod paulo post apud eundem evangelistum<lb/>
					dicenti Pilato, mihi non loqueris? Nescis, quod potestatem habeam, crucifigendi te et potestatis<lb/>
					habeam absolvendi te? Respondit non haberes potestatem adversus me ullam, nisi tamen<lb/>
					datum esset e supernis. Quid hoc aliud, quaeso, frater, quam quod Paulus ad Romanos,<lb/>
					Non est enim potestus, nisi a deo, et quisquam potestati resistit, dei ordinationi consiluit, et<lb/>
					Caetera, quae illic et praecedunt et sequuntur. Frusia infer&#281; ergo, non iussisse confessionem<lb/>
					ut nec Paulus) igitur contoburendi non sunt, nec alia quam vitationis probare,<lb/>
					poena coerandi, presertim in filium dei tam atrociter blasphemi, cuiusmodi<lb/>
					monstram illud hominis, ex divina Christi natur, qua patri coceremus, ideam perlatorem<lb/>
					faciens. Porro, si quod christiani regis aut magistratus officium sit ignoscere.<lb/>
					ex libris regum petas licebit, item quinto libro Mosis, precipue et in primis<lb/>
					illis, curare omni studio, diligentia opera, ut a subditione deus rite colatur, ut<lb/>
					qui prophetarum funguntur munere, canonicam et vivificam scripturam acceptum ex ore dei<lb/>
					velpote utriusque testamenti libris populo fideliter proponant. Non exegitata a<lb/>
					ipsis somnia, ut coheritentur Belleriter vel morte corporali, qui adficiunt nova dogma,<lb/>
					blasphema in deum et unigenium eius. Proinde, que de rege scripta de magistratu quoque<lb/>
					cilii intelligas oportet, ut praedestate loco scire explicat Paulus, honestatem quibusdam non gereret.<lb/>
					prastra, sed meritum
					1546<lb/>
					ad fabulas denuo conversis sese accomodendi artae Guntovica in pr&#281;sentiarum addere literis<lb/>
					S.<lb/>
					ture nihil videtur, pervener unum hoc, quod ut magistratum nostram tibi auditorum fuerit, dubito<lb/>
					eius videtur de perpetua eius erga se benevolentia) pauculos iacite mihi<lb/>
					florinos, quos in thesaura habuit, locaverit apud eundem in annum a, qui<lb/>
					pendendum sibi uxorique ad dies vitae etc. At de pseudopropheta hoc, utcunque ociam Basis.<lb/>
					Ego et uxor Gaudemus, a dialectica eius claudictione per te nos esse quidem<lb/>
					Caeterum de ministulo, quid, qu&#281;so, refricas, memoriam? Indignum enim recordatione ulla,<lb/>
					maxime, si conferatur cum libris atque Argentes iniuratoque magno humanitate, quibus<lb/>
					me vicissim domestici, ut silentio praeteream, salutare et divinum Philippum, quo animum<lb/>
					meam ad salutem papisti hactenus passisque in dies, quum scripta tua lego.<lb/>
					pelliceri videris ad hoc, meo sub ratione, te aliquando scripti quid aediturum, quo posseris,<lb/>
					vestrarum relinquas, quanta fuerit inter nos animorum coniunctis et charitatis,<lb/>
					humanitatem tuam amplector, infinito maiori, quam promeritis aut mea dignitas,<lb/>
					paparim tamen ne properes. Primum quidem quia non soloneus, quem adficius<lb/>
					tali honore, deinde, quia carnis nihilantia suspecta vehementer, imo,<lb/>
					inde influri erigere cristas, superbire et quasi sit aliquid, placere sibi incipiat.<lb/>
					qualim igitur differri hoc, donec ex mortali haec conditione exemptus, te<lb/>
					manuae infirmitatis passiores eiusmodi pati et sentire amplius meum queam.<lb/>
					Caeterum res non usque adeo ingrata futura mihi ex caussis infra audiendis,<lb/>
					Germanica lingua, adornares homiliam aliquam, vel id Gvaltero, demandares,<lb/>
					vel in Pauline ad Tenum vel in eiusdem primae ab Timotheum epistolae caput Secundum<lb/>
					utrobique enim de bonatum matronarum officiis agitur, etiam in quinto vit&#281; et Timothec erga<lb/>
					maritas, liberos, nepotes et quaeris familiares ac sanguinem iunctos, et laudem<lb/>
					familiam inscribere uxore meae, praemisso brevi epistolio, in quo commendares eius in<lb/>
					ventituri me illius maritum, valetudinarium et ob senecutem alicubi satis morosum,<lb/>
					christianum officium, hucusque sedulo exhibitum, hortando ut ita potero perperet, accepti<lb/>
					enim id esse domino, etc. Equidem, ut ingenue fati et nihil hactenus possum de sedulitate eius<lb/>
					quam<lb/>
					Sed ideo hec fieri optaverim, ut spero currenti, ut ita pergat addatur calcarum, si nunquam<lb/>
					ut ecclesia vestr&#281; fiat, addicior, consiliisque meis minus obfrepat, prout hactenus<lb/>
					non obfixuit unquam. Adde, quod ad quaslibet, bonae matronas, inde utilitas sit aliqua<lb/>
					redundaturum.
					Librum totum de gratia dei et fide iustificante etc. Leoni ingentia Thesaurum apud me habeo,<lb/>
					urbens veneror, vix legi in eo argumenti genere quicquam, quod mihi illo conferri possit. Eingula<lb/>
					dei gratia. Traturo res arduas et graves cum pessimitate, ut etiam mediocria in<lb/>
					genia intelligere et fratrum inde cupere possint. Hic laus libet tibi ac Tigurinae<lb/>
					ecclesiae, multis et magnis viris praedicantibus. Hinc esse studus quidam vir doctissimus<lb/>
					excidit. Is enim est, qui contra Florebellum Floretivum papisticum scripsit) tibi floridum<lb/>
					dicendi genue adscripserit. Quid vero omnes, si apud Danorum regem, cui eundem<lb/>
					scripsisti, perdidisse te deum et operatur etc. De mireris; tibi enim nec primo id accidit neque<lb/>
					postremo. Ex libris enim regum liquet, quale principium, qualem qualem exitum, reges quidie<lb/>
					qui simpliticis nostri praestare videbantur habuerint, et quam primici ex tanto numero aperti<lb/>
					qui in viis domini pleno et recto corde ambulaverint. Minus mirandum igitur<lb/>
					si hoc hodie accidat, quando ad finem properante. At nos, qui timui, repinus, transilium<lb/>
					plerimus, ut Paulus admonet vocationem nostram, quod non mihi sapientes. Bene carnem iam<lb/>
					mihi potentes, non multi clara, quem dati et considiosum, frommiam illam pharisa,<lb/>
					apud Ioannem, num aper ex principibus credidit in eum, et dominum illud<lb/>
					quid confidunt in precibus, illis misericordiae dei, ne iuditio dicunt, di meis<lb/>
					Haereamus tumulti Christo nostro, qui in informa dei esset, humiliavit semel<lb/>
					ipsum pro nobis usque ad meorum<lb/>
					regi Angliae pio illi iuveni Eduardo saepto bene volunt deus, qui eripere illum<lb/>
					dignatus est ex his malis, ne oculis videret, quod videro poenivisset. Nam si omnes<lb/>
					eius consiliarii, principes et aulici. Institutum illius vere et ex animo probassent nunquam<lb/>
					facta fuisset, eo in regno, tam symbita et dira Metamur philosopho<lb/>
					Admonis postea, ut institutum meum de remittendis obligatoriis exequi non negocium<lb/>
					faciam sedulo, quod mones. Nihil sane dubito de fide Samarissimi signatus vestri et<lb/>
					Utinam de mihi praedicare quidem possem. Sequar ea in re consilium tuum. Oblegatoriaturum autem<lb/>
					illurum arbesetypon, apud quos, perpetuae memori&#281; ergo deponi pii mortem<lb/>
					meam curari debeam adhuc sunt sum, incertus, orabo tamen ex corde, ut ea in re suppetio<lb/>
					aliter salubre consilium.<lb/>
					Calvini librum, de Serveti blasphemiis et ob eas, supplicio de eo sumpto, legi quidem<lb/>
					sed propter argumenta in plerisque locis ab ipso Bernata mihi peterea, item<lb/>
					Tertulliani<lb/>
					passimas ab Iesu Christo ducis.
					frustra, sed ministrum esse dei, quum tamen ad Ioannis, ei, qui, quod malum est feceritas. Nihil ergo<lb/>
					1549,<lb/>
					pecunia meo iudicio adiiciebam) christianus Genevensis magistratus, indigne vereus,<lb/>
					Christum Christum, quum ac ademptorem suum a spurcissimo nebulone illo, tantis blasphe<lb/>
					afficiter, quod eum equidem scripturis sacris antea coniunctum et nihilominus in illis contulitur,<lb/>
					magnitatem hicerentem igni addidicaverit. Nihil eciam peccavit calumnus, qui fratrum hoc legivi,<lb/>
					mugistratus pro gloria Christi zaelantis, publico scripto excusaverit. Non certo<lb/>
					magis quam potavit Helias Bauliticos concordiores, quum curaveritur rex imperii, iugum<lb/>
					papistis porro, in peccoporum a me hominem dimisi, de collusione cum<lb/>
					Baptistis, porro, suspectiorem futurum mihi.<lb/>
					H&#281;c ad te, Bullingere, verbosius<lb/>
					pro simplici mediocritate mea, nescias eciam apud nos, multorum de conventu libello<lb/>
					hoc, praepostert esse iuditia et, quod magis me urit) eorum, qui parochi ecclesiastae,<lb/>
					et concionatores evangelici et esse et haberi volunt. Unde exumnici suum haudeo, d.<lb/>
					Theodorum Bazam, in patrocinium Calvini parasse Apologeticum. De Petro Martyrem<lb/>
					viro plane deo ababili et divino didici ex commentariis sui in priorem ad Corinthios, quodvis<lb/>
					sit, cum in orthodoxo dogmate de coena missica tum in universa doctrina Christi<lb/>
					tuis<lb/>
					doctoris nostri. De d. Hieronymo Zancho, credo verbis, dubitur, quam opera, ut eius libri<lb/>
					copia quoque mihi fiat,<lb/>
					caeterum frequentia bella per totum prope Europam grassantia, admonent me eius, quod<lb/>
					Apocalypsios conscriptum, et vidi Angelum, Stainum in sole, et clamavit voce magna, etc.<lb/>
					omnibus avibus etc. Venire congregamini ad coenam magnam dei, ut Elatis<lb/>
					Carnis Regum et carces, tribunorum etc. Quod teste Christo, apud Matthaeus,<lb/>
					quam discipuli eius peculiariter de hoc interrogarent, unum ex signis, sedim<lb/>
					adventum eius praecurrentibus. Non solum enim in Asia apostolicam inter populos<lb/>
					et fido Christi alienos furit muro impius, sed in medocullio ecclesiae inter catholicae<lb/>
					et christianissimos, ebrios vino furoris, quod eis propinat Scotium<lb/>
					Apocalypsicum (sancissimus ille Christi vicarius) super quo inter se illi divatini<lb/>
					se malantur, cupiente quotibet illi magis placere. Non observantes ipsum<lb/>
					interim videre omnes, insania eorum suaviter fruculo. Hic inter Brabantino, fratribus<lb/>
					et laudos, ille inter Gallos suos, sanctos dei saevissime persequitur. Turcius pellic<lb/>
					regno suo vel Hyeme innocentes exules Christi, plurimi neque cludi nosque fastidi<lb/>
					Claudicavit utroque peste cum iuplico ecclesiae, scandate et iuvena pietatis sacri
					De Angliae afflictis rebus sub iugum antichristi Romarum. Audio plus in dies quam volo eoque nomine<lb/>
					frequenter suspicire denuoque. Consoletur eas dominus, qui crucem eius boniunt, etiam<lb/>
					tandem iterum ex his malis, mutus diuturnitates, ut nostri, quaestos metuisse. Fug iis<lb/>
					tandem aequi et ad mortorem usque tribem animum, si sine tuarum litterarum, quod scribis in Italia<lb/>
					et Gallia non perterrentibus saevissimis illis persecutionibus, gliscere veritatem evangelium<lb/>
					et Christi ecclesiam crescere, adeo verum, quod dicium ab Antigere. Inquivis martyrum<lb/>
					ecclesiam Christi Tiguri.<lb/>
					posserimus, ad quem me commiseras, an dari ab eodem caetera, defendendo<lb/>
					gentibus itineris comitibus, vix tamen apud me fuit, ut sciscitarer, an valeretius<lb/>
					et salvum essetis omnes. An autem iste ad suis redeundo hac iterum transituro scire<lb/>
					non potui, nam quum interrogaritur affirmare non ausus.<lb/>
					De acceyten<lb/>
					Qui quaginta dedi Christi Zvinglian, antequam vidi pecuniam ullam; tantae enim vir ille<lb/>
					apud me fidei, ut, si essem tam pecuniasus, decem millia crederem illi, nulla ab eo<lb/>
					myngrapha exacta.<lb/>
					consimulentes, verbi et ipso nomine salutaveris officiosissime, illius non solum verbis meis,<lb/>
					possum literis, sed et ipsi in humanitate meae indulcantur, affirmes, me eius prostaculum<lb/>
					poenibus, per communem salvatorem Christum, orare et obsecrare, ut me ecclesiae suae<lb/>
					non dediguntur, agnoscere.<lb/>
					dolphis vocaturum persuadeas, eos non secus, sese si proprii generi esset, amari.<lb/>
					Solphum Gvalterum his adiungo, pie memoriae senioris Zvinglius, generum, domini,<lb/>
					mortalem quam Apicerius me conformitia eius in epistolis Ioannis, ante quia iam terrandum<lb/>
					vix credulissem, in divinis eum explicandis, unde fuisse virum. Nunc persequentem et<lb/>
					opune agnosco, episcopum Christi uberrime habitare in peccato eius, et fore, ubi<lb/>
					commipraveris ad Christum (quod propter adhuc militatis ecclesiae Christi<lb/>
					veritatem sero contingat) eum, qualverito cedant credantur quam putos tuae. Iam<lb/>
					quoque singulariter salutaveris meo nomine<lb/>
					susquam spero, liberos tuos, ex animo et filios, imo honestissimis inationes et reliquos utri<lb/>
					usque sextis liberos tuos, ex animo et salutare possit, non petitionem religiones et salvos utri
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>