<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2278" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN [Robert Horne (Horn)], wohl zwischen Oktober und Dezember 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 369,148d (1v-2r)</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beginn Blattende, nicht Bullingers Hand (daher Kopie, nicht wie auf Karteikarte vermerkt Autograph)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Titel:] Haec quae praecesserunt attulit mihi, Heinrycho Bullingero Tigurinae ecclesiae minstro, praestantiss. vir d. Hornius, postilans super iis meum iudicum. Ego vero in haec verba respondi, et responsionem literis mandavi. ... [Incipit:] Lineum superpellicium, ut vocant, in ministerio evangelico non probo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>ZL II 357f (App. III) (nicht in Ep. Tig.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 211-214 (Appendix 12)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 369,148d (3r-v)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2278">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1554-05-01" notAfter="1555-03-12" cert="low">wohl zwischen Oktober und Dezember 1554<note type="Datum">nach 1554 Mai, evtl. erst 1566</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8085" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Horne (Horn)</surname>
						<forename cert="low">Robert</forename>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2279"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2276"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3047"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2276"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6569"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3047"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2276"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2283"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2269"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3047"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2276"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2283"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2269"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3047"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2276"/>
					<ref type="child" target="file2277"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2278%2FKopie%2F00%20E_II_369__fol__148_d_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2278/Kopie/00 E_II_369__fol__148_d_1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2278%2FKopie%2F01%20E_II_369__fol__148_d_2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2278/Kopie/01 E_II_369__fol__148_d_2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2278%2FKopie%2F02%20E_II_369__fol__148_d_2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2278/Kopie/02 E_II_369__fol__148_d_2_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2278%2FKopie%2F00%20E_II_369__fol__148_d_3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2278/Kopie/00 E_II_369__fol__148_d_3_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2278%2FKopie%2F01%20E_II_369__fol__148_d_3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2278/Kopie/01 E_II_369__fol__148_d_3_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					mortui pro te Christi, ede ex illo in corde per fidem cum gratiarum actione,<lb/>
					ex hoc in recordationem sanguinis Christi pro te effusi, et esto deo gratus<lb/>
					Postea se quidem coniugis gratiarum istis et huius gloria in excelsis, imo<lb/>
					recitatur a toto populo, quo finito minister dimittit populum, cum pacifica benedictione<lb/>
					Panis, qui adhibetur in usum coenae est communis, sed ex puriore.<lb/>
					ministratio baptismi<lb/>
					Infantes adducuntur singulis dominicis, si qui sunt baptisandi, cum congregata<lb/>
					fuerit multitudo id preces malutinas vel vespertivas minister ex literis<lb/>
					habet, ad populum, in qua docet, quis sit status, non renatorum<lb/>
					in Christo et quid significet sacramentum regenerationis. Addit cum<lb/>
					ecclesia precationem pro infantibus, recipit evangelicam martio.<lb/>
					ligit brevem exhortationem, quam sequitur communis gratiarum celio. Accedunt<lb/>
					compatres et commitatres, qui nomine infantium petunt sacramentum, quos<lb/>
					minister examinat de fide, postea iniungit in fautem in aquam dicens<lb/>
					Ego te baptizo in nomine patris et filii et spiritus. Si deinde notasignum crucis<lb/>
					in frontem infantis. Tum sequitur oratio domina ab omnibus recituta et communis<lb/>
					gratiarum actio. Istio infantes adeo praesentur ad episcopum, ut corpore me<lb/>
					Postquam eo aetatis pervenerint, ut possent, materna linga recitare et responsum<lb/>
					Deinde sequitur ministratio baptismi in privatis aedibus<lb/>
					videre catechismo.<lb/>
					tempore necessitatis per mulieres, quae sit tantum a muliere baptizantem<lb/>
					spericlitantem infautem, cum in Iuvenem nominis dei, bapticante in nomine praesentia filiis spiritus<lb/>
					matrimonium.<lb/>
					Minister coram tota congregatione quaerit a viro, num voluerit, mulierem<lb/>
					sibi in coniugem, et num solius est in maritum accipere voluerit, quibus<lb/>
					pactis tradit maritus sponsae annulum in symbolum postea accipiantur,<lb/>
					sunt communionem cum tota congregatione.<lb/>
					In visitatione infirmorum multae habent, pie preces, cum communi<lb/>
					infirmus, in qua requiritur confessio, peccatorum, cui adiicitur,<lb/>
					absolutio examinanda.<lb/>
					absolutio corpus in quidam requirit, conservarum retinendas, ut illa ceremonia.<lb/>
					Haec, quae praecesserunt, obtulit mihi Henrycho Bullingero, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae ministro praestantissimus vir d. Hornus, postulans super iis<lb/>
					meum iudicium. Ego vero in haec verba respondi et responsionem literis<lb/>
					mandavi.
					1568.<lb/>
					Linaeum superpellicium, ut vocant in ministerio evangelico non probo,<lb/>
					ideo, quod papismum resipiant, illae reliquiae ex Iudasmo petitae et contra<lb/>
					libertatem christianam inductae et reparatae. Si ita necessarium<lb/>
					debatur apostolis ministrum a vulgo christianorum disserre, quare non<lb/>
					observarunt in epiced ex institutione, domini, volo autem vestri in<lb/>
					quam sacra peragit, pro more gentis honestam esse et nihil placere levitatis.<lb/>
					lectiones et preces decet esse moderatas, non aetissimis prolixas et. A vero<lb/>
					item, quae intelligantur ab omnibus, et quae aedificent ecclesiam. apostolis<lb/>
					temporibus, qui potissima temporis pars tributa est doctrinae.<lb/>
					Fuit quidem signum crucis<lb/>
					erunt admodum sobrii atque suiamenta<lb/>
					evulgare veteribus, frequentes hoc frontibus suis digitis inscripserunt,<lb/>
					vatur,<lb/>
					Non tamen in nostris ecclesiis infantes baptizantes non consignamus<lb/>
					signo, tum quod ex apostolicae institutione id non Christi, tum<lb/>
					quod crucis absus tam sit ovibus insitus, ut sine superstitione non<lb/>
					videatur apud vulgus usurpare posse amplius. Catechismum<lb/>
					omnibus approbamus et exercemus in ecclesiis nostris, et liberis<lb/>
					nostros nonnunquam adducimus ad templum ad recipiendam confirmatam<lb/>
					de qua nihil accepimus ab apostolis. Baptismum in privatis<lb/>
					aedibus ab obstetricibus aut mulierculis administratum tempore necesse<lb/>
					aut propter necessitatem mortis improbamus. Responsus alibi in libris<lb/>
					nostris adferunt. Visitationem infirmorum probamus; sed celebrationem<lb/>
					privatam coenae dominicae propter unum aliquem insignem, in ecclesiis<lb/>
					nostris non usissimus. Cum in libris nostris sunt expositae. Ita etiam<lb/>
					non insuspamus purificationem puerperarum. Quod videam plane ligamus,<lb/>
					esse.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>