<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2292" type="Brief" source="TUSTEP" n="24123">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Mai 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24123" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,382</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,371</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam habeo ingentem pro isto tuo scribendi et prolixe et accurate officio, cui quominus nunc respondere possim pro eo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,36</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2292">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3099" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1554-05-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2292!Autograph!00%20E_II_336__fol__382_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2292/Autograph/00 E_II_336__fol__382_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2292!Autograph!01%20E_II_336__fol__382_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2292/Autograph/01 E_II_336__fol__382_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratiam habeo ingentem pro isto tuo scribendi et prolixe et accurate officio, cui quominus nunc respondere possim pro eo, ac vellem, faciunt occupationes, quae domum ex peregrinatione modo reversum cumulatim adobruunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Doleo ex animo, quod scribis contentionum studia subinde per cerebrosa quaedam ingenia renovari, quasi non satis sit abunde malorum et scandalorum in ecclesia et ceu debellatum sit contra antichristi regnum et prodigiosas apertasque haereses, ut in viscera nostra grassemur mordendoque invicem consumamur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De synodo tamen <placeName ref="l749">Saxonica</placeName> nihil accepi hactenus et ne <placeName ref="l491">Argentorati</placeName> quidem (quo his diebus in <placeName ref="l2774">Brisgaudiam</placeName> <placeName ref="l632">Alsatiamque</placeName>, illuc a marchionis <persName ref="p18471">Ernesti Badensis</persName> filia et vidua, huc vero a barono a <placeName ref="l404">Rapoltzstein</placeName> vocatus ex occasione me contuli) quicquam huius intellexi neque eo d. <persName ref="p18137">Marpachius</persName> abiit, quem docentem audivi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Vix autem credo celaturos me fuisse, quem tam familiariter omnes exceperunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Et ut nescias, tuum filium coram interpellavi officiique, qua potui diligentia fideque, admonui officioso usus in hoc ipsum mendacio affirmans id a te datum in mandatis mihi esse, qui huiusce fueris meae peregrinationis conscius; nam per se licet non ignaviter procurrat, videbar tamen non utiliter facturus, si etiam currentem incitarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Salutarunt me et reliqui studiosi vestrae ecclesiae alumni perquam familiariter.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ex novis, quae illic accepi, potissimum est, quod d. <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName> ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> sibi per literas significatum esse referebat nuper in parlamenti consessu, cum regina <persName>Ro[mano] pont[ifici]</persName> primatum restitutum cuperet et exustionem item librorum Lutheranorum (quos vocant) eorumque, qui haberent et legerent, decreto publico esse cautum, ne papa ecclesiae <placeName ref="l830">Anglicanę</placeName> caput habeatur, sed in eo statu libertatis illa permaneat, in quem fuerat ab <persName ref="p8375">Henrico VIII.</persName> constituta; sed nec in libros Lutheranos debere inquiri liberumque relinquendum et habere et legere, modo quis nihil per cętera turbet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Postremo, quod <persName>Philippum</persName> attinet, ut regem agnoscendum, sed ea lege, ut moriente regina citra prolem masculam ex utroque natam regno ipse cedat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Atque haec quidem <persName ref="p7497">Wintoniensis</persName> episcopus nunc <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> agens, vir incredibili morum suavitate, ingenio acri et eleganti, et optimi ominis ess pronunciabat et inicia haec fore, quibus rerum status (siquidem vera hęc essent) converteretur in melius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p8406">Lycosthenes</persName> noster mediocriter habet restitutus eatenus officio pedum, ut inoffense, quo velit, queat progredi, lingę item, ut baptizare infantes et aegrotos consoletur; sed suggestui praeesse nondum potest propter sermonem adhuc impeditum ob frigidas quasdam destillationes, quibus mederi thermarum <placeName ref="l21">Badensium</placeName> usu ex consilio medici conabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Orandus est dominus, ut praestantissimo huic organo vinculum linguae solvat penitus reddatque eum ad sacrum ministerium idoneum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec nunc paucis et cursim, quae rogo boni consulas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 26. maii anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p3099">Sulcerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Has literas cum scripsissem ante dies aliquot, elapsus importuno abitu nuncius eas diutius retinere coegit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Viro praestantissimo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, domino et symmistae colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>