<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2295" type="Brief" source="TUSTEP" n="24125">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Evangelische Gemeinde / Locarno an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Mai 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,560 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil dubitamus causam nostram circa religionem vobis per literas paucis ante diebus transmissas satis ac satis notam esse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 293</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa X 182</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,39</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2295">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="oi3sl294" cert="high"/>
					<placeName ref="l294" cert="high"><orig>Locarno</orig></placeName>
					<date when="1554-05-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high">übrige Pfarrer von Zürich</orgName>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2296"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2294"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2296"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2247"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2654"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2028"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2296"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2247"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2654"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2028"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2295%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__560_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2295/Autograph/00 E_II_365__S__560_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2295%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__561_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2295/Autograph/01 E_II_365__S__561_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2295%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__561_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2295/Autograph/02 E_II_365__S__561_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2295%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__561_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2295/Autograph/03 E_II_365__S__561_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia <placeName type="auto_name">Locarnensis</placeName>, quae est in Christo, piissimis colendissimisque viris d. Heinrico Bullingero caeterisque ecclesiae Tigurinae ministris gratiam et pacem a deo patre nostro et domino Iesu Christo, unico servatore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubitamus (doctissimi fidelissimique verbi dei interpretes et ministri) causam nostram circa religionem vobis per literas paucis ante diebus transmissas satis ac satis notam esse, minus etiam dubitamus, dictam causam vobis non esse cordi vosque totis viribus eo non tendere, ut Christi evangelium apud nos et annuntietur et floreat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus, cum quotidie novos rumores et innovationes, quas domini nostri septem Angulorum moliuntur, terroresque, quibus afflictam ecclesiam nostram perturbant, audiamus, cogimur sepenumero ad vos confugere opem et auxilium implorantes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Etenim perturbationibus magnis obnoxii sumus, adeo ut periculum immineat propter horribiles terrores, ne multi ex infirmioribus ad papisticam hęresim relabantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iccirco, cum perspiciamus dominum aliud medium nobis non offerre praeter vestrum, unde tranquillitatem, pacem et consolationem in tantis miseriis tantoque angustiarum pelago sperare liceat, per dei bonitatem et misericordiam cum familiis filiisque nostris auxilium imploramus; alioquin inimici Christi pręsto aderunt, morti nos tradent, facultatibus privabunt aut in crudele exilium nos mittent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quapropter obsecramus vos per dei misericordiam, viri piissimi, ut, quantum in vobis est, eripiatis nos misellos e tanta angustiarum profunditate ac operam detis, ut ecclesia nostra sub aliquo tandem pastore uniri possit et cibum spiritualem recipere, ut relictis erroribus et vitiis humanę carnis spiritui pareat, ne tanta calumniandi occasio subinde adversariis nostris praebeatur; sic enim nihil aliud student, nisi quo pacto de nobis male dicant et levi quacunque de causa calumniantur, licet calumniandi ansa iis a nobis non detur, quantum fieri potest.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem nihil miramur, quod ad aures vestras pervenerit (sicut per literis nobis significatum est) nos anabaptistas esse; nam aliunde id profectum non est quam ab ipso calumniatore, hoc est diabolo, qui totus in hoc est, ut prohibeat evangelium Christi prędicari et hic et alibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Testis nobis est deus una cum Christo servatore nostro et spiritu sancto unico deo, quod nemo nostrum anabaptisticis somniis faveat, sed potius quisque eis strenue contradicit et adversatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos eadem dogmata eandemque confessonem christianam amplectimur cum dominis nostris, ad quos confugientes opem imploramus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Absit hoc a nobis, quod catabaptistis adhereamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam aliquis vestrum hic esset, qui ecclesiam nostram exactissime examinaret; nam tali haeresi nos infectos non solum non esse, sed ne sum[m]is quidem labiis gustasse re ipsa cognosceret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scimus equidem et confidimus illustrissimos dominos nostros non tam facile rem tanti momenti sine aliqua ratione credituros, imo rogamus vos, si in posterum quippiam male de nobis audieritis, ut veritatem expiscari velitis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam nos non latet, quam astutus sit Sathan; qui cum videat iam aliqua ęcclesiae fundamenta hic iacta esse, veretur, ne tantum evangelio faveant illustrissimi domini nostri, ut expulsa omni haeresi christiana superędificetur ecclesia, regnum vero suum subvertatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His de rebus dignabimini certiores facere dominos nostros, ne de nobis quippiam mali suspicentur neve tardius, quae huic negotio necessaria sunt, exequantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inimici nostri ob id fortasse catabaptistas nos vocant, quod infantulos nostros domi coram ecclesia christiano ritu baptizaverimus, putantes baptizatos non esse, quod papistico modo baptizati non sint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nos vero baptizatos esse asserimus et credimus, cum iuxta domini institutionem baptizati sint.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Agite ergo fratres charissimi, miseris nobis succurrite, tot christianis mulieribus adeste, tot filiolis pauperibus favete mentionemque ecclesię nostrae in precibus vestris facite, pręcamur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Locarni</persName> sexto calendas iunias 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Piissimis colendissimisque viris dominis Heinrico Bullingero caeterisque ecclesiae Tigurinae ministris, nostris observandissimis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>