<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2306" type="Brief" source="TUSTEP" n="24130">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. Juni 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,334</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dominus Iesus efficiat quod sancte attingis in tuis literis, ut emendati diligentius et ferventius</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 150ff, Nr. 1963</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,60</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2306">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1554-06-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2307"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2305"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2354"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file784"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2354"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file784"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2354"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file784"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2308"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2305"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2354"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file784"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2308"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2305"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2306%2FAutograph%2F00%20E_II_368__fol__334_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2306/Autograph/00 E_II_368__fol__334_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2306%2FAutograph%2F01%20E_II_368__fol__334_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2306/Autograph/01 E_II_368__fol__334_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo Christi servo, Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori fidelissimo, non minus pietate quam literis claro, fratri et symmystę quam charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">S. Dominus</persName> Iesus efficiat quod sancte attingis in tuis literis, ut emendati diligentius et ferventius ipsi serviamus, quod ut in me fiat, ut confido in te factum, et indies magis et magis fieri, ut et precor d[eum], te quęso, ut patrem misericordiarum pro me instantius ores, ut mei misertus hoc det, huius quoque gratia me sedulo admoneas, si quidem asinus hic quem circumferro, flagello opus habet, ne tantum negocii facessat novo homini, estque perpetuo in mora, ne faciamus, quę optamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego cum pręstare aliud non possim, hoc unum cupio, et huius gratia me vellem totum impendere, ut quę puriores sunt ecclesię in doctrina, quam sanctissime inter se convenirent, et omnem calumniandi ansam adimerent adversariis, qui in totum nos damnant, ut pontificiis, qui non parum inde sibi arrogant, et non tantum istis, sed insuper aliis, qui ferri utcunque possent, si non ita immaniter in pios insurgerent, et tam improbe agerent omnia verbo, scriptis et modis omnibus, et una nostrę fidei concreditos possemus magis confirmare, et bonis, qui inter improbos agunt, non parum afferremus, quin ex adversariis non dubito non paucos lucrifaceremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Existimabam sanctum et pium colloquium maxime nunc expedire, nec puto me solum huius sententię, nec me primum id vidisse, cum te unum scirem pacis et ędificationis amantissimum, et quem prę caeteris novi plus posse, te huius gratia rogare volui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum tuis literis ita mihi satisfaciebas roganti, et ita ex illis iudicabam, nihil amplius esse tentandum: sed ut scripseras d[omino] causam precibus commendandam, et literis si quid esset agendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum posteaquam plenius accepi, quid <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> et piis contigerit in <placeName type="auto_name">Dania</placeName>, et quo in loco sint res apud adversarios, et viderim alterum libellum <persName type="auto_name">Ioachimi Wes[t]phalii</persName>, in quo nititur piam doctrinam quam profitemur modis omnibus evertere, fucumque faciat pene in omnibus, ut magis et magis avertat a pia doctrina et firmet in errore nobisque omnes reddat infensiores, specioso nomine verbi et fidei in verbum plene creditum, ut verum est: visum fuit iterum, quantum colligo, necessarium esse, te rogare, ut quod prius petebam, contendas et per d[ominum] efficias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literis agi potest.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fateor multa literis pręstari posse, ut testantur apostoli epistolę non unius tantum, verum etiam aliorum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed videmus, quanto duxit potius <persName type="auto_name">Paulus</persName> coram verbis agere, quam literis pro concordia et pace ecclesiarum, et licet multitudo ex pręiudicio legis damnaret, Paulo tamen et aliis veritatis assertoribus datum fuit os et sapientia, quo obturata sunt aliorum ora, et pro veritate pronunciatum fuit, quis dubitet id quod petimus d[ominum] daturum, quod in gloriam sui nominis faciet, et unde hostes potentius expugnari poterunt, et interea dum dies dicta expectabitur, tu et qui valent<note type="margin">a.R.: volent!</note> donis dei in scribendo, poteritis colligere, quę plenius causę servient.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Arbitror <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> in mora non futurum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ut paratus est etiam sibi vim facere, et interdum importunius urgendo quod petebam ab invito extorsi, licet non aliter cesserit, quam is prius dixerat futurum, et id ego dicerem, non secus eventurum, tamen neutrum poenituit egisse, ut in <placeName ref="l167" cert="high">Genevensi</placeName> negocio, ne alia commemorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu igitur propter Christum incumbe: sat scio te non poenitebit operę.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si alii vellent adniti, aut parum efficerent, aut nihil, vel potius impedirent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu potes, tantum utaris mediis, quę d[ominus] suppeditat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pręsentibus pręsta tam necessariam operam et posteris consule.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Facies opus te dignum: sed quod primum et pręcipuum est, Christo gratum et ecclesiis valde utile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Accedent animi et augebuntur piis qui nobiscum faciunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Domabitur ferocia adversariorum, qui iam exultant veluti victores, et principes ab adversariis tantum non dementati prępostere multa decernentes ad meliorem, volente d[omino], redibunt mentem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sane si quisquam novit ita expedire, tu ipse nosti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tua <placeName type="auto_name">Germania</placeName> nulla causa ita turbatur quam ista.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si chara debet omnibus <persName type="auto_name">Germanię</persName> salus ob lucem esse evangelii, quid tibi esse debet, cui propemodum prius contigit in ea gustare evangelium, quam nasci.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et tantum non adulescens assumptus es in tam augustum munus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Foris tibi, ut aliis, non fuit quęrendum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tibi domi largitus est Christus quod tam multis procul fuit investigandum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Gallia</placeName> ter misera, cum innumeris prematur malis nullo ita afficitur ut iactatione et conflictatione tam contraria sententiarum super coena d[omini], cumque improbi non tantum pontificii, sed alii etiam quos vellemus amplexari ut fratres, et plene satisfacere super iis quę credimus et docemus, ut rectius sentirent, tam diversa nos sentire improbe affirment, et ita innumeros perdant, aliam non puto viam qua commode tanto malo occurratur, quam sancto conventu, quem per alium impetrari posse non video, quam per te unum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ideo te per Christum oro, ut ecclesiis adsis in re tam necessaria, et succurras iuxta gratiam tibi a d[omino] datam rebus afflictis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tę prudentię pręire nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non enim aliquid mihi arrogo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed pressus animo cogor amicam manum poscere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Novi et hanc curam te mordere et te scio non pręteriturum quod ad rem fecerit restituendam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Verum id me non avocat, quin libere tecum agam, et instantius petam, quod sentio usui esse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu omnia boni consules, et per alia quę agenda tibi sunt hoc non negliges, ut d[ominus] tibi dedit posse, expediri nosse et posse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Et quanto minus spei esse videtur, tanto magis spe niti nos oportet, et omnia tentare, iuxta bonam voluntatem d[omini] qui successum dabit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir integerrime, et quod facis perfice, pro gloria d[omini] labora.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Servet te diu Christus suę ecclesię et omnium ędificationi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Cupio collegas tuos salvos et pium senem <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, ne pręteream Habium, tum patrem, tum Iacobum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Collega iubet te salvum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 8. iunii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p6235" cert="high">Farellus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>