<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2309" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="24132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gilbert Cousin (Cognatus Nozerenus) / Nozereth an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Juni 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,408 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quantum in nos possunt montes ac flumina, que nostram consuetudinem colloquiumque dirimunt?</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Bouvier 35 f., 352 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,64</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.680 = STB Bd. 21,76 f.</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Simler, Johann Jakob</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2309">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8073" cert="high"/>
					<placeName source="l355" cert="high"><orig>Nozereth</orig></placeName>
					<date when="1554-06-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2310"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2308"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2567"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2047"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2567"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2047"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2567"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2047"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2317"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2308"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2567"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2047"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2317"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2308"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="9">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2309%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__408_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2309/Autograph/00 E_II_345__fol__408_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2309%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__408_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2309/Autograph/01 E_II_345__fol__408_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2309%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__409_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2309/Autograph/02 E_II_345__fol__409_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2309%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__409_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2309/Autograph/03 E_II_345__fol__409_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quantum in nos, Bullingere doctissime, possunt montes ac flumina, quę nostram consuetudinem colloquiumque dirimunt?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Annus est, priusquam epistolę perferantur; nam tua scripta in aestate anni superioris post idus ianuarii reddita est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tunc temporis magnis fluctibus agitabar, et verissimum hoc <persName type="auto_name">Paulinum</persName> visum est novissima tempora periculosa futura.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tanta est nunc hominum vafricies, tantum artificium, ut <persName type="auto_name">Aten</persName> universum suum virus in homines contulisse verissime dixeris; est enim pręter animum nocendi cupidum nocendi cura et agilitas, dum hic detrahit, hic testimonium dixit, corycęum agit, hic digito prodit dicens: hic exillis est, hic secundum <persName ref="p6105" cert="high">Pilatum</persName> manus lavat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc libet exclamare: o curas hominum, o quantum est rebus inane.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Totam hyemem a libris abstinui, dum mihi caveo, <persName type="auto_name">Maximini</persName> porro et <persName type="auto_name">Ephren</persName> homelias propter quotidianas meas occupationes in manibus habet <persName type="auto_name">Claudius Frontius</persName> noster; sed cogitur interdum omittere perculsus aliquot studiosorum et piorum hominum captivitate, qui nuper citati sunt ante senatores Dolanos; examinati sunt clanculum a Franciscanis, Gauchero et Henrico et nescio quo alio eiusdem farinae Hispano.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę fata illos maneant, nescio, ipsis certe timeo; expectant sententiam suam et <foreign xml:lang="el">τθραννοπτςψοι</foreign> ob unius captivitatem gravissimum populi odium sibi conciliarunt et hostiatim mendicando non carnibus aut candelis nec pane, sed opprobriis et contumeliis onerati repetunt suos nidos, quos instar regalium palatiorum sibi extruxerunt, homines ocioso et alieno viventes labore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sachetus, <persName type="auto_name">Paulinus</persName> et <persName type="auto_name">Rutyus</persName>, canonici <placeName type="auto_name">Salinienses</placeName> indocti enotarunt aliquot articulos e libris meis, quos senatui <persName type="auto_name">Dolano</persName> parabant exhibere, sed a proceribus quibusdam cohibiti sunt, qui hos articulos ad me miserunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Studeat populus omne peccatum odisse magis quam anxie commissa dinumerare, nec necesse est subinde ad sacerdotem currere; satis est deo confitentem certum vitae propositum concepisse, sacerdotem adire, cum tempus invitat, interim quieta conscientia servire deo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Constat ecclesiam oneratam multitudine festorum contra priscam consuetudinem; sunt autem multa provincialia, ex his multa possunt omitti, neque id gravatim concessuri sunt episcopi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Beata virgo satis habet festorum; de nativitate illius nihil certi legimus eoque potest omitti, quemadmodum et de presentatione; de visitatione facta est memoria in nativitate Ioannis Baptistae; simile festum est cathedra petri, de quo nihil legimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Expedit omne cantiunculas modulatas submoveri e templis, quibus gravatur magis quam ornatur ecclesia, organa parce adhibenda, sed moderata, non illa tonitrum ac bombardas imitantia, quę magis concitant ad furorem quam ad pietatem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sumptus, quibus haec aluntur, transferri poterunt ad alendos bonos concionatores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nemo cogendus ad sanctorum invocationem; sed omnibus illud inculcandum est in nullam rem rationis expertem competere vel adorationem vel venerationem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Facile est admonere populum solum deum adorandum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Argumenta fictitia aut incerta miracula in templo prestat non pingi veluti virgo perfossa septem gladiis aut novem lapsus Christi et truncus elevatus affixus imae vesti et evulsi capilli et facies excepta luteo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Christophorus</persName> gestans Iesum humeris, <persName type="auto_name">Georgius</persName> eques conficiens drachonem, historia <placeName type="auto_name">Barbarae</placeName> aliaque id genus, que vel ex se comminiscuntur pictores vel ex historiis parum fidelibus desumuntur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Indulgentiae et commisariorum immundicię iam sua sponte languent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Admonendi sunt christiani, ut magis orent mente quam ore; nam alterum sine altero hypocrisis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Expediret tamen nullas imagines conspici in templo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Extra templum in ambulacris pingi posset ordine tota Christi vita cum veteris testamenti figuris apte accommodatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Addiderunt me in multis aliis <foreign xml:lang="el">τςν Ξεολογςν τοισ νεοισ</foreign> subscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Carminibus meis quosdam monachis invisos laudare et charos insectari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Porro in meo libello precum quaedam esse <foreign xml:lang="el">αξηκτα</foreign>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia similia parabant <persName type="auto_name">Dolano</persName> senatui praebere; sed aliquot procerum litteris vetiti sunt quicquam tentare in me, sed articulos descriptos ad se mitterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi preceptor, et discipulum, quem habes tui observandissimum, dilige.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName type="auto_name">Frontinus</persName> et amici omnes, quos hic habes et multos et singulares.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="auto_name">Nozerethi</placeName> pridie idus iunii anno christiano 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Mitto flores omnium pene theologorum, libellum narrationum et alia quędam minuta, in quibus <placeName type="auto_name">Anglicana</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sororcula mea <persName type="auto_name">Artanda</persName> subinde me oravit, ut in literis meis te suo nomine reverenter salutarem; versatur illa quotidie in veteri ac novo testamento, in libro tuo de fide, in methodo, quae omnia per me nostra vulgari lingua loquuntur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Multam praeterea salutem asscribi iussit mater.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Munuscula nostra, videlicet parva, quęso, pro tua solita bonitate boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8073" cert="high">Gilbertus Cognatus</persName> tui nominis studiosissimus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Posterioribus espistolis tuis non respondeo, quoniam ad manus non sunt; omnes enim chartas meas in <placeName type="auto_name">Sabaudiam</placeName> transmisi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Mitto nescio quas nugas, ut apud te in tuto sint, quę ante tempus ne proferantur, oro, ne irritemus genus hominum ad maledicendum paratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro d. Henrico Bullingero, theologo vere summo, praeceptori suo unice observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>