<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file231" type="Brief" source="TUSTEP" n="18195">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. August 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,77 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Remitto tibi nostri illius coniunctissimi fratris Blaureri literas una cum reliquis illis, quas nobis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 31 (1926), 9</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,159</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/231">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1548-08-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!231!Autograph!00%20E_II_370__fol__77_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">231/Autograph/00 E_II_370__fol__77_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!231!Autograph!01%20E_II_370__fol__77_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">231/Autograph/01 E_II_370__fol__77_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!231!Autograph!02%20E_II_370__fol__78_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">231/Autograph/02 E_II_370__fol__78_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!231!Autograph!03%20E_II_370__fol__78_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">231/Autograph/03 E_II_370__fol__78_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi nostri illius coniunctissimi fratris <persName ref="p8055" cert="high">Blaureri</persName> literas una cum reliquis illis, quas nobis communicasti novitatibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> explicationem mecum (ut scribis) retineo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago vero tibi maximas pro tuis laboribus gratias et pro singulari studio et benevolentia, quam nunquam erga nos declarare cessas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In praesentiarum nihil ego habeo, quod scribam, quam quod secreto tibi communicare volo; nollem enim quenquam rescire, quod ego haec ad te deferrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Primum: Cum ego, uti tu pie admonuisti, urgerem apud quosdam primarios urbis nostrae viros, <persName type="citizen_name" ref="p2305" cert="high">Nägelinum</persName>, quaestorem, <persName type="citizen_name" ref="p7510">Grafenriedt</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p8389">Hagium</persName> etc., ut <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName> vel aliquo scripto, si non facto vellent, consolarentur et se exhiberent ipsis fratres in tanta necessitate constitutis etc., adderemque idem facere et facturos dominos meos <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinos</placeName>, qui suos (si quos ibi haberent) milites nondum ex <placeName ref="l257" cert="high">Constantia</placeName> revocassent; cupere vero <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinos</placeName>, ut et ipsi hoc agerent, ne soli ipsi fontem hunc turbare videantur, nescio, quid torvae responsionis a quibusdam acceperim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dicebant se quoque legatum misisse ut et caeteros Pagos in <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgaviam</placeName>; displicere sibi quoque, quod clam aliis <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Pagi</placeName> hoc consultassent; sibi videri hac ratione <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName> magis implicari quam iuvari; se tamen suo legato commisisse, ut prudenter agat, quicquid pro <placeName ref="l257" cert="high">Constantiensibus</placeName> futurum fore arbitretur; interim scripsisse se quoque <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinis</placeName>, ut et suo ipsorumque nomine solentur <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName>; se enim paratos esse pro ipsis quidvis subire periculi; mirari tamen, si <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurini</placeName> tam bene velint illis, quos intellexerint hac in re tardiores esse et nimium 5 Pagorum accedere suffragiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Talibus quodammodo (sed tectis utebantur verbis) mihi respondebant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim mirabar, hoc quod esset, unde haberent illud, cum diversum ego ex tuis intelligerem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tandem secreto a quodam viro bono intellexi legatos nostros, qui in proximis fuerunt comitiis Badenae coram toto senatu exposuisse se nescire, quam sint prompti <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurini</placeName> in iuvandis <placeName ref="l257" cert="high">Constantiensibus</placeName>, cum consul ipsorum <persName type="citizen_name" ref="p1419">Habius</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badenae</placeName> primum dederit consilium, ut omnes <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiorum</placeName> milites, quotquot <placeName ref="l257" cert="high">Constantiae</placeName> sint, revocentur et nemo se huic implicet negotio, nisi forte hostis nostros ingrediatur terminos et fines.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huic consilio statim magno applausu subscripsisse Paganos nostros.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hanc ergo revocationem militum, et quod <persName type="citizen_name" ref="p3546">Fleckenstein</persName> et alii tantopere instent, magis <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinis</placeName> quam ullis aliis tribuendam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mirari ergo se, si alias in iuvandis illis tam sint prompti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hinc intellexi, quid subesset suspicionis; sed quia ille mihi secreto hoc retulit, ego in tuum offendo sinum, ut meo nomine praeterito hisce pro tua prudentia uti possis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego video intestinam esse quandam inter has civitates simultatem, quam tamen nos utrinque consopire et sedare, quantum in nobis est, non accendere magis annitamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vellem etiam nos, qui a parte evangelii stamus, convenire et deliberare, quid in hac re agendum sit; sed vereor, ne quaelibet nostrarum civitatum in odium alterius nimium pendeat ab adversariis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc cum ipsi intelligunt, animum viresque contra nos agendi concipiunt fortiores.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName> si destituamus auxilio, consilio, consolatione et ope nostra, video duplici modo nobis imminere exitium, primum quia fratres nostri sunt, pro quibus etiam anima nostra erat ponenda; hoc docet christianismus, et scimus, quod, quicquid modo patiuntur, propter solam fidei patiantur confessionem, cum in reliquis rebus omnibus cum <persName ref="p18538" cert="high">Caesare</persName> convenerint; hinc profecto animus erat concipiendus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">- "et scimus concipiendus"<note type="misc">Nachtrag a. R.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Secundo, si <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesar</persName> eam urbem sibi subegerit, videbimus, qualem habituri simus vicinum, et tandem rebus omnibus perditis nostram deploraturi erimus stultitiam, et hoc decet ipsa humana ratio." et hoc - ratio"<note type="margin">Zusatz a. R.</note>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nolim vero ego hic imprudenter agi, ut in bellum nos praecipitaremus petulanter, sed ne subtraheremus eis hoc auxilium, quod sine belli occasione commode eis praestare poteramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim tantum vereor, ne hac tanta clade, licet penes ipsos steterit victoria, civium animi sic consternentur, ut de pace qualicunque cogitent, maxime cum videant nostram quoque ipsis subtrahi, de qua perpetuo bene speraverant, opem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quantum hoc nobis incommodaturum sit, tempus declarabit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ipsis profecto satius esset urbe et patria exusta procul demigrare, quocunque tandem illos deus duceret, quam iam, postquam ita exacerbarint <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesarem</persName>, illius se tradere arbitrio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Perseverarunt hactenus; sed si salvi esse velint, in finem perseverent, oportet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin dominus alia negotia daturus sit <persName ref="p18538" cert="high">Caesari</persName>, ut ipsi, si modo perseverent, pacem habituri sint optimam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Suspicantur hic viri maximi ex multis coniecturis, quod <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallum</placeName> aggressurus sit <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesar</persName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">hoc licet non fiat et nos aggrediatur, age, aut liberentur nobiscum <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName> aut, si omnino pereundum, pereant nobiscum et sinant vitam sibi potius quam fidem eripi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam quidam hic viri boni et cordati, qui, dum magna aguntur sollicitudine pro <placeName ref="l257" cert="high">Constantiensibus</placeName>, multa variaque secum volutant consilia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui vellent <persName type="citizen_name" ref="p2916">Schertlium</persName> apud ipsos esse et clam habere selectos ex <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguro</placeName> et <placeName ref="l41" cert="high">Berna</placeName> milites, <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallum</placeName> stipendia suppeditaturum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sunt deinde, qui alia consulant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnino illis optimum est sperare in dominum, ut hactenus fecerunt, et illi vel vivere vel mori potius, quam istam recipiant impietatem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nobis vero omnino optimum esset, si vel pietatem vel rationem ipsam consulentem audire velimus, ipsos non destituere; nam nostrum auxilium ipsis et nobis et commodissimum et honestissimum esse posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Alterum vero, quod habeo, hoc est: Audio hic spargi rumores a quibusdam fide dignis viris legatum <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinum</placeName> (quis tamen is fuerit, nescio) iam apud <placeName type="citizen_name" ref="l1322">Lovers</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l300">Lucarnam</placeName> novis praefectis formam iurisiurandi praefatum esse more papistico obligando eos non tantum per deum unum sed et per divos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et sunt hic, qui interfuerunt et non sine commotione magna audiverunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Oh si verum sit, quam peccamus in deum ipsum deficientes ad tantam impietatem, tum etiam quantum offendiculum damus adversariis nostris, qui nostra inconstantia in suo confirmantur ita impietate.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cuperem scire, quis fuisset is legatus et an per se aut ex dominorum iussu hoc [fe]cerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Audio praeterea hic frequenter incolas nostrae ditionis <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> ad arma valde promptos esse, sic tamen ne vel contra confoederatos nostros Paganos vel sine illis contra <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesarem</persName> bellum suscipiatur, ita ut periculum sit etiam in illorum fide non exiguum, si nos denuo discordare contigerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Colligo ex his omnibus tempus visitationis nostrae adesse et dominum iam apprehendisse ventilabrum, quo separabit paleas a tritico.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Det dominus, ut inconcussa fide vincamus et in patria nostra possideamus animas nostras.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ismael, qui has ad te perfert, fuit nobiscum; cupiebat delicti sui a dominis scholarchis impetrare veniam, sed nondum potuit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Spes vero illi facta est, quod impetraturus sit, si post aliquantulum temporis vestro de studiis suis et vitae conversione testimonio instructus redeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Si dignus erit, date ei vel tale saltem, quali dignus est.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale in domino Iesu; is te ecclesiae suae servet diu incolumem!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta fratres omnes, uxorem, liberos ex me meaque coniuge, <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> quoque, si ad vos pervenit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem etiam tibi precantur fratres nostri omnes.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Egemus uno adhuc hic diacono; quid si pro <persName type="citizen_name" ref="p8426" cert="high">Rasdorffero</persName> ageremus aliquid?</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Valentino</persName> compositori diciam, ut veniat, quamprimum D. (d[ivi]) Bartholomei festum transierit; veniat autem commendatus a vobis et ad examen qualecunque instructus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vacabit iam conditio non quidem omnino splendida, sed quae illi ad ampliorem dabit spem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinanter omnia, ideo ignosce, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale denuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> 17. Augusti 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">I[oannes] H[allerus</persName>] perpetuo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, fidelissimo <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae praesuli, domino et compatri suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>