<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2321" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Juni 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,244 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ad Pontisellam scriptas mihi legendas is exhibuit rogans, ut ego tibi respondeam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 374-376, Nr. 261, 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I2, 77-80</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G.H. Williams, Renato 175</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>P. Dalbert 20 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Trechsel, Prot. Antitrinitarier II, 84 Anm. A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>DeWind, Anabaptism in [and] Italy 24, Anm. 20</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,84</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2321">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gallicius (Saluz)</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Gallicius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/134007832"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415068"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1554-06-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2322"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2320"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2334"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2301"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2334"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2301"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2334"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2301"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2327"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2320"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2334"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2301"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2327"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2320"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2321%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(244-245)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2321/Autograph/00 Ms F 62 (244-245)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2321%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(244-245)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2321/Autograph/01 Ms F 62 (244-245)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2321%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(244-245)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2321/Autograph/02 Ms F 62 (244-245)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2321%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(244-245)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2321/Autograph/03 Ms F 62 (244-245)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					d.<lb/>
					Literas tuas ad Pontisellam scriptas mihi legendas is exhibuit, rogans, ut<lb/>
					ego tibi respondeam, quod ipse rem neque gesserit cum anabaptista illo, neque<lb/>
					actioni interfuerit. Ego in tui gratiam lubens pareo in iugadinam enim<lb/>
					nondum ini iturus autem sum, quandoquidem serio sum vocatus, perendie<lb/>
					si deus voluerit, quum reversus fuero scribam ad te omnia, quae quidem<lb/>
					bona fuerint, quibus tu occuperis. Ego rem omnem a principio cum<lb/>
					male sano homine isto literis commendavi liberis quidem meis. Ipse enim egi omnia<lb/>
					praetavitur, num eo. Quaeris, quid retantarit aut pius<lb/>
					ecclesiarum recantiam. Enorsius<lb/>
					dixerit, quae cura tua est pro ecclesiis. Asseruerat omnia quae contra<lb/>
					articulos hic scriptos sunt. Novissime sive bono spiritu ductus<lb/>
					sive timore mortis absterritus (terrissimo enim occisus esset, si perstinere<lb/>
					in herosi sua prima) retractavit omnia, hosque est articulos<lb/>
					illius duas in hoc, cum multa agerem, tum eo praesente<lb/>
					Cum eo aperto cum senatu.<lb/>
					semper senatu aut delectis ad hoc ipsum a senatu semper<lb/>
					Age. Quidam dominus et sermonibus et verbis, quibus<lb/>
					d.<lb/>
					Utique amphibologii.<lb/>
					stinere poterit, illiteratis et technarum haereticarum imperitis.<lb/>
					sevemodi ego, ut praevenirem taliaque praenderem certumque aliquid<lb/>
					et temporum rescire ex illo affirmareque possemus articulos composum<lb/>
					et tentocita et Latina lingua, tertis etiam definitis, ut puto, ego vero<lb/>
					quos ei proponeremus atque legendos exhiberemus, recipiendo<lb/>
					aut reprobendos ab eo. coram iudicio et senatum statim aliter<lb/>
					quis receper, aliquos reprobavit, petens tam doceri spiritu dei, si<lb/>
					quis esset, qui haberet. Sentencia data concessum essei loqui et<lb/>
					probere, quae videt. Nobis imperatum, ut scripturis sanctis ageremus<lb/>
					egoque iam illi voluit, ut ego responderem homini. Responsum<lb/>
					regiis non illo. Novissime recepit articulos conscriptos<lb/>
					de verbo de verbo ad verbum.<lb/>
					si
					In nomine domini meum. Ego Tinari hic curie coran venerando senatui<lb/>
					multisque aliis Christi fidelibus confiteor me male errasse in multis<lb/>
					articulis contra veram christianam et divinam fidem. Nunc autem<lb/>
					Arcerus abeo in<lb/>
					confiteor, unum esse deum. Et deitatis unam atque eandem prorsus<lb/>
					scripti.<lb/>
					esse naturam essentiamque. Unius vero et eiusdem essentiae illius<lb/>
					naturaeque personas esse tres distinctas, patrem et filium et Spirum<lb/>
					sanctum.<lb/>
					Credo etiam et confiteor Iesum Christum dominum nostrum filium<lb/>
					illum dei esse, genitum ex patre secundum divinitatem ante omnia<lb/>
					secula, et ob id patri consubstantialem et coaeternum. Novissimo<lb/>
					tempore propter nos homines nostra vulpa perditos descendisse<lb/>
					et hominem factum ex Maria, et nominatim in ea concordia<lb/>
					plum esse de spiritu sancto sine ullo nuncquam mortalis viri somire.<lb/>
					Et propterea eundem dominum Iesum et verum deum ex patre<lb/>
					deo genitum esse et verum hominem ex vera homine Maria<lb/>
					natum. Hanc quoque marqui benedictam matrem dominus<lb/>
					est, utactam veramque fuisset permansisseque virginem,<lb/>
					et ante et post partum.<lb/>
					d.<lb/>
					Textum quatuor illorum evangelistarum Matthaei, unici, Lucae,<lb/>
					et Ioannis. Item Pauli Petrique et caeterorum apostolorum epistolorum<lb/>
					Itidem Mosis et prophetarum veteris testamenti, ut<lb/>
					eos textus habet et legit ecclesia catholica illos, inquam textus<lb/>
					omnes confiter veros ac non falsificatos esse neque a sancto<lb/>
					Hieronymo neque a papistis neque ab aliis, sed esse scripta illa<lb/>
					omnia divinas scripturas et ob id vera omnia quaecunque in illis<lb/>
					cavonicorum illorum librorum contineantur, et quae ex scriptis<lb/>
					possint probari. Credo etiam, quod spiritus debeant,
					25.<lb/>
					probari an ei dei sint, ad vel iuxta regulam et sensum, qui est scriptus<lb/>
					in scriptura illa canonicorum librorum.<lb/>
					anabaptistarum sectam dicentium in fantes non esse baptizandos, sed eos<lb/>
					solum, qui pro suo ore confiteantur fidem christianam iamque sint adulti.<lb/>
					Aut eos qui dicunt illos, qui infantes sint baptizati, debere denuo<lb/>
					baptizari, cum iam fuerint adulti. Istam talia dicentium sectam<lb/>
					iam fateor errare.<lb/>
					Fateor etiam errare eos, qui dicunt christianum non posse adveni<lb/>
					officium insutiae gladio, in premendis malis ac<lb/>
					d.<lb/>
					bonis tutandis.<lb/>
					Et quia ego idem Titianus iam dicta omnia credo et confiteor esse<lb/>
					vera et divina, testor scripto hoc manus meae, liberque promitto,<lb/>
					me posthac in nullo hic nec acturum nec loquuturum, nec scriberem<lb/>
					quicquam contra superius hic scripta etiam in me iam confessa.<lb/>
					sed senatur me defensurumque illi, quamdiu domine gratiae<lb/>
					suae auxilium mihi spiritumque suum bonum non abstulerit. In<lb/>
					hoc toto vivet me clenens et misericors deus, per<lb/>
					Iesum dominum nostrum. Amen.<lb/>
					esse ecclesie, ut ab initio semper existimavi et hodie<lb/>
					mati essent multi in sua, ut h&#281;resinus, quasi facies. Si occisus esset conferre<lb/>
					essent multi in sua haeresi, quasi fortis fuisset perstitissimus<lb/>
					veritate semper asserta. Nunc autem, quum audiunt hominem<lb/>
					retantasse et ob id dimissum, palpabunt hominem esse virum.<lb/>
					maneque omnem eius doctrinam.<lb/>
					domino Baioniensis iussit, ne scribere<lb/>
					esse tibi, si dubites tuas fideliter rectaque Romani misisse, nec<lb/>
					se quod dubites de hoc responsi tamen nihildum recepisse.<lb/>
					de reditione in gratiam istam qualemitumque alias scribam.
					Ex Italia novi nihil audimus. Milites nostrates dicuntur<lb/>
					tractari illic ac recta floreaciam proficisci, quod isto<lb/>
					modo retrahi censeant militem Caesareanum ab obsidionibus<lb/>
					Senae. Si nunc non sum prolixus, eroque doloneum aet,<lb/>
					quum ex Ingadica rediero. Interim vale, vir humanissime,<lb/>
					et Philippum tuum redamare non desine. Salutat te<lb/>
					pater Comander, Pontisella scribit ipse. Ex curia diem<lb/>
					25. iunii anni 1554.<lb/>
					illi dicitur praesenti. Ex salute<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					in<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					si<lb/>
					d.<lb/>
					H.<lb/>
					.<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					D.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>