<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2332" type="Brief" source="TUSTEP" n="24147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jean Garnier (Garnerius) / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Juli 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,885 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas, quas ad me scripsisti, recepi, quibus iam diu respondissem, nisi finem tragedie huius expectassem;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,92</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.680 = STB Bd. 21,81-82</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2332">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8362" cert="high"/>
					<placeName ref="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1554-07-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2333"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2331"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2493"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2493"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2481"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2493"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2342"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2331"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2493"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2342"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2331"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2332%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__885_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2332/Autograph/00 E_II_356__S__885_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2332%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__886_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2332/Autograph/01 E_II_356__S__886_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2332%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__886_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2332/Autograph/02 E_II_356__S__886_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2332%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__886_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2332/Autograph/03 E_II_356__S__886_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, quas ad me scripsisti, pater ac praeceptor in Christo venerande, recepi, quibus iam diu respondissem, nisi finem tragedię huius expectassem; malebam enim laeta quam tristia nuntiare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At quoniam video illam non habere caput neque caudam, cogor tandem (quamquam sero) respondere remque omnem aut saltem summam rei aperire et indicare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Primum tota hec nostra tragedia est circa doctrinam de sacra coena, que ante triennium clam agitabatur inter me et concionatores Germanicos, sed nuper ante aliquot menses exasperata, inflamata et palam facta est per aliquot bonos (si diis placet) de nostra ecclesia, qui nescio quo spiritu invidię ducti cum me alia in re carpere non possent, detulerunt me primum ante concionatores Germanos, deinde apud magistratum nostrum tanquam <persName type="auto_name">Zvinglianum</persName>, et quod aliter docerem de sacra coena domini quam illi atque concluderem eos omnes esse hereticos, qui aliter docerent de sacramentis quam ipse, item quod palam et publice in sugestu probaverim doctrinam <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinorum</placeName> docendo me omnino idem sentire cum illis damnando interea doctrinam nostrorum concionatorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Auctum est argumentum per hoc, quod vestri omnes iuvenes, qui hic operam dant literis, etiam filius tuus, mecum communicarent in sacra coena, quamquam meum idioma non intelligerent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De hiis et aliis huiusmodi accusarunt me illi sancti viri.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hec res diu fuit agitata in conventu concionatorum et tandem devoluta est ad magistratum, ubi hodie adhuc agitatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magistratus autem paulo post misit aliquot ex senatoribus ad nostram ecclesiam una cum domino doctore Barbachio, primo concionatore huius civitatis, qui concionem habuit Latinam, quam ego mox interpretatus sum Gallice.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ibi multa tractavit de sacramentis idque pure et sancte satis; in fine tandem subiunxit se ignorare modum praesentię Christi in sacramento, illud excedere igenii nostri capacitatem; propterea se non esse anxium, quomodo adsit aut quomodo recipiatur, se contentum esse illo verbo Christi: Hoc est corpus meum, atque dicere cum Maria: Fiat mihi secundum verbum tuum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ipse autem mox subiunxi me clare scire illum modum eumque esse spiritualem et per fidem veram recipi, ut cibus sit hominis interni, sicuti panis et vinum externi hominis; hec enim est ratio sacramentorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tunc obtulerunt mihi <placeName ref="l18" cert="high">Augustanam</placeName> confessionem, ut iuxta illam docerem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero respondi me posse et velle illam accipere ad bonum sensum, id est, modo bene intelligatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem hac mea responsione non contenti adversarii mei hoc urgent, ut illa confessionem recipiam iuxta expositionem et interpretationem ecclesiarum Saxonicarum, B..., <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Witenber[gensis]</placeName> et huius <placeName ref="l492" cert="high">Argentinensis</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Respondeo confessionem illam apud me non esse maioris neque tante authoritatis quam ipsum verbum dei; quod si interpretatio verbi simpliciter mihi relinquitur libera absque eo, quod adigar aut huius aut alterius cuiusvis hominis aut ecclesie interpretationem, a fortiori mihi debet relinqui libera huius confessionis expositio neque enim ligandus est spiritus dei, neque <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> ipse astringere voluit ad huius ad alterius censuram est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cum autem viderent isti mei mastyges me obfirnatum esse nec posse frangi, alium concionatorem <persName type="auto_name">Gallum</persName> vocarunt ex <placeName type="auto_name">Vesasia</placeName>, cui nomen est <persName type="auto_name">Petrus Alexander</persName>, doctor Sorbonicus, quem putabant Lutheranum esse, ut antea fuerat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">At cum ille meam doctrinam aprobaret (sicuti mihi est relatum), tandem <placeName type="auto_name">Vesaliam</placeName> ad suos remissus est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hec est summa eorum omnium, que hactenus acta sunt hic inter nos atque hoc in cardine meę res hodie versantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid autem facturum<note type="margin">a.R.: futurum?</note> sit, novit dominus, cuius providentia omnia reguntur, cui etiam omnia committo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ceterum in isto negotio mihi illud accidit, quod Christo domino meo in cruce, qui ab illis persequebatur, a quibus deffendi debuit, et ab illis negatur, a quibus confiteri debuerat, et qui noverant eum, tacebant magis muti quam pisces.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hec enim infausta disputatio sacramentorum hodie in Germania fere tam est odiosa quam evangelii disputatio in papatu.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus det meliora sua misericordia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad me attinet, ego scio, quid et cui credidi; illi fidem servabo nec dimovebor ad latum unguem favente deo, donec vixero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sepe de hisce rebus cum fratre et fido amico nostro d. <persName type="citizen_name" ref="p505" cert="high">Ioanne Burkero</persName> Anglo contuli, qui etiam tuas literas tuumque consilium communicavit mihi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">At rebus stantibus ut nunc ego non iudico bonum, ut domini Helvetiorum aliquid rescriberent huc ad dominos nostros.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, ne animi plus nimis exacerbati frangerentur potius quam mitigarentur aut forte ipse iudicarer perturbator ecclesierum et reipublice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Committam totam rem et rei eventum domino, cuius caussa agitur potius quam mea, qui etiam tutor est et patronus innoscentię.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc tantum a vobis petimus, ut nostri memores sitis in vestris sanctis precibus meque pro commembro et fratre semper habeatis, qui sim et esse cupiam membrum vestrę sancte ecclesię, cuius doctrinam, fidem et religionem semper probavi et amplexus sum (a mea conversione) atque retinui, docui, doceo et docebo, quoad vixero, favente deo, etiamsi mihi exulandum aut potius moriendum esset, quod doctrina sit veritatis, non vestra, sed Iesus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nec enim <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinenses</placeName> (uti accusor), sed Christum, nec Tigurinensium doctrinam, sed Christi, apostolorum et prophetarum, quam solam veram agnosco, annuntio et doceo, nec sum Cephę, Pauli, Apolle aut alterius cuiusvis, sed solius Iesus, qui solus mihi factus est homo, mortuus et resurrexit atque in eternum vivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut nos illi in eternum vivamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quis nos separabit a Christo Iesu nostro non mors nec vita neque... Quod autem mei memor fueris meque tam obscurum discipulum tuis ornatissimis literis sis dignatus, gratiam habeo nunquam perituram, et si qua in re possis mea uti opera aut possim gratificari, ex animo faciam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p2639" cert="high">Valerandus</persName>, minister ecclesię <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicanę</placeName>, quę est <placeName type="citizen_name" ref="l157" cert="high">Francofordię</placeName>, dedit mihi istas literas domini <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName> rogatque, ut eas perlectas ad te mittam, quo statum et constantiam viri et sotiorum eius intelligas eumque sanctis precibus ecclesie diligenter commendes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Filius tuus et omnes vestri iuvenes, qui hic sunt, egregiam dant operam literis, quantum video, nobiscumque semper communicant in sacra coena et communicabunt deo dante etiam nolente diabolo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Habeo enim ecclesiam apertam, quam claudere nequeo nisi hominibus malę fidei, vitę aut doctrinę.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si contingat me ascendere <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> (volo enim visitare semel omnes illas ecclesias) transiens etiam invisam vos, si dominus voluerit; desidero enim plurimum videre vos ordinemque ecclesię vestrę, ut aliquod donum spirituale accipiam a vobis in usum huius ecclesię nostrę Gallicanę, cui optima queque cupio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutatos cupio patres omnes ac dominos meos doctores huius vestrę ecclesię, d. <persName ref="p8127" cert="high">Conradum Pellicanum</persName>, cuius literas nuper recepi easque domino de S sellis, nobili Gallo, ostendi; ad illum iam non scribo, quum per tempus non licet hoc nundinarum tempore, dominum <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, d. <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Galterum</persName> et similes, quibus omnibus gratię et donorum augmentum, gloriam atque foelicitatem eternam opto.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete itaque omnes perpetuo foelices.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus vos ecclesię suę diu incolumes servet ad gloriam sanctissimi nominis sui et ad nostram omnium edificationem per filium suum dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vide, optime pater et praeceptor, vide inquam, quam tumultuarie, quamque familiariter tanquam ad patrem dilectum, qui errata filii sui facile condonare possit, scribo; parce itaque, queso, styllo et calamo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> raptim 6. iulii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tuus tui studiosissimus <persName type="citizen_name" ref="p8362" cert="high">Ioannes Garnerius</persName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro et eximio christianę ecclesię doctori domino <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName>, suo in domino preceptori et maiori, h[e] d[entur].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>