<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2348" type="Brief" source="TUSTEP" n="24155">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Juli 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,377</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iterum graviter commoveor, quod nuncium a Rhetis ad senatum ob causam Engendinensium mittendum esse intelligo</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,119</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2348">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3099" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sulzer</surname>
						<forename cert="high">Simon</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3099_Sulzer_Simon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Simon_Sulzer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118799428"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417120"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1554-07-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2349"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2347"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2417"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2345"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2417"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2345"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3464"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2417"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2345"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2352"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2342"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2417"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2345"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2352"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2342"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2348%2FAutograph%2F00%20E_II_336__fol__386_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2348/Autograph/00 E_II_336__fol__386_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2348%2FAutograph%2F01%20E_II_336__fol__386_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2348/Autograph/01 E_II_336__fol__386_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iterum graviter commoveor, quod nuncium a Rhetis ad senatum ob causam Engendinensium mittendum esse intelligo, eo quod perspiciam offensionem, de qua proxime meis ad te, quas per Anglum quendam virum honestum dedi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quia moderatione aliqua citraque extremum rigorem clarissimus vir d. Traversius rem perficiendam, quod in ipso est, se curaturum recepit, modo abolita infamiae nota, etiam existimationis restaurationi consulatur (sic enim eius ad te responsum intelligo), videtur etiamnum citra indicationem ullam ad senatum nostrum illud ipsum, quod et postulare possunt et cupere Engendinenses, perfici atque praestari egregie posse atque sarciri abunde nominis integritas ad hunc modum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est penes typographum adhuc alter thomus Geographiae Munsteri pie memorie nondum incudi datus, quo de Rhetia novus quidam tractatus continetur, prima occasione in lucem emittendus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ei ergo inseri potest, etiam sub Munsteri autoris nomine commoda palinodia eorum, quae in primum emissis exemplaribus notae continentur, eo quod male primum edoctus de eius gentis moribus ingenioque conscripserit, quae longe secus interea habere cognoverit, ut apud quam et iudicia sint ordinaria constituta, quae in fures aliosque maleficos iuxta leges exerceantur etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tum, quod cupit typographus, si quae extant historiis consignatae aut tabulis comprehensae res eius gentis memorabiles, aut plenior vallis descriptio, quae, ut Gallicius iudicat, in hoc primo tomo viciosissima multis partibus deprehenditur, ipsi communicata inseratur, novo, quem dixi tomo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo non solum, quod inustum est ignominiae, aboleatur (id enim aequum esse cognoscimus), sed gloria uberiore ex vero haec gens illustretur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et ne quid desideretur, cupimus ipsos regionis proceres maximeque d. Traversum formulam conficere et praescribere, qua velint satisfactum sibi, neque diffido, quin, ubi typographi voluntatem intellexerint, ea aequitate futurus charitateque christiana, ut, quod mortuus designavit inconsultius, non instituatur vindicare in posteris, maxime quando satisfactionem offert typographus, qua etiam senatum nostrum speret tandem iri placatum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare te precor, mi Bullingere, ut hac in re denuo te velis seria cohortatione interponere idque primo quoque tempore priusquam forte nuncius dimittatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Gracias autem simul ages generoso clarissimoque viro d. Traverso typoraphi nostroque nomine, cuius fidem sedulitatemque agnoscimus et iudicii aequitatem etiam hac in causa adprobamus vehementer.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De rebus Italicis ad me scriptis habeo tibi graciam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Germanicis perparum habeo, nisi quod Brunsvicensis equitatus fertur totus iam Caesariano iunctus et imperatorem maxima peditum equitumque manu corporeque sic ut ante nunquam valente occurrere Galli exercitui pugnamque affectare et nuper velitari conflictu 1500 ex Gallicis copiis caesos et circiter 1500 duces nobiles captivos ad imperatorem deductos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De actis comiciorum Neuburgensium complures ad me amici scripserunt; sed ea nullus communicavit, quod omnes aliunde eorum mihi copiam esse factam coniiciant; quare te rogo, ut occasione aliqua ex te habeam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Albertus Bavarus egregie contra religionem furit spemque fallit multorum; nam is nuper in Burckhausen 700 circiter cives in carcerem detrudi iussit, quod utraque (quam vocant) specie sacrament usi essent, et Monaci, cum idem tentarit, non habuit ad imperata subditos obsequentes, eo quod illic sint complures Christum ex animo spirantes cives, pro quibus rogandus dominus, ut confirmati stabilesque permaneant atque frangantur conatus ipsius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Erbius noster ad te scribit ipse, qui et me quoque suis literis tanto exhilaravit impensius, quod de ipsius restitutione omnem spem abiecissem, adeo ad hydropem mihi nuper, cum invisissem propendere videbatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed manus est domini haudquaquam abbreviata, qua etiam mortui excitantur vocanturque ea, quae non sunt, tanquam sint; ei <foreign xml:lang="el">ψαρισηρια</foreign> merito persolvimus, quod ecclesiam suam respexerit antistite sancto cordatoque ceu per miraculum conservato.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed vale, vir ornatissime cum tuis omnibus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName> 26. iulii anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ex libellis, quos cupis comparari, nullum potui prorsum hic in officinis invenire preter eum, quem mitto, et dubitant nostri bibliopolae an vel Francofurti etiam extent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Viro praestantissimo d. Heinricho Bullingero, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>