<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2353" type="Brief" source="TUSTEP" n="24160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Tübingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Juli 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24160" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,366</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Idem certamen pro familia ex illa Aegypto eruenda sum ingressus, in quo eram, annus est</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,31</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2353">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l512" cert="high"/>
					<date when="1554-07-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2353!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28366%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2353/Autograph/00 Ms F 62 (366)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2353!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28366%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2353/Autograph/01 Ms F 62 (366)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salve, pater in Christo venerande.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Idem certamen pro familia ex illa <placeName ref="l2688">Aegypto</placeName> eruenda sum ingressus, in quo eram, annus est, et literas ante 15 dies <placeName>Casellas</placeName> ad hunc finem misi, ut serio et cautius agatur, ut ante 3 menses landgravius suis literis mihi promisit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hodie recepi literas domini <persName ref="p6096">Ioannis Sleidani</persName> ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName>, quibus ait <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> in eo plurimum mihi commodare posse pro sua ad regem authoritate et gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Hoc equidem ante 20. mensis tentare coeperam <placeName ref="l41">Bernam</placeName> adiens; sed audivi tum illos offensos <persName ref="p8112">regi Gallo</persName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quare alia coepi consilia, quae hactenus non processerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ea sola causa fuit <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> (qua receptus fueram) relinquende, quod non profuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nihil apud dominos <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> tentare vellem, nisi prius ex tuo consilio, si ita tibi videretur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Multae etiam aliae graves causae accederunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hinc etiam magis sum inter infestas ar es quam in ecclesia; nolo enim communicare, tum ne consensiam schismati, tum ne sanctas vestras ecclesias (quibus communicavi et quo cum semper spiritu maneo) aliquatenus reprobem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Consensi communicare, si relinquatur ubiquitatis error et vestrae ecclesiae sanctae agnoscantur remoto schismate, et non alias, ut etiam ipsi duci scripsi manu propria.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tamen, si vellem desistere a papatu oppugnando, etiamsi nunquam templum accederem, quasi nullius religionis essent, facile agerem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Non tamen insulto papatui, nisi quando hoc meum officium exigit, ut quando in senatu scholae proponuntur papisticae vel quando volunt promovere doctores et magistros authoritate apostolica.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Tum palam insurgo, ut feci 9. maii et 24. huius mensis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Bis contra me protestati sunt de omni damno universitatis, nec tamen desisto, ut etiam scripsi principi, qui nihil respondit nec me impedit, sed nec assistit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Volebam nuper conducere habitationem; sed mihi denegatum est ratione expressa, quod impugno papatum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Pluries etiam ante 5 et 4 menses scripsit princeps, ut mihi locaretur domus propria, nec defuerunt; sed semper invenerunt causificationes, ut me excluderent, nec paritum principi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Qua de re saepius etiam acerbe questus sum literis meis ad aulam et nihil promovi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tandem calendis huius mensis respondit princeps se non posse mihi providere de domo propria etiam a me conducenda.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Est quidem inopia, sed non tanta quoad me primarium professorem iuris, nisi timerent alii, ne scholares et multos traherem in sententiam meam contra schisma, alii ne papatus magis opprimeretur, nec male coniiciunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">In tot mala incidi, dum laboro ad familiae ereptionem; alias masissem <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> vel <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ante tres menses scripsi uxori, ut, si fors emergat, <placeName ref="l2459">Rhenum</placeName> ne transeat; tum enim sumptibus meis esse <placeName ref="l167">Genevae</placeName> vel <placeName ref="l339">Neocomi</placeName> quam hic cum magnis stipendiis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Rogo per Christum, ut, si consilio tuo monere possis, ne omittas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ille <persName ref="p3219">Ioannes Tufanus</persName> praeceptor collegii <placeName ref="l1805">Narbonae</placeName> <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> (de quo tibi pro puero patricio scripseram) iam a pascha liquit <placeName ref="l378">Parisios</placeName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Uxor mea filium meum posuit in collegio <placeName>Haricuriae</placeName>, ubi pulcherrimus aer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed loco <persName ref="p3219">Tufani</persName> successit dominus <persName>Ribosus</persName> paedagogus filiorum domini <persName>Ramboulleti</persName>, nobilis nobis faventis maxime, vel <persName>Mercerius</persName> Hebraice doctus, ambo <placeName ref="l1805">Narbonenses</placeName> et pii, ut mihi narravit unus mathematicus, qui nupe[r] e <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> huc venit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Gratia et pax domini tibi semper adsit; tuis et ecclesiae tuae precibus me et negocium illud pium et mihi arduum commendo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Salutari desidero dominum <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, cuius Esdra valde delector, venerandum dominum <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, d. <persName ref="p7228">Zvinglium</persName>, generum tuum dominum <persName ref="p1884">Lavaterum</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l512">Tubingę</placeName> ultima iullii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Tuus et observantissimus <persName ref="p974">Carolus Molinaeus</persName> manu propria, quia nemini de predictis hic fidere ausus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Vereor, ne schismatici rumorem sinistrum de me iam sparserint ad principes, ad quos nuper pro familiae liberatione scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l157">Francofordiae</placeName> <persName>Ioannes Murellus</persName> <placeName ref="l875">Hispanus</placeName>, quondam antiquus Sorbonicus mihi apprime notus, qui ante decem annos Sorbonicam (me impugnante) egre defendebat, postea conversus, deinde <placeName ref="l830">Anglia</placeName> pulsus, a 18. aprilis <placeName ref="l832">Gallice</placeName> concionatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Si reddat mihi dominus filios, docebo eos non solum iurisprudentiam excellentissime, sed etiam apertissima media impugnandi et papatus et dicti schismatis; ut auditoribus idem praestarem, veneram academiam; sed dum domus negatur, maiori parte frustror; plus enim docerem domestic... (quum aliud non agam).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><persName>Typographos</persName> hic allicere volui, et fuerunt duo parati; sed omnia meo solius sumptu curan[da] fuissent, nec academia nec alius iuvare voluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Pientissimo ecclesiae Christi doctori domino <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>