<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2354" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,335</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Posteaquam Calvinum invisi qui consilium tuum mihi aperuit tuis ad eum literis, huc reversus tuas accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 201-204, Nr. 1992</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,124</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2354">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Farel</surname>
						<forename cert="high">Guillaume</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1049_Farel_Guillaume.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Farel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118531948"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418641"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1554-08-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2355"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2353"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2522"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2306"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2522"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2306"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2522"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2306"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2370"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2352"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2522"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2306"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2370"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2352"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2354/Autograph/00__E_II_368__fol__335_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2354/Autograph/01__E_II_368__fol__335_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					posteaquam Calvinum invisi, qui consulere tuam mihi aperuit tuis ad eum literis, huc reversus tuas accepi, quod plebere, indicas<lb/>
					quid et moveat, ut, quod instantius ex te petebam, semel atque iterum non constas nunc expedire, facile fuit, qui mihi iam prisvisa,<lb/>
					tuis ad Calvinum, qui tecum plenae facit, assertire omnibus, qu&#281; scribis, ago gratias divinae tibi datis, quod videas meliora<lb/>
					et ea omnes diligenter Calvinus fuit, si virtum opus, quod efficere quod facultate quadam valeas, ut dominus Gualsianis, qui viri, qui, viri<lb/>
					sunt Calvino amici aliquid ex eo congestum minusque gravabuntur subscribere, ut non addam eam quibus secundum quidam obiicitur.<lb/>
					Christus Calvinus anno, adesse id poststant, quod Calvinus est, quam possitio, partis omnia complecto quod ad rem plurum, et quid adversum<lb/>
					Constantantantur, improter, imo in ipso propugnare et agere. Optarem hic, si liber, non est molestum, te servum, alterum iubere hoc quicam<lb/>
					cogenter nondum sperit. Spero, ut scripsisti rem feliciter successuram, quod faxit Christus. Baudet a in re attineretur<lb/>
					Argentina nondum quidem esset. Spero ut scripsisti autem enim curasse constituere, omnia signa iudicium, quam absoluta sit in mortere quodam<lb/>
					est satis in sanguinis procedes, et mihi d. virtum insigni, quomodo servat, quod faxit, honestissime et sacramenta quidam, ut tui satis<lb/>
					admodum sanctis, precibus non legendum est. O restituat mihi sermoni Angliam in eum locum, unde quo quidem quo quidam foeliciat, faciat, ut item autem<lb/>
					nondum in ecclesia corabilem nondum, quos miseros Christus instucatas, qu&#281; nunquam suum apud nos afflicturi fuerit, si magis iterum<lb/>
					passus, ut caussa locationes, sum quos quibus quibus praeterdicos constantur, si, quibus sint, omnes fuerant officium, quam in sua quamprissentur, qui tametsi, nam<lb/>
					possum me deo delecto radices, summoveris, qu&#281; operes. Nunc enim pecto evangelio sunt, persuasam factum, quinam iussissimam, quod plane est videre<lb/>
					tum potui, quales. Hic mortes non me gesserit, necesse est, nec victus quidemque et pietate hostis hostis victorissimis invosqualis, sed aut sacramentum<lb/>
					per Christo iam tuae suscepti non possit, in eos, quibus est, verbo adesse videmus, utpote nobis commissis, cuius, qui in iusta causset<lb/>
					papist, qui evangelio conservet, nomen videre, quamvis non sint, quantum erga ad se pauquam eos, qui nobis salenti non sit, quo eo iusta secundum<lb/>
					d. adesse sentivit.<lb/>
					possentia quibusdam valeretur, quis omnia esse iustissima est, quosquam per gravis, possit, ut diuius vel datur, pie et sanctis iussi.<lb/>
					spiritum ferrere, et quicquid prohibetur, ideo proindere quiddam, quid a fieri, quod debeat, equites cause, ubi quis nihil oportet.<lb/>
					qu&#281; in proxima suum freto, et ea, qua debeat, modestia modo et ratione, adeo ut qui petit, nihil omittit, qu&#281; aperte,<lb/>
					qui pro mea officia quam potest, ut eo, quantum addat, quomodo et quantum ratione adiunctasti, senox optimus et potentissima ita agri ad<lb/>
					piorum, ut sapientissime, modestissime ac constitulis me sine se gerant. Memini, quid diceretur, dum est verev&#281; esse, sper adaudat,<lb/>
					tuorum ab participulissimis, inde iterum, ne quid quid speri de vobis adversari possint, sed pro vobiscum ius ac &#281;quem stet, fecit<lb/>
					ut post illis, quibusdam, donec erat in longe amoveri superum numero intersecutus, et fecit nihil non habebat aditiosum, quia<lb/>
					interim salvas quasdam Magdeburgum in longe aliud loquitur, ne longiora et antequiora potest. Hic cum causa scilicet dominus prorsus ab eo<lb/>
					est, sentendum, si alia quis contratur aut numerum aut sapientiam, ut quidvis aliud male credet. Vult d. gloriam apud se cessit,<lb/>
					fructum hor sit, hec esse caussi etiam vestissima sanctissima, non possumur contra tempore surus agere, hoc nos videt d. Quicquid in<lb/>
					sequatur parvatum est nobis non secus, quam abstantiam egitur iussis filium et nos parentes faciat d. quod boni<lb/>
					est, ut sancte scribis, imo oculi scis. Non immerito quidem et vides, moveris enim omnem a foedere jeto inter illustrorum<lb/>
					aliquid tant&#281; multis et quod eius secundum ferunt, contigit. Si omnia esset quam mortissimum tantum hoc dissidii suboriretur, hostes illa<lb/>
					Antiquas facile possit, de quod horrenda creditur, quae viris finem haberent, nunc in tanto incendio omnibus flagrantur. Quod non facta<lb/>
					sunt dominus est causa, quam pruderem, non oportet, sed plena in deum fiducio eam fuerit, et nihil prorsus<lb/>
					decuisse dei admiserunt, aut aliud quam ipsum quaerent. Tot commiseri mea mensis experiuntur, quam vera auditurum, ut illis<lb/>
					defferebra sese, quia non erant dominia, ut volebant, siquidem metere et vindemare domini, ob festum, scandalum volebas.<lb/>
					non sub rediis, solis in agris et viveis, quod offendatur et putabant se habituros non habuerunt, sed qu&#281; tulerbicam<lb/>
					promiserunt. His sese offert mihi et frucordia d. et insignis praesentia, si credat et magna fide excipiatur, et quod exustum<lb/>
					serenue totamur. D. addit longe plura quam synemus tantum fiant omnia iuxta verbis ipsius; virtus enim, qui cum eo<lb/>
					Christum amant magno desiderio expectant. Quandoquia ab omni spiritu pontifica pontificia expurgentur, quisquam enim pontifex labor, tamen<lb/>
					opposita ad suum larvam componendam et ad fieri faciendum quam habet illic: Christus fugit, ut brevi eliminentur omnia, qu&#281; sum antichristi<lb/>
					ac epistola tum regnatum vestra suo sua sua, qua te servet, duc incolumem su&#281; ecclesi&#281; faxitque ut omnium semper servias &#281;dificationi<lb/>
					et concordi&#281; omnium, quantum fieri potest, cui te bonam gravasse aperi, qui gratulor, optoque ut magis et magis per dominum facias et<lb/>
					in hoc toti vosperam omnia. Des ferunt tuam coniugem sanctum ac domum totam, ne quid in curra tibi sit, sed omnia tibi ad opus est,<lb/>
					tibi in sententiam. Sane non possit, non sunt me affirmi tuis tum piis et charitatis pleris literis et astatui tuorum commendituros, quoque ad<lb/>
					Quod tu potis, nempe tuis sanctis ac tuorum precibus concordatibus, qui nobis omnibus det, causis huius vit&#281;, quam gratissimam cavere in gloriam<lb/>
					sui non ministris, opto et colligis tuis omnia persona in Christo, ut iam sanctam ministerium plane benedicatur et absolvans per ipsum<lb/>
					Tuus Farellus.<lb/>
					collega te salutat. Neocomi 1. augusti 1554.<lb/>
					tradus tertius. D. et solamero Viretam, qui afflictus erat valetudinem, voluit, quum in qua multis sua<lb/>
					pariores totius d. et falsum cultu pontificia et avangelia tutum sit locus, ita fiat passim solusque regneret elustus.
					Servo Christi valde insigni Heinricho<lb/>
					Bullingero, quam fidelissimo pastori ecclesi&#281;<lb/>
					perpetatis doctrin&#281; studiosissimo<lb/>
					Tigurinae<lb/>
					assertori frater et symmyst&#281;, quam<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					S.<lb/>
					.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>