<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2358" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gereon Sailer] / [Augsburg] an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], vor 8. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2358</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24163" type="transcription">S. 3641</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,303</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si nesciam eum a parente literas accepisse, ex moribus tetricis statim intelligo</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date when="1554-08-08" cert="low">vor 8. August 1554</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="949">Latein</language>
				<language ident="de" usage="51">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2358!Autograph!00%20E_II_346__fol__303_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2358/Autograph/00 E_II_346__fol__303_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2358!Autograph!01%20E_II_346__fol__303_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2358/Autograph/01 E_II_346__fol__303_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Si nesciam eum<note type="margin">a.R.: <persName ref="p2954">Maximilian Seemann</persName></note> a parente literas accepisse, ex moribus tetricis statim intelligo parentem turbulentum novos ad nos misisse crabrones.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Admonet me quandoque de familia eorum, quae debet admonere, sed partim non vere, partim tanta insolentia, ut aprum Chelidonium diceres, non hominem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quare non possum eum diutius ferre, cum valde difficile sit invitis canibus venari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Circumspicio de alio; sed tria me hactenus impedierunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non possum neque volo ferre papistam, quorum magnus acervus quottidie accurrit, neque <persName>Lutheranum</persName> papistarum symnistam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Video enim, quam sint intollerabiles, obstinati et molesti, neque eorum doctrina pueri animum rectius in relligione pro ętate sentientem pollui et contaminari volo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tertium, quod me impedit, est, quod raro inveniam adultum 24 aut 25 annos natum, qui non graviter vel abitum intempestive molientem vel laxioribus libidinis frenis viventem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quare iuvenem optarem annos plus minus 20 vel 22 natum, qui religionis vestrę, hos est Christi, Grece et Latine esset doctus et operam suam per triennium vel biennium addiceret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Dare[m] annuatim aureos 25, si non sufficerent, 30 cum veste se et mea liberalitate dignam et in summa non permitterem eum egere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Mores per hoc tempus, quo mihi cohabitabit, comprobabo; si eos integros et impollutos invenio, eum meo et aliorum bonorum filiis alio ablegandis preficiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Accedet tum locupletius stipendium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Rogo inprimis, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ut hec apud te maneant sepulta, nisi pro tuo arbitratu velis hac de re commentari cum <persName ref="p1283">Gesnero</persName> nostro.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Cogitavi, num liceret aliquem <placeName ref="l280">Lausannensem</placeName> vel <placeName ref="l167">Genevensem</placeName> habere, qui vel sub <persName ref="p3429">Vireto</persName> vel sub meo <persName ref="p540">Calvino</persName> aliquamdiu egisset; mallem <persName>Gallum</persName> vel <placeName>Sabaudiensem</placeName> quam Germanum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ita enim paulatim puer linguae alienę assuesceret; eo etiam eruditionis, deo gloria, pervenit, ut Latine interpretantem facile intelligeret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nolo tamen, qui Latine tantum sit doctus, nisi accedit Graecarum literarum eruditio, quae ad interpretandos autores sufficeret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Noli hac de re quippiam te ad <persName ref="p2292">Amannum</persName> scribere, ne pergat esset molestior; sed rogo, ut circumspicias meque, quam primum fieri poterit, certiorem facias, quia ad alios, nempe <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> et <placeName ref="l28">Basilienses</placeName>, scribam, quamvis non valde ambiam <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> hoc tempore propter Lutheranos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Nur wolts gern pey zeit wissen, damit mir nit zwen kemen, wie mir mit dem <persName ref="p2954">Maximiliano</persName> geschach, da er 3 monat aus war und ich ain von <placeName ref="l491">Straspurg</placeName> ließ komen; kostet mich ob 20 gulden.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p2954">Maximilianus</persName> quotidie magis atque magis insolescit, haud secus ac si oestro esset percitus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Avarus senex, parens, eum insectatur, ut ocyus eum parrochię cuidam nuper excogitatę pręficiat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tamen amore et libera[litate] a me complectitur, fovetur et provehitur, ut non habet, quod in te conqueri possit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Mensam habet non sybariticam, sed neque sordidam neque adeo pauperem; nam propter religionis diversitatem, et qu[od] in asserenda veritate mihi temperare non possum, rarissime et in anno vix quater extra ędes vel prandeo vel coena, quare, ut ego esurire nolim, ita ipse quoque nunquam esuriet, eidem mensae mecum accumbat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Calegas, calceos, pileos, indusia, tunicas maiores et minores habet ex meis sumptibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Si quandoque cum sodalibus colloqui cupit, pecunia non deest, uti habeat, quod in symposium collocet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nunquam acerbius a me vel castigatus vel admonitus fuit, sed benignissime tractatus est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Olim in puerum, quod scio, obsequentem et vere pium iniquior fuit; sed remisit hanc sevitiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">At familiam multum turbat, uxorem alioqui facile irritabilem et biliosam exasperat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">In una mensa mecum sedentes nec verbum sua sponte mecum loquuntur, interrogati vix respondent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Cum puero sermones nullos communicat, nisi quos in[ter] legendum novit necessarios.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hinc puer, quem optarem alacrem, totus torpet perculsus animo, mores sene dignos prę se fert.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Culpam omnem in senem illum <persName>Euclionem</persName> reiicit, cum libenter caro libidinosior obtemperaret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sed non [habet] propter meam in se benevolentiam rimulam, per quam elaberetur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Cum igitur pater omni septimana et frequen[tius] literis filium ad defectionem sollicitet et urgeat, rursus conscientia eum terreat, ne impingat in eum, a quo multa beneficia recipit, recepturus plura etiam esset, si in offi[cio] mansisset totus, redditur perplexus et dubius et herens ut furibundus et melancholicus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Numero preter omnia vit[ae] necessaria annuatim aureos 25, polliceor meum auxilium ad munus vel scholasticum vel ecclesiasticum et scio, quod eum rectius et commodius, absit iactantiae nota, promovere possem quam nemo <placeName ref="l18">Augustanus</placeName>; possem eum ad gym[n]asia, que mihi et aliis viderentur oportuna, cum meo et aliorum filiis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Sed hec non ambit, uxorem cuperet ita alliciente iniquissimo parente...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>