<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2368" type="Brief" source="TUSTEP" n="24170">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pankraz von Freyberg / München an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24170" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,132 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wiewol mir eur schreiben bei meinem dienner und gesantten Cristoffer Werndle, vom 13. Juni</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,138</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2368">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3553" cert="high"/>
					<placeName ref="l336" cert="high"/>
					<date when="1554-08-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="6">Latein</language>
				<language ident="de" usage="994">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2368!Autograph!00%20E_II_356__S__132_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2368/Autograph/00 E_II_356__S__132_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2368!Autograph!01%20E_II_356__S__133_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2368/Autograph/01 E_II_356__S__133_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Erwierdiger, hochgelerter, insonnder lieber herr und froinndt<note type="misc">franndt?</note>, euch sein mein jeder zeit gantz willige und frointliche<note type="misc">frantliche?</note> dienst zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Wiewol mir eur schreiben bei meinem dienner und gesanntten <persName>Cristoffer Werndln</persName>, vom 13. iuni ausganngen, zuͦkomen und si demnach wol gebürt euch lanngest widerum zu schreiben und beandwortten, so ist es doch pißer aus der ursachen, das ich ein zeitlanng nit anheims, sonder aus meines genedigen fürsten und herrn hertzogen <persName ref="p18423">Albrechtens in Baiern</persName> etc. bevelch und diennsten anderer ortten verreitten muessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Sovil nun die hanndlung meiner dreien sonnen, so ich vom herrn doctor <persName ref="p1283">Gessnero</persName> zum hern <persName ref="p20729">Ruedolffen Funckhen</persName> gethonn, belangt, haben eur erwierden hievor meine beweglichen ursachen abgenomen, und habe ob des erlichen und wolberiembten mans des herrn <persName ref="p1283">Gessnero</persName> handlunngen meine sonn betreffen gar kein andere beschwer gehabt, dan das er mit andern hoch- wichtigen im angelegnen sachen und studierungen also beladen, das er meiner sonn halber desster weniger achtung gehaben mugen, wil auch nicht weniger ime herrn <persName ref="p1283">Gesnero</persName> bewissner wolthat dannckpar und frantlichen sein, verdrösst mich auch, er werde nochmallen seinen vorgehabten guetten willen zu mir und meinen kinden nit vallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Das wil ich hinwiderum, wo ich jenderst kan, frantlichn umb in beschulden, mit fleissiger bitt eur erwirden welle ime solichs [von] mir anzaigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Ich habe auch hieneben dem herrn <persName ref="p20729">Ruedolffen Funckhen</persName> [ge]schriben und frag gethonn, wie es meiner sonn hal[ber ge]schaffen, ine mit höchstem gebetten, ime die in [ainer] guetten geistlicher und leiblicher zucht und under[haltung] bevolchen zu sein gebetten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Also bitt ich eur erwirden hiemit auch gantz hochvertraulich und frantlich, sonnderlich wo die abnemen oder vermerckhen wolten, das <persName>Wilhelm</persName> unfolgsam oder maisterloß seine wolde, ime solichs kainswegs zu gestatten, sonnder solich pilliche und erbere wege und mittel furnemen, damit ime furkomen und zu aller disciplinischer gehorsame gebracht und erhalten werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Dan ich waiß mit gott meinem herrn zu bezeugen, das mir nit lieb, sonder ein merckhlich beschwerlich anligen, wo er oder andere seine brueder sy nit, wie sy gebürtt, halten, erzaigen oder in zucht und lernung begeben sollen, in weliche allen den mir als dem vatter nicht manglen sölle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Thuet also noch weitter hierin, wie zu euch mein frantlichs vertrauen statt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Das erpeutt ich mich mit leib und guett umb euch und die ewrn zu verdiennen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Daneben noch bitten, wellent mir pei negster potschafft widerum schreiben, wie sy meine sonn haben in lernung pessern oder alle sachen irn halber geschaffen und solich prieff dem hern doctern <persName ref="p2856">Gerion Seiller</persName> per <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> zukomen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Lestlichen bedanckh ich mich eur erwirden pisher angekhertten fleiß und gehabte bemueung, so ich nit allain von obedachtem meinem dienner vernomen, sonder inn warh[ait] befunden, gantz frantlichen, erpeut mich solichs zu verdienen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Got der himlischen vatter welle euch und eurm hauß sein götlichen genadt jederzeit mittaillen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Dem seit hiemit treulich bevolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l336">Münnchen</placeName>, den 22. augusti etc. 54.</s>
					<s n="15" xml:lang="de"><persName ref="p3553">Pangratz von Freiberg</persName>, bairischer marschalckh, <foreign xml:lang="la">per manum propriam.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>