<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2370" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="24173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an s.n. / [England], 24. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 337,599 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Dominus noster Jesus Christus non tantum a fidelibus requirit, ut exulibus suis faveant</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 484ff, Nr. 353</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 747ff, Nr. 353</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Lavater, ed. J. Ott (1702), De ritibus eccl. Tig. 137-141</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 341,3701r-3702r</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2370">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1554-08-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og23pl830" cert="low"/>
					<placeName source="l830" cert="low"><orig>England</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2371"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2369"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2371"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2352"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2371"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2352"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_337__fol__599_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2370/Autograph (Entwurf)/00 E_II_337__fol__599_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_337__fol__599_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2370/Autograph (Entwurf)/01 E_II_337__fol__599_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_337__fol__600_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2370/Autograph (Entwurf)/02 E_II_337__fol__600_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_337__fol__600_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2370/Autograph (Entwurf)/03 E_II_337__fol__600_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FKopie%2F00%20E_II_341__fol__3701_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2370/Kopie/00 E_II_341__fol__3701_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FKopie%2F01%20E_II_341__fol__3701_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2370/Kopie/01 E_II_341__fol__3701_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2370%2FKopie%2F02%20E_II_341__fol__3702_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2370/Kopie/02 E_II_341__fol__3702_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus noster Iesus Christus non tantum a fidelibus requirit, ut exulibus suis faveant, sed ut eosdem etiam apud omnes pios commendent et ubique causam ipsorum agendo, quibuscunque modis possunt, ipsos iuvent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea de causa exules vestros Anglos, quos hic suscepit amplissimus magistratus noster et quibus ex animo favemus, vestrę quoque pietati commendare non pigebit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vixerunt illi apud nos hactenus in syncero dei timore, in vera pietate, in sedulis precibus, in disciplina sancta vitęque puritate et innocentia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nemini, quos scimus, ullam offensionis occasionem suppeditarunt, nemini aut molesti fuerunt; ament eos pii omnes; studiis literarum bonarum et divinarum sic sunt addicti et ita proficiunt, ut non possit non expectari de eis fructus uberrimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita ut coeperunt perrexerint, dubium non est quin emolumento et ornamento futuri sunt inclyto <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglię</placeName> regno.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utcunque vero nunc <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> eos eorumque profectum in pietate et literis nec curet nec requirat, speramus tamen alia aliquando et meliora quidem fore tempora: maxime cum videamus creberrimam in regnis esse rerum vicissitudinem; deinque Christi gratiam nemini negatam, adeo ut qui modo fuerat persequutor Christi et evangelii acerrimus, idem mox sit ardentissimus evangelii praeco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Prudentissime ergo et pientissime feceritis, viri fratres et amici colendi, si subsidia vestra bene meritis, summaeque spei, et subventione indigis Christi membris non subtraxeritis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scitis quantam sibi laudem et gloriam coram deo et hominibus paraverit <persName ref="p20020" cert="high">Abdias</persName>, <persName type="citizen_name">Achabi</persName> impii regis oeconomus, quod summo cum rerum suarum vitaeque discrimine, quippe difficilibus temporibus vivens, quibus <persName type="auto_name">Iezabel</persName> regina omnes dei prophetas vel gladio tollere vel fame enecare cogitaret, aluit etiam integra in speluncis et locis abditis prophetarum collegia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et quidem vestrates illi adeo nullo defluunt luxu, ut videantur prudentioribus ea etiam quae vitę sustentandę necessaria sunt sibi subtrahere, et nimis sicce vivere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero multis apud nos ea esset facultas, quae alioqui erat exercendi beneficentiam voluntas: sic enim magis abundarent illi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vobis vero quia benedixit dominus, amplioresque contulit facultates, sed et opportunam hanc vestratibus benefaciendi dedit occasionem, intelligit charitas vestra, quam acceptum deo sacrificium offeratis, et quantum res vestras augeatis, si pergatis in vestrates illos, vera Christi membra, esse liberales.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Agnoscitis enim pro vestra illa pietate, sanctum Christi apostolum <persName type="auto_name">Paulum</persName> non uno loco collationem a ditioribus factam exulibus, et inopia propter Christi evangelium laborantibus, appellare odorem bonę fragrantiae, hostiam acceptam gratamque deo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Idem apostolus, "deus", inquit, "meus supplebit quicquid opus fuerit vobis, secundum divitias suas cum gloria per Christum Iesum."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam idem ille alibi, "potens est deus efficere, ait, ut totum beneficium in vos exuberet, ut in omnibus omnem sufficientiam habentes, exuberetis in omne bonum: quemadmodum scriptum est, dispersit, dedit pauperibus; iustitia eius manet in seculum."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Certe in evangelio disertis verbis ait ipse dominus Iesus, "qui recipit vos me recipit; et qui me recipit, recipit eum qui misit me.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui recipit prophetam in nomine prophetę, mercedem prophetę accipiet; et qui recipit iustum in nomine iusti mercedem iusti accipiet; et quicunque ad bibendum dederit uni ex pusillis his poculum aquę frigidę tantum nomine discipuli, amen dico vobis, non perditurus est mercedem suam."</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Alibi enim idem dominus, "esurivi, ait, et dedistis mihi edere: sitivi, et dedistis mihi bibere; hospes eram, et collegistis me: nudus eram, et operistis me, c. Amen dico vobis, quatenus fecistis uni de his fratribus meis minimis, mihi fecistis."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Promittit autem talibus Christus dominus benedictionem omnimodam et vitam beatam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName ref="p18877" cert="high">David</persName> cecinisse legitur, "beatus vir qui intelligit super egenum et pauperem: in die mala liberabit eum dominus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet et vivificet eum, et beatum faciat in terra, et non tradat eum in manum inimicorum eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus opem ferat illi super lectum doloris eius: totum stratum eius commutabis in infirmitate eius, c." Vera, firma, et indubitata sunt omnia verba dei.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Etenim coelum et terra praeteribunt; verbum dei ęternum in aeternum non praeteribit, neque cadet ex eo vel iota vel apex.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Credentes ergo his dei longe certissimis pronunciatis; contendite, viri fratres et amici in domino colendi, copioso semine benignaque collatione vobis ipsis in diem illum parare messem et uberem et in ęterna exaturantem, per Christum dominum nostrum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vivite et valete, et exhortationem hanc nostram benigne a nobis amicis et fratribus vestris accipite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 24. augusti, anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrycus Bullingerus</persName>, nomine omnium pastorum et lectorum, ministrorum ecclesię Tigurinę.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>