<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2377" type="Brief" source="TUSTEP" n="24177">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,292 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod hactenus nihil responderim literis tuis mihi acceptissimis, non mee vel socordie vel occupationibus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,147</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2377">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sailer</surname>
						<forename cert="high">Gereon</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2856_Sailer_Gereon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz77834.html"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116758627"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1554-08-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2378"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2376"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2392"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2359"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2392"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2359"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2392"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2359"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2379"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2374"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2392"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2359"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2379"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2374"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__292_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2377/Autograph/00 E_II_346__fol__292_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__292_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2377/Autograph/01 E_II_346__fol__292_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__293_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2377/Autograph/02 E_II_346__fol__293_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__293_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2377/Autograph/03 E_II_346__fol__293_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F04%20E_II_346__fol__294_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2377/Autograph/04 E_II_346__fol__294_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2377%2FAutograph%2F05%20E_II_346__fol__294_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2377/Autograph/05 E_II_346__fol__294_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod hactenus nihil responderim literis tuis mihi acceptissimis, doctissime et pientissime Bullingere, non meę vel socordię vel occupationibus, quibus etsi nunquam careo, tamen me ab scribendi ad amicum officio non avocant, sed tabellariorum inopię erit imputandum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nescio qui fiat, ut Argentinam, Venetias, Lugdunum et ad alia remotissima loca facilius sit impetrare nuncios, per quos meas transmittam, quam Tigurum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quare danda mihi erit opera, ut aliquem modum Constantię investigem, quo saepius ad te scribere liceat; id enim valde opto propter multa et pręcipue propter novam tyrannidem Lutheranorum, qui partim sevire partim papismo hamum adaptare satagunt, quamvis longe aliud se prestituros clamitent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quecunque mihi et portatu fere impossibilia, ea leviora fiunt, quando illa in amici, qui hac in re mederi affectibus meis et prodesse causę possit, sinum effundam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nuper communibus votis et in omnibus parrochiis cenę negocium tractatum fuit et de reali presentia, quam mordicus arripiunt, omnium eadem mens et vox fuit, adeo ut, si quis realem illam, quantitativam et corporalem non credat, eum indignum cęna dominica censeant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ob id diligenter hortati sunt, ne quis aliter sentiens ad altare, ita vocant mensam domini, accedat, quoniam iudicium sibi sumat, et ne quis esset reliquum, quod ad hanc impudentissimam fabulam pertinerent, quidam hortati sunt, ut flecterent an e panem genua, ut non tantum transsubstantiationem per identicam illam predicationem: Hoc est corpus meum, revocarent, sed ut etiam idololatriam illam adorationem adprobarent per genuum flexionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde, ne quis panem in manus sumat, sedulo iubent putantes dignitatem ministrrorum ex hoc pendere, quod in attrectandis sacre rei signis illis liceat, quod populo negatum sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum discrimen parum urgent, quo populus ministros censeri iubet qui bene pręsunt, presbiteri duplici honore digni sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magna igitur stultitia id ipsum, quod veteres vetuere, ut, cum vitare potueris, ultro accersas et attrahas, ut Ciceronis verbis utar, utque, cum domi fere vivam sed apud divites avaricia et omni genere luxus redundantes, apud viduas cervorum in septembri more turgentes et prurientes, co... tantes et solius cęnae carnalis dignitate suam authoritatem metientes se populo pręponant, se reddunt contemptissimos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Populus non ad eorum verba, sed iuxta hoc, quod quisque alta mente habet repostum, coenam domini visitat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed de modo presentię discors eos est concordia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quidam inter eos cum, alii in, tertia sub, et ita maior pars, corpus Christi cum prepositionibus et in prędicamento qualitatis edendum exhibent; pauci de quantitate loquuntur, sed tamen non desunt, qui circumscriptive et deffinitive perpendunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">At vix unus inter nostros, cum ceteri dialectices sint imperiti, paucissimi, qui substantiam attingunt et quantitatem, predicationes intelligunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid namque materiam et formam pertendit, de qua non sunt solliciti, quia rem apud imperitos agunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De baptismo d. Gallus, olim Maidenburgensis, iam Ratisponensis episcopus, miram excitavit Neuburgensibus tragoediam, quam Camarinam ante eum movit Ionas in deformatione, volui dicere reformatione ecclesię Ratisponensis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam parrochos aliquos vocavit, cum quibus contulit, sintne pueri rebaptisandi, qui antea non toti sunt immersi aquis, sed tantum adspersi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Idem Gallus clam ministris verbi scripsit ad principem Otthonem Heinrichum, cui post... ministrorum famam obtulit suam operam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed princeps ab unguibus estimavit leonem et cum talem iudicavit, qualis revera est neque istius opera uti voluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quidam ex nostris superioribus diebus media quadam via dixit se ingressurum in declarando evangelio de leprosis, nempe quod nolit reiicere confessionem ut schvermeri neque eam adprobare in singulorum peccatorum enumeratione ut papistę sed tamen confitendum, ut assequantur absolutionem privatam, quam dicit esse ad salutem necessariam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Adiiecit, si quis corporalem in coena corporis Christi presentiam neget, eundem negare omnipotentiam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quorsum hęc omnia, mi Bullingere, nisi ut pedetentim revocemus et ratihabeamus conscientiarum tyrannidem, laqueos iniiciamus populo dei, qui eum liberum ab huiusmodi carnificina suo sanguine videt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non opus est linceis oculis, cum lippis et tonsoribus facile sit videre<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><hi>Horaz,</hi> Sat., 1, 7, 3 (u.a.?).</note>, quorsum hec tam putida tendant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hec ideo scribo, ut cum bonis et piis consultem, quomodo iam crescenti tyrannidi sit contraeundum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Audio enim Illiricum et revera scio eum plusquam Claudiana movere tonitrua contra svermeros et apertis tibiis insectari Brentium, quod non admodum voluerit sevire in sacramentarios et quod denuo curarit sopire logomachiam Osiandricam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scripsit quidam ad me Illiricum Wittenbergensium nomine cum hasta et scuto in illo libello pugnare contra svermeros.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non promovebitur evangelium, donec illorum ora obturentur, qui male inter signum et signatum distinguunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ach, quam vellem interiisse dudum sacramentorum vocem et in locum successisse, ut vere deberet, signum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te schedam et rogo, ut in comparandis quocunque aere et quantumvis magnis expensis libris in ea notatis, meo nomine sis occupatus; ultimi libelli cupio tria exemplaria et, si fieri poterit, plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Calepinus novus Genevę prostat; huius duo expecto exemplaria, reliquorum singulorum unum tantum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quicquid pro libris, pro vectura item, pro enumeratione eorum, quorum opera uteris, exposueris, hoc gratissimo animo rependam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Maximilianus tum venit, quando iam alium et quidem doctum miserant Argentoratenses; sed Maximilianum retinui et alteri conditionem se dignam et pinguem impetravi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Stultus Maximiliani parens filium labore et sollicitudine, me vero immodicis expensis oneravit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed tractabo Maximilianum liberaliter.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi et reliquis et scholae et verbi ministris ingentes gracias, rependam etiam, si potero, singulis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Addixit se mihi Maximilianus biennium etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Raphaelis mei innocentię primum fuit valde molestum Gallorum supercilium; sed iam didicit pati illorum insolentiam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Is me diligenter monuit in literis ad me suis, ut Gesneri rem habeam commendatam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Te atque alios viros optimos officiose et humillime suo nomine salutarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Gesnerus, quam primum fieri poterit, ad me mittat exemplar, priusquam opus prodeat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Fuggerus suam pollicetur operam in privilegio sollicitando, sed frustra omnia, nisi antea Cęsariani habeant exemplar.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nihil intermittam, quo istius rem promovere potero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Dominus a Freiberg, quocum iam aliquot dies Monachii commoratus sum, te amat valde et mittit hasce ad te literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et me in amicorum album repone, nam non licet plura.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tabellarius enim illico abibit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Gallus cunctando multa amisit, que cum maximo discrimine vix recuperabit; pergendo multo maiora pręstitisset.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Augustę 28. augusti anno etc. 54.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">G[ereon] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut in amore respondeas citius neque graveris seriis tuis occupationibus tantillum suffurari, ut quandoque ad me scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse 294, aufgeklebt:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque pientissimo viro d. d. Hainricho Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, d. et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>