<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2378" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">James Haddon / Strassburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. August 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,464</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ea in tuis ad me literis perspicio de quibus nihil dubitabam, tuum dolorem propter ecclesiae Anglicanae cladem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 193f, Nr. 134</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 292-294, Nr. 134</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 88</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 171,53</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 82,148</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2378">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1422" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haddon</surname>
						<forename cert="high">James</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/James_Haddon"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1554-08-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2379"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2377"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2491"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2335"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2491"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2335"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2491"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2335"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2379"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2374"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2491"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2335"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2379"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2374"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2378%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__464_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2378/Autograph/00 E_II_343__fol__464_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2378%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__464_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2378/Autograph/01 E_II_343__fol__464_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					ea in tuis ad me literis perspicio (observandissime vir) de quibus mihi<lb/>
					1549.<lb/>
					dubitabam, quum ne dolorem semper propter ecclesiae Anglicanae cladem, nunquam in me<lb/>
					studium et benevolentiam. De priore nihil dicam, ne vultus secundescat.<lb/>
					De posterio autem cogitatione potius complector, quamvis exprime quid<lb/>
					mihi dicendum esset, quia te scio non libenter audire vellem.<lb/>
					igitur praetermissis, quod de Hopero tuo certiorem te facere me vis<lb/>
					tutone possint ad eum proscriptae tuae literae perferri et ei reddi, de rei<lb/>
					certitudine in exploratum non est, nec fieri potest, ut certum sciam, quia<lb/>
					detrusum se scribit iam in imis carceros famulumque ab eo detractactum.<lb/>
					tamen multae viae sunt et permultae rationes effogitatae (ut audio)<lb/>
					quibus boni ad eum mittunt, ipseque vicissim ad illos. Quare hic cum<lb/>
					quodam ex pius colligutus sum, qui in ostendit, se curare velse, ut<lb/>
					tuae literae perferantur Londinum, ut, ut dentur pro alicui, qui, si prae tuto<lb/>
					reddere, dabit. Proinde permovebunt non redditae. Iam facias quod<lb/>
					tibi videtur. Sed pine dubio, magnam adferent ei consolationem tuae ad eum literae<lb/>
					vam, id est, quod conquerit, cum multis se non posse ab eis audire. Et fere puto<lb/>
					se, a suis desensi. Quid maximus est dolor adflictis (ut ipse scis)<lb/>
					imprimis autem ingenivis hominibus et a natura bene institutis.<lb/>
					iam refero ad disciplinam in genere; nam naturam non plene hic deponimus,<lb/>
					sed consolationes in ad his praeter solum deum quaerimus. Ab iis autem maxime<lb/>
					qui proxime ad deum accedunt, hoc est a piis id quaerere; non est ita alienum<lb/>
					a pietate (cum inter media non sunt repudianda, praesertim cognatus<lb/>
					deberemus a solo deo et eius solius spiritu pendere. Non opus<lb/>
					est plura ad tuam prudentiam et pietatem. Quicquid statueris,<lb/>
					mea, quia uti, uti non paratissime, iuvenes. Vale in domino plurimum<lb/>
					Argentoratum pridie calendas septembris 1554.<lb/>
					Est Banchus quidem, qui ad te scripsit, de tui studiosissimus Iacobus Haddonus,<lb/>
					domina fama. Ostendit mihi tuas ad eum restiptas<lb/>
					literas, quibus intelligo nonnihil eum ad te scripsisse, quod tuae prudentiae<lb/>
					non est, nissim aedere. Bene est, quod ita statuisti, et a te quaest, ne<lb/>
					ullo modo et favores neque describit, quas a multis; nam, ut, si me ignorante cum<lb/>
					scripsit; tamen certo, scio, credit, mihi summum periculum se eius nomine<lb/>
					edat, aut appareat, quia eum ex Anglia adduxi et mecum atque me est.<lb/>
					et facerent, sed in nostris esse mihi, poeta et explorata, atque ipsi gloriam<lb/>
					et facerent, in ne omnia possit, tum ad pecculum quae speramus. Sed quia<lb/>
					igis metuo, ne omnia non fuit, ut posita ab eo sunt, sed quomodo gratificarum<lb/>
					utati et angnat ex parte zu populo commotius. Quod aeditum plus veluti<lb/>
					rerum derogaret (quoque est) ut nostrae causae, quod adiuvaret, praetere<lb/>
					certis contra conscientiam, quibus et distrinam, quod aliis immineret. Ita<lb/>
					significa esse, ut nonulta praesent, omnia fueri fortasse, cum pro regis<lb/>
					ut ipsam, quam param attinet, non ita reperietur; se in quodam<lb/>
					ipsius quidam attinet, et quae eius nomine dignata<lb/>
					S.<lb/>
					Khenkmanio, puto et quemvisam lapsum et sermo habitus<lb/>
					S.<lb/>
					revera ab ipsa profecta. Salutie non parte scio) vera esse et<lb/>
					obstenderim, id quod ipsa per se perpetuam eritatem suae professione<lb/>
					imprimis autem reliqua multo modo, possit, hoc est non edenda,<lb/>
					etiamus rogo; si insigne fuerit, modo, idque ne fiat, ne etiam adeo<lb/>
					etiam rogo. Si visum fuerit posthac, ut exutant, fieri etiam quoque<lb/>
					quando<lb/>
					illis<lb/>
					Tiguri,
					quandocunque libet. Verum hoc tempus adhuc, est ei rei alienissimum,<lb/>
					constentiamsi constaret, vera esse omnia. Nam nimis multa habemusium,<lb/>
					ut non opus sit rumore sparsit tantum et fortassis omnino ficta,<lb/>
					colligere. Quod adversarii aliqua ex parte calumniantur de nostris<lb/>
					Quid facient, si iustam habuerint causam. Quod a te audiam,<lb/>
					brevi, ut intelligerem, has tibi redditas et censor fiam de illis non aeditis, verum<lb/>
					Bullingero,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					15.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>