<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2385" type="Beilage" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Charles du Moulin] / [Tübingen] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 4. September 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,135 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Satisfaciendo desiderio illustriss. et optimi principis nostri Do. Christophori Ducis Wirtemb. et Detz et comitis de Mumpelgart</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2385">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">du Moulin</surname>
						<forename cert="low">Charles</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/974_Moulin_Charles.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Charles_Dumoulin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118681206"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="low"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1554-09-04" cert="low"><note>Beilage zu: 1554 September 4. (= ID 2384)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2386"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2384"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2407"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2384"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2407"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2384"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2407"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2384"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2389"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2382"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2407"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2384"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2389"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2382"/>
					<ref type="parent" target="file2384"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2385/Autograph/00__E_II_356__S__135_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2385/Autograph/01__E_II_356__S__136_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					Satis faciendo desiderio illustrissimo et optimi principis nostri, domino parenti<lb/>
					Ducis Wirtemberg et deum et comitis de Mumpelgart, et parendo<lb/>
					pius literis in senatu scholae Tubingensis, die ultima Franciae et Germaniae<lb/>
					possi meridi in sectis. Ego Carolus Molinaeus, Franciae et Germaniae<lb/>
					pure consulere professor et consiliarius, quam frati principis, fateor et ad<lb/>
					Die 24. iulii anno 1554 cum ad Solene.<lb/>
					quae sequuntur.<lb/>
					promotionis 19. magistrorum artium invitatus assidenteritatem tamen petit,<lb/>
					proxpectarem decanum artium futurae promotionis autoritatis petitis,<lb/>
					ex decero vel antiquiori superioris et primariae facultatis<lb/>
					apologicae, ut in novissima et solegnissima promotione 9. maii non<lb/>
					solum susperam, sed sipsi ipse cum domino doctori Babylonice Pecenario, subinde<lb/>
					ologo et deum. Fuchsio primario medicinae publice feceram, ut iam<lb/>
					praefatum et decanum artium prominem suam supplicem ad dominum, neblandel<lb/>
					decretorum professorem et doctorem dirigere illum monei, ne veteretur<lb/>
					aliquod daret evangelio et ecclesiae Christi et caveret, ne, uteretur<lb/>
					aliquotoritate apostolica seu papistica evangelio inimia, sed servivit<lb/>
					nostri ecclesiae et scholae Tubingensis, ille paucis loquentem et verba<lb/>
					facturum more suo et, quod et fecit, eum alia voce loquentem et merea<lb/>
					Apostolica et delegata saepius repetentem, nec verbo neque signo inter<lb/>
					cupi, ne quantulam turbatio a me oriretur, sed postquam absolvit, rubore<lb/>
					rupi, ne quaerituri, qui genibus advoluti ad illum fuerunt, ascendi<lb/>
					interim et indignatione pars eorum prorsus usi cum loca sua ascendi,<lb/>
					Turgens toto<lb/>
					priusquam decanus praefatus promotionem inchoaret,<lb/>
					coetu audiente doctorum et adiiscentium benevolum auditiam christianam<lb/>
					Haec academia christiana est,<lb/>
					haec in affectu, quae sequuntur,<lb/>
					et esse debet. Habemus dei gratia et illustrissimi principis ministrarum<lb/>
					ecclesiam theologiam, in qua pro sua praedicatur et admissuatur,<lb/>
					verbum dei et evangelium, delectae sunt fraudes, impostrae<lb/>
					verbum dei Romani antichristi, et hinc profligatae non debent,<lb/>
					duci, haec relinquenda sum et dicenda in nova Dillingae et papistis<lb/>
					duci, antichristiana academia in eversionem evangelii et Germanica<lb/>
					nuperi erectae et non in hac nostra, quae christiana est et palam<lb/>
					Ego pluries et in senatu scholae et hic palam<lb/>
					evangelica esse debet.<lb/>
					semonui, ne quid contra eius reformationem evangelii fieret, porro aucto<lb/>
					memui apostolica, quae est, papae Romani, qui verus est antichristiones<lb/>
					exverbis et factis istis apud omnibus intelligitur facere promotiones<lb/>
					doctorum et magistrorum aut alios actus publicos in schola, est auti<lb/>
					hortenum et verum opus papisticum, recognitio antichristi, suscepi<lb/>
					et impressio characteris bestiae illius et boninae, de qua in<lb/>
					apocalium S. Iohannes quoque et adoratio Basileae etiam gentibus a pro movendis<lb/>
					manibus iunctis, nunc est capite publicibus exactis a promovendis et<lb/>
					eos publice sub ea satanica auctoritate et cum impressione, quo nihil<lb/>
					eos bestiae in fratribus manibus et genibus promovere, quo nihil<lb/>
					schola et est manus<lb/>
					magis pater esse impium et scanda olim in hac<lb/>
					nesse reducere antichristum in possessionem doctrinae etiam<lb/>
					incescere fero evangelium calcare et sanctam Augustanam concordiam
					1536.<lb/>
					confessionem evertere. Ego rursus protestor, ut in ultima promotio<lb/>
					ne feci, ista esse nulla, inopia et reiicienda, ut protestor curam vobis<lb/>
					omnibus et singulis de impietate et nullitate actuum, qui fiunt ista<lb/>
					auctoritate papistica. Nolo tamen aliquam ignominia et damno<lb/>
					adfici illos promovendos, qui culpa carent, sed illos auctoritate<lb/>
					illustrissimi principis nostri et electoraliae evangeliae, philosophi<lb/>
					et scholae promoveri, non autoritate papae expressa vel dele<lb/>
					conversus ad decanum artium, qui erat in sug<lb/>
					gata<lb/>
					gesto dixi; habeant isti titulos et honores suos auctoritate<lb/>
					principis ecclesiae et scholae evangelicae. Spectabilis demine<lb/>
					principis, si viciae promovere auctoritatis apostolica, dic aperte te<lb/>
					cave illa videlicam, quae est penos ecclesiam evangelicam de qua lo<lb/>
					quum paulus 1. Cor. 1. ad finem et consentio. Hoc dico<lb/>
					quia pacificus sum et nullius turbae causa esse volo, sed quod<lb/>
					perveritas, conscientia mea et officium meum exigunt, dico et pro<lb/>
					vestrates. Fungere ergo tuis partibus, repidiato et amisso, qui<lb/>
					malum est, retinendo quod bonum est et contentus ero, quia<lb/>
					pacificus sum.<lb/>
					dictis sedi et depanus promotionem executus est simpliciter,<lb/>
					nulla auctoritate aut qualitate expressa aut vixperita et ad vere<lb/>
					relationem faciens, ad qualitatem ultimae promotiones et ad vero<lb/>
					Valea tanquam novissime a dicta permansit in actu; alioquin se<lb/>
					disissea se promovere in qualitate per domino Gebiciandriam expressa<lb/>
					vel autoritate apostolica, simpliciter ego urgente conscientia, ut<lb/>
					meo publice coactus fuissem rursum surgere, prorestari et<lb/>
					abire et fideles contendes pollui actum impio et papistico ullo<lb/>
					Ita res sine ullo<lb/>
					se quendum et imitandum provocare.<lb/>
					se quendam et illo motu sine ullis convitiis pacifice transacta<lb/>
					fuit.<lb/>
					Gebhardus praefatui mox, ut desii loqui etiam resedi, protesta<lb/>
					est conatus me privatim, eodem in loco, de omnibus damnis<lb/>
					et interesse universitatis et promoventium et, quod haberent in<lb/>
					ad quam protestationem nihil respondi, tum ne<lb/>
					me recidere,<lb/>
					provocarem illum ad rursus loquendum, tum quia satis in se<lb/>
					pratrescholae responderam, simili protestationi ab eodem factae<lb/>
					partu scholice in senatu deculo sibi illam promotionem eo idem, si factae<lb/>
					Ista est. M. m.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>