<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2386" type="Brief" source="TUSTEP" n="24183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus von Diesbach / Lenzburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 6. September 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">3671</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,497 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uwer nu mer mal schriben han ich empfangen sampt den nüwen zyttungen, wie dann dieselben vorhanden, verstanden;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2386">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3494" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Diesbach</surname>
						<forename cert="high">Nikolaus</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3494_von_Diesbach_Niklaus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Niklaus_von_Diesbach"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/135743737"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11453813"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place285" cert="high"><orig>Lenzburg</orig></placeName>
					<date when="1554-09-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2387"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2385"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2428"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2428"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4561"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2428"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2389"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2382"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2428"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2389"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2382"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2386/Autograph/00__E_II_360__S__497_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2386/Autograph/01__E_II_360__S__498_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min fruntlichen gruͦs mit erbietung aller eeren, liebs und guͦtz zuvor, erwirdiger, wolgelerter herr und insonders gunstiger, lieber und guͦtter frund.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwer nu mer mal schriben han ich empfangen sampt den nuwen zyttungen, wie dan dieselben vorhanden, verstanden; bedanchen üch uff das allerhöchst und frumlichist der muee und arbeytt, so ir darob genommen, und insonders uwers guͦtten gemutt und wyllens, so ir in dem gegen mir erzeygen; dan ich wol abnemmen und bedencken kan, das sölichs uss sondrem guͦtten wyllen beschycht, diewyll ich üch mit so fyll und mancherley geschefftten beladen weyss.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darneben so ist ouch an uch min gar fruntlich bitt, mir nit zuͦ verargen, das ich uch nit mit antwurt begegnet bin; dan ursach ist fyle der geschefften, damit ich jetz uff minen abgang beladen; bin fast in 3 wuchen wenig anheimsch gsyn, han allenthalben mit den undervögten muͤssen abrechnen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ han ich ein rytt gan Basel ouch than.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach, ass uwer wyll und beger war, das ich und min husfrauw zuͦ uch gan Zürych kemmen, da wussent, das es unss der guͦtt wyll nit nem, sonder sölichs fast gernn thuͦn wetten; wir mögentz aber an der zytt nit han; schafft die grosse unmuͦss des abzienß und des herbst, so sich bin uns doben fast bald harzuͦ nächertt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dancken deshalb uch uff das allerhöchst uwers guͦtten wyllen, so wyr harynnen gespüren, und nemmen denselben von gantzem guͦtten hertzen für die werck.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir sind wyllens uff 19. herbst mit hyllff des herren heimwertz zuͦ verrytten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deshalb min husfrouw und ich ein fruntlich urlob von uch nemmen mit disser geschrifft, mit sonder fruntlicher bitt, wellent uns allweg als uwer von hertzen guͦtt frund und gönner in uwren guͦtten wyllen fur und fur lassen befolen syn, und denselben, wye ir schriben, obschon die lyb nit bei einandren, von uns nit abscheyden; dan unsserthalb sontt yr ungezwyfflet gemuͤtz syn: was ich und mine husfrouw üch und uwer husfrouw, och allen den uwren frundschafft, dienst und lyeby bewysen können, des wentt wir uns yeder zytt nit sparen, sonder solichs ze thun alzytt guͦttwyllig fynden lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nüwer zyttung hatt mir Fuchsberger geschriben uss dem leger Sant Paul uff 19. augst, das sy vor Wollfynere ligent, streng mit den fynden scharmutzen tag und nacht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wol zuͦ besorgen, sy habint schon einandren geschlagen, oder es werde fast bald beschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uss Pycardi hatt mir verschinen tage min herr schulthetz von Wattenwyll zuͦ geschriben, so ich uch hiemit uberschick[en] sampt einem welschen brieff, so ir uch vertholmeschen mögent lan und harnach mit der zytt mir widerum zuͦ schicken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es lass sich ansechen, alss ob unsser herr gott gross enderungen in regymenten anrichten well.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Margraff Albrecht ist zuͦ Metz, hatt ein gros zuͦlauffen von reyssigen und fuͦsknechten; die landsknecht, so in Italya geschlagen und durch unsser land haruszogen, die bescheyden man all uff Metz zuͦ.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der herr schick es alles zuͦm besten, denselben von hertzen bittende, das er uch verliche alles, so uch wolkommpt zuͦ seel, ern, lyb und guͦtt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Min husfrouw thuͦtt uch und uwer eeren husfrouw fast frunntlich grussen und fyll gutz wunschen, mit allweg guͦtter hoffnung, sy werde uch noch anfartt zuͦ Bern gesechen, mit fruntlicher bitt, so sich semlichs zuͦtragen wurd, ir wellent bin uns alss ein schlechte, aber doch ein guͦttwillige herberg fur guͦtt annemmen und inko^ren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grussen unss herr Waltherum, den meyster Fryessen, Osyam, uwren dochterman und all guͦtt herren und gesellen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sigend dem herren in gnaden wol befolen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum uff Lentzburg 6. herbst anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uwer vertruwter guͦtter frund und alle zytt williger Niclas von Diesbach.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>