<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2399" type="Brief" source="TUSTEP" n="24193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Hyperius (Gerhardt, Gheeraerdts) / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. September 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Briefanfang" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,60-61 + StAZH E II 363,33</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Der Übersichtlichkeit halber zusammengeführt</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sententia D. Calvini de coercendis haereticis deque supplicio sumpto de Serveto probatur</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 234f, Nr. 2013</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hyperis-Briefe, hg. v. Gerhard Krause, Tübingen, 1981, Nr. 8, S. 18-27 (mit Übersetzung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>F. Buisson, Castellion I, 348</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefanfang" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms S 82,170</idno>
						<idno subtype="Hinweis">1. Teil</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,33</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2399">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8386" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1554-09-18" cert="high"><note>1. Karte (Anfang)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2400"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2398"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2400"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2233"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2400"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2233"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2400"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2233"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2419"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2389"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2400"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2233"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2419"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2389"/>
					<ref type="child" target="file2140"/>
					<ref type="child" target="file2400"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F00%20Ms_F_81_60_61_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2399/Autograph/00 Ms_F_81_60_61_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F01%20Ms_F_81_60_61_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2399/Autograph/01 Ms_F_81_60_61_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F02%20Ms_F_81_60_61_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2399/Autograph/02 Ms_F_81_60_61_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F03%20Ms_F_81_60_61_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2399/Autograph/03 Ms_F_81_60_61_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F04%20E_II_363__fol__33_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2399/Autograph/04 E_II_363__fol__33_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F05%20E_II_363__fol__33_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2399/Autograph/05 E_II_363__fol__33_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F06%20E_II_363__fol__33_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2399/Autograph/06 E_II_363__fol__33_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F07%20E_II_363__fol__33_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">2399/Autograph/07 E_II_363__fol__33_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F00%20E_II_363__fol__33_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2399/Autograph/00 E_II_363__fol__33_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F01%20E_II_363__fol__33_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2399/Autograph/01 E_II_363__fol__33_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F02%20E_II_363__fol__33_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2399/Autograph/02 E_II_363__fol__33_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2399%2FAutograph%2F03%20E_II_363__fol__33_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2399/Autograph/03 E_II_363__fol__33_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sententia domini <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> de coercendis hęreticis deque supplicio sumpto de <persName type="auto_name">Serveto</persName> probatur, clarissime vir, domino <persName type="auto_name">Philippo Melanthoni</persName>, quod ex ipsius ore audivi in colloquio habito Neoburgi in Duringis hoc anno 1554 mense maio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam librum domini <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> eo attulerat mihique quodam die, cum discederetur ex loco consessus, obtulit perlegendum, ac perlegi sane libenter quamvis ante semel visum lectumque.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum autem postea redderem ac privatim de quibusdam rebus, ut fit, conferremus, inter cętera retulit domini <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> iudicium de animadversione in hęreticos sibi vehementer probari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hac autem occasione, maxime vero propter librum d. <persName ref="p6210" cert="high">Urbani Regii</persName> cum antehac tum vero et nuper ante decem opinor dies, quia nunc passim, inprimis tamen in ditionibus principum Palatinorum et lantgravii ad tractum <persName type="auto_name">Rheni</persName> anabaptistę quidam ad seditionem et res novas adspirantes caput exerunt, edictum est ubivis locorum promulgatum de anabaptistis severius coercendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęterum in colloquio illo Neoburgensi disseruerunt pii viri eo missi de hisce capitibus, quę iussu principum sunt proposita: primo, si comitia celebrarentur, uti Caesarea maiestas iniunxerat, ac iuberentur nostri rationis fidei omnisque doctrinę atque institutionis ecclesiarum suarum reddere, providendum omni cura, quomodo consensio in dogmatibus atque omnibus, quę adiuncta sunt, declararetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Definitum vero est ad eam rem sufficere confessiones iam ęditas, quarum prima exhibita est in comitiis <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanis</placeName> anno 1530, alia evulgata nomine ecclesiarum Saxonicarum sive septentrionalium, ut exhiberetur in concilio Tridentino anno 1551, denique alia nomine ducis et ecclesiarum <placeName type="auto_name">Wirtembergensium</placeName> anno 1552 concilio Tridentino oblata.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Has namque confessiones omnium ecclesiarum nostrarum consensionem in doctrina abunde testari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Secundo pronuncitum est nominatim de dogmatbius <persName type="auto_name">Schwenckfeldii</persName> et <persName ref="p2301" cert="high">Osiandri</persName> iisdemque nigrum <foreign xml:lang="el">Ξ</foreign> pręfixum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fama vero est, theologos ditionis <placeName ref="l572" cert="high">Wirtembergensis</placeName> nunc palam defendere <persName ref="p2301" cert="high">Osiandri</persName> dogma.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tertio propositum est de usurpandis ubique iisdem ceremoniis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Responderunt autem eruditi neque id admodum necessarium esse neque etiam factu facile et magis solicitos nos esse debere de consensione doctrinę quam ceremoniarum, quas maxime liberas esse oportet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen posse tum principes tum superattendentes in id laborare, quo ceremonias quique apud se habeant quam purissimas ac ad ędificationem rudis populi maxime accommodas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Accepi autem intra paucos dies illustrissimum principem nostrum velle efficere, ut omnes in ditione sua ecclesię communibus utantur ceremoniis ecclesię Vitebergensis; nam ea potissimum re placari posse animum Cęsaris, cuius commissarii, ut vocant, nuper Augustę agentes tale quiddam scripto dato et quidem iussu Cęsaris declararunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quarto nonnulla breviter constituta sunt de examine et ordinatione ministrorum ecclesię, de visitatione ecclesiarum, de consistoriis ecclesiasticis deque puniendis ministris gravius delinquentibus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quinto quęsitum est, an episcopis ordinariis appellatis concedenda esset iurisdictio et ordinatio in nostris ecclesiis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Responderunt pii, cum illi odio persequantur sanam doctrinam et eius professores atque e diverso stabiliant falsa dogmata, ritus superstitiosos et id genus, concedi illud non posse, En habes summam eorum, quę in colloquio Neoburgensi acta sunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quę propterea retuli, ut ex iis aliqua ex parte intelligeres, quis sit ecclesiarum nostrarum status; nam dissimulare non possumus, quo tempore princeps noster egit foris ac domi res fuerunt perturbatę et concionatores ubivis locorum molestati per Interimistas et alios, deinde propter itinera obsessa aut militbus aut prędonibus, intermissę visitationes, pręterea ministri a mgistratibus nusquam defensi, a populo vero bellis aut rebus novandis intento contempti, multa, quę bene fuerant constituta, sensim esse collapsa, alicubi etiam nova vitia irrepsisse, quę omnia nunc repurgatione et correctione egent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Credo igitur pace et quiete aliqua nunc principibus concessa tentaturos quosdam propediem, ut res ecclsiasticę pleręque melius componantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De schola nostra, quando ita postulas, aliquid subiiciam, quamvis ex auditoribus nostris, qui ad vos redeunt, dabitur plura cognoscere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Solet princeps noster summam rerum in schola concredere iurisconsultis, quod genus hominum hic plerumque superbum et arrogans est, etiam si de ima fece plebis emerserint, praeterea supra, quam dici queat, infestum theologis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod ego, si quis alias, in hac schola iam annos prope quatuordecim sum sępe et magno meo privato, maiore verum publico pietatis et sacrarum literarum incommodo expertus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, ex quo d. <persName type="auto_name">Oldendorpius</persName> annum et dimidiatum rebus pręest, extrema extremorum adesse videntur mala; etenim permulta is quotidie aggreditur et conficit ad opprimendum me et studia sacra, quę censere aliquis possit ipsum ex legibus et consiliis imperatoris Iuliani Apostatę didicisse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam modo minuere, modo penitus prohibere stipendia nostra, pręcludere viam ad scholasticos honores, removere a consultationibus, a functionibus publicis tam theologos quam theologię studiosos, claudere auditoria, designare loca et horas auditoribus incommodas, adhibere in consilium et honorare, qui se declarant sacris studiis velle obsistere, approbare, quę publice in schola a quibusdam adversus theologos evomuntur, iuventutem a studiis pietatis tum palam tum occulte et per se et per suos dehortari, prohibere, ne teneris animis inculcetur doctrina catecheseos, hęc inquam et similia illi plane ludus sunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, prout ac debeo ex officio atque ab apostolo edoctus sum, ministerium meum illustrare contra nitor, quod possum omnibus viribus contendo, ut studia sacra tuear et conservem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et gratia deo expertus sum subinde mirabiles successus invitis ac dolentibus omnibus adversariis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Videres imaginem quandam certaminis <persName type="auto_name">Elię</persName> adversus <persName type="auto_name">Baalitas</persName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cęterum nunc, quando ad summum utrinque perventum est, ut cito cadere caussa alteram partem necesse sit, decrevi intra octo dies ipsum illustrissimum principem adire et rem omnem exponere (nam ipso inscio geri omnia compertum habeo) semel agniturus, anne velit tueri ac defendere nos nostraque studia adversus vim et insidias iurisconsultorum necne.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Equidem si non sit ei animus aliter nobis prospicere, mox videro, quid facto opus sit; nam de migratione erit cogitandum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si vero responderit, se velle retinere hęc sacra studia, quod credo omnino facturum, tum ea proponam et petam in schola institui, per quę studia nostra adiuvante deo incrementum magnum capient.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Recte autem feceris meo iudicio, si primo quoque tempore ad illustrissimum principem nostrum scribas epistolam, qua eum ad diligentius tuenda promovendaque studia sacra et professores eorundem in schola sua excitabis; intellexisse enim te ex adolescentibus, qui hinc isthuc redeunt, eos, qui scholę pręsunt, studiis sacris variis modis obesse et professores non leviter impedire, qua de re vestrates adolescentes referre non pauca poterunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De urbe <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensi</placeName> huc perlatum est esse in ea recens exortas contentiones de religione atque in una alterave ecclesia palam et libere doceri evangelium senatu et populo tuente ipsos concionatores.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interea autem et pestem ibi scintillare.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Antverpię ante septem vel octo hebdomadas seditio fuit, sed propter nimis graves exactiones Cęsaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Principes novo iuncti fędere in Germania pręcipueque elector dux <persName type="auto_name">Palatinus</persName> et dux <placeName type="auto_name">Wirtebergensis</placeName> copias suas missas fecerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Similiter episcopi coniuncti Noribergensibus militem omnem dimiserunt aut potius selectos quosdam iusserunt in oppidis hibernare; nam <persName type="auto_name">Albertus marchio Brandeburgensis</persName> creditur ad Galliarum regem se contulisse ac nunc in Metensi civitate aut non procul inde novas colligere copias.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Henricus dux Brunsvicensis</persName> adhuc equitatum et peditatum aliquantum retinet in ditione comitum <placeName type="auto_name">Mansfeldensium</placeName>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero dux nuper ad 24. diem augusti venit ad nostrum principem agentem in arce <placeName type="auto_name">Zappenburg</placeName>; quibus autem de rebus collocuti, incertum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">De tuis libris quatuor De gratia dei iustificante, quos nundinis vernalibus misisti ad illustrissimum principem nostrum, quomodo ad manus eius venerint redditique sint, per <persName type="auto_name">Christophorum Helvetium</persName>, principis vestiarium, poterunt vestrates adolescentes certius explicare quam ego scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hi autem adolescentes cum modeste inculpateque apud nos vixerint, tum vero et in studiis diligentem posuerunt operam inque omnia exercitiorum genere alacriter sunt versati; nam argumentati sunt, responderunt in disputationibus, declamarunt singuli excepto Bodmero, qui argumentando tantum fecit periculum, erat tamen in proximo responsurus ac declamaturus, nisi iam fuisset subito domum revocatus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ioannes Hugo</persName> superioribus diebus correptus febri nondum est pristinę valetudini restitutus, quamobrem cum cęteris venire nequit, secuturus tamen, cum primum vires recuperabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Periocundum vero mihi fuit, quod in tuis ad me literis salutem adscripseris nomine clarissimi viri d. <persName type="auto_name">Chęci Britanni</persName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ah quoties subit tam illius quam alio praetantissimorum virorum, quos in Britannia aut <placeName ref="l296" cert="high">Londini</placeName> aut Cantabrigię (quę patria est d. Chęci) aut <placeName ref="l376" cert="high">Oxonii</placeName> novi, modo lęta modo tristis recordatio...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss: <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> StA, E II 363, 33.]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">[...] lęta quidem, quod viros illos eximiis donis spiritus sancti exornatos viderim, per quos ecclesiam dei iuvari et illustrari posse spes erat maxima, tristis vero, quod eosdem nunc audiam propter confessionem veritatis indignissime exulare.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quidam apud me fuerunt <persName type="auto_name">Angli</persName>, qui narrarunt d. <persName type="auto_name">Chęco</persName> non integrum esse manere in Germania, sed in Italiam compelli.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum est, miror profecto sęvitiam eorum, qui Britannię pręsunt idque procurant; interea tamen interpretor providentia dei ita fieri, quo videlicet per exules venientes in Italiam sermo dei feliciori cursu in ipsa Italia propagetur et cum alibi tum maxime in ditione <placeName ref="l522" cert="high">Venetorum</placeName> ac ducis <placeName ref="l150" cert="high">Ferrariensis</placeName>, quibus potissimum locis accepi plurimos pios sparsim agere.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sed vereor, ne verbositate mea tibi molestus sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Precor dominum Iesum, ut te et reliquos isthic symmystas viros optimos semper servet incolumes.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> ad diem 18. septembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8386" cert="high">Andreas Hyperius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henricho Bullingero, ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> ministro fidelissimo, domino suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>