<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file240" type="Brief" source="TUSTEP" n="18202">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel, 24. August 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/240</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18202" type="transcription">S. 1044</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,197 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Von Constantz hab ich hütt schryben, des datum uff gestern gäben zu den 11 vor mittag und stadt umb die frommen lüt</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,176</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1548-08-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="286">Latein</language>
				<language ident="de" usage="714">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!240!Autograph!00%20E_II_342__fol__197_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">240/Autograph/00 E_II_342__fol__197_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!240!Autograph!01%20E_II_342__fol__197_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">240/Autograph/01 E_II_342__fol__197_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!240!Autograph!02%20E_II_342__fol__198_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">240/Autograph/02 E_II_342__fol__198_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!240!Autograph!03%20E_II_342__fol__198_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">240/Autograph/03 E_II_342__fol__198_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott mitt uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Von <placeName ref="l257">Constantz</placeName> hab ich hütt schryben, des datum uff gestern gäben zuͦ den 11 vor mittag, und stadt umb die frommen lüt gefarlich und ellend; gott erbarm sich iren und unser.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Jetzund acht tag hat sich die gmeind häfftig anheben embören und von friden sagen, ursachen: ir vil habend bißhar inngehept, habend jetzund <foreign xml:lang="la">occasionem loquendi</foreign> funden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Wie ettlich uff unsern krieg sagtend: "Jetzt darff ein biderman ouch reden", und deren sind nitt wenig, die wider den radt, die prediger und leer wuͤst thuͦnd.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Demnach habend ettlich an den iren und an iren guͤtern grossen schaden erlitten; wyter sind sy werbloß gelegt und in die aberacht gethan.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Item vil der redlichen sind erschlagen; item wenig hilff ist vorhanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der landtvogt gstellt sich letz; die <placeName ref="l2542">70-rt</placeName> sind widerfuͤg und manend die knecht ab, die gern ir bests gethan.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Item ettlich sind zur statt uuß.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Item sy sähend kein end irem ellend; item muͤssend sich ye länger ye beschwerlicher versähen, sind ouch uß dem überfall ergrempt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">So glichwol ettlich Ort der <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> inen gern hälffen wöltend, liegend doch die andern imm widerspyl, und gadt nieman hin.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Uß denen und derglychen ursachen ist die gmeind in unwillen kummen und wil schlecht ein friden haben und in der gfaar nitt mee stan etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Dorumb habend die rädt an die <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> geworben, das sy sich <placeName ref="l257">Constantz</placeName> annämind, damitt nitt ettwan die gmeind botten zum keyser schicke und sich gar ergäbe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ettlich Ort der <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> habend sich zamen gethan und denen von <placeName ref="l257">Constantz</placeName> fry herus gesagt, so ferr sy das Interim, bischoff und clerisey nitt annämind, ouch alle knächt der <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> uß der statt herus thuͤgind, wöllind sy sich iren nuͤt annemmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürych</placeName>, <placeName ref="l41">Bern</placeName>, <placeName ref="l28">Basel</placeName>, <placeName ref="l441">Schaffhusen</placeName> habend darby nitt sin wöllen, das man inen sölichs anmuͦtete; yhene aber sind fürgefaren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de"><placeName ref="l257">Constantz</placeName> hatt daruff uff sampstag und sontag gmeindet, das Interim lassen verläsen und sich vereiniget, interim und pfaffen anzuͦnemmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Vil frommer lüt sind darwider xin, <foreign xml:lang="la">sed frustra insaniente plebe.</foreign></s>
					<s n="17" xml:lang="de">Daruff sich die <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> entschlossen, inen so vil möglich zuͦ scheiden gen dem keyser, ouch die <placeName ref="l894">4 Ort</placeName>, vorußgedingt das Interim und pfaffen, darzuͦ sy nitt hälffen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Demnach ist den nachburn am See, <placeName ref="l1115">Überlingen</placeName>, <placeName ref="l1312">Tzell</placeName> etc. gschriben von <placeName ref="l2728">13 Orten</placeName>, der acht stille ze stan, biß die <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> antwort vom keyser habind; dann sy ouch dem keyser geschriben, das er die <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> alls underhändler zuͦlassen wölle.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Darzwüschen stand die armen lüt in gfaar und angst, eins teyls besorgende einen überfaal, anders teyls besorgende der unruͤwigen burgern uffruͦr.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Die <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> sind meerteyls darus durch abmanung herus bracht, noch sind überig ettlich miner herren lüt und lantsknächt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Der antwort vom keyser wartet man; die sol har kummen und daruff min herren grad ein tag von nüwen beschriben, er sage glich zuͦ oder schlahe es ab die audientz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Gott ist trüwlich zuͦ bitten, das er sich der frommen lüt annäme und sin kilch behuͤte und beschirme.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quid credas oro facturos Septem illas Dynastias, si Caesar perrexerit <placeName ref="l28">Basileae</placeName> interim et episcopum cum clericis obtrudere velle?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Mirum ergo est vivere inter nostros et vestros, qui tantum non omnem spem in carnem illam defigunt, cum ne sibi quidem ipsis sufficiant tuendis, non dico iam aliis defensandis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Optimum ergo foret in deum figere omnem fiduciam et propter istos homines in religionis negotio nihil dissimulare, sed constanter pergere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Non difficile est deo in pauccis ut in multis salutem praestare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Pauci fuerunt <placeName ref="l257">Constantienses</placeName>, negligentissime gesserunt rem; attamen deus mirabiliter ipsos defendit, et quamvis plures desiderati fuerint ex civibus quam centum, caesi tamen sunt <placeName ref="l875">Hispanorum</placeName>, sicut modo rectius intelligunt et ex signis colligunt, plusquam 400.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Interierunt aliquot in incendio, aliquot istorum in <placeName ref="l2459">Rheno</placeName>, atque utinam constantes perstitissent, profecto non defuisset ipsis dominus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Oremus pro eis et pro nobis ipsis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Hüt kumpt mir schriben von <placeName ref="l513">Ulm</placeName>, das der keyser da yngeritten 14. Augusti.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">15. hat imm der <persName ref="p7705">b[ischoff] von Arras</persName> die ersten mäß <foreign xml:lang="la">(prophanato templo Virginis)</foreign> gesungen; den predigern hat man verbotten zuͦ predigen, ja inen angemuͦtet, das Interim zuͦ schweren by gott und allen heiligen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Und alls sy den 16. Augusti constanter abgeschlagen, hat der k[eyser] die prediger vahen lassen, doch bald all wider uuß gelassen, ußgenommen sol er D. <persName ref="p1055">Martinum Frechtum</persName> behallten haben, und sol man sorgen, er werde inn nitt bald ledig lassen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Gott erbarmm sich sin und stercke inn wider den tyrannen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Darnach hatt er den radt, desse täglich 70 gewesen, abgesetzt, das regiment gar geendert wie zuͦ <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, hatt inen 30 olygarchas uff den halls gesetzt, deren 20 von geschlächten, 10 von der gmeind sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Den <persName ref="p5959">Nitthart</persName>, den grossen bäpstler, hat er zuͦ sinem statthalter gesetzt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Ist das nitt bevogtet?</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Sähend, wie es gadt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Die Stett habend nuͤt umb gotts willen lyden wöllen, habend, betördt durch glatt schwatzen der keyserischen boppen, gehofft, by fryheit und der religion zuͦ blyben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Schow, in was lasts habend sy sich gestürtzt, und ist noch nienan kein end.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Also wirdt es ouch uns gan, wenn wir dem beschißnen keyser losend.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Wir wöllend gott vast umb ein bessers bitten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de">So gadt jetzund ein schwäbende red, der keyser wölle von <placeName ref="l471">Spyr</placeName> hinüber uff das <placeName ref="l631">Burgund</placeName> und in <placeName ref="l2478">Safoy</placeName>, <placeName ref="l167">Genff</placeName> zuͦ erschnappen, damitt er den paß innhabe, das keine tütschen knächt me zum <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> kummen noch die <placeName ref="l832">Galli</placeName> den <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> hilff thuͦn mögind.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Sophista est Caesar, libenter versatur in loco Divisionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">All sein ding ist trännen, y das in gott ouch zerschnyde; gott verzichs mirs, ists mir sünd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de">Ich besorg, er werde <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> ouch trennen und listiklich erdychen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Gott behuͤte sy.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Quid obsecro, scribis, de <placeName ref="l491">Argentina</placeName>, <placeName ref="l830">Anglia</placeName> et de <placeName ref="l20">Inferiore Germania</placeName>?</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Vides me laboriosum esse in multis negotiis, ut recte et plane omnia intelligas; vide ergo, ut pari diligentia tuum mihi amorem probes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1278">Gastium</persName> saluta; eidem haec communica et dic, defectum mihi mittat in Officiis <persName ref="p4543">Ciceronis</persName> c folium est 17, finis in b "ante constituimus", principium d Consuetudo, folium primum d 33.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Proximis literis eundem defectum postulavi; sed nihildum respondit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Salvi sint reliqui fratres, inprimis D. <persName ref="p714">Coelius</persName>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum tua domo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 24. Augusti 1548. festinantissime; non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><persName ref="p495">H[einrychus] B[ullingerus]</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la">Praestantissimo viro D. <persName ref="p8418">Osvaldo Myconio</persName> et hoc absente D. <persName ref="p1278">Ioanni Gastio</persName>, fratribus charissimis.</s>
					<s n="56" xml:lang="de"><placeName ref="l28">Basel</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>