<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2408" type="Brief" source="TUSTEP" n="24199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. September 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,394 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superioribus diebus per Constantienses quosdam cives fasciculum literarum ad te dedi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,1</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2408">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1554-09-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2408!Autograph!00%20E_II_345__fol__394_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2408/Autograph/00 E_II_345__fol__394_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2408!Autograph!01%20E_II_345__fol__394_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2408/Autograph/01 E_II_345__fol__394_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2408!Autograph!02%20E_II_345__fol__395_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2408/Autograph/02 E_II_345__fol__395_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2408!Autograph!03%20E_II_345__fol__395_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2408/Autograph/03 E_II_345__fol__395_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus, ornatissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, per <placeName ref="l257" cert="high">Constantienses</placeName> quosdam cives fasciculum literarum ad te dedi, in quo meę ad te et domini <persName type="citizen_name">a Freyberg</persName> ad te et ad dominum <persName type="citizen_name">Funckhium</persName> continebantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name">a Freyberg</persName> quotidie urgetur, ut responsum a te extorqueam, quoniam ponderis fuisse non spernendi, que ad te scripserit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pręterea hyemis seviciam iamiam fores pulsantem idoneis vestimentis a filiis esse arcendam, quod etsi maxime cupiat, se tamen efficere non posset, quin antea resciscat illa, que in literis rescire cupiverit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sexies ad minus ad me scripsit ea de re et presens presentem semel atque iterum admonuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur in causa sit, quod hactenus nihil a vobis acceperimus, scire non possum; auguror tamen vel nostras ad vos vel vestras ad nos non bona fide esse perlatas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ego ad te multa de adflicta religione, non tam a pontificiis quam a <persName type="auto_name">Lutheranis</persName> impetita fere et prophanata; petii item quosdam libros partim apud vos, partim <placeName ref="l167" cert="high">Genevę</placeName> excusos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, ut et tuas et <persName type="auto_name">Funckhii</persName> ad d. <persName type="citizen_name">a Freyberg</persName>, item filiorum literas hoc nuncio habeamus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod si non prestabitis, animum optimi viri <persName type="citizen_name">a Freyberg</persName> gravissimis cogitationibus onerabitis et a tranquillitate in laborem nocturnum diurnumque ponetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Molinaeus</persName> in hac hora, qua nuntius erat abiturus foliatas ad me dedit literas, in quibus statum <placeName ref="l512" cert="high">Tubingensis</placeName> gymnasii deplorat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Multa de hoc ducatu <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergensi</placeName> suspicor; scio enim non deesse magnos heroes, qui ad inescandum terrendum et denuo novis technis interimisticis illaqueandum nihil intermittunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non possum hac de re multa, ut vellem equidem, si tuto liceret, literis committere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Privatę absolutiones, confessiones precipuorum peccatorum, indecentes eucharistie venerationes multos bonos viros faciunt et implicatos et attonitos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vetant nostri, ne panis sacramentarius sumentium manibus attrectetur, ne <persName type="auto_name">Zvinglianus</persName>, Oecolampadianus etc. ita enim nominatim eos exprimunt, ad altare domini accedat, neque plures panes proponunt, quam qui satis sunt eis, qui praecedenti die se ostenderunt sacerdoti, adducentes locum de leprosis ad eorum propositum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed cum vis 20 se ostenderint, pre forte 1000 vel plures ad mensas domini accedant, vertit se minister ad altare et novas hostias consecrat, proch pudor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid non turbarum in ecclesia maleferiati homines excitant, et nemo enim tam est stupidus, qui non intelligat eos pedetentim ad papismum deflectere et pluris apud eos esse, ut propter impanationem maior eis accedat authoritas quam ut gloria Christi, charitas inter fratres et pax in ecclesia promoveatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsi antea ad d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> me permovisse magnificum d. <persName type="auto_name">Io. F.</persName>, ut privilegium impetrare velit; idem mihi pollicitus est d. d. <persName ref="p7157" cert="high">Zasius</persName>, regius consiliarius, qui iam nobiscum est, modo antea exemplar habeant, quod ad aulam mittant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Decretum enim est cum in regis tum in Cęsaris aula, ne cuiquam detur privilegium, cuius exemplar non antea sit conspectum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutes igitur d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> et omnia amicitię officia meo nomine optimo viro promitte; Commendabis etiam me optimis viris ecclesię et scholę vestrę moderatoribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Proderit omnibus modis, ut epistolam <persName type="citizen_name" ref="p974" cert="high">Molinęi</persName> ad me legas; multos enim in se adversarios concitavit ob synceram de re sacramentaria confessionem; quare curabo, ut, quam primum fieri possit, describatur et ad te veniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rogo meo nomine d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName>, ut curet ad nos deferri medicamentum, de quo <persName type="auto_name">Maximilianus</persName> scripsit; nam vir quidam bonus miro quodam affectu illud desyderat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil est, quam quod princeps <placeName ref="l619" cert="high">Bavarię</placeName> cum paucis quibusdam consiliariis diligenter agit, ne vera religio radices in suo ducatu agat, subditis interim strennuos verbum dei amplectentibus; idem et cum maiori sevicia rex Romanorum satagit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Comitia futura apud nos rumor aulicus spargit; sed pauci sunt, qui fidem adhibeant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Marchionem dicunt iam novum parare exercitum; preterea <persName type="auto_name">Cęsarianos</persName> parum foeliciter aiunt certasse in agro <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemontano</placeName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tu, si quid habes, rogo, impertiaris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quicquid pro potu illo erit exponendum, hoc ipsum tu solves, et uno verbo significes, quantum debeamus pro illo medicamine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Freybergerus statim tibi, quicquid erit, rependet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nuntius ille facile aliquid librorum, si qui apud vos prostant, ad me perferre poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vellem, ut d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerus</persName> cogitaret de mutando loco et locupletanda familia; nam si indigne apud vos tractaretur, darem operam, ut apud nos dignius et pro suis de re literaria meritis tractaretur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augustę</placeName>, 27. septembris anno 54.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p2856" cert="high">Geryon</persName> t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo atque doctissimo viro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Hainricho Bullingero</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurensis</placeName> ecclesię episcopo dignissimo, domino et amico optimo.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>