<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2416" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf AN s.n. / s.l., 6. Oktober 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,601 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam elapsi sunt anni quatuor, cum in lucem prodijt de Sacramentis confessionis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Letters of Calvin III 79-86, Nr. CCCLXVII</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>de Porta I 2, 184</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,8</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2416">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1554-10-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high">
						<orig>Geistliche der evangelischen Orte der Schweiz</orig>
					</roleName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2417"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2415"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2435"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2088"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2464"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2088"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2435"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file666"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2464"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2415"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2435"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1870"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2464"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2415"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2435"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1870"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__601_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2416/Autograph/00 E_II_337__fol__601_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__601_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2416/Autograph/01 E_II_337__fol__601_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__602_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2416/Autograph/02 E_II_337__fol__602_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__602_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2416/Autograph/03 E_II_337__fol__602_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__603_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2416/Autograph/04 E_II_337__fol__603_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2416%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__603_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2416/Autograph/05 E_II_337__fol__603_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					fidelibus Christi ministris, Tigurinae ecclesiae,<lb/>
					Bernensis, Basiliensis, Schaffusianae, Curiensis<lb/>
					et totius Rheticae, Sangallensis, Biellensis,<lb/>
					Neocomensis pastoribus symmystis et<lb/>
					fratribus integerrimis et vere<lb/>
					colendis.<lb/>
					Iam elapsi sunt anni quatuor venerandi fratres, cum in lucem prodiit<lb/>
					de sacramentis confessionis nostrae summa, quae tandem insaustas<lb/>
					quae nimis diu pios et doctos viros exercuerant, prorsus extinctum<lb/>
					iri putavimus. Et certe in illa brevitate complexi eramus, quod<lb/>
					ad sedandas bonas mentes sufficeret, resque ipsa ostendit gravibus<lb/>
					et cordatis viris non modo placuisse nostrum consilium, sed rem quoque<lb/>
					ipsam esse probatam. Quodsi in quibusdam maior fuit pertinacia vel<lb/>
					ut in rebus turbatis fieri solet altius infixa suspicio, quam<lb/>
					in eundem statim consensum nobiscum descenderent silentio, tamen suo<lb/>
					testati sunt, nihil sibi videri melius quam pacem et tranquillitatem<lb/>
					Interea indocti quidam homines et turbulenti reliquis tacendum<lb/>
					tandem clamandi licentiam sibi sumpserunt, ut ab eorum intemperunt<lb/>
					nomine incendium, nisi obviam eatur timendum sit. Quia vero et<lb/>
					pauci sunt numero, et nulla subest virtus, quae fidem vel authoritatem<lb/>
					tam ipsis conciliet, imo confusa et insipida garrulitas, non minus ridem<lb/>
					diculos quam odiosos reddit merito contemni poterant, nisi fingentes<lb/>
					publicam se causam agere, licet nullius sint pretii, tamen falso praetextu<lb/>
					cuperent multos rudes et imperitos. Sed dum videmus plurimum nocere<lb/>
					et nostra patientia crescere in dies ipsorum audaciam magna, ut arbitror, iurum<lb/>
					necessitas nos ad reclamandum cogit. Equidem quamvis eorum scripturum<lb/>
					molitent, quibus cruciantur boni turbantur infirmi improbi ad rixantur.<lb/>
					armantur aegre tamen et dolenter adductus sum, ut eorum stultitia<lb/>
					am publice refellerem. Sed quia mihi crudelis fore videbar, nisi discussis<lb/>
					illorum fallaciis bonos et simplices errore liberarem, non dubitavi eorum<lb/>
					proterviae me libere opponere. Doctos etiam et graves viros, quorum nunc<lb/>
					isti nebulones indigne obtendunt sui officii monere volui, ne hanc petulantiam<lb/>
					ultra grassari sinant. Praeterquam enim quod pios omnes dare operam convenire<lb/>
					ne longius serpat, quod per has faces excitat Sathan incendium certe<lb/>
					eorum, de quibus loquor, magis quam nostra interestu stolidum fervorem compater,<lb/>
					pesci, qui in commune multarum ecclesiarum dedecus, redundat. Indocti et<lb/>
					tumulenti homines, dum sacramentarium bellum instaurant, primis librorum<lb/>
					paginis audacter iactant pro tota Saxonia et vicinis regionibus se pugnare<lb/>
					Id dum
					Id dum a multis creditur alios involvit pia reverentia quam Saxonicis<lb/>
					ecclesiis deferunt alii eas derident, quod tam putidis indoctisque patronis<lb/>
					utantur alii nimiam sanioris numeri tolerantiam mirantur, impii vero et<lb/>
					Christi hostes summam ex mutua nostra concertatione, quasi<lb/>
					existae ex gladiatorio ludo voluptatem capiunt. Quum igitur turpis disesse<lb/>
					simulatio sit, quae tot malis vagum et effraevenem cursum perdormittit, vel<lb/>
					docti ac prudentes viri annon suarum partium sit moderari caecos<lb/>
					istos impetus, unde tantum damnum inferri ecclesiae vident. Et quoniam<lb/>
					omnes, qui non prorsus instructabiles sunt, vel nondum se adeo insolenter<lb/>
					iactarunt, placidei ad sanam mentem redire cupio, imo ne quidquam praectione<lb/>
					sibi poenitentiae iamiam queratur, unum o duntaxat et quidem incito possus<lb/>
					breviter attingam. Ille igitur quisquis est, postquam Thrasonice, professus<lb/>
					se plusquam animosum esse fidei orthodoxae vindicem magnos agnos<lb/>
					insignes vires, quos ego amo et veneror ipse pro suis praeceptoribus ecclesiam<lb/>
					insigneram subsidiariam advocat. En quibus auspiciis, principulis, ecclesiarum<lb/>
					doctores vobiscum in certamen committat, nempe ut mali discipuli tenetur. Sed<lb/>
					quasi milites, post aciam ad ferendum subsidium locati sequantur.<lb/>
					quod Christum genus illis oppugnandum assignat? (Novi in quidem appolaatim<lb/>
					sacramentarios rem vero sic definit eos se aggredi, qui in Helchari. Si ita est,<lb/>
					sacramentarios, remitti praeter vacua, signa nihil relinquunt. Si itaque<lb/>
					quiescat ipse tumultuarius, et a se ipso sectus bellatorum locumque potiusque<lb/>
					et idoneis ducibus cedat. Preclarae sunt apud Helvetios duces, qui<lb/>
					ecclesiae, quibus quod nostra accedit. Ab his cordatim saltem aliquot iustis,<lb/>
					ecclesiae, qui prodibunt, qui ingentes copias secum trahent, ut iustineant<lb/>
					non minus strenue, quam fideliter belli huius molem asserit? Sed<lb/>
					Quis non minus strenue, quam sacris symbolis veritatem non asserit.<lb/>
					dum ita praefectus non modo singulos enumerat, qui ab huius criminis<lb/>
					suspicione praestantissime, sed consensionis nostre formulam homine<lb/>
					producit, ubi tam diserte repudiatur error ille, quid hoc fuisse nostrae<lb/>
					prodius vel magis praeposterum fingi potest. Nec vero causae nostrae<lb/>
					defensionem aliunde praepus est, accersere, quandoquidem ipse paulo posthac<lb/>
					verba nostra recitat, ubi palam fatemur, vere in sacra coena communicari<lb/>
					fidelibus nostrae Christi corpus. Quid? Ubi vera asseritur communicatio, an nihil<lb/>
					praeterandum, et inane signum relinquitur? Restant illi misericordia<lb/>
					praeteri cavilli suffugium nos de spirituali manducatione loqui. An igitur<lb/>
					iam carnalesi vellet? Sed non putat nos de vero corpore sentire. Quas<lb/>
					vero, cum sicut ipse et similes phantasma corporis loco imaginemur.<lb/>
					vero, quum sciamus unicum esse Christi corpus, quod semel in nuncti<lb/>
					nam non
					6.<lb/>
					nostrae, cum deo reconciliationis oblatum est, illud ipsum asserimus<lb/>
					offerri in coena, quia ut nobiscum Christus partae salutis gratiam<lb/>
					communicet ante nostrum fieri oportet et vivificam nobis esse Christi<lb/>
					carnem, quia ex ea spiritualem vitam haurimus. His enim verbis aperte<lb/>
					usi sumus in consensus nostri summa, cuius ipse partes quasdam citans<lb/>
					hoc praecipuum caput improbe et perfide dissimulat. Quid? Ubi praefatus<lb/>
					erat se ad verbum relaturum, quae a nobis essent aedita, quo iure coniicere<lb/>
					iuventa membra discerpere licuit, ne plena et suo contextu apta confessione<lb/>
					sub oculos veniret? Hoc scilicet non est instar rabiosi canis obvium<lb/>
					quenque lapidem arrodere? Verum alibi et quidem paulo post clara<lb/>
					de signorum veritate, quam negari a nobis mentitur testimonia ex nostra<lb/>
					profert. Atque hic nebulo vafriciem nobis obiectat, quod de spirituali<lb/>
					manducatione prolixe concionando simplices ludamus. Quasi vero<lb/>
					spiritualiter. Christum manducare, quis possit, quin et eum habeat in se<lb/>
					manentem et in eius corpus coalescat et in ipso vivat, quod fieri<lb/>
					rursum non potest, quin ipse Christus, ut semel in sacrificium pro<lb/>
					nobis oblatus est se nobis fruendum exhibeat. Unde et carnem eius<lb/>
					vivificam esse sequitur. Tam belle de erroris, quem oppugnat specie praescriptum<lb/>
					deinde ex opinionum dissidiis odium nobis conflare nititur. Proinde<lb/>
					prium, inquit, haereticorum est inter se dissentire, ut ita esse fatear<lb/>
					rogo, quid ad nos? Respondet, quia secundum aliquos panis significat,<lb/>
					corpus, aliis symbolum est aliis signum aliis figura aliis memoriale<lb/>
					aliis repraesentatio aliis testimonium vel obsignatio communionis aliis<lb/>
					memoria carnis pro nobis traditae aliis testificatio, quae spiritualem<lb/>
					gratiam figurat aliis communio in corpore. Quis eum praevaricari non<lb/>
					putet? Neque enim consensus noster laudari melius poterat, quam<lb/>
					formis loquendi ita probe consentaneis, ac ne obscurior forte esset<lb/>
					simplex verborum descriptio homo ingeniosus in tabula repugnantiam<lb/>
					hanc pinxit. Porro, dum videtur, magis in verbis discrepare Matthaeum<lb/>
					a Paulo Marcum a Luca, quorum alii calicem vocant, sanguinem<lb/>
					testamenti alii testamentum in sanguine, ut nodum hunc expediat,<lb/>
					non in verbis solum, sed in sensu quoque dissidere nos obtendit. Quid<lb/>
					signum significatio figura symbolum repraesentatio contrarium sensum<lb/>
					efficiunt? Quae sic inter se cohaerent, ut ex unoquoque reliqua omnia<lb/>
					designantur. En cur turbulenti homines ex Oceano glaciali flammas iam<lb/>
					luculentur, quae incendio totam Europam corripiant. Sed quid de se<lb/>
					tandem suisque sodalibus respondebit. Nunc clara per se esse<lb/>
					tendit.
					verba Christi nec ulla interpretatione egere panem esse<lb/>
					corpus mox autem tropum subesse non negat. Mihi vero necesse non<lb/>
					est quaerere, quibuscum hic phreneticus confligat, qui se ipsum tam<lb/>
					recte edidit. Sed tropum saltem nominet, quem non excusare dicit,<lb/>
					quominus panis propriae sit corpus. Certe quisquis erit, tropus a<lb/>
					quominus posset. Iam vero deprehensus tenetur; nam quum operam<lb/>
					de suam proferens a multis, quos vocat, haereticos dissentiat,<lb/>
					sequetur unum ex haereticis esse. Nisi forte publico omnium<lb/>
					sensu sanctificatum esse tropum ostendet. Et eum quidem aromte<lb/>
					ut solus immunis sit a sinistra nota. Quanquam eum caute<lb/>
					subticuit, ne de re incognita iudicium ferretur. Adde, quod alibi<lb/>
					quosdam nostrum idem verbis sonare fatetur, quod ireretur.<lb/>
					fide synceros, sed non idem sentire. Ubinam ergo reperietur illorum<lb/>
					verborum dissorantia, quae sola facit haereticos etiam, qui ideo differo,<lb/>
					aliquis, ne erroribus subscribant? Bestia, quis non videtur,<lb/>
					bones patriae tuae inugire maiori cum ratione, quam tu loquas<lb/>
					Neque tamen dissimulo eum postea diversas sententias<lb/>
					colligere, quae etsi non malem conveniunt, maiorem repugnantiae<lb/>
					speciem praebent. Atqui primum, si ab unoquoque obiter. Deinde cum<lb/>
					est calumniose id arripit, ac si plena esset definitio. Deinde cum<lb/>
					est, calumniose sit dicendi ac pretio et libertas esse debeat, inique ne<lb/>
					dicam barbare omnibus praescribit, ut necesse sit, non modo idem<lb/>
					dicere, sed etiam eodem modo. Dixit aliquis mysticum corpus<lb/>
					hic notari; nonne idem Augustinus? Imo an non idem Paulus<lb/>
					non tradit nos omnes unum esse panem? Dixit alius celebrem<lb/>
					esse redemptionis partes memoriam, nempe sicut ex eodem Paulo<lb/>
					et communi omnium magistro. Filio dei audimus hunc sacrae<lb/>
					coenae esse finem, ut solemus illic sit mortis eius praedicatio. Hinc tuae<lb/>
					Caediam nemo, nisi ut tragicus aliquis orestes movisset. Porro, ut<lb/>
					discordias aliquandiu fuisse demus, quia res non statim ab initio<lb/>
					dilucide explicari poterat, an pium vel humanum erat vulnus quod<lb/>
					dicatricem obduxit, de integro scindere? Ne qua varietas distracta<lb/>
					ut pios lectores etiam consensus noster interponitur. Videt hic<lb/>
					bonus zelotes quoscunque vocat sacramentarios idem sentire et loqui.<lb/>
					Nec vero si superstites hodie essent optimi et eximii Christi<lb/>
					Zvinglius et Oecolampadius verbulum in ea sententia mutuisti,<lb/>
					tarent
					Nam et foelicis memoriae vir Martinus Bucerus,<lb/>
					eum legisset scriptis ad me literis pro sua pietate gratulatus est,<lb/>
					toti ecclesiae, cui pro maligno suo livore quantopere invideat, hic<lb/>
					ecclesiae obtrectatio satis testatur. Ego vero non ut retaliem eius<lb/>
					incolumniam, sed ut pro insulso eius probro verum dictum regeram sic<lb/>
					excipio; proprium diaboli est calumniari, unde et nomen habet. Proinde<lb/>
					prium eiusdem est, luci tenebras obducere. Proprimum deceniarum fidei<lb/>
					quia discordiarum pater est, pacem turbare et lacerare fidei quoniam<lb/>
					quidem. Haec omnia quum in isto nostro censore palam cernantur, quo<lb/>
					loco habendus sit nemini obscurum est. Caeterum quia non minorem<lb/>
					tum ad tuendam veritatis causam tum ad fovendam sathan<lb/>
					incumbere nos decet, quam utriusque eversionem molitur sathan<lb/>
					aliquando hac in re tentandum esse duxi, integerrimi acerunt duriorem<lb/>
					aliquid fratres, si forte miescant, qui hactenus fuerunt pii graves<lb/>
					vel saltem, ut ad domanda eiusmodi cerebrosa, cepita pii, et optimi<lb/>
					et moderati, ut doctores instructi sint. Atque haec mihi visa est optima<lb/>
					et modo queat et quorundam cavillis; obnoxia est summa prioris scripti<lb/>
					nostri brevitas, nec dubitationes altius multorum animis infixas,<lb/>
					nostri revellit, ne quis scrupulus maneret plenius pluriquando verbis<lb/>
					nostrum exprimere, ut eadem sit confessio, pluribus verbis<lb/>
					luculentior. Exprobrat nobis ille, de quo iam nimis multa tam<lb/>
					fusulent esse inter nos opinionum, charios, ut nemo alterum intelligat.<lb/>
					Atqui ego sic vestra omnium sensa temere videor, ut nostratium scripsi,<lb/>
					me hic positum fuisse confidam, quam quod singuli vestrum scripsisse<lb/>
					essent. Non enim dictandi vel praeundi partes mihi statuere<lb/>
					sed hac lege meum obsequium defero, ut arbitrii vestr&#281; sit, statuare<lb/>
					quidnam expediat. Quod eo meliore fiducia aggressus sum, qui fecistis<lb/>
					Io antehac sum expertus et vos claro documento testatum fecistis.<lb/>
					similem laborem libere pia sedulitate a me susceptum adsit, proborsi<lb/>
					Vilente, optimi et semper colendi fratres. Dominus vobis adsit vos<lb/>
					benete, suo spiritu, vestrosque labores benedicat. Salutant vos<lb/>
					fuerenter, suo colligitur, nei. Genevae, pridie nonas octobris 1554.<lb/>
					Ioannes Calvinus vester.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>