<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2417" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="24204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Oktober 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,387</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,379 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per Froschoverum ex Francofurto reversum ad te scribere constitueram; sed impediit propositum</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Louis Süss, G. der Ref. in der Herrschaft Rappoltstein, 1914 [UnD 14.4017], S. 16</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Okt. 17.): G. Linder, Sulzer 64</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Horning 1887 (= Ph-10), S. 47 f. (Zusammenfassung auf Deutsch)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.686 = STB Bd. 21,91</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2417">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3099" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1554-10-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2418"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2416"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2440"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2348"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2440"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2348"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3464"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2440"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2348"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2419"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2389"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2440"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2348"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2419"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2389"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2417%2FAutograph%2F00%20E_II_336__fol__387_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2417/Autograph/00 E_II_336__fol__387_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2417%2FAutograph%2F01%20E_II_336__fol__387_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2417/Autograph/01 E_II_336__fol__387_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Per <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverum</persName> ex Francofurto reversum ad te scribere constitueram; sed impediit propositum profectio <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratum</placeName> ex fratrum suscepta consilio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde reversus has mox exaravi, ut te de eius ecclesiae statu redderem certiorem, quamquam non ignotum esse prorsus tibi coniiciam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Turbulentus is nonnihil est, eo quod ministri ecclesiae eius 14 missionem nuper postularint a senatu, nisi idolatriam profligatam curet et disciplinae christianae, potissimum contra anabaptistas, <persName type="auto_name">Svenckfeldianos</persName> et <persName type="citizen_name">Hoffmannistas</persName> iustam manum porrigant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id vero quum aegre tulerit senatus declaravit datum responsum durius paulo, ad quod illi denuo idque copiosius quam ante priorem postulationem urserunt et se ob denunciatam ab ecclesia secessionem purgarunt, atque ita pendent hactenus incerti, quod sit futurum finale responsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos ergo re intellecta, etsi zoelum piorum symmistarum non improbemus, id tamen apud ipsos efficere contendimus, si, quod speramus, tolerabili responsione a syncero proposito magistratus non esse prorsus alienum declaret, ne loco cedant ecclesiasque pastoribus destitutas lupis vorandas aut certe mercenariis disturbandas relinquant, papistis speciose triumphandi praebeant occasionem, maxime cum et praecepto et exemplo id nullo probare posse videantur, ac ut profligationem impietatis antichristianae omnimodam impetrare nunc quidem nequeant, eo saltem sua ut studia convertant, ut pio caveatur edicto, ne civium cuiquam impune sit sacris papisticis communicasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed neque illud ipsum citra negocium ac peculiare auxilium domini obtinebunt, adeo quod cum receptione idolatriae episcopo larvato senatus male promisit, deterius servare constituet senatus, vereor, nisi animentur ex alto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam etsi non desint, qui nec iudicio neque voluntate syncera destituantur, cohibentur tamen metu episcopalis indignationis vel potius <foreign xml:lang="el">τοθ αθτοκρατοροΩ</foreign>, quo minus, quod debent, Christo servatori praestent intrepide obsequium, neque eo usque profecerunt, ut cum psalte dicant: In deo speravi; non timebo, quid faciat mihi caro."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quo magis orandus est dominus, ut ecclesiam inclinantem ipse misericorditer fulciat et conservet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Beatus reliquis se non adiunxit in hoc consilio suis ductus rationibus, forte quod calidius id ei vehementiusque videretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui tamen si nos, imo si Christum audiat, id unice aget, ut magistratus, apud quem videtur plurimum autoritate posse, pastores suos retineat proque officio ad purgandam a sacrilega impietate ecclesiam incumbat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Porro, quod marchionem nobis vicinum attinet, indicia habemus satis aperta a papistica <foreign xml:lang="el">ειδολομανια</foreign> satis alienatum et mediocriter inclinatum affectumque pie erga veram religionis professionem, id quod nuper, cum in vicinia esset apud suos, ex verbis ipsius collegit liquido civitatis nostrae legatio, neque desunt, qui religionis reformationem apud ipsum serio urgeant eamque se impetraturos sperent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Accedit huic <persName type="auto_name">Egenolphus</persName> dominus a Rapoltzstein, oppidorum aliquot atque pagorum complurium dominus vicinus comitis <persName type="auto_name">Georgii</persName> ad <placeName type="auto_name">Richenwylam</placeName>, cui cum ad favorem erga religonem nihil desit, pusillanimitate tamen impeditur, quominus locum plenum eiecto papismo faciat apud suos Christo; nam eius ditio fere ex [...] episcopalibus conflata est, et in eo tamen est, ut in <placeName type="auto_name">Rapoltzwiler</placeName> opido metropolitano concionatorem evangelicum conducat, in quo et mihi secundo iam docendi copiam fecit, cum ipsum ex negocio invisissem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex eodem autem intellexi nec <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> consilia deinceps adeo repugnatura piis sanctorum studiis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec te scire volui, mi frater, ut sacris tuis atque tuorum interpellationibus haec semina domino commendentur, quo ipsius benedictione in herbam, calmum, cristam et fructum denique uberem maturescant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De rebus bellicis plane nihil accipio, et parturiunt nimirum monarchae pro more foetus suos eosque utinam non tam monstrosos exicialesque ut hactenus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed, qui concoeperunt iniusticiam, non possunt non parere iniquitatem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ferunt <persName type="auto_name">Gallum Sarbone</persName> suae, hypocriseios impietatisque totius matri, condixisse ingenti novoque studio et conatu procuraturum regni repurgationem ab haeresi Lutherana, ubi primum se bello explicarit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quem precor aut convertat dominus, cuius in manu cor regis est, aut <persName ref="p19186" cert="high">Iuliani</persName> fato percussum frangat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed bene vale, vir ornatissime mihique plurimum observande in Christo Iesu, cuius gratiae te tuosque omnes commendo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> 6. octobris anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="auto_name">Sulcerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>