<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2419" type="Brief" source="TUSTEP" n="24207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Sébastien de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine) / Solothurn, 8. Oktober 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24207" type="transcription">S. 3705</bibl>
				<bibl source="b45" n="24207" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 359,2901 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Schluss von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Lavater, Ludwig</author>
							<incipit>Audio te revocatum ire in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> et quidem volentem et petentem. Mallem ego diutius tua utifruique praesentia</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Pestalozzi, Leben und ausgewählte Schriften, S. 436</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bouvier 1940, 495-497</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 317f (Anlage 26); vgl. 198</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bouvier, 224-226</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83, 16</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2419">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1554-10-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8296" cert="high"/>
					<placeName ref="l468" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2419!Kopie!00%20E_II_359__fol__2901_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2419/Kopie/00 E_II_359__fol__2901_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2419!Kopie!01%20E_II_359__fol__2901_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2419/Kopie/01 E_II_359__fol__2901_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2419!Kopie!02%20E_II_359__fol__2902_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2419/Kopie/02 E_II_359__fol__2902_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2419!Kopie!03%20E_II_359__fol__2902_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2419/Kopie/03 E_II_359__fol__2902_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Audio te, vir amplissime idemque domine colendissime, revocatum in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> et quidem volentem et petentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mallem ego diutius tua uti fruique praesentia, si modo fieri potuisset per tuam commoditatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quia vero ab amicis intelligo sponte ad reditum propendere humanitatem tuam, gratulor sane istam tibi foelicitatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Scio, quantis laboribus quantaque cura et molestia hoc legationis munus sustinueris ac diu quidem et in loco difficili sustinueris; unde coniicio, quantopere his malis desyderaveris defungi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Proinde est, quod deo omnium bonorum datori non tantum ore referas gratias, sed et totam vitam tuam gratitudinis ergo ad eius voluntatem componas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Vixisti hactenus huic seculo, serviisti potentissimo regi tuo dominus et deus noster in coelis immortalis, omniscius generisque humani amantissimus; huic ergo, quod reliquum est vitae, consecra, huic creatori, principi, redemptori et domino tuo servito in fide, veritate, iustitia et sanctitate.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dum luce licet perfrui, ambula in luce.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ne negligamus opportunitatem; qui enim modo redemptor est et intercessor fidelissimus, erit in die illa iudex severissimus quidem, sed interim ęquissimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">O felices nos, si in morte nostra et die illa inveniemur in servitute non hominum, sed liberatoris nostri Christi domini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">O beatos nos, si audiamus ipsum pronunciantem: "Euge serve fidelis, super pauca fuisti fidelis, super multa te constituam; intra in gaudium domini tui."</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ibi vero, quae oculus non vidit nec auris audivit, praeparavit dominus diligentibus eum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><cit type="bible"><ref>1Kor 2, 9</ref></cit>.</note>; ibi mutuum videbimus nos per dei gratiam, quibus hic nunquam concessum est colloqui familiarius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Interea cogor tuis carere literis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Scio, quanto cum periculo tuo ex <placeName ref="l832">Galliis</placeName> ad me scriberes, ideoque non postulo; scio, quam invisus sim multis ob meam praedicationem, quam voce et scripto quam latissime propagare contendo contendamque, hos spiritus dum rexerit artus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <hi>Vergil,</hi> Aeneis, 4, 336.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dudum in <placeName ref="l832">Galliis</placeName> me una cum meis libris explosum et damnatum esse novi, nec me terret; scio enim, cui credidi, synceraque conscientia exulto coram domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Idcirco non est, quod te unquam poeniteat familiaritatis et amicitiae nostrę.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Spero denique tuam pietatem intelligere me non esse hostem religionis, sed superstitionis et abusuum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quodsi quid plenius tibi restat revelandum, oro deum patrem per dominum Iesum Christum, ut oculos mentis tuae tibi illuminet ad intelligendum ea, quae sunt gloriae dei et salutis animae tuae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Atque utinam audiam aliquando illum meum <persName ref="p8296">Bassafontaneum</persName> relicta <placeName ref="l2131">Babylone</placeName> totum concessisse in castra Christi redemptoris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego interea nunquam tui in meis precibus obliviscar nec cessabo unquam te syncera persequi charitate.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Utcunque ergo hoc ultimum forte sit, quod scripturus sum tuae charitati, non desinam tamen piis votis iisque perpetuis salutem tuam commendare patri misericordiarum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vale aeternum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus Iesus sit viae tuae dux; is servet te, illuminet te et totum te sibi soli consecret, quem dudum sanguine lavit et verbo spirituque suo ad imaginem eius reformare contendit, ad cuius similitudinem cum omnibus fidelibus es conditus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 8. octobris anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Tuus ex animo totus <persName ref="p495">H[einrychus] Bullingerus</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Amplissimo viro domino <persName ref="p8296">Bassafontaneo</persName>, christianissimi <persName ref="p8112">Francorum regis</persName> ad <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> legato, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l760">Soloduri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Nachschrift von <persName ref="p495">Bullingers</persName> eigener Hand geschrieben:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Exciderat hoc festinanti praecipuum orare me tuam humanitatem, ut cum novo legato agere digneris, ne iniquior urbibus amplissimis <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> et <placeName ref="l41">Bernae</placeName> prorsus se ducendum exhibeat Pagis aliisque diversam sequentibus religionem, sed aequabilem se potius praestet et in rebus bonis et iustis non opponat se urbibus neque oderit, quos regis et regni amicos, non hostes esse constat, licet foedus illud novum magnas ob causas declinarint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Cave et tu inprimis, domine mi, ne acrior sis in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> reversus contra confessores evangelii Christi neve linguam (consilia) vel manus cruore innoxio polluas."</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Qui vos tangit, ait dominus, tangit pupillam oculi mei" et "Beati pacifici, quoniam filii dei vocabuntur" etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Scio, cur haec dicam: vocaberis ad concilia.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Dominus servet te in aeternum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>