<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2432" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="24217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Valentin Paceus (Hartung, Fried)] / [Leipzig] an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Oktober 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2263</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi nihil sit admodum, quod aut ame perscribi hoc tempore aut a te legi opere precium magnopere esse iudicem</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 80,123</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingeordnet: 1553 (Verweiskarte)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2432">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8490" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Paceus (Hartung, Fried)</surname>
						<forename cert="low">Valentin</forename>
						<note type="person">(Niehans: Leipzig?)</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l284" cert="low"><orig>Leipzig</orig></placeName>
					<date when="1554-10-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2433"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2431"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2741"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2037"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2741"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2037"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2741"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2037"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2436"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2423"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2741"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2037"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2436"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2423"/>
					<ref type="child" target="file2037"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="88">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="912">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2432%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2263_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2432/Autograph/00 E_II_335__fol__2263_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2432%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2263_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2432/Autograph/01 E_II_335__fol__2263_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2432%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2263_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2432/Autograph/02 E_II_335__fol__2263_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2432%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2263_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2432/Autograph/03 E_II_335__fol__2263_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi nihil sit admodum, quod aut a me perscribi hoc tempore aut a te legi operę precium magnopere esse iudicem, tamen, ut tuas elicerem, non potui facere, quin vel salutarem te vosque valere sic satis iudicarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et ecclesias scholasque et rempubli[cam] universam nostram mediocri statu ut hactenus esse, quamquam de margrafio <persName type="auto_name">Alberto</persName> contra <placeName type="auto_name">Norimbergenses</placeName> et episcopos <placeName type="auto_name">Herbipo[lensem]</placeName> et <placeName type="auto_name">Bambergensem</placeName> multa feruntur et in motu esse dicuntur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Speranda tamen omnia opt[ima] et quęcunque fuerint ferenda.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Occalluimus enim fere ad talia; sed tamen non cessabimus et deum precari omnibus votis et, quod quisque omnino poterit, ad communem pacem ac tranquillitatem patriae salutemque sollicitius semper invigilare atque intercedere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Peccata sunt nostra, praesertim ingratitudo erga evangelium et omnia dei dona ac praecipue contra primam tabulam, quae haec incommoda publica privataque merentur et iram domini contra nos irritant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vos cum ecclesiis vestris ne cessetis, quaeso rogoque, vel de indignis ingratisque quibusdam bene mereri votisque ac precationib[us] publicis privatisque et officiis et beneficiis presto semper adesse <foreign xml:lang="el">και μη εκκακησητε καλοποιοθντεΩ</foreign> [Thess. 3,13.] Iniquum est, fateor, benefacientibus non solum non <foreign xml:lang="el">αθτς μετρς η και λςιον</foreign>, ut ethnicus etiam montis Helion, ut Pausanias tradit, sacrificulus <foreign xml:lang="el">και παροψοσ</foreign> praecepit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Sed regium etiam est vereque christianum <foreign xml:lang="el">αγαπαν τοθΩ εψΞροθΩ, εθλογειν τοθΩ καταρςμενοθΩ, καλςΩ ποιειν τοθΩ μισοθνταΩ και προσεθψεσΞαι θπερ τςν επηρεαζοντςν (Λθψ. 6,27.), μηδενι κακον αντι κακοθ αποδιδοντεσ (Ρ„μ.12,17.), μη εαθτοθΩ εκδικοθντεΩ, αλλα δοντεσ τοπον τη οργη; τοθτο τε ποιοθντεσ ανΞρακασ πθροσ σςρεθσομεν επι την κεξαλη αθτςν. μη νικς θπο τοθ κακοθ, αλλα νικα εν τς αγαΞς το κακον (Ρ„μ. 12, 19.20.21.)</foreign> [Röm. 12, 19.20.21.]</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed sus <placeName type="auto_name">Minervam</placeName> lignaque in silvam ego, qui haec ad te.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nihil scilicet aliud, nisi ut, quod facis, facias neque ullorum clamosorum et inquietorum ex aequo ac indoctorum temeritate aut malicia unquam tentari te sinas, quominus nobiscum et cum doctis ac saniorib[us] nunc dei gratia plurimis amicitiam mutuamque benevolentiam atque officia humanitate pietateque nostra condigna excolere velis ac in amore favoreque vicissim semper respondere illosque, quicunque tandem fuerint, vulgatiores ac semissis homines, terrę filios, ne respicere quidem aut verbo ullo dignari, sed potius in explicandis more tuo literis sacris locisque doctrinae praecipuis contra hosteis veteres maioresque istos <foreign xml:lang="el">τοθΩ πτοψοτθραννοθΩ</foreign> in verba antichristi iuratos ingredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Eadem scripsimus fere ad <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> nobis omnib[us] omni genere necessitudinis coniunctissimum aeternaque amicicia chariss[imum] colendissimumque, ac mihi quidem pro certo etiam atque etiam est longe persuasiss[imum], si congredi coram detur aliquando<foreign xml:lang="el">και σομα(;) προΩ σομα λαλησαι</foreign> aut etiam familiarius saepiusque communicare vel <foreign xml:lang="el">δια ψαρτοθ(;) και μελανα</foreign> quoque sepositis utrinque affectibus et impedimentis non necessariis omnibus, quam facillime consensuros statim in omnibus deo volente verbis etiam phrasibusque nedum sentenciis secundum scripturam sanctam doctrinamque sanam in ecclesia catholica orthodoxa sponsa Christi perpetua et immortali matre nostra in Christo Iesu et spiritu sancto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quo rapior amore ac dulcedine tecum veluti confabulandi, quod in altera illa vita sine omni molestia et malorum tentatione brevi forte confiet melius, si minus huc coram datum fuerit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos enim quid sumus aut quamdiu haec curaturi sumus?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim amo te amaboque merito tuo maximo, ne omittas omni semper occasione respondere plene etiam atque perquam copiose.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Longissima enim quaeque tua epistola semper est gratissima iucundissimaque.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vidisse te puto, quae Lovanienses Ruardus Tappaërdus, quae Driedus, quae alii nuper, [quae] iam nunc Tunstallus Anglus etc. contra nos; sed Parisienses Lovaniique secundum Hispanos illos et Italos longe omnium sunt impudentissimi, quorum fundamentum isthuc ruinosum, unicum, ridiculum de papa suo et cathedra petri inerrabili, ita enim insanire non cessant etiamnum porro semper opere [pre]cium esset te, ut soles, funditus denuo convellere extirpareque telis ipsorum propriis scripturęque et patrum testimoniis certiss[imis], omnia ipsorum sophistica et sycophantica in isto uno fere loco de ecclesia nostra ac traditionibus non scriptis suggestioneque spiritus nescio cuius, quomodo recta sit ac regatur infallibilita ut inquiunt ecclesia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">His, et qui sunt huiusmodi, par fuerit os impudens illud obturari primum omnium, quamquam verum sit ex altera parte et extremitate Servetum, ut nunc huc quemdam apud nos Loriottum, iurisperitum, humanum alioqui satis officiosum Gallo animo hominem, Stancarumque et <persName type="auto_name">Amsdorfium</persName> et <persName type="auto_name">Stenckfeldum</persName> <persName type="auto_name">Osiandrumque</persName> nunc boream instar euripi sui aestuantes, ne dicamus de Westphalo, Gallo, etc. ingeniis prorsus gallinaceis non minus apud imperitum et indoctum vulgus nostrum esse iam nunc foreque periculi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed facile brevique evanescent omneis haec nebulae <foreign xml:lang="el">και σψισματα και αποσψισματα τςν σψισματςν</foreign> doctorib[us] et saniorib[us] consentientibus vobisque nobiscum coniunctis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quodsi, ut proxime, <placeName type="auto_name">Numburgi</placeName> cum convenissemus, sperabamus, non Hessi solum et <placeName ref="l558" cert="high">Witembergenses</placeName>, sed et alii etiam aut omneis nostri doctiores aut certe pars maior ac melior opera vel civitatum, quorum certe fuit <placeName ref="l492" cert="high">Argentina</placeName> semper cum aliis quibusdam vel etiam principum nostrorum Pfaltzgrafi, Wirtembergensis, Hessi etc. vestris quoque una cum <placeName ref="l492" cert="high">Argent[inensibus]</placeName> et <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> vel scriptis tantum mutuis amicisque coniunctis communicare et congredi alicubi possent, quemadmodum Prutenicus princeps per <persName type="auto_name">Osiandrum</persName> suum vehementissime institit, sperarem equidem, nisi me fallunt omnia, ecclesiis scholisque totius Germaniae nostrae multo melius consultum iri brevi et monachis sophistisque condolium ac laqueum, qui nunc ovare triumphareque adeo videntur malis nostris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed desino teque, ut rescribas, oro exoratumque confido.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Aeternum vale, vir mihi in Christo perpetua veneratione colendissime.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum ocyss[ime] cum relegere etiam non vacaret, in strepitu nundinarum nostrarum ipso <placeName type="auto_name">Galli</placeName> anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Val[entinu]s Paceus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Magnifico viro optimoque de republica universa promerito domino Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo vigilantissimo, domino et amico suo aeterna veneratione colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>