<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2455" type="Brief" source="TUSTEP" n="24230">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Biel] an Heinrich Bullinger / Zürich, [11. November 1554]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24230" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="24230" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,703 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Es hat der brieff weder kopff noch schwantz, soll sonst ouch nichts, und flüst das papir.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 272ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 525-526</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze I, S. 144f, Nr. 52</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 453 (s. A 173).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,47</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2455">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l49" cert="low"/>
					<date when="1554-11-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="350">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="650">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2455!Autograph!00%20E_II_357__S__703_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2455/Autograph/00 E_II_357__S__703_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2455!Autograph!01%20E_II_357__S__704_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2455/Autograph/01 E_II_357__S__704_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2455!Autograph!02%20E_II_357__S__705_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2455/Autograph/02 E_II_357__S__705_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2455!Autograph!03%20E_II_357__S__705_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2455/Autograph/03 E_II_357__S__705_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Es hat der brieff weder kopff noch schwantz, soll sonst ouch nichts, und flust das papir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Es habend der bischoff und capitel von <placeName ref="l28">Basel</placeName> minen herren von <placeName ref="l49">Biel</placeName> die herrschafft <persName>Ergoe</persName> verpfendt um 7000 cronen, die sy inen erlegt haben, das allso yetzund alle zyns, zechenden, frevel und alle gefäll, die der bischoff hie gehapt und in gemeldter herrschafft, miner herren sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Habend nichts mehr mitt dem bischoff ze thain etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der wirt ouch keinen mayer mehr hie setzen, dem man byßher allweg in des bischoffs nammen hat schweren muͤssen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Ist alles ab, und werden die von <placeName ref="l49">Biel</placeName> selbs einen burgermeister welen und setzen, der alles verwalten wurt in statt und land, und hat sölichs der allt herr <persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName>.</note> zuͦwegen bracht, welchs gemeiner statt ein treffelich groß kommelicheit und nutz ist.<note type="margin">dazu a.R.: "Die puren habend sich treffelich gesperrt und unfletig gemacht, vermeint, minen herrn nitt zuͦ schweren etc., sind hin und wider geritten und geloffen um hilff und rath, habend sich noch nitt ergeben, das wol druff statt, man werde sy mitt gewalt dahin pringen muͤssen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Und derhalb so ist ouch uff mittwoch nechstverschinen durch räth und burger gemelter her <persName ref="p1057">P[eter] Fuchs</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName>.</note> zuͦ dem burgermeisterampt (onangesechen, das er ein pfaff gewesen, welchs man in sölichem ubel schucht) erwellt worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der lieb gott seye gelopt, lasß es ein guͦt stund sin, verlyche im vyl gnad, geist und stercke, das er (alls wir hoffend) vylvyl guͦts schaffe!</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Habs euch nitt verhalten können, damitt ir im wysst als euwerm guͦten frund und gunner gluck zuͦ wunschen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Sin husfrow hat im ein schöne tochter geboren, gat hutt usß der kindbett.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Der man grunet und ist hurrtig, doch schier uber vermögen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Der lieb gott welle in stercken und noch lang diser statt zuͦ guͦt erhalten!</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Es were woll zuͦ wunschen und etwas darum zuͦ geben, das er junger und vermöglicher were; sorgen aber ubel, die unruͦ des ampts sampt dem jungen wyb werden im zuͦ vyl uberlegen sin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Aber den herren wellen wir bitten, das er noch lang ob im halte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Mine herren haben aber von <placeName ref="l41">Bern</placeName> zuͦgesagte hilff, allsbald sy dorffen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Der neuw bischoff wirt diß kunfftig wochen selb herkommen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Schola <placeName ref="l512">Tubingensis</placeName> propter grassantem illic pestem paulatim dissipatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p1055">Frechtus</persName> ad <placeName ref="l513">Ulmenses</placeName> suos rediturum se sperat, vocatus etiam iam ab illis, qui velut de novo dignam Christo religionem meditari videntur, quod utinam constantioribus quam prius animis faciant!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Cuperet <persName ref="p1055">Frechtus</persName> etiam ex <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> symmystas sibi aliquot pios ac doctos viros mitti, sed tales, qui ab <placeName ref="l18">Augustana</placeName> confessione non abhorrerent; verum, ut nihil aliud impediat, ipse scis, mi venerande charissimeque <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quam sit his ecclesiis Christi apud Helvetios curta suppellex,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Persius, Saturae, 4, 52.</note> ut vix ipsę habeant, quantum extrema necessitas flagitat fidelium ministrorum, ut ne dicam, quod, etiamsi multos eiusmodi haberent, nulli tamen Ulmensium inconstantię facile se permitterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Fecerunt illi non semel nimium sapiendo, ut turpiter desiperent, dum Christi et C[aesaris] gratiam una retinere mirabiliter sunt conati in omnia se vertentes, ne quid evangelii causa periclitari opporteret, atque ita se librantes, ut qualitercunque motuum istorum Germanię nostrę alea caderet, nullo ipsorum periculo caderet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Quodsi nunc animus est serio Christi negocium agere, est profecto, unde illis gratulemur totum hoc divinę benignitati acceptum ferentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te honorifice omnes amici cumprimis senior d. <persName>Iacobus</persName>, <persName ref="p4868">Funclius</persName>, charissimus symmysta.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Fuchsius<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName>.</note> consul ignorat nunc me ad te scribere; alioqui te diligentissime salutaturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Salveat tua domus, quam mea amantissime in Christo salutat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ora pro nobis, mi anime, quam potes assidue ac diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Non ignoras, puto, audax istud <persName>Sarcerii</persName> facinus, qui convocatis ad se ecclesiarum aliquot episcopis 30 aut 40 plus minus omnes, qui aliter se ipsi de Christi cęna sentiunt, anathematizant vicissim ab eis excommunicati ęditis in publicum utriusque partis censuris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p540">Calvini</persName> scriptum non dubito, quin ab ipso acceperis, quod ad me quoque perferendum curavit, quo valde mirabor si erunt adhuc, quibus brevi et dilucida sua explicatione non fecit satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Salveant reverenter et officiosissime summi viri symmystae tui et schole professores, <persName ref="p8011">Gvaltherus</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName>, <persName ref="p8171">Theodorus</persName>, <persName ref="p7228">Zvinglius</persName>, <persName ref="p1884">Lavaterus</persName> etc. quorum sanctis precibus me quam possum diligenter commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Hoc ipso temporis articulo literas a <persName ref="p8033">Theodoro Beza</persName>, doctissimo <placeName ref="l280">Losanensis</placeName> schole professore, cum libello suo de puniendis a magistratu hęreticis accipio, qui ad calcem, ista scribit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">"Cęsar in <placeName>Picardia</placeName> grassatur, quantum potest; rex fortiter se opponit; utrinque cedes magnę et incendia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">In <placeName ref="l834">Italia</placeName> miserrimus Senens[ium] status.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Rex propter hyemis tempestates subsidium ferre non potest; ducissa <placeName>Ferrarię</placeName>, <persName>Heinrici</persName> regis matertera, propter evangelium fortiter assertum in custodia tenetur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">In <placeName>Gallia</placeName> nihil frequentius fidelium incendiis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Audi tamen lęti quippiam: In ditione Ferreti oppidum S[anctę] Marię, in quo sunt argentifodinę, evangelium amplexum est principis <placeName ref="l968">Rapersvillani</placeName> voluntate.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Miserunt ad nos eius urbis cives rogatum, ut virum quempiam doctum et prudenten ad eos mitteremus, qui ipsorum ecclesiam regeret.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Delegimus et misimus, qualem ipsi optant, ni fallor, virum insigni pietate ac doctrina, qui paulo ante sese ad nos receperat nihil tale cogitans, sed a domino ipso, ut spero, ad hoc munus delectus et segregatus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Itaque, quod urbs illa est in ipsis Germanię et Lotharingię finibus, opportuno loco ad recipiendos miseros exules, spero fore, ut illic quoque regnum Christi amplificetur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ita faxit dominus!" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Hactenus <persName ref="p8033">Beza</persName>, cuius libellum nondum vacavit inspicere, quem tu forte antea et inspexisti et legisti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="farewell">Fuit mecum non pridem hic eruditissimus iuvenis cum doctissimo et sanctissimo d. <persName ref="p3429">Vireto</persName>, in quibus non potui non suspicere et adorare in eximiis suis donis Christum Iesum, in quo ęternum vale.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">11. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Ambr[osius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Ignosce; vides bibulam, chartam et insubide omnia scripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Eximia valde pietate doctrinaque viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, amico venerando atque suavissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>