<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2464" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf AN s.n. / Zürich, 13. November 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,624</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas vestras septimo huius mensis die recepi. Laborem meum, sicuti sincero animo a me susceptus fuit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 303-307, Nr. 2042</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk II, 41ff, Nr. 422</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>letters of Calvin III, 89-94, Nr. CCCLXX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>ARG 49, 184</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bouvier 152</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,55</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a71">
							<name>Paris BN</name>
							<ref target="https://www.bnf.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l378">Paris</settlement>
						<institution>Nationalbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a71"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. Dupuy 102, fo. 22v-24r</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2464">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1554-11-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2465"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2463"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2529"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2435"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2529"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2416"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2435"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2472"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2416"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2649"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2435"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2472"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2416"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2649"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2435"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2464%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__624_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2464/Autograph/00 E_II_337__fol__624_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2464%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__624_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2464/Autograph/01 E_II_337__fol__624_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2464%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__625_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2464/Autograph/02 E_II_337__fol__625_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2464%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__625_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2464/Autograph/03 E_II_337__fol__625_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					hincis mensis, lice recepi. Laborem meum observandi fratres, ab septimo<lb/>
					suscopus mensis die recepi. Libertum meum, sicuti sincero, abo, qui<lb/>
					susceptus fuit, vobis probari, mirifice l&#281;ter, proque vestro candore<lb/>
					et humanitate gratiam habeo. Vestra autem fiducia adeo non displicet,<lb/>
					ut sit potius hic gaudii cumulus libere vos mecum et absque<lb/>
					dubitationem, ut inter fratres decet, mecum agere. Vos quoque<lb/>
					vicissim, non mihi tam equias fore confido, ut sicubi a vobis<lb/>
					facile non adnungere veniam detis, sed ne rationes quidem meum<lb/>
					simpliciter vel mittere gravemini. Quanquam mox ostendam vel<lb/>
					nullum vel quam exiguum atque id in paucis ex longis momenti capitibus<lb/>
					ut nihil comeat, qui autem vestri sensa mihi sic comperti esse dissidio.<lb/>
					ut nihil commeat scriptum rerum, nisi quod singuli dicturi posset,<lb/>
					consulto hanc consensus nostri iactantiam Ioachimi calumni&#281;<lb/>
					opud volui, de mutuis inter nos dissidias. In calumni&#281; non<lb/>
					praedicio vos, quod publice hoc profiteri animus fuit, ubi<lb/>
					ori iudicio scriptum ipsum libratum esset.<lb/>
					Exemplo, qu&#281; asperius in Ioachimur videbat dixisse,<lb/>
					nihilominum, quidquam restare, puto, quod vos offendat. Quinquam<lb/>
					sebulonem alio sensu vocaveram, quam putastis; neque enim<lb/>
					veteratum vel suscigeram, intellexi, sed ut loqui sollebant.<lb/>
					h&#281;sti&#281; nonnihil hominem vel tembriciter.<lb/>
					nostr&#281; nomen, et quod odiose in eius patriam totumque<lb/>
					dictum essevis tractum videri poterat in duobus locis a me<lb/>
					dictum esse.<lb/>
					scripserat mihi venerandus, cur velitis, nomen eius adscribi.<lb/>
					aliter sibi mihi videri. Literandus frater noster d. Bullingerus,<lb/>
					aliter sibi videri. In hac sententia nunc quicquam maneo.<lb/>
					et plus dignitatis erit in caus&#281; tractatione, si nullis<lb/>
					princata, hominis expendendi, fiat mentio, et homini garculo non<lb/>
					tanta respondendi occasio dabitur, et pr&#281;stat quosdam<lb/>
					decipere, nisi vero sunt in honoris causa, quam unum adversarii<lb/>
					esse arbitror, ut celebrare, quum synceris homini sumpto habendum<lb/>
					causitio fuisse, ut conatos, si uniicerent, alia pro Angli.<lb/>
					actionem nostram coniectas, si unius tantum obscuri hominis accusationi<lb/>
					libertum nostrum dirique in oppositum. Adh&#281;c non quadragatum<lb/>
					litterum. Minum amplius in eum, cuius dicta qu&#281;dam obiter tantum<lb/>
					responso; nam amplius gloriandi campus ei pateret, non fuisse sibi<lb/>
					produm suo. Pr&#281;stant igitur, digito hic monstraveri, ut in medium<lb/>
					propediendum sit, qui in ipso ingressum liberet. Itaque, ut in de tabulis<lb/>
					agendum sit, dubito, quia vereor, ne parum rationis, quae de tamen sit,<lb/>
					quum alia, imo totam summam breviter percurravi, copiosius in viro
					1546.<lb/>
					articulo ministerio. Verum si commendere locus se offeret, rem vestro<lb/>
					arbitrio permitto; solum ostendere placuit, nisi plena libri<lb/>
					resutationem medium proleant, de homine et eius ineptius parte<lb/>
					et quidem nomine superesse videri mihi dicendum. Sietur enim forte<lb/>
					quos modo, ne facile vicinos in belli societatem impetrata<lb/>
					quos procul dubio clamore accerseret, si non esset legessitus,<lb/>
					praetopore in nos satis fuisset neque uno verbo invenerit. Illeque enim me longe<lb/>
					legi, neque mihi et veneratili neque etiam alia ex altantis, quam omnium me gratia vestra<lb/>
					contentum, sed quin videntur, quem naturum nativa alteris in sacramento ignos erat,<lb/>
					pertentum; sed quin videntur hyneum natura alioqui in temperio, quorum gratum,<lb/>
					simpti quod ad pacem aptius erat. Vendensi sepulis illis contentionibus<lb/>
					prospicitis, ad pacem aptius erat. Prudenter vos quidem illos contentionibus<lb/>
					procium hic correctum invenietis, ut plane vobis irruant. Itaque<lb/>
					locum hic correctum invenietis, ut plane vobis invident.<lb/>
					fratres, paucis accipite. Ut ea proditur vobis assentur, optimus<lb/>
					cum estis, paucis accipite. Ut ea proficiunt, quod<lb/>
					non possitum est, ut, quorundam tamen assidua instigatione. Wormacio<lb/>
					oblatum, ut verbum ex hoc capite traderet Philippus. Burvinus<lb/>
					cum oblatos esse et salutatio. Clavitarunt papisse vos etiam<lb/>
					Zvinglianos esse et falsarios. Magnus turbarum mitto, quam<lb/>
					deus, mirifice propter spem sedicavit. Marchion enim Brandenburgensem<lb/>
					unum qui hic operbi contra Turcas gerendi provinciam ambies,<lb/>
					unum modo ipsum a nobis ultimis surtum ad Lutherum misit.<lb/>
					commenderet. Atqui a nobis distraheret, sed eius in vestro violentia<lb/>
					ascenderet. Atquid verbum hoc saltem in vita sua edidit moderatum<lb/>
					inquidem, quod proditore illo valere iusso, eius fraudem et<lb/>
					requitiam ultro nobis detexit. Ex ordinis nostri hominibus quidem alterum<lb/>
					utus erat Brentius durior, qui tamen iam nonnihil manibus quibus<lb/>
					qui ob siciam vero prorsus nostram reddideram. Hic nondum<lb/>
					qui ob suam ligaviam male sibi conscius se Carolo semiliter<lb/>
					ne eadem digavia vel potius dysgania non discribere, venimus<lb/>
					Mihi sunt. Multo collegit. Ita h&#281;c mitigotium omnium fore suffragiis.<lb/>
					fuit; nam amphiborphii clamor, qui in Bucerum exasperat non<lb/>
					tantum contemptus, sed etiam decusus fuit. Quanquam autem nihil<lb/>
					posset periculis, ut tamen vestro timore succurarem, locum mutavi.<lb/>
					prorsus omittere confessionis mentionem visum non est, ut, qui nobis<lb/>
					accedent, non putant se ab eo discedere. Privatis interea scripsi,<lb/>
					diserte iamiam pr&#281;clisio in quibus est apologia, qu&#281; autem<lb/>
					subscribere, vel his, licet in hac parte, ut nos sibi minime cupiat,<lb/>
					subscribert wol suffragari.<lb/>
					ubi eo loco, ubi nego promiscue omnibus prodesse sacramenta, sed<lb/>
					verbundi, qu&#281; recte et sum bestin&#281; locito scripto, qui scirem, si idque<lb/>
					ad verbum, integri qu&#281;cunque inserta vellatis; nam illum Augustinum<lb/>
					conscripto, ubi licet corpus Christi esse societatem fidelium, ut<lb/>
					ex astute, quod a suspitione multis non malis inciperetur, oblique<lb/>
					et astutem, quod de capite Christo dicendum erat, traduci ad oblicere<lb/>
					Verum, si omnium propius expenderitis, sic a mei contesta vel iussis<lb/>
					propriastum, qu&#281; vobis non placebant, ut facile constet, non fuisse<lb/>
					praefractum vel consiliis vestris remorigerum. In quatuor, in fuisse<lb/>
					quinque proxime sequentibus locis vobis satisfactum esse confido.
					6.<lb/>
					modo ineffabili et incomprehensibili non pugnat illa, quam<lb/>
					posuimus definito. Neque enim, si quid nobis verbo suo deus aperuit,<lb/>
					prativus sensu nostro comprehendendi vel longam exprimi potesto.<lb/>
					enim nobiscum agitur, si bonorum spiritualium altitudinem nunc anim&#281;<lb/>
					dolebant. Atqui quum nostra cum Christo vive allitudinem, profunditatem<lb/>
					covitum et longitudinem, quas Paulus pr&#281;dicat in epistola ad episcopos<lb/>
					in se continento, facie ad papiliam necesse est in domino ultimum praeterri,<lb/>
					qui videlicet, facie ad faciem. Mentiat ergo, si profiteri, audivi<lb/>
					perpetuitus modum facere. Et quid sibi vult, illud Pauli magnam mysterium,<lb/>
					nisi ut nos rei magnitudineque obrutus in admirationem attollat.<lb/>
					Quare non est, cur abhorreamus a vocibus, quarum usum simplicare<lb/>
					quam agitur, si ratura necessario postulato. Miracula, qu&#281; superstitiosi<lb/>
					quomodo lingunt, si referere vobis in non estu consentio, sed in me nostrum<lb/>
					dissidet. Caeterum paucis verbis virtutis, quam toties celebramus, nimis<lb/>
					figitur. Optorum paucis verbis mutitis scrupulum exemplarum videntur,<lb/>
					h&#281;retatis, quod in reiicientum pro Caesaris subscriptione non amplius, ut spero,<lb/>
					committere meo indicio non pro laboris habitum esset; eam prorsus<lb/>
					quid concedere, nullo non ratio viri. Veritatis autem pergaudio<lb/>
					iucidissemque, in quo illi ratio velis, in idem morum ne quando<lb/>
					in quibusdam in plus &#281;quo simico verbis etiamnum tuae, ac miris, quum<lb/>
					nuntem non venerit, offensio simili sitis, quomodo hic vobis in<lb/>
					Christum repugnantia conciperentur, quam per Christum boni et docti ex<lb/>
					hoc mihi extorferunt, ut est. Non sermones cum multis dubiti<lb/>
					interea causam, ne vel ambiguitus captionis contenderet.<lb/>
					frustra hactenus aut de nihilibus captionis persuaderem. De<lb/>
					denique ex animi vestro et sententia quisquam nos pergugnare insimiles.<lb/>
					domini ex animi vestro sententia quisquam restitutum, progressu in sin<lb/>
					prolimpto paulum deflectit, moli boni consensionis, nisi aero<lb/>
					rediunt et questum, quominus primi locui consulatis. Illi certe non<lb/>
					partirem, sed quum mihi minus sine exceptiores vestro consilio<lb/>
					dei expectant, quum mihi per vos licetur esse confideres, quae ego<lb/>
					hoc eure fretus, quod proponere non dubitum, pro meum parte quid offerrere,<lb/>
					me eventus frustretur, laborum non huc meum, quod hic videtis, etsi<lb/>
					ultro esse vobis molestum. Huc meum supervavi pergabit, quam me<lb/>
					consolvita esse vobis more et pios valete observandi fratres.<lb/>
					Colleg&#281; mei reverenter vos salutant. Quemadmodicerem perigit.<lb/>
					Colleg&#281; mei reverenter vos salutant. Reverendi&#281; 13. novembris<lb/>
					Christus.<lb/>
					Ioannes Calvinus vester.
					Eximius Christi servis<lb/>
					S.<lb/>
					Tigurin&#281; ecclesi&#281; pastori&#281;<lb/>
					et doctoribus<lb/>
					Tigurinos Christus<lb/>
					1553.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>