<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file248" type="Brief" source="TUSTEP" n="18210">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. August 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="18210" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="18210" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,79 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redit ad vos Valentinus Mentzerus vocatione et conditione non abiecta ab amplissimo senatu nostro decoratus.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,191</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/248">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1548-08-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!248!Autograph!00%20E_II_370__fol__79_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">248/Autograph/00 E_II_370__fol__79_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!248!Autograph!01%20E_II_370__fol__79_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">248/Autograph/01 E_II_370__fol__79_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!248!Autograph!02%20E_II_370__fol__80_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">248/Autograph/02 E_II_370__fol__80_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!248!Autograph!03%20E_II_370__fol__80_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">248/Autograph/03 E_II_370__fol__80_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Redit ad vos <persName>Valentinus Mentzerus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Mänzer, Menzer, vgl. <hi>Pfarrerbuch</hi> u. Lohner.</note> vocatione et conditione non abiecta ab amplissimo senatu nostro decoratus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Spero eum talem futurum, qualem et vos praedicatis et qualem talis requirit vocatio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De reliquis fratribus exulibus, quibus vos valde premi mihi dubium non est, hoc puto fore consultissimum, ut, si qui sint, a quibus Lutheranismi absit suspitio, huc mittantur, et nos dabimus operam et, quantum poterimus, diligenter pro eis laborabimus, ut recipiantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam video nihil agi, dum ipsimet, pro quibus agitur, praesentes non sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">non puto quemquam, praecipue qui a vobis commendatus fuerit, reiiciendum, sed facile, etiamsi praesentes non sint conditiones, eos alendos alias, donec ipsis melius prospici possit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">De illis autem, qui vel semel Lutheranismi aut Buceranismi (nam cogimur, proh dolor, tam seditiosis uti vocabulis) nota commaculati fuerunt, nihil promittere possum omnino; ita in illos omnium tam symmistarum quam principum animi incanduerunt, ut etiam suspectus facile fieri possit, quisquis pro ipsorum commendatione vel verbum dixerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verentur enim omnes, ne denuo ii, in quibus huiusmodi virus adhuc latet, per occasionem huiusmodi hominum denuo cristas erigant et fiat posterior error peior priore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Alias certe hic populus nimium, uti scis, a peregrinis abhorret tantoque adeo nunc magis, cum periculum sit, ne peregrinos afferant errores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Tamen cum illis melius agetur, qui hac suspitione carent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De D. <persName ref="p8440">Gervasio</persName> audivi hic talia, quod illum non ausim cuiquam commendare; quid enim scripserit et qualis fuerit, sciunt multi, apud quos nullum haberet locum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Displicet illis (ut semper sumus suspicaces), quod mutata fortuna mutent illi quoque suos animos et concordiam illam, quam prius tantopere extulerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sciunt <persName ref="p8440">Gervasium</persName> quoque fuisse in deditione illa Lutherana <placeName ref="l572">Wirtenbergae</placeName>, et hoc non parum illi hic obest.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vereor ego, ne frustra hic pro eo laboremus, donec aliquamdiu apud vos haerens constantiae suae specimen exhibeat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Idem etiam multorum de <persName ref="p8417">Musculo</persName> est iuditium, quem tamen ego syncerum esse non dubito; vellem, ut ille, si posset commode, aliquando huc veniret, si forte ipsius praesentia plus valeret quam absentis commendatio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Credo me tantum effecturum, ut vel theologiae professio ipsi ad tempus imponeretur, ut hac ratione probatus postea ministerio praefici posset.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Si hoc tibi consilium placet, rescribe mihi, et ego ad illum scribam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De <persName ref="p8055">Blaurero</persName> multi iam hic boni viri loquuntur; cuperent ipsum cedere e <placeName ref="l257">Constantia</placeName>, cum nihil aliud amplius illic, quod speret, habeat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Si tibi videbitur commodum, ego facile efficiam, ut inde a senatu nostro vocetur; valde enim de eius salute sum sollicitus; aut cedat aut caedetur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">De <placeName ref="l257">Constantia</placeName> venerat huc rumor Caesarem concessisse nostris confoederatis, ut et ipsi illic haberent praefectum, per quem ab incursionibus suorum tuti esse possint; sed vana esse apparent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Sabaudum aliquid moliri non est dubium; e ipsius enim facile colliquescit scripta.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Varii hic sunt ea de re sermones; multa disputantur, sententiae et consilia diversa audiuntur: putant alii per aequas conditiones restituendam principi terram; alii hoc renuunt existimantes eam regionem vel hac sola de causa retineri debere, ne vel <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> ad <persName>Gallum</persName> vel <placeName ref="l832">Gallo</placeName> ad nos intercludatur aditus; Caesarem enim aliud nihil moliri, quam ut nos seiungat, ut ita commodius utrique parti superior evadere queat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et video hoc negotium omnem novae cum <placeName ref="l832">Gallo</placeName> confoederationis occasionem futurum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Scribit <persName>Gallus</persName> huc frequenter ad principes nostros; sed quid, ignoro.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Experiuntur nostri se nihil vel consilii vel auxilii a reliquis <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> habituros; mediantur ergo <placeName ref="l832">Galli</placeName> auxilia, siquidem etiam ipse <placeName ref="l2478">Sabaudię</placeName> maximam nunc teneat partem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">O utinam posset commode restitui suo domino haec provincia, et nos ita ita secluderemur a <placeName ref="l832">Gallo</placeName>, ut disceremus tandem non in principibus, sed in solo deo spem esse locandam omnemque fidutiam!</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Metuo autem, pater, ne hoc futurum sit; video enim dominum iniquitates nostras visitare velle, electos vero dei salvos futuros, sed sic quasi per ignem; per multas enim tribulationes nos ingredi oportet in regnum dei, ad quas animum meum compono et in domino omnia mea consilia, omne auxilium, vitam denique ipsam repono sciens, quod is possit meum depositum servare usque in illum diem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Studiosis nostris, tam <persName>Samueli</persName> quam <persName>Abelo</persName>, scribo ex decreto scholarcharum, ut rebus suis compositis domum redeant examinandi et propediem, si domino videatur, functionibus aliquibus praeficiendi ecclesiasticis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Conversationis et studiorum suorum moneo a vobis accipiant testimonium.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Schnevlium ego libenter <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> retinuissem; sed quia apparet ipsum fidem dedisse cuidam virgini, ideo impatiens est prorsus manendi illic.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Vacant duae adhuc vel tres in agro parochiae; hisce enim diebus obiit <persName>Heinrychus Fischer</persName> <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName>, qui suos etiamnum apud vos habet fratres, qui etiam in dominorum <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> aliquando fuit stipendio, ideoque facile posset adhuc fratribus quibusdam exulibus prospici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">De Dictionario iterum contuli cum <persName>Artopaeo</persName>; instat ille vehementer, ut hic imprimatur; promittit se correcturum et omnem adhibiturum operam, ut et emendatus et typis pulchris impressus in lucem prodeat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Si hoc tibi quoque placeret, ego meam quoque curam adhibere vellem omnem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Haec quoque festinanter omnia; tuum erit boni consulere; plures enim adhuc mihi restant literae scribendae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Saluta meo meaeque familiae nomine uxorem et liberos tuos, tum quoque fratres et symmistas omnes, praecipue <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> meum et D. <persName ref="p8440">Gervasium</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Cuperem <persName ref="p8011">Gvaltheri</persName> de <persName ref="p3429">Vireti</persName> libello habere iuditium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 30. Augusti 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Tui perpetuo studiosissimus <persName ref="p8018">Ioan[nes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Exciderat hoc mihi: Statuerunt domini scholarchi 4 alios ad vos mittere studiosos; vellent autem eos omnes simul apud aliquem doctum esse, qui illorum curam gereret et ipsorum diligenter coherceret petulantiam.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Iniunxerunt ergo mihi, ut tibi scribam ea de re et rogem, ut digneris illis de tali aliquo hospite prospicere sive in collegio apud <persName>Benedictum</persName> sive apud quempiam alium.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Dabunt unicuique 40 fl. in annum non amplius posthac, quicquid ipsi insumpserint, persoluturi, ut immodici illi caveantur sumptus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Hanc rem tibi commendatam habe, obsecro.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Mittentur, quamprimum de hospitio nos certiores fecersi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la">Clarissimo praestantissimoque viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, fidelissimo <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>