<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2490" type="Brief" source="TUSTEP" n="24246">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Banks / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Dezember 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="24246" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,304</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil mihi unquam in vita accidit iucundus, quam quod humanitas tua dignata sit non solum in numerum me suorum recipere</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 202f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 306f, Nr. 142</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,92</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2490">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p272" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1554-12-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2490!Autograph!00%20E_II_343__fol__304_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2490/Autograph/00 E_II_343__fol__304_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2490!Autograph!01%20E_II_343__fol__304_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2490/Autograph/01 E_II_343__fol__304_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Nihil mihi unquam in vita accidit iucundius, quam quod humanitas tua dignata sit non solum in numerum me suorum recipere, verum id ipsum quoque humanissime scriptis literis declarare.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quas quidem ego quoties lego (lego autem saepissime), videor mihi duo in iis observare, quae in primis ad laudem valent: primum singularis apparet humanitas tua in eo, quod tu, talis cum sis, qualem omnes iure admirantur, in tot tantisque occupationibus tuis non sis ad me, qui sum obscurus homo, scribere gravatus; deinde rara est in eo prudentia tua, quod id non existimes publicari debere, quod possit quam plurimis obesse, quod non est a nobis antea animadversum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Iam vero sentimus scriptis quibusdam libeliis vehementissime esse commotos adversarios in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> dareque operam, ut ab eorum, ab quibus omnia sperabamus ad victum cultumque necessaria, secludamur liberalitate, nec quicquam iam reliquum esse videtur, nisi ut aut nos <placeName ref="l830">Angli</placeName>, qui patria caremus propter verbum dei, manuum opera utamur aut bonorum virorum opem imploremus, quo in studiis permaneamus, ut, si quando nos deus in patriam reducat, possimus dogmata papistarum refutare populoque et genti nostrae, quibus insidiis fuerint ab illis circumventi et decepti, explanare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Pii homines, a quibus sumus hucusque adiuti et sustentati, in carcerem aut omnes sunt causa nostra coniecti, aut, si qui sint vinculis liberi, ita diligenter a papistis observantur, ut nihil nobis possint sine summo periculo conferre.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Unde fit, ut in magnis nos difficultatibus in hoc tempore constituamur, eoque est ventum, ut sibi quisque quemadmodum prospiciat, providendum esse videatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod ad me attinet, nihil est, quamobrem in constitutis studiis sperem me consistere posse, cum id, qui hactenus me aluit, sit ipse in eandem, in quam caeteri <placeName ref="l830">Angli</placeName>, difficultatem contrusus, ut et suis omnibus sit expoliatus nec unde aliquid speret, possit in tanta adversariorum malicia reperire.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Is est d. <persName ref="p1422">Iacobus Haddonus</persName>, vir ob suam in pauperes beneficientiam dignus, qui plurimis divitiis cumularetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cum igitur talis sit conditio mea, ut pergere in proposito mihi cursu studiorum propter inopias non liceat, id libenter, quod proximum est, sequerer, ut ei me vivendi rationi darem, quę sit ocio literario coniunctissima.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Qua in re quoniam intelligo amplitudinem tuam commendatione sua magnopere mihi prodesse posse, humanitate fretus ea, quae sit in literis ad me tuis apertissime declarata, operam opemque tuam audacter imploro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Est <persName ref="p1227">Froschoverus</persName> apud vos typographus, de cuius grammatophorus hic probitate diligentiaque in typographia sua multa praedicat mihique suasit, in eo ut laborarem, si quam me via vellet, ut corrector essem emendatorque eorum, quos typis ipse suis imprimeret, librorum, admittere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ipsum ut efficiatur, plurimum valere commendationem tuam arbitror.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quapropter si hoc mihi amplitudo tua concesserit, singulare beneficium accepisse videbor, daboque operam ut ne indignum commendasse videatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Bene valeat humanitas tua, excellentissime et mihi in Christo observandissime domine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName>, decembris 9, [1554].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Pietatis tuae imprimis studiosus, <persName ref="p272">Ioan. Banchus</persName>, <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Reverendissimo in Christo patri d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> ecclesiae antistiti vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>