<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2496" type="Brief" source="TUSTEP" n="24251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Biel] an Heinrich Bullinger / Zürich, 11. Dezember 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2496</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="24251" type="transcription">S. 3767</bibl>
				<bibl source="b45" n="24251" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,423</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas mihi consul Fuchsius reddidit, qui nunc abest, quod rusticorum insolens pervicacia nondum prorsus sit expugnata</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 277f Exc.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 344f, Nr. 2060 Exc.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,98</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l49" cert="low"/>
					<date when="1554-12-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="85">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="915">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2496!Autograph!00%20E_II_357__fol__423_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2496/Autograph/00 E_II_357__fol__423_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2496!Autograph!01%20E_II_357__fol__423_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2496/Autograph/01 E_II_357__fol__423_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tuas mihi <persName ref="p1057">consul Fuchsius</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName>.</note> reddidit, qui nunc abest, quod rusticorum insolens pervicacia nondum prorsus sit expugnata, qui egerrime eum, qui noster est, suum etiam magistratum agnoscunt, cum tamen in libertatem ipsi sese asserere nullo iure aut facto etiam queant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Evangelium nunquam habuerunt in precio, cuius etiamnum doctrinam contenptim valde recipiunt, et nunc tamen vix adducuntur, ut illi se subdant, qui olim fuit pontificius sacrificulus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Sagend, ob sy muͤssind eim pfaffen schweren, sind gantz ruch und ungschlacht</foreign> ac nihil non tentarunt, ne isiti iugo duricervicum collum subdere cogerentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Aber es muͦß sin.</s>
					<s n="6" xml:lang="la"><persName ref="p7132">S[amuel] Witenbachus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7132">Samuel Wyttenbach</persName>.</note>, vicinus et compater meus, insalutato ac prorsus inscio me nuper istuc abiit; rediens nunquam me convenit, ut putem iratum mihi ob nescio quam causam maleferiatum virum, qui ex militia rediens multo quam antea superciliosior ac ferocior factus apparet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Dominus det illi meliorem mentem, quę corporis elegantię pulchre respondeat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Uxoris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p7783">Küngold</persName>, geb. von Schönau?</note> honestissimae vicem, quam adeo floccifaciat, multum dolemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Fac, sciam, num te convenerit et quibus de rebus secum contuleris, quorum admonueris et ad quę fueris adhortatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Inique fert <persName ref="p1057">F[uchsii]</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1057">Peter Fuchs</persName>.</note> consulatum nec raro vanus deprehenditur; sed plus satis de iis per literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Yetz ist uns anzögt, das die frommen <placeName ref="l294">Lucarner</placeName> angnomen habind die in bewysnen grossen gnad, scilicet, und das land rumen wellind, damitt nitt krieg oder einche unruͦ von iren wegen entstande.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Der lieb gott,</foreign> cuius est terra et plenitudo eius, domicilia illis alicubi, ubi commodissime in regno filii sui vivant, constituat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nihil vere dubito crudelium istorum mensuram propediem impletum iri, ut dignas se vindici deo penas dent tam diu contemptę et violatę veritatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Sarcerii librum aut divulgatam excommunicationem nec habeo nec vidi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed philologus ille, qui a <persName ref="p540">Calvino</persName> ad nos venit destinatus a <placeName ref="l280">Losannensibus</placeName> opidi S[anctę] Marię evangelii minister, mihi, quę ad te scripsi, exposuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Nunc scribit <persName ref="p1049">Farellus</persName> <persName ref="p5733">Georgium Maiorem</persName> etiam a <persName ref="p6369">Sarcerio</persName> damnatum et <persName ref="p4176">Amsdorfium</persName> cum suis supra modum insanire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Legisti, nihil dubito, <persName ref="p540">Calvini</persName> scriptum adversus istos irrequietos (ne quid gravius dicam) sacramentariorum et schwermerorum, ut vocant, insectores; illud profecto sic mihi probatur, ut certo mihi persuadeam te maximum operę precium facturum, si quamprimum in multa millia exemplaria excudendum et ubique divulgandum cures.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hoc certe nisi ęquiores paulo et placatiores eos reddat, nihil video reliquum, quo citra veritatis iacturam satisfieri cerebrosis istis capitibus possit, quamquam, ut nihil apud hos proficiatur, mirificam tamen lucem allaturum videtur hoc scriptum omnibus iis, quę in consensione vestra propter brevitatem, cui omnino pro argumenti ratione studendum erat, non satis dilucide scribi, minus autem a multis etiam paulo cordatioribus intelligi potuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iam, anime mi, meque ut vere ac cunctum tuum perpetuo ut hactenus agnoscere ac domino Christo nunquam non fidelium votorum patrocinio commenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salveat tua domus; saluta meis verbis quam potes honorifice doctissimos pientissimosque viros et mihi semper venerandos in Christo fratres d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p3988">Wolfium</persName>, <persName ref="p7228">Zvinglium</persName>, <persName ref="p1888">Lavaterum</persName> cum reliquis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te seque tibi multum commendat <persName ref="p4868">Funclius</persName>, charissimus symmysta meus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">11. decembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><persName ref="p8055">A[mbrosius] B[laurerus</persName>] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Summa doctrina pietateque viro d. <persName ref="p495">Heinrich[o] Bullingero</persName>, fratri ac d. suo venerando longeque omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>