<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file251" type="Brief" source="TUSTEP" n="18213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eberhard von Rümlang / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. August 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,449 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tam etsi hactenus indignationem meam represserim, venerandissime et colendissime parens et patrone, ut qui tibi molestus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 67,180</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/251">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3700" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1548-08-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!251!Autograph!00%20E_II_360__S__449_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">251/Autograph/00 E_II_360__S__449_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!251!Autograph!01%20E_II_360__S__450_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">251/Autograph/01 E_II_360__S__450_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a deo et domino nostro Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tametsi hactenus indignationem meam represserim, venerandissime et colendissime parens et patrone, ut qui tibi molestus reveritus sim, novi enim importunitatem meam, quę propemodum in rabiem excedat, nisi prius eo, quo offensus sum, probe excocto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Verum iam mihi temperare nequeo, quo saltem non levi parte exonerer, si tuo fideo pectori committam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Torsit me acerbissime et pectus meum exulceravit, quod perfida quorundam malignitate et clandestinis delationibus D. <persName ref="p8417">Musculi</persName> ad nos adventus prepeditus sit; confisus fueram conatui nostro successum et eventum studiis responsurum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed a concepta spe deiectus et exturbatus planeque prostratus doleo graviter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Experior, quod, licet quidam submissos se simulent, magnam tamen arrogantiam dissimulare, qui nimirum verentur eruditorum illustri fulgore suos oculos noctuę instar oculorum hebetes configi, perinde atque negotium esset imperium, quod consortem pati nequit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Verum est, quod magistratus arguat virum, ita nostra stoliditate inebriamur, ut non nisi clava nostra nobis collubescat, et graculi superare luscinias sibi persuadent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ex animo odi et abominor, elationem et superbiam eamque imprimis, quę specie humilitatis esse aliis commendare contendit etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ego novi me, in me ipso nihil esse, nisi quis vermiculum censeat, qui ad omnium piorum obsequia obstrictus esse debeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum nimium dialecticus et rhetoricus sugillor ab his, qui in palęstra sunt muti et ad omnem motum obriguere etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Est mihi scholę munus molestissimum, ideoque apud D. quęstorem scholarcham huic functioni renunciavi, et quod iam ago, sit, ut morem geram D. quęstori, usque dum commode circumspiciant alium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Malim potius malevolorum ilia rupta quam ludis eorum exagitari, cum non omnibus votis ad tantum taleque virum comparandum allaborarint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">D. <persName ref="p8018">Hallerus</persName> egregie se gerit; est omnibus gravis et acceptus, est et fidus absque omni fuco et penitus cand[id]um pectus, quod fallere irreligiosum et furorem censeo efferatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Stupent adhuc dum nostri dentes ex hac amara uva, quod non obtinuimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Deus dignetur omnibus adesse et moderari, ne nomen et maiestas eius offendatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod ad Cęsarem adtinet, expectamus nostri explorationem; instat certe virga domini; fateor omnes nos eam permeruisse et nostris peccatis accersisse, qui per nostrum scelus non patimur, iracunda <persName>Iovem</persName> ponere fulmina.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Iunior <persName>dux Sabaudię</persName> petiit suam regionem vel ut iure coram Helvetiis cum eo agamus; inquirimus actiones veteres et scripta; oportebit negotium iure experiri et absolvi; nam subditi omnes hanc regionem detestantur, ut eius nomine arma non arripiant; junckeros enim nutrit et promovet praefecturis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Indignantur <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> in aperto latrocini desertos, qui nos inde nullas acquisivissemus praefecturas; omnes lubentissime illis suppetias tulissent et iam destitutos dolen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">dignetur omnibus adesse et moderari, ne nomen et maiestas eius offendatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quod ad Cęsarem adtinet, expectamus nostri explorationem; instat certe virga domini; fateor omnes nos eam permeruisse et nostris peccatis accersisse, qui per nostrum scelus non patimur, iracunda <persName>Iovem</persName> ponere fulmina.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Iunior <persName>dux Sabaudię</persName> petiit suam regionem vel ut iure coram Helvetiis cum eo agamus; inquirimus actiones veteres et scripta; oportebit negotium iure experiri et absolvi; nam subditi omnes hanc regionem detestantur, ut eius nomine arma non arripiant; junckeros enim nutrit et promovet praefecturis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Indignantur <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> in aperto latrocinio desertos, qui nos inde nullas acquisivissemus praefecturas; omnes lubentissime illis suppetias tulissent et iam destitutos dolent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sentio omnia apud nos esse perturbatiora, quam facile quivis credat; novi hominum mentes et ingenia; sed quicquid sit, probamur igne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Nulla extat virtus absque sanguine et luctu.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Utcunque adversus Christum ferociant, tumultuentur et fremant, triumphabimus commoriendo etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Boni consule; precipitanter scripsi <persName>Valentino</persName> iam ad abitum parato et adstante.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis omnes doctos et pios, consules utrosque D. <persName ref="p8011">Ga[ltherum]</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, <persName ref="p8459">Werdm[üllerum]</persName> et reliquos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo optime cum universa tua familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Datum die Veneris post Bartholomaei anno 48.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Tuus clientulus <persName ref="p3700">Eb[erhardus] a Rümlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la">Integerrimo et vigilantissimo simulque celeberrimo viro D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, pastori <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> primario, suo venerando patrono in domino observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>