<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2511" type="Brief" source="TUSTEP" n="24261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Raphael Sailer (Seiler)] / [Augsburg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Dezember 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,490 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 62,490a</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Meam apud te literarum intermissionem accurate excusarem, si causis diuturnae taciturnitatis meae</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,112</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2511">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8430" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1554-12-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2512"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2510"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2910"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2206"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2910"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2206"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2910"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2206"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2523"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2481"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2910"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2206"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2523"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2481"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="44">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="956">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2511%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(490-491)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2511/Autograph/00 Ms F 62 (490-491)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2511%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(490-491)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2511/Autograph/01 Ms F 62 (490-491)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2511%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(490-491)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2511/Autograph/02 Ms F 62 (490-491)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2511%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(490-491)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2511/Autograph/03 Ms F 62 (490-491)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Meam apud te literarum intermissionem accurate, praestantissime vir, excusarem, si causis diuturnae taciturnitatis meae expositis eam te minus accepturum verer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In hanc enim usque lucem invitus scribendi cessationem interponere coactus sum, quod, per quem meas ad vos amandarem, reperire mihi neminem licuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expectandum igitur mihi fuit, donec exploratae et compertae fidei hominibus meas iniungere possem, ne, quod haud raro nobis accidit, in medio itinere ab improbis illae hinc inde receptoribus interciperentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam molestum, quam grave istud mihi silentium fuerit, cum aliunde tum ex eo maxime deprehendere posse te putarim, quod inter eos, quibuscum <foreign xml:lang="el">οθτε πιστιΩ οθτε Ξεοσεβεια</foreign> mihi convenit, agere necesse habeo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">An non iusta ergo in tanti silentii iniquitatem facultas invehendi esse intelligetur, praesertim dum vestrae me consolationes <foreign xml:lang="el">κατα πανταΩ ταθτασ αθτοκρατοθντοΩ τοθ Ξεοθ</foreign> blas<foreign xml:lang="el">ξεμιαΩ</foreign> plurimum iuvare queant?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ethnices certe quibuslibet caeciores, gentilibus omnibus inquietiores aliqui sumus, qui maiori quidem aeterni splendore numinis illustrati minus tamen ipsis veritatem agnoscimus, sed velut in tenebris <foreign xml:lang="el">αν... τςν τησ τθψησ οξΞαλμςν</foreign> palpitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mira videbatur ab initio mihi fascinatae plebis huius stulticia, quia nunquam antehac idolorum cultus tales videram; at interim profanescere magis magisque didici.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In hac autem flebili calamitatis miseria commodum adhuc unum habemus, quod ob patriae nostrae necessitudinem liberiores vivimus inque ea civitate degimus, quae plus quam aliae securitatis nobis praestat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vidimus superioribus diebus quidam, quae <persName ref="p8033" cert="high">Th[eodorus] Beza</persName> de poena supplicioque mulctandis haereticis edidit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videmus paucula quaedam quasi surrepticia alia, quae in confinibus vestris nascuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum haec sufficere parum possunt, quin nostra longe maior imbecillitas sit, quam cui tam paucis succurrere remediis liceat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nimirum apparet iam tibi, cur toties confirmari me tuae manus aspectu arserim.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Itaque maximopere gavisus sum, quum de hac ad vos occasione factus certior essem, teque adobruendum duxi, ut quamvis perspectum haberem summis te curis perpetuo distringi, memoria tamen recordationeque vestrum me plurimum scires erigi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod si quid a te flagitare liberum mihi est, ut plane esse spero, unum praecipue quiddam magnis ardoribus videre cuperem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Memini, quum urbem vestram transiens mirificam vestrum omnium humanitatem experirer, me ex d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName> praeclara quaedam, quae valde sincerior disciplinae nostrae civilis cohors expectat avide.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Promiserat enim ille mihi se probatissimis rationibus demonstraturum praecipua ista <foreign xml:lang="el">ανταγονιστςν θμετερςν</foreign> fulcra, quae ex codice Iustiniani petunt, subdole et fraudulenter inter constitutiones eius inrepsisse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id etsi cordato cuilibet patet, nemo tamen est, qui tanto lumine scelera plagiariorum illorum quam is ipse depingere queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quapropter non me solum nomine, licet id extreme flagitem, sed omnium etiam votis, qui in hanc spem veniunt, maximum in modum id ab eo officii desideratur, ut, cum nihil tam necessarium, nihil tam magnificum sit quam mendacissimorum paparum os obtundi ac is id praestare egregie norit, universo doctrinae nostrae coetui vir ille vere regius gratificetur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuum igitur pariter erit illum, quantum et authoritate et oratione apud ipsum potes, ad opus eximium hoc absolvendum instigare, quo tandem, ut iam paucis aliquibus nostrum, ita brevi cunctis centones istos surrepticios esse manifeste liqueat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Magno profecto beneficio deditos huic disciplinae vobis omnes obligabitis sic ut eam facile palmam consecuturi sitis multum vos de arte etiam nostra civili esse meritos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quis enim non maximas vobis gratias habebit, quicunque suppositicias eorum technas ibi unquam legit, ut in quos verius istud Lucillii quam in Dionem furem aliquem competat.</s>
					<s n="23" xml:lang="el" type="manual">Ει ποδασ ειψε Διςν, οιασ ψερασ, οθκ ετ’αν ΕρμηΩ Π[...] οσ εν ανΞρςποισ, αλλα Διςν εκριΞη.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hortor itaque hoc, quantum modestia mea non vetat, ne diutius tam expectato studii nostri legalis fructu carendum nobis sit, teque imprimis oro, ut observantiam meam d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltero</persName>, d. <persName type="citizen_name" ref="p3988" cert="high">Wolphio</persName> caeterisque viris non modo eruditissimis, sed et vitae sanctimonia quoque integerrimis devote offeras et faustum felicemque anni imminentis terminum illis una preceris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod si literis me vestris beare vobis grave non sit, oro <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> ad d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName>, patrem ob sacrosancti fontis et regenerationis munus alterum meum, mittere dignemini; is mihi literas exoptatissimas vestras perferri tuto satis curabit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, doctrinae et pietatis antistes fidelissime, meque, quod facis, ama.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Avarici <placeName type="citizen_name" ref="l59" cert="high">Biturigum</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallorum</placeName> decembris 26. 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">H[umanitati] t[uae] per omnia devotus <persName type="citizen_name" ref="p8430" cert="high">Raphael Seiler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, verbi divini praeconi fidelissimo, domino ac tanquam patri suo omni observantiae genere colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiorum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>