<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2514" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">William Salkyns / Strassburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [28.] Dezember 1554 und [29. Dezember 1554]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,390</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Utrasque litteras tuas tam ad me quam ad dominum meum scriptas, in ipso (ut dici solet) tempore accepi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 229f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 346-348, Nr. 149</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 83,117</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2514">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2865" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Salkyns</surname>
						<forename cert="high">William</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1554-12-28" notAfter="1554-12-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2513"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2512"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2473"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2473"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2473"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2523"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2481"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2473"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2523"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2481"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2514/Autograph/00__E_II_345__fol__390_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2514/Autograph/01__E_II_345__fol__390_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					300.<lb/>
					in literasque litteras tuas, reverende pater, tam ad me quam ad deinimum meum scriptis<lb/>
					in ipso (ut, dici solet) tempore accepi. Cras enim (voluit&#281; deo) iter<lb/>
					versus institui, unde literas tuas, quae alioqui, alteri committendae erant, per me<lb/>
					ipsum longe commodius atque tutius deferri curabo. Proinde non merito, dupliciter<lb/>
					nomine fuerunt mihi admodum gratae vel propter temporis oportunitatem, quae<lb/>
					venerunt vel propter summa utilitatem fructusque uberrimos, quos inde certo futuros<lb/>
					spero. Quod profecto, ut singulare pietatis tuae officium fuisse agnoscam, ita<lb/>
					prorsus non dubito, quin deus optimus maximus cum mearum virum non sit, tibi<lb/>
					comprimisabit. Id autem in tum demum pro votis tuis satis erit, quando finem suum literae,<lb/>
					in quem eas scribebas, nactae fuerint eumque habuerint exitum, quem et quem quem perterque nostrum plurimum<lb/>
					opetaretur, et illi futurus esset salutaris. Post hac vero ad illum, si quid<lb/>
					pietati scribendum foret, ad Christo Iesum, quod minimum in Anglum, in aedibus domini doctoris<lb/>
					Petri Martyris, optime poterit mittere, isque ad me Andelorpiam, quicquid sit,<lb/>
					commode transferendum procurabit, cuius opera ego, si qu&#281; istic evendant, audivitur,<lb/>
					quorum tua intererit, scire posthac utar. Nova petit tua damnatur<lb/>
					ex Anglia. Multa quidem sunt, se mala admodum et tristia, ea tamen, quibus<lb/>
					dei prudentia cum ad gloriam suam illustrandam, tum ad futurum piorum consolationem<lb/>
					maiorem uti possit. Cardinalis Polus summi antichristi legatus magna (dei)<lb/>
					more papali. Solicititate et pompa iamdudum in Anglia receptus fuit, praesenti<lb/>
					Philippo Anglicolismo rege cum sua regina Maria ad crucem Partificem<lb/>
					locum celeberrimum et in medio Londini positum, ubi in magna et nobilium<lb/>
					et vulgi hominum frequentia orationem habuit Wintoniensis gardinerus,<lb/>
					qui papae autoritatem, quam olim oppugnaverat, tum fronte meretiria et<lb/>
					imprudentissimo ore commendavit, et erroris pristini (ut dicebat) veniam precatus est.<lb/>
					cardinali vero cum reginam salutaret, nec ulla humana verba occurrerent,<lb/>
					maliore digna sanctis scripturarum verbis abuti non verebatur. Sed in<lb/>
					primo congressu iisdem, quibus matrem dei salutavit, angelus, reginam Polus<lb/>
					alloquitur, dicque adulator maximus exorsus est. Ave, mariam gratia plebemus,<lb/>
					Paulo, prout papae primatum introduxerunt, et Polum episcopum<lb/>
					Cantuariensem summum Angliae primatum denunciarunt. Et in senatum vel ut<lb/>
					nos loquimur in partiumentum introduxerunt, ubi pr&#281;dictus Wintoniensis<lb/>
					nomine omnium procerum, qui tamen ad pedes cardinalis turpiter prostrati erant, verum<lb/>
					et indulgentiam papalem, qua se omnino indignos dicebat, vulpinae<lb/>
					astutia petiit. Regina pro certo gravida dicitur, Philippus nondum<lb/>
					coronatur neque hoc parliamento coronandum crebunt, quod brevi dissolvetur,<lb/>
					et aliud suo tempore ab integro instituetur, in quo reliqui verborum fuerit.<lb/>
					papistae se consequuturos confidunt. Multi quotidie incarcerantur et episcopi<lb/>
					eodem loco captivi manent. De imperatore accepi ab hominibus fide<lb/>
					reliquis quique id in literis ad se haberent, quod in Hispaniam profecturus<lb/>
					sit atque expectaturus ibi extrema. Philippum vero in Flandriam venturum<lb/>
					atque tibi mansurum. Haec sunt, quae nunc habui, si quae posthac melius<lb/>
					audiero tuam pietatem participem faciam. Vale, sanctissime vir et suae<lb/>
					boni consulas precor. Argentinae 28. decembris etc.<lb/>
					1550.<lb/>
					1550.
					Reverendo in Christo, domino<lb/>
					Henrico Bullingero, ecclesia.<lb/>
					Tigurinae Bullingero, ecclesiae<lb/>
					velo in<lb/>
					quidam<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>