<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file253" type="Brief" source="TUSTEP" n="18215">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. September 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18215" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="18215" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,95-98</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hodie tuas accepi, ..., quas ad me per tabellarium Campidonensem dedisti. Habeo cure tue gratiam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Niehans, in: Zwa VIII 251</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,1</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/253">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8417" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-09-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!253!Autograph!00%20E_II_360__S__95_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">253/Autograph/00 E_II_360__S__95_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!253!Autograph!01%20E_II_360__S__96_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">253/Autograph/01 E_II_360__S__96_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!253!Autograph!02%20E_II_360__S__97_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">253/Autograph/02 E_II_360__S__97_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!253!Autograph!03%20E_II_360__S__98_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">253/Autograph/03 E_II_360__S__98_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Hodie tuas accepi, <persName ref="p495">Bullingere</persName> in domino charissime, quas ad me per tabellarium <placeName ref="l907">Campidonensem</placeName> dedisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Habeo curę tuę gratiam, quam possum, ingentem; non peto, ut magistratus vester aliquid nunc mihi impendat, quo sumptus vel vecturę vel victus sustineam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quapropter nolim te apud illum quicquam eo nomine instituere; verum sic rebus meis succurres, si cura ac vigilantia fratrum, qui apud vos sunt, ne te gravem, de aedibus mihi ac meis apud vos prospexeris, postquam <persName ref="p4851">Froschoueri</persName> aliis sunt locatę.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde si dabitur aliqua ministerii ecclesiastici occasio, illam haud neglexeris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Vecturę sumptus tum me gravabunt, si sępius sint reiterandi; numeravi pro vectura recularum mearum a <placeName ref="l257">Constantia</placeName> hucusque florenos 24; si talis sumptus iterum atque iterum ferre cogor, haud mediocrem penuriam reliqui necessarii victus subirem, sicuti facile intelligere potes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Oro per Christum, cuius ministri sumus, ut spero, haud plane infideles, ut in hoc exilio rationem mei ac meorum, etsi non anxie ac praecipitanter, mature tamen, et ut per commodam poteris occasionem, habere velis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Mox atque uxor convaluerit, migrabor ad vos, nisi dominus hoc consilium meum evidenti necessitate inverterit; illius enim providentię ut me totum iam olim concredidi, ita acquiescere in omnibus decrevi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Uxor iam paululum a gravi ac prope fatali morbo respirare incipit, ut spes sit propediem recuperandę sanitatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod declarationem meam domino ac fratri <persName ref="p8018">Hallero</persName> misisti, pergratum est, non ob id tantum, quod vocationi locus fieri potest, quam nec anxie apud eam ecclesiam contentionibus obnoxiam ambio nec oblatam pertinaciter respuo, sed ob eam etiam causam, quod per eam arbitror fieri posse, ut sinistram de me suspicionem fratres abiiciant et de mente mea rectius ac verius iudicent; etenim per Christum testari possum nullam excogitari posse crassam carnalem et superstitiosam de cęna domini, imo tota reliqua Christi causa sententiam et cogitationem, quam non cane peius et angue<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 9, 63 (<bibl>LB</bibl> II 676f).</note> in corde meo detester, sive ea sit papistica sive anabaptistica sive Schwenckfeldica sive perverse Lutherana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">De vocatione quicquid fiat, totum commendo Christo servatori meo, cui hactenus, qua potui fide ac synceritate in evangelio ipsius servivi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Unum hoc curo, ut de me fratres, quos in domino agnosco et quibus me coniunctum cupio ac de quorum doctrina et religione bene sentio, nulla sinistra suspicione laborent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ut enim non admodum fatigor iuditio de me hominum impiorum et hostium evangelii Christi, ita cupio placere bonis ac piis tam fidelibus quam ministris Christi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">hoc fine reliqui apud vos, cum discederem, declarationem illam scriptorum meorum; quę si tibi non suvviciens videtur, oro pro nostra amicitia, significes, quid praeterea vel tu vel alii desyderetis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Respondebo ex animo et candide, sicuti decet eum, qui ad finem usque cupiat veritati verborum donimi adhęrere, quacunque id sorte ceciderit in hoc pessimo saeculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">De consilio Caesaris adversum vos etiamsi verbum nunquam audissem, haud tamen quaquam dubito illum rumorem, qui non apud vos modo, set et passim per <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> spargitur omnium esse verissimum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Crede mihi, altissime hoc agit, ut libertatem <placeName ref="l822">Germanię</placeName> sub pedes suos subiiciat; hoc scit se perficere non posse, nisi hac vestra gente iugo suo subiecta.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Novit enim illam in <placeName ref="l822">Germania</placeName> tanquam fermentum quoddam libertatis superfuturam et reliquam <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> exemplo suo, si nihil aliud ad recuperandam tam libertatem pristinam sollicitaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Vigilate itaque et illius omnia suspecta habete, omnia inquam, non modo manifesta facta, sed et quęcunque utut oblique tentata, etiam mellita verba, quibus fucum facere consuevit, donec viam invadendi incautos inveniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Optime vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Saluta uxorem, reliquam domum ac fratres meo ac meorum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName> 1. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Wolfg[angus] Musculus</persName>, tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Praestantissimo theologo domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori fidelissimo, domino et fratri in Christo charissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>