<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2553" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Februar 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,571 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recte fecistis, quod nuncium ad nostrates misistis, prudenterque, quod dissimulatis, quod veremini.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 402-404, Nr. 282</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, I, 437 A, 438, 447-448 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,78</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2553">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gallicius (Saluz)</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Gallicius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/134007832"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415068"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1555-02-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2554"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2552"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2589"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2545"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2589"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2545"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2589"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2545"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2564"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2543"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2589"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2545"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2564"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2543"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2553/Autograph/00__E_II_365__S__571_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2553/Autograph/01__E_II_365__S__572_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="2553/Autograph/02__E_II_365__S__573_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="2553/Autograph/03__E_II_365__S__573_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					15.<lb/>
					S. Recte fecistis, quod nuncium ad nostrates misistis prudenterque quod<lb/>
					dissimulatis, quod veremini. Habet enim haec graciarum actio per se vini<lb/>
					admonendi, ut persistatur in semel bene concesso. Etiamsi de duobus foederi<lb/>
					nihil hic sit dubitandum. Sed et in foedere illo, quod propria Griso,<lb/>
					dicitur multae sunt ecclesiae et communitates, quae non minus in confessione<lb/>
					fidei sunt fortes quam nostra illa duo foedera. Non tamen concedetur nec<lb/>
					vos unquam fuit apud nostrates, ut singula foedera separatim a caeteris<lb/>
					possint aliquod ius sibi constituere reclamantibus caeteris, ut tanto hic metu<lb/>
					non sit opus, etsi non dubito, quin tentaturi sint aliquid; confidimus<lb/>
					tamen et, quod duo foedera, promissis maneant et quod dominus noster<lb/>
					ille exercituum se nobiscum fore sit pollicitus. Vallem Tellinam,<lb/>
					ut certior reddaris, contingit nostrum foedus, domus inquam dei,<lb/>
					Caetera vero nusquam. Misaurum vero dicionis est foederis reclamantis.<lb/>
					De fratribus Locarum accepimus patriam relicturas animas circiter<lb/>
					ducentas, in quibus sint tres doctoratus titulo insignes viri, prorsus<lb/>
					viriliter se gerentes in domino, quod egressi sint, dominibus nondum audivi.<lb/>
					divimus. Hoc vero libenter audivimus, non male certa relatione, ex<lb/>
					Helvetiorum nostrorum repugnandum legatis, qui Locanni fuerint<lb/>
					nunc fuisse, qui senserint christianos illic falso multorum fuisse<lb/>
					insimulatos; sed fieri oportuisse, quod semel tanta concertatione fuerit,<lb/>
					ab omnibus decretum. Erit hic gradus factus et illis ad veritatem aliquando<lb/>
					visendam et misericordiam miseris nunc pressisque exhibendam.<lb/>
					sperare, qui enim convertit petiam in Stagnum aquarum multum<lb/>
					nobis non satis propter et ludiliterarii magister, cui times, in foedere illo<lb/>
					nobis non satis propicio vivit, sed in loco tuto, ut illi timendum non sit.<lb/>
					animi enim tam parvi angustique et deiecti nostrates non sunt, ut sinant<lb/>
					vel Helvetios vel alios qualescunque sibi dominari. Nihilominus arrigo<lb/>
					aures, et si senserimus quieti publice consulcimus esse, ut alio demigret,<lb/>
					Et 36.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					tempestive monebimus illum, ut se in nostrum foedus, domus dei,<lb/>
					iuris dictionum conferat. Pro Locarnensibus fratribus non desinemus<lb/>
					agere, quicquid scimus aut possumus, in vestri gratiam, imo pro officio<lb/>
					nostro, sed quid haec dico? Imo, ut corporis Christi membris melius<lb/>
					sit, fratribus etiam nostris. Christiani enim volumus esse per dominum,<lb/>
					non minus quam vos autem illi. Videmus, quanta subeant mortales, ut, num<lb/>
					mulos aliquot consequantur, quid nos non facere oportet pro felici.<lb/>
					sempiterna? Nunquid sunt pares afflictiones praesentis tempestate<lb/>
					ad gloriam, quae revelabitur erga nos? Sed concionari incipio<lb/>
					ineptus oblitus, ad quem scribam. Themero suum libellum exhibere<lb/>
					accepit gratanti animo agitque gratias ingentes tuae humanitati<lb/>
					d. Heinio exhibebit pater Comander. Ambrosio offeremus<lb/>
					cum ex Valletellina redierit; illuc enim cum aliis quibusdam est<lb/>
					profectus ad litem quandam dirimendam. Traversi neutiquam<lb/>
					obliviscar. Semper vir hic fuit atque habitatus est prudentissime et<lb/>
					integerrimus. Regis hic legatus saepius iam patrem comitiis meque<lb/>
					invitavit, non tamen vivimus ad eum. Ego equidem promptior<lb/>
					fuissem ad eundum. Comander tamen difficilem se praebuit, ob hoc<lb/>
					nec ego volui ire, acquievit tamen mihi Comander promisitque se<lb/>
					iturum cum validior factus fuerit. Aminus patriae nostrae (ita<lb/>
					loquendum), nobis tanquam hostis non est reiiciendus, nec superbius<lb/>
					aspernandus, non enim parum potest apud suos, quorum plures habet,<lb/>
					in foederibus quam vellemus. Ipse mittit ad nos se rei evangelicae materia<lb/>
					prodesse quam obesse velle. Certe poterit magno usui nobis esse<lb/>
					in eo, quod meditamur propediemque fore speramus. Hoc visum est<lb/>
					ad te perscribere, si forte possim tibi verbulum aliquod extorquam
					Vere magno viro d.<lb/>
					Heinrycho Bullingero,<lb/>
					domino suo colendissimo.<lb/>
					suo verbi concionatori<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>