<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2560" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="25021">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pier Paolo Vergerio / Göppingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Februar 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,641 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ecce tibi XVI Petrarchae epistolas me curante typis excussas; sat scio te vidisse et citasse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 459-460 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fried. Hubert, V's publiz. Thätigkeit 157</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,83</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2560">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3375" cert="high"/>
					<placeName ref="l195" cert="high"><orig>Göppingen</orig></placeName>
					<date when="1555-02-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2561"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2559"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2592"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2521"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2592"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2521"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3237"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1884"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2592"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2521"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2564"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2543"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2592"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2521"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2564"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2543"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__641_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2560/Autograph/00 E_II_356__S__641_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__642_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2560/Autograph/01 E_II_356__S__642_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__643_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2560/Autograph/02 E_II_356__S__643_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__644_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2560/Autograph/03 E_II_356__S__644_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F04%20E_II_356__S__645_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2560/Autograph/04 E_II_356__S__645_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2560%2FAutograph%2F05%20E_II_356__S__645_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2560/Autograph/05 E_II_356__S__645_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissime Bullingere, salve.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ecce tibi 16 <persName type="auto_name">Petrarchae</persName> epistolas me curante typis excussas; sat scio te vidisse et citasse etiam in tuis scriptis; habe tamen mnemosynon<note type="margin">a.R.: memnosynon</note> tui <persName ref="p3375" cert="high">Vergerii</persName>, qui te adeo colit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Poli liber pro papatu prodibit in proximis nundinis, sed non sine antydotis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam etiam historia <persName type="auto_name">Sleidani</persName> posset prodire; sed vereor, ne <persName type="auto_name">Anthiocus</persName> curet supprimendam; scio quid dicam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Comitiis iam rediit dux noster consecutus scilicet, quod illic voluit; obtinuit enim investitionem, quam nondum acceperat, a rege quidem honorifice susceptus atque, ut apparebat, etiam amanter, si modo amor potest esse inter tam diversos animos non quidem in levicula, sed gravissima re, nempe in religione, cuius diversitas saepe solet firmissimas amicitias dissociare et discapere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Facta fuit propositio, quae tria habuit capita, ut in ipsa religione quaeratur via concordiae, ut etiam in concordandis principibus, statibus atque ordinibus imperii via quaeratur, ut fiat adversus <persName type="auto_name">Mahometistas</persName> contributio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed duo priora propter ornamentum huius postremi, ne velut illotis manibus de pecunia agerent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc pergent in tractatione, sed absentibus omnibus principibus; nam etiam <persName ref="p18604" cert="high">Bavarus</persName> recepit se domum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At interea alia trat... convenerunt enim ad nuptias ducis <placeName type="auto_name">Mechelburgensis</placeName> cum filia ducis <placeName type="auto_name">Prussiae</placeName> omnes principes Saxoniae, rex ipse <persName type="auto_name">Danorum</persName>, legati miritimarum civitatum atque aliorum, iamque sunt quinque millia equitum, unde destinata est ad Ces[arem] gravissima legatio; faba cuditur in caput ducis <placeName ref="l1041" cert="high">Brunsvicensis</placeName> atque in eos, qui voluerint eum sustentare; ferunt illic esse <persName ref="p8371" cert="high">Albertum</persName> et miscere omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8371" cert="high">Albertum</persName> quum dico, intelligo fulmen contra pfaffos meos, in summa bella, horrida bella, atque utinam possim etiam addere sequentem versum: et <persName type="auto_name">Tybrim</persName> multo spumantem sanguine cerno, sed cum glossa hac: pfafforum sanguine aut epicureorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quis scit, num forte venerit tempus?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">sine, sine, invalescat exercitus utaturque aliquandiu prospera fortuna, tunc deus suggeret consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interea papa recuperata per violentiam atque imposturas <placeName type="auto_name">Britannia</placeName> legatum ad comitia mittit cardinalem <persName type="auto_name">Moronum</persName>, Poli simiam, ut urgeat reconciliationem cum Germania; quin sperat sanctissimus antichristus fore, ut et nunc recte imitetur Angliam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Institutę sunt preces inter illos idolatras, quibus rogant, ut deus eorum illud lumen prębeat nunc Germanis, quod <persName type="auto_name">Anglis</persName> praebuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">O sycophantas, imo demones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid si legatus, qui cum tam nephariis mandatis venit, cogatur profugere relicto ga[lero...].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Saxones</placeName> rem intelligant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName>, quem magis amet, habet profecto neminem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rogas: quem? me inquam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iam erat conquestus me proximas meae patriae eius ditiones veneno Lutrano, imo <persName type="auto_name">Svingliano</persName> (sic enim de me) infecisse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce attulit ad eum Satan, quomodo eius animum magis inflammaret tria mea manuscripta, quae fratri cuidam exciderant in via; in uno tractabam Polum pro dignitate, in alio <persName type="auto_name">Gregorium</persName> papam primam, in 3. monebam fratrem, ut ad me adduceret ex ea Istriae parte, quae ipsi <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinando</persName> paret, duos peritos linguae Slavicae.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quam putas illum fuisse commotum, quales querelas effutivisse de me, quam acerbe minatum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iam abierat inde meus princeps, alioquin cum eo expostulasset; sed cum legatis non deerit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">At vide singulare dei in nos benefitium; nam summus rex et quidem vehementissime iratus nihil iam potest contra me homunculum, qui itinere duorum dierum absum ab eo, et sum cotidie in oculis omnium, ne forte putes me anxie latitare in aliquibus sylvis aut tenebris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At longius provehet dominus causam nostram et gloriam eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">De <placeName type="auto_name">Anglis</placeName> certe scias non id fuisse, quod suspicaris, eos, qui penes vos degunt, fuisse praetermissos, quia penes vos; immo pro illis impetraram; at placuit domino corda eorum, qui distribuerunt, ita movere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quis scit, si reliqui forte magis indigebant?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Certe, quum essem <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName>, diserte dixi magistratui reliquisque <placeName type="auto_name">Anglis</placeName> principis fuisse mentem, ut eorum, qui Tiguri essent, haberetur ratio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego suspicor magistratum voluisse favere his, qui apud eos habitant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Non habet princeps, non habet amarum zelum contra vos ut etiam contra nullos, quin abhorret eius animus a persequendo dico ferro ipsosmet Sfenkfeldianos, anabaptistas, Servetanos (non quod velit tantillum favere, abs t, sed in dissidiis religionis putat summa caritate et mansuetudine agendum, exuendam vero severitatem).</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Scripseras te adornare scriptum seu apologiam in materia caenę.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">At ego vellem, ne exulceraretur, immo non laudo <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> duas epistolas scripsisse, quarum unam ego vidi, alteram ad pastorem Nirtingensem<note type="margin">a.R.: Norl? Nirl?</note> in ducatu, alteram ad Saxonem, in quibus eos, qui contra se sentiunt, excepit durissimis verbis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nihil promovet et multum irritat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Meo iuditio nullum commodius remedium potest adhiberi huic magno malo, quam ut missis contentionibus oremus dominum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Audi uno verbo statum causae huius.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Anthiocus cum suis perpetuo urget, ne ferantur <persName type="auto_name">Svingliani</persName>; aliqui prudentis huius saeculi, ut placent eum, aiunt se damnari alioquin nullum verba sua sponte facturi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quoniam ergo hi, qui ab homine pendent, nullo tuo aut aliorum scripto patientur se commoneri, imo in gratiam ipsius Anthiochi prae se ferent maiorem indignationem, ego vero censerem tacendum, ferendum dum Anthiocus a nobis; tunc enim omnia tranquilliora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salvere iubeo <persName type="citizen_name" ref="p7228" cert="high">Svinglium</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1884" cert="high">Lavaterum</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Iosiam</persName> et reliquos, filios reliquosque in Christo fratres.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Orate pro me, qui vos amo et colo etiam.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Si quas literas <persName type="auto_name">Schaffusium</persName> miseris, mone <persName type="auto_name">Ruggerum</persName> nostrum, ut saepe quaerat a doctore Poiero, num habeat nuncium ad me.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ubi frigora remiserint, id est sub pascha, spero me venturum tandem ad vos; interim non licet abire e ducatu.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale, Bullingere, et me, ut facis, ama.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuum pontificale miros risus ubique movet; nunquam enim fuit hic amplius visum; reddam bona fide.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Geppingae</placeName> (nam hic propter <placeName ref="l512" cert="high">Tubingensem</placeName> pestem dego, ut sim proximior regi, qui me in delitiis habet).</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">20. februarii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus frater <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Imo inquit meus rex se putare me fuisse Lutranum, etiam quum fungerer legationibus, sed astute dissimulasse, ut interim discerem, quae fiant in papatu et in aulis regum, postea profugerem ad vos et traducerem eos.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">O ingeniosam maiestatem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8101" cert="high">Laelius</persName> ostendet tibi epistolam; obsecro te, adde, immuta, corrige tuo modo; puto te iudicaturum dignam, quae prodeat in gloriam paparum, famulorum famularumque suarum, id est regum et reginarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, fratri honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>