<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2563" type="Brief" source="TUSTEP" n="25023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Baptist Johannes Wisamer / Lübeck AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. Februar 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1508 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reverende..., tranquillo, te rogo, sis animo; nam omnia tua mihi probe sunt reddita, etiam si aliquanto tardius</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 208</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,86</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2563">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3971" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wisamer</surname>
						<forename cert="high">Baptist Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l302" cert="high"><orig>Lübeck</orig></placeName>
					<date when="1555-02-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2564"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2562"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2989"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2989"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2989"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2207"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2564"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2543"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2989"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2207"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2564"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2543"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1508_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2563/Autograph/00 E_II_338__fol__1508_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1508_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2563/Autograph/01 E_II_338__fol__1508_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1509_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2563/Autograph/02 E_II_338__fol__1509_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1509_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2563/Autograph/03 E_II_338__fol__1509_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F04%20E_II_338__fol__1510_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2563/Autograph/04 E_II_338__fol__1510_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F05%20E_II_338__fol__1510_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2563/Autograph/05 E_II_338__fol__1510_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F06%20E_II_338__fol__1511_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2563/Autograph/06 E_II_338__fol__1511_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2563%2FAutograph%2F07%20E_II_338__fol__1511_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">2563/Autograph/07 E_II_338__fol__1511_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, reverende in Christo pater et domine, tranquillo, te rogo, sis animo; nam omnia tua mihi probe sunt reddita, etiamsi aliquando tardius, quam oportuit, propter locorum distantiam et crebras meas molestasque nimium peregrinationes, id quod tuam humanitatem ex postremis meis, quas 13. iulii scripsi, literis intelligere potuisse non dubito, si modo essent redditae.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quaternas autem ab humanitate tua habeo literas, nempe primas, quarum est datum 10. novembris anno etc. 53. ac item alteras quoque, quarum est datum 2. martii anno etc. 54., quas utrasque simul cum fasciculo librorum recepi Lubecae 12. iulii anno etc. 54. ab honesto viro Hansone Offo, cive Lubecano ac Iusti Glaseri in nundinis Fancofurdensibus hospite, quibus postera die respondi satis large literasque ad affinem meum Laurentium Egenolphum, Christofori typographi fratrem, Froshovero vestro reddendas Francofurdiam per Steffanum Bechtum Francofurdianum transmittendas curavi diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Serenissimo regi scripsi ac tua omnia transmisi fideliter Kolingam<note type="margin">a.R.: Rol = Kolding ...</note>, ubi rex tum erat in Funia, eadem die cum publico civitatis nuncio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tertias autem, quarum est datum 24. augusti anno etc. 54. recepi kalendis novembris eiusdem anni, quibus satis responsum superiore meo scripto putabam non ambigens, quin esset redditum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero et quartas quoque accepi, quarum datum habet 4. octobris anno etc. 54., quę redditę mihi sunt Hamburgi 18. februarii anno 55., cum reversus essem ex Hollandia, ex quibus diversum intelligo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Omnibus itaque nunc iterum respondeo, gratas inprimis fuisse serenissimo regi lucubrationes tuas De Gracia dei etc. vel maxime ob id, quod summa modestia ac citra convicia ac scommata (quibus nostratium libri tanquam flosculis exornari solent) errores fratrum corrigis atque expungis salubria docens, et quod nullam in eis prorsus sacramentarię concertationis mentionem fecisti, quae est illi exosa plus, quam putassem, dogmate Lutherano ea de re plane inescato, subindeque dixisse fertur, ut amici rettulerunt: "Utinam rixandi libidine tales similesque libros scriberent ecclesiae Christi profuturos" etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Declarabit autem suam erga te munificentiam, cum per occasionem legatos aut dispensatores suos Argentoratum miserit, de quo prorsus nihil dubito, etiamsi ex tua sententia scripserim te nihil tale quęrere, sed tantum veritatis incrementum evangelicae.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde mihi contra decorum videretur curiosius, ne dicam morosius, de regia erga te voluntate nunc amplius inquirere, ne subocculte aliud videamur quaerere, quam scripto uterque testati sumus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Longanimis est rex nec cito iudicat aut persuaderi potest, ut a recepta semel doctrina discedat; verum si quando est illi ipsissima cognita veritas, eam quoque tuetur sanctissime.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic et in tuis quoque libris non in unius aut alterius commendatione continuo acquievit, sed suorum quoque ex Hafnia theologorum iudicium audire voluit, qui bonum dederunt testimonium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quicquid autem mihi misisti librorum, aliis praestantibus viris tuo donavi nomine, non quod mihi non essent gratissimi (pro quibus magnas ago gratias), sed ut tibi tuisque apud alios conciliarem gratiam, immo et plures quoque mercatus sum, utut potui, rarius enim ad nos perferuntur, quos inter bonos et doctos distribui nihil aliud quaerens, quam veritatis pleniorem apud nostros intelligentiam et vestri nominis existimationem paulo meliorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Futurum autem spero, ut aliquanto mitiores sint posthac futuri nostri, quam fuerunt in exules afflictos Angliae, quorum insigni patientia multi compuncti sunt misericordia et quodammodo cicures facti etiam barbari ac feroces alioqui populi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et excusavit se quoque apud me postea magister Paulus Noviomagus, regius concionator, qui aliquando coram rege ac frequenti ecclesia, dum adessent exules, adversus anabaptistas et shvermeros (quo novo, sed recepto usitatoque Lutherano vocabulo plerique vos intelligunt) acerrime/o declamavit, se nihil in exules dixisse odiosius, sed tantum quae loci illius, quem tum forte tractavit, poposcerit circumstantia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cuius etsi quam plurima potuissem refellere, tamen satius putavi connivere ac dissimulare multa (sicut et apostolus Paulus apud Philippum fecit nullam exprobrans iniuriam, ubi virgis etiam caesus fuerat), cum mihi videretur alter hic Paulus facti poenitentia ductus olim futurus melior, regi quoque meliora persuasurus, nisi me mea fallat simplicitas illeque aulico more Protheum agat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Habui autem tum forte mecum Odoniae, Finiae civitatula, ubi rex erat, libros doctissimi viri Petri Vireti de vero verbi dei, sacramentorum et ecclesiae ministerio ac item origine, continuatione, usu, authoritate atque praestantia ministerii verbi et sacramentorum etc., quos Hafniae ad doctorem Machabaeum missurus eram.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hos ut conspexit tantum Paulus continuo oblato pretio reddere noluit cessique libenter illi donatis etiam tuis DE Gratia dei libris, quorum lectione diligenti quam plurimum proficiat oro; permultum enim refert illos, qui frequentes sunt apud reges et principes in religione recte esse institutos, maxime vero si sint a concionibus sacris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Suspensa autem plurimorum iudicia tenent Philippus Melanthon et Iohannes Brentius, clarissimi viri, qui si domino lucrari possent a vobis per amicas literas, tum minus esset cum reliquis futurum negotii.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praestaret vero plurimum (quando apologiis parum proficitur) pie doctos inter se convenire sub pio aliquo principe ad sedanda intestina doctrinarum dissidia, quae nunc in ecclesiis sunt non modica, priusquam in concilio generali sistantur universo mundo ridendi magis quam audiendi discordes maximo religionis periculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Licebit interim vobis, clarissimi viri, apud serenissimam regiam maiestatem humillimis ac indefessis supplicare literis, ut de christiano pie doctorum conventu sit solicita, sicut olim fuit illustris princeps lantgrafius Hassiae ac alii nonnulli proceres imperii.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et si quas ad eam rem rationes novistis commodas, eas quoque indicare potestis iuxtaque et amicis literis regiis concionatoribus et medicis persuadere, ut idem nobiscum solicitent ac pro virili promoveant, quod et apud dominum cancellarium Iohannem Frysum, egregie doctum virum (etiamsi doctor non sit), maximę tamen in toto regno authoritatis facere potestis, ut mihi videtur, non prorsus sine fructu.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim isti prę omnibus aulicis apud hunc regem frequentissimi, authoritate quoque pollentes, praecipue si de doctrinis fiat quaestio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec et similia tentantes satis habebitis occasionis et argumenti refricandae vestrae apud r[egiam] maiestatem memoriae iuxtaque et conciliandae vobis amiciciae apud doctos aulae et academiae Danicae, immo apud omnis pacis ecclesiae studiosos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quodsi parum illis profeceritis, suo tamen fructu ne conatus quidem vester prorsus destituetur; fortassis enim alii principes zelo quodam in hoc excitabuntur a domino, cum audierint vos pacis et concordiae ecclesiarum studiosos honestissima iustissimaque petere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et sane tentatur hoc quidem Nyburgi apud regem me impulsore (cum reverendus adesset pater et dominus episcopus Selandiae) doctor Iohannes Machabaeus, mihique respondit non displicuisse regi consilium, sed dixisse eam in rem vix imperatorem ferendis sumptibus sufficere, caussa, ut videtur, aut non intellecta legittime aut non satis expensa, fortasse et quia frigidius quoque proposita.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Verum multi principes et multae in hoc essent a rege solicitandae civitates, quibus maxime esset chara ac reverenda eius maiestas; tum multorum manus (ut Germanicum habet proverbium: <foreign xml:lang="de">vil hend machen leicht arbeit)</foreign> oneri ferendo sufficerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Regium hoc esset opus ac vere christiano rege dignum iuxtaque et aeterna quoque memoria celebrandum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nec tantopere considerandum, quantus sit futurus sumptus, si hoc fiet, quam quanta sit piorum confusio, si non fiat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non enim tanto sumptu et apparatu pompaque et strepitu militari conveniendum esset doctis piisque viris, atque solent in comiciis imperialibus principes, nec generalis hic conventus omnium nationum ut in conciliis, sed tantum eorum, qui reformatas nobiscum ecclesias habere cupiunt, futurus esset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Fuistis enim et vos olim Marpurgi non admodum intollerabili dispendio impensarum aut principum aut vestro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et non dubito, quin adhuc sitis libenter difficiliorem peregrinationis conditionem in vos recepturi, ut, si ad vos nostri graventur, vos tamen ad nostros venire sub Augusto electore aut alio in loco commodo non sitis detrectaturi, modo salvus detur et confirmetur conductus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod enim lantgrafio fuit olim tollerabile (qui et nunc quoque suam non negabit operam), quomodo id Augusto electori, ne dicam regi esset intollerabile?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">maxime in hoc facta multorum collatione.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ferre enim quivis magistratus suorum impensas posset, si vellet vel dimidium pro paupere Christo impendere, quam alias solet in res parum utiles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quod vero in postremis scripsisti tuis te gratiam, si quae ex tuis sit speranda vigiliis, in meum maluisse converti commodum, alias te tua forsan per alium esse curaturum etc. multam tibi pro tua liberalitate habeo graciam<note type="margin">a.R: "An L.H. cum R.D. nunc bene conveniat, subdubito."</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed in eo mihi videris ex aliis mercatorum ingeniis me quoque aestimare vehementer errans; nihil enim tale quaero, et faxit deus, si vel unum sic obolum recepi, ne mihi prosit aliter atque aurum Tolosanum aut servo Helisaei dona Syriaca Naemanni principis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc aerumnosae et infelici mercaturae valedixi, quos reliquum superest vitae pietatis studiis impertiturus ac domini vocationem expectaturus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Meliora itaque de me tibi persuadeas ac valeas in domino quam optime.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salutant te tuosque symmistas et amicos per me doctor Iohannes Machabaeus, item magister Paulus Noviomagus et magister Heinrichus a Ducisbusco, regii concionatores, praeterea et doctor Petrus Capitaneus et doctor Cornelius Hamsfort, regii medici, qui tuas lucubrationes una cum theologis commendarunt regi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Insuper clarissimum virum doctorem Conradum Gesnerum salutant inprimis doctor Christianus Morsianus, cui notus est, deinde et regii medici.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Imaginem regis et arma sive insignia tibi mitto libro tuo Germanice reddito, si libuerit, praefigenda aut subiungenda (talia enim amant principes), quem regi non ingratum puto futurum, ut citra aliorum suffragia ipse quoque suopte ingenio de re tuisque vigiliis iudicare possit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De donariolo nostro perexiguo non est operae pretium toties refricare; ego ex vobis nihil quaero aut cupio, quam ut dominum in vestris pro me deprecemini ecclesiis, ut me fide donisque sui spiritus adaugeat, quo dignos poenitentiae fructus vel sero tandem designare possim ac in concordi sanctorum ecclesia cum Simeone sancto dicere: "Nunc dimittas, domine, servum tuum in pace" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Interim, si tuae humanitati vel tantillum superfuit ocii, perlibenter ex ea velim fieri certior per literas (modo non nimium mea sit rudis ac indocta quaestio), quaenam sit certa ac legittima spiritus et animae differentia, quorum frequens et in Psalmis ac tota scriptura fit mentio; non enim semper pro eodem videntur accipi, ut passim nunc quidem interpretantur, cum et Paraphrastes<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Erasmus?</note> et ad Rom. cap. dicat, ut suo spiritu vivit corpus, ita suo spiritu vivit anima etc., nec ubivis ista quoque videatur commod interpretatio, quam in fine prioris ad Thessalonicenses epistolae tua affert humanitas.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum, quas no/vestra referre putem, nihil habeo nisi triste nuncium, si modo verum est, nempe generosum nobilemque ac optimum virum dominum Iohannem a Lasco, cui cum suis perpusillum quietis concesserat dominus in Phrysia Orientali, iterum novas iussum quaerere propter metum Burgundionum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quem si diligis (ut certe facis), cura, si potes, ut aut Argentorati aut apud vos locum invenire possit refugii, si opus fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Invisere eum volui piumque eius ac fidelem symmistam Martinum Micronium ex Hollandia revertens, sed hyemis iniuria Emdam venire pre glacie non potui.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum ac suos sub umbra alarum suarum tueatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Idem et de iis, qui se Francofurdium ad gentiles meos contulerunt, futurum non dubito; ferre enim mundus non potest eos, qui sese totos et ex animo Christo vera religione devinxerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Res novas alias ex aliis discito, ac vale in domino cum omnibus tuis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Datum Lubecae 22. februarii anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">R[everendae] h[umanitatis] tuae devotus cliens Bap[tista] Iohannes Wisamerus subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nomina professorum Hafnię haec sunt, si forte per occasionem aliquibus eis aut scribere aut saltem in literis vestris salutare aliquos volueritis conciliandae amicitiae ergo:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">In theologia: Reverendus pater et dominus doctor Petrus Paladius, Selandiae episcopus doctor Iohannes Machabaeus, ordinarius lector, vobis praecipue amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">In medicina: Doctor Christernius Morsianus, ordinarius lector.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Doctor Petrus Capitaneus regius quoque medicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">In iure: Doctor Albertus Knopperus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">In artibus: Magister Nicolaus Hemmingius, etiam theologiae studiosus; magister Iohannes Scilderip, physicus; magister Iohannes Albertus, dialecticus; magister Petrus Parvus, rhetor; magister Erasmus Laetus, poeta; magister Iohannes Monasteriensis, professor Graece linguae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos meo nomine plurimum me illis commendans.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quae sequuntur, amicus a Wittenberga misit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Idyllum de Philomela.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Ver erat et levem meditans spaciabar ad Albim Ore facit dulces, quae Philomela sonos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Phil. Melanch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quae quantum reliquis praestat modulamine vocis, Respectu reliquis tam minor esse solet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Haec sedet insomnem cantu solata laborem Laudat et in ramo grata virente deum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Utque animum caepit vocis mulcere venustas, Miror et argutos et sine felle sonos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">En strepitum rostro turpes fecere volucres, Et stomachum movit stridula turba meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hanc vagus infestat cuculus certamine linguae Illyricus Fundens deliris flaccida verba modis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Huius spinna solet raucas generare cicadas, Westphalus cum suis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Cum folia immundis polluit ipse notis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Iungit se comitem stridenti carmine Gallus, Gallus Ratisb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Turbatrix placidae nempe quietis avis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Et procul innocuum pennis se tollit in hostem Arteque cum nequeat, Marte nocere cupit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Huic immunda suas quoque confert Upupa vires, Stancarus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Upupa stercoribus semper odora suis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Hinc Merula impellit calidas in iurgia mentes Amstorfius Pectore nigra suo, voce superba sua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Tu quoque voce furens clangorem mittis Osyna, Osiander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Consita quae multo pisce fluenta colis.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quis mihi spes fuerat pacis sarcire ruinam Sarcerius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Agmine quae gaudent non lacerare suo: Iam medio proruunt occulta volumina circo, Vulgus amat magnis iurgia facta viris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Nec Philomela sua differt modulamine linguae, Sed spargit vario nuncia lata sono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Ac adversa pio vincit mala corde ferendo Pacis amans vulgo iudice spretus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Talia dum cerno, peragi spectacula cantu Alloquor.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">O volueris, quae mihi sola places Quas tibi, quas tali solvam pro carmine grates?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">A visco et pedicis dii tua membra tegant.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Te semper mea vita sequar, tibi luce carenti Tendimus has aures.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Caetera turba, vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Quem tua non raptim mira vox detinet arte, Huic cuculi numeret tempora longa sonus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Tempus erit rapidum, quando canis excitat aestum, Tunc metuens ignem, cortice membra teget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Stulta leves capiunt animos, sua cuique libido est, Utrem pro cythara gaudet habere Midas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>