<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2598" type="Brief" source="TUSTEP" n="25048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. März 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,481 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Excusas, quod ad meas literas ob defluxum e capite respondere in literis Novembri proximo ad me datis plene non licuerit.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 534f, Nr. 2171 Exc.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,149</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2598">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high"/>
					<placeName ref="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1555-03-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2599"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2597"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2722"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2540"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2722"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2401"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3343"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2540"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2722"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2401"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2602"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2591"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2722"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2401"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2602"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2591"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__481_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2598/Autograph/00 E_II_347__S__481_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__482_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2598/Autograph/01 E_II_347__S__482_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F02%20E_II_347__S__483_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2598/Autograph/02 E_II_347__S__483_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F03%20E_II_347__S__484_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2598/Autograph/03 E_II_347__S__484_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F04%20E_II_347__fol__485_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2598/Autograph/04 E_II_347__fol__485_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2598%2FAutograph%2F05%20E_II_347__fol__485_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2598/Autograph/05 E_II_347__fol__485_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Excusas, doctissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, quod ad meas literas ob defluxum e capite respondere in literis novembri proximo ad me datis plene non licuerit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nulla apud me excusatione opus erat humanitati tuae, quam sic amo, ut non dubitem pro tua meam despondere vitam, ut qui sim ecclesiae Christi in nullo utilis, ne dicam necessarius ut tu calamitosissimo tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Addo, quod non scriptae erant meae, ut ad singula rescriberes tu, sed in hoc solum, ut perfunctorie legendo cognosceres, quam incerta apud nos omnia, lectasque deinde Vulcano mandares, item ut a te, viro dei, elicerem pios gemitus pro ecclesia Christi periclitante tam apud nos in toto agro Vangionico quam apud plęrosque alios <placeName type="citizen_name" ref="l2498">Germanię</placeName> populos, eos etiam (quod dolendum), qui videbantur columnae et pro domo dei quasi ęneum murum opposituri sese; sed ut constent sibi hodie, videmus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">O fluxam fidem hominum et indignam pusillanimitatem."</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad sanguinem nondum restiterunt", Hebre. 12.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ab exulibus <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglię</placeName> recepi peculiares literas, ut nosti, in quibus gratias agunt ob collatiunculam; pollicentur preces pro me ad deum, abunde magnam retributionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim, siquidem pii affectus et gemitus loco precum habendi, haud pro illis infrequens precator fuero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Doleo ex animo, ex animo, inquam, doleo quoad humana miseram illorum sortem, quoad divina non minus tamen gratulor eorundem pietati deo gratias agens, qui ingratissimo hoc seculo relinquere sibi septem milia virorum dignatus est, qui nondum flexerunt genua sua imagini Baal, qui pro benedicto et sanctissimo nomine Christi contumelias, proscriptiones, exilia a dulci patria, etiam nonnulli vincula, denique tormenta et mortes varii generis pati malunt quam agnitam semel veritatem abnegare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rescripsi illis; incivile enim videbatur non rescribere, addidissem et nuperę collatiunculae quiddam; sed propter crebras, quibus vexamur subinde, exactiones, item quod incolentibus nobis urbem <placeName ref="l569" cert="high">Wormatiam</placeName> accesserit hodie hostis diffidationem minitans et bellum (nullam ob causam aliam, quam quod senatus noster superiori anno iussibus <persName ref="p18538" cert="high">Caesaris</persName> nimium obsequens fuerit), in presentiarum non potui; aut enim ille pacandus nobis, ut vereor, certa pecuniarum eademque non exigua summa, aut mercatoribus nostris (quod reipublicae intollerabile) itineras tuta non erunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Caesar</persName>, qui caussa huius discriminis, nihil movetur hoc nostro periculo; hec gratia, quam ille obsecutoribus suis refert etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scribis Lutheranos repetere bellum de dogmate eucharistiae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam non coniungerentur illis quidam ex fratribus vestris confoederatis (quod in aurem instillatum velim).</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3099" cert="high">Sultzerus</persName> mihi valde suspectus, qui, dum superioribus annis illic eram, visus tale aliquid moliri; quum enim in mentionem eius cum illo colloquens incidissem: "Ego", inquit, "in hoc sum totus, ut omnes omnium priscorum doctorum sententiam de hoc dogmate conciliem; visus eum mihi dicere <persName type="citizen_name" ref="p2442" cert="high">Oecolampadius</persName> et <persName type="auto_name">Zwinglius</persName> pię memoriae mihi non satisfecerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde, cum quotquot ego sermonem de ea re contuli, reperi eos <placeName type="auto_name">Lutherizare</placeName>, uno excepto, cui nomen <persName type="auto_name">Thomae Gyrfalkio</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Erant preterea tunc temporis <persName ref="p458" cert="high">Ioanni Brentzio</persName> (quem in hac doctrina qualis sit nosti) <placeName ref="l28" cert="high">Basilęam</placeName> crebrae itiones et apud plurimos nomen eius graciosum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Virum nominare possem, qui eundem mihi commendare volebat; at ubi audiebat me nominato illo offendi, statim conticuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem veritas, utcunque ringatur Satanas istęque velitationes eius disponente altissimo eo proderunt, ut subinde magis ac magis confundatur veritasque maiori gloria triumphet per orbem, utque iuxta <persName type="auto_name">Pauli</persName> sententiam, qui probati sunt, manifesti fiant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Legulęi nostri aiunt, quantocunque magis agitata fuerit veritas, tanto efficitur lucidior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De agnini literis ad te nescio, quid respondeam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si enim in eisdem usus iis argumentis, quibus ad me, non satis erunt firma nec aliunde ducta quam ex animi pusillanimitate, qua laborant hodie per Germaniam passim civitates et principes plerique omnes quaque apud... annem laborabunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex principibus multi aediderunt in eum, sed propter pharysaeos non confitebantur, ne e synagoga eiicerentur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dilexerunt enim gloriam hominum magis quam gloriam dei etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ita hi timent indignationem <persName ref="p18538" cert="high">Caesaris</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Metuunt pericula, pacem mundi pluris faciunt quam pacem Christi aut facere saltem (ut vitent hominum odia) videri volunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quum itaque hac morbi specie aegrotat hodie <placeName type="citizen_name" ref="l2498">Germania</placeName> omnis aut prope omnis, facilius condono huic similem aegritudinem viro alioqui bono et multis nominibus mihi charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod de lite nunquam finienda scribis, inde provenit; quum enim per literas futuri testamenti adumbrationem a me peteret, deliberaturus quid sibi faciundum, nihil eum caelare volui.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Rescripsi me non nosse, quisnam huic me testamento facturus esset negotium, praeterquam uxoris quosdam maternos amicos (maternos dico), qui gloriati aliquando inter suos de mea affinitate hoc addito: "Hodie vel cras illo defuncto (me putantes) numerabimur inter heredes eius."</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Atqui gloriosulos illos cogitare oportebat: "Sumus aeque mortales ut ille" (sicut haud ita longe postea quidam eorum mortui), cogitare oportebat etiam me ante eos defuncto, tamen supererit uxor, illa succedendi nobis iure potior.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cogitare oportebat: iuvencula adhuc est; quodsi tum nupserit alii, quid si illi eidem hęreditatem universam testamento adsignaverit?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">ubi ius succedendi nostrum?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">hęredes enim necessarii eius non sumus, non solum exhęredari, verum etiam, quod levius est, praeteriri possumus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hec et pleraque alia similia gloriosulis in mentem venire poterant, presertim <persName type="auto_name">Agnino</persName>, cui sępe in aurem per literas ogganui spem mihi esse magnam de voluntate et consensu uxoris, utpote que in potioribus consenserit antea, et hic mihi non repugnaturam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed oculus ille mentis, ut ex literis eius ad me animadverti, eo deflexit dogma <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae de coena dominica apud plęrosque odiosum, et testamentum, quod ille adornat, huic prorsus innititur, et omnino futurum, ut copia de eo iudicio vel controversia tandem rapietur per appellationem ad iuditium, ut vocant, imperialis camerę.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">At hi certo tandem pronuntiabunt testamentum illud favere hęreticę doctrinae illique per omnia inniti et proinde invalidum meque, qui talis testamenti defensor, eiusdem esse haereseos fautorem et poena quoque legittima mulctandum aut saltem ignominiosa appellatione dignum etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quum hanc formidinem et animi sollicitudinem illi per literas obiicerem, respondit novisse me, quod a parentibus usque laboravit hoc odio apud maleferiatos.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Rescripsi: "Probe quidem notum mihi est, sed non satis bene incipere, nisi bene finieris" iuxta <persName type="auto_name">Aristotelicum</persName> illud: "Si finis bonus, omnia bona."</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hinc quoque Christus: "Qui perseveraverit", inquit, "usque in finem salvus erit."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Caussatur durum sibi ac suis si contra defendentem in iure testamentum eiusmodi sententia lata fuerit, ut eadem quoque adversus se suosque executioni mandetur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Respondi: Iure quidem civili cautum, ut sententia in procuratorem, eui, sum iis contestata principali litigatori mortuo ferri possit; at executionem in eundem fieri posse non cautm.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quum igitur testamentarius instar procuratoris sit, metum illum inanem esse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Concessit se ipsum recolligens hic tandem in meam sententiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod suadet postremo, ut divenditis omnibus eo me conferam, ubi ego meaque (utcunque de illis disposuero) extra periculum, hoc in animo versabam, antequam vel <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> vel <placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> quenquam hominem vidi et ab eo tempore id ipsum non latuit Agninum me revelante.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Huius me nunc admonere voluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Verum efficiundi hactenus defuit facultas, non voluntas, sicut et hodie.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Interim dum tam diu negata illa, tanti lapsi sunt anni, et viribus corporis plurimum decessit, unde verendum, etiamsi propediem expedita ad iter alia fuerint omnia, me ante quam ad vos perveniam, in via deficiam, nisi clementia numinis vires subinde restauret.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quapropter securos vos esse iussero de domicilio conducendo, priusquam literis praeviis per me admoniti.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuguriolum quoddam pro me, uxore, famulo et puero satis fuerit, maxime primum advenientibus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Deinde cum tempore melius provideri poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ego cum <persName type="auto_name">Paulo</persName> didici quibuslibet contentus esse, novi excellere et humiliari etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Spirę hoc didici, ubi crebro mutandum domicilium; postea <placeName ref="l569" cert="high">Wormatiam</placeName> cum uxore reversus, ubi illi natale solum, splendidius aedificavi, cuius rei plus millies poenituit, utpote quae sola vel potissima saltem caussa necdum translati isthuc domicilii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tantum de <persName type="auto_name">Agnini</persName> argumentis et consiliis, quibus deprecatur testamentarii onus et ego seriam mentem eius intelligens mea sponte eum hoc liberavi.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vicissim addixit ille mihi se daturum operam, ut obligatorię tum <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName> tum vestrę a senatu Franckofordiensi vidimatę (ita nostri loqui solent), id est redactę in autenticas copias, quibus apud me reservatis arch[e]typa mittere et deponere queam, apud vos lubitum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Hoc expedito vestrum ad proximas autumnales nundinas ad vos redibit; nam de <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName> adhuc delibero, apud quos custodię ergo depositurus sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Pfeffingero</persName> verbum non amplius addam; incipit enim hypocisis eius nota fieri et in dies magis magisque odio haberi etiam ab his, qui claeri caussam hactenus strenue tutati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Porro in literis tuis commendas meam nescio quam modestiam, qui mortuus quam vivus laudari malim, imo ne mortuus quidem cupio.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quid enim in homine laudaveris peccatore, cuius omnia studia a iuventute mala?</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Sive enim in die illo ex mera bonitate et gratia dei ad dextram locatus satis et abunde satis laudatus fuero cum ovibus Christi audiens: "Venite benedicti patris mei" etc., sive ex iusto dei iuditio (iniuste enim ille nihil potest) statutus ad sinistram, magis gravabunt laudes illę humanę iuxta illud, quod omnibus fere in ore est, in kalendario pontificis plures repositos ut sanctos et eo nomine venerari, quorum animę torquentur apud inferos.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Itaque optares pro adhuc vivente preces ad deum fundi, ut finem vitae pium et foelicem donare misero mihi dignetur; id si contingat, existimabor aeternum laudatus, utpote cum Christo ac beatis omnibus laude nunquam finienda fruiturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Calvini libellum probari <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthoni</persName> non miror, in quo a calumniis Serveti defensus; illud miror magis, quod non publico aliquo scripto testatus omnibus hanc suam sententiam ut dominus <persName ref="p8033" cert="high">Theodorus Beza</persName>, maxime propter anabaptistas, qui nolunt fidei causa in quemquam stringi civilem gladium, sed sufficere, si vitetur vel ut ethnicus et puplicanus, vel ne venenum spargat, cohibeatur perpetuo carcere, quum <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>, cuius vestigiis in plęrisque adhuc insistit, non veritur puplico scripto testari gladios sanctos esse et templis consecrandos, quibus interfecti tumultuantes ac seditiosi rustici, quorum ego nullum fuisse crediderim in dei filium tam prodigiose impium et blasphemum, ut nebulonem illum Servetum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">De bellis, fame, terremotibus, peste frequenter et propr singularis annis grassante, item aliis signis adventum domini pręcessuris extat prophetia Christi apud evangelistas, maxime Matthęum et Lucam, per omnia accommodabilis nostro tempori; attollamus ergo capita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quod syngraphum nostrum de receptis 50 florenis reponi curaveris, ubi in veritatis testimonium in tuto conservetur, ea enim sola sufficiens probato initum inter nos emptionis et venditionis putaverim instrumentum confirmatum et porro irrevocabilem frustra ogganientibus quibuscunque etc.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod archetypon, item eiusdem autentica idem docebunt; archetypon, ut supra memini, ad proximas nundinas ad vos revertetur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore, liberis et nepotibus (si quos habes), generis omnibus, symmistis et toto collegio vestro litterario in Christo foelicissime.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Quos omnes simul et mea uxor salvere in domino diligentissime iussit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l569" cert="high">Wormatia</placeName> veteri quidem, sed paupercula <persName type="auto_name">Vangionum</persName> urbe, 30. martii anno post Christum hominem natum 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Pręstantię tę deditissimus <persName type="citizen_name" ref="p3902" cert="high">Guolphangus Waidnerus</persName>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo clarissimoque viro d. d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> primario antistiti ac syncerioris evangelicae doctrinae per totam Europam, qua Latine scitur et intelligitur, fidelissimo propugnatori, domino ac praeceptori colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>