<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2600" type="Brief" source="TUSTEP" n="25050">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen s.d. [April 1555] und [22. September 1555]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,963</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superioribus meis ad te, ..., literis pollicitus fui, si recte memini, si quos deinceps</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 489, Nr. 98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>mit Datierung: Anfang Sept. 1555</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,186</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Regest</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2600">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date notBefore="1555-04-01" notAfter="1555-09-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file2601"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2600!Autograph!00%20E_II_356__fol__963_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2600/Autograph/00 E_II_356__fol__963_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2600!Autograph!01%20E_II_356__fol__963_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2600/Autograph/01 E_II_356__fol__963_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[... 11. 1553] pollicitus fui, si recte memini, si quos deinceps ad nos studiorum causa transmissuri essetis iuvenes, eos propterea me non velle negligere, quod me offendissent aliqui ex iis, qui mensa vixerunt mea.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cur enim fores praecluderentur eis, qui in culpa non fuere, ob quam forte alius fuit exclusus, nec quid aliud designaturi videntur, propter quod sint aditu et colloquio prohibendi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Itaque sensissem plane et re ipsa fuissent iuvenes vestri, quos autumnalibus in nundinis ablegastis, experti aliquam humanitatis et benevolentiae erga se et dominos suos significationem, si fuissent dignati saltem me salutare, quando huc venerunt, quod tamen ab ipsis praetermissum non tam ipsis opinor imputandum quam calumniis de me aliquorum ex iis, qui tum ad vos sunt reversi, et novi optime, quis eorum potissimum strenuam iis locarit operam, quo minus meam consuetudinem expetiverint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nolo autem cuiquam sigillatim conflare quid incommodi apud vos hac fiducia, quod ipsosmet autores olim gravius poenitebit pudebitque suae in me mutuae perfidiae, quam hactenus potuit per iuvenilem ingratitudinem et arrogantiam, cui veniunt multa inscribenda et condonenda ei, qui cum talibus conflictatur ingeniis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quando schola alio translata fuit, ego <placeName ref="l157">Francofurtum</placeName> abii ibique duxi uxorem, viduam, neptem ex sorore <persName ref="p2095">Philippi Melanchthonis</persName>, relictam a doctore medico defuncto, rediique demum <placeName type="citizen_name" ref="l311">Marpurgam</placeName> initio mensis martii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi quia demum iuvenes vestri cum caeteris <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiis</placeName> omnibus accesserunt me et in re quadam pertinente ad defensionem honoris sui meum implorarunt consilium, hoc eis familiariter communicavi, cui et obtemperarunt facile nec ei paruisse nocuit, dein simul omnes ad coenam invitavi, quo eximerem ipsis omnem alienati animi suspitionem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Fuimus hilares plus satis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nisi exploratum prius certo habuissem, quod se omnes honeste tota hyeme gessissent, tantum honoris non tribuissem omnibus, sed iis tantum, qui prae caeteris in publico quiete et decenter vixissent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non enim assurgo noctuis crapulae, aleę, libidini, discursionibus nocturnis vacantibus potius quam quieti, studiis et honestati.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare velim coenam illam, cui interfuere invitati iuvenes vestri, esse optimi testimonii vicem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut lautiore digniores se in dies praestent, uti de plęrisque mihi dubium non [est].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pestis cum peste necatis videtur plane sepulta, adeo ut fama sit constans brevi principem cum tota familia et aula huc venturum et hic mansurum toto anno, neque de schola dubium est, quin post nundinas si non citius huc sit reversura, nisi e sepulchro resurgat sepulta pestilentia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De tumultibus bellorum incerta plane feruntur; passim conscribuntur et clam conducuntur equites, cuius nomine aut contra quem, adhuc latet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos pacem conservaturos hoc anno esse saltem divinamur hoc argumento, quod principem audimus hic habitare velle, quod non solet, quando quod impendet periculum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Raptim ex <placeName ref="l311">Marpurgo</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo, eidem optimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l587">Tygurinae</placeName> in ministerio verbi dei antistiti longe dignissimo, domino suo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>