<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2614" type="Brief" source="TUSTEP" n="25061">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. April 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,336-338</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quis audiens et intelligens, que cum Lucarnanis egit D., non ageret gratias deo et patri misericordiarum;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 568ff, Nr. 2185</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Ruchat, Hist. de la Réf. de la Suisse VI 106 f [frz. Ü.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, I, 449 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>R. Pfister, in: Zwa VIII, 376</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,170</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1553-1556, 347</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2614">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1555-04-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2615"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2613"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2643"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2522"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2643"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2522"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2643"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2522"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2617"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2610"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2643"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2522"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2617"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2610"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2614%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__336_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2614/Autograph/00 E_II_368__S__336_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2614%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__337_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2614/Autograph/01 E_II_368__S__337_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2614%2FAutograph%2F02%20E_II_368__S__338_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2614/Autograph/02 E_II_368__S__338_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2614%2FAutograph%2F03%20E_II_368__S__338_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2614/Autograph/03 E_II_368__S__338_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quis audiens et intelligens, quę cum <placeName ref="l300" cert="high">Lucernanis</placeName> egit d., non ageret gratias deo et patri misericordiarum; Satanas cum extrema tentaret, nihil potuit in piorum cordibus prohibente divina providentia, quę electos armavit fide, ut potenter adversario resisterent, cumque fide victus hostis corpora peteret satagens per suos, qui excitati sunt in hoc, ut nomen d. illustretur, perdere pios, unum tantum potuit hinc auferre, per quem duplici triumpho circumactus hostis, et piis dat regnans cum Christo fidelis testis gaudii amplam materiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Aliorum profligatio quanto superat omnium regum et imperatorum magnificos urbium et regnorum congressus, et quicquid summo cum splendore adeunt, intrant et possidere incipiunt et omnem gloriam, tanto non dubito tum pulsis tum piis, qui audiunt, est charior, illustrior et quid non.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">O felices, quibus contigit evangelium pręsens omnibus, quę hic sunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si narratio tam est grata amantibus Christi, quia cernere patrem ob verbum filios deserentem, filium pluris Christum quam parentes multo facientem, puellas nec a parentibus, fratribus licet charissimis, sororibus unice dilectis non posse avelli ab evangelio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis <persName ref="p18573" cert="high">Pharao</persName> quantumvis obduratus non flectatur tam pio spectaculo?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mirum, si non fuerint immutati saxei illi et truces, qui tam pium volebant haurire sanguinem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego, mi <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, si mihi omnium fuisses acerrimus hostis, non possem te non amplexari ob studium tuum pietatis plenissimum, quo perrexisti et pergis in causa tam pia sanctorum fratrum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo non accessit tam sancto amori et charitati verę, qua te in Christo semper unice observavi, nihil mihi pollicitus de te<note type="margin">a.R.: fehlt ein "non"?</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hic te infractum voluit d., et quamvis satis novi videns te pessimam initurum gratiam ab iis, qui malunt, ut illic olim mihi dicebat non prorsus malus, tuta sequi consilia quam fortia, ubi longe deterioribus nunc plena sunt omnia, qui longe pluris faciunt consilia armis quam verbum domini tantum, quid ratio iudicet, intuentes, ut non modo ii, qui pręsunt rebus publicis, sunt affecti, quod sane valde malum est, verum etiam pastores ecclesię, quod omnium est pessimum, quod probe nosti, tamen d. pluris fecisti et verbum salutis quam omnia, deditque huic sancto senatui meliorem mentem, ut tantum, quod iubetur a d., censuerit admittendum nec voluerit contra officium facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adauge, o Christe, tuis gratiam et illustra nomen tuum, ut pateat, quam bonum sit pendere ex te.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audio multos expulsos, quibus tam benigne iste pius senatus opem tulit, apud vos agere, ut liberius omnia agere possint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ad nos usque pervenit sanctum propositum de sublevandis pauperibus, qui inter pulsos sunt, et, ut audio, hac in parte longe aliter quam in tuenda Christi causa proceditur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus, ut ratio eiusmodi in ope ferenda pauperibus non tantum in Lucarnensibus locum habeat, verum etiam in omnibus, qui vere propter Christum pauperes sunt, siquidem collectę eiusmodi non parum facerent in gloriam Christi, dum pauperum ob Christum profligatorum pie ratio haberetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas cum ad <persName ref="p3429" cert="high">Viretum</persName> miserim et rursum ad <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> <placeName type="auto_name">Bernam</placeName> per fratres missus pertulerim ipse, inde factum est ut tardius responderim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid <placeName ref="l41" cert="high">Bernę</placeName> factum sit, non satis teneo, neque, quod novi, placet indicare; cum hostibus veritatis verba non feci neque interfui, dum causam Christi ageret <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pastores officium fecerunt pro doctrina pietatis tuenda seque unum sentire cum piis testati sunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Iesus eos servet et plane suo spiritu impleat, ut possint tam gravi provincię satisfacere; nam admodum gravis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Valde me recreas, quod defensionem consensionis gratam habes et te eam defensurum offers.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Arbitror et bonos viros qui alibi sunt cupere ut consensio plene ab omnibus excipiatur, quod faciat Christus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nonnihil a <persName ref="p8055" cert="high">Blaurero</persName>, viro insigniter pio, intellexi quosdam subobscure aliquid carpere, sed vetus odium eos exagitat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quando tandem positis affectibus rectius iudicabunt exspectamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p6820" cert="high">Tossanus</persName> cum aliquot quos <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> habet faciens, quamvis paucis ante annos aliquot in suspicionem veniret, non recti esse cordis et pure non sectandi Christi, plenius demum coepit et pluribus patere a capto Serveto, et nuper in persequutione et expulsione optimorum fratrum, quos indicta causa pellendos per principem pronunciari fecit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quumque pro legitimis pastoribus migrare iussis lupos quaereret subrogandos in pastorum locum <placeName type="auto_name">Tossanus</placeName>, fratres damnati poscerent se audiri, uno tantum Germano pastore auso libellum porrigere principi nomine fratrum, princeps benigne annuit, et auditis fratribus nemo non pronunciavit eos innocentes et restituendos ministerio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tamen ne frustra laborasset <persName ref="p6820" cert="high">Tossanus</persName>, et lupi hiantes non remitterentur, suis lachrymis fecit ut mala damnatio potius firmaretur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tandem dum intrudendi erant inprobi rogavit <persName ref="p6820" cert="high">Tossanus</persName> num necessaria esset ad salutem intinctio, lupi praemoniti responderunt esse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rogati, probarent scriptura, adduxerunt locum: Nisi quis renatus fuerit ex aqua etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et quia Germanus faverat pulsis et aegerrime tulerat postremam sententiam priore iniquiorem, unde invidia gravi laborabat <persName ref="p6820" cert="high">Tossanus</persName>, ut pars vel maxima recideret in Germanum, per eum curavit lupos interrogari, quum tam varie sentiatur de scripturis, tot ut sunt capita, ut dicebat, tot idem sensus: num libere renunciatis haereticis et ipsorum erroribus, Anabaptistarum, <persName type="auto_name">Zvynglii</persName>, <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName>, <persName ref="p2301" cert="high">Osiandri</persName> et <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName>?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Respondent: Renunciamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hic quid dices, mi <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, quale et quantum monstrum sese proferat improbitas <placeName type="auto_name">Tossani</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Favit ad mortem usque Zvynglio, et postremas literas, quas cordatissimus ille vir dei ad me scripsit mense septembri, me tam sancte admonens ne temere me discriminibus quibusvis exponerem, sed me servarem ad opus d[omini], et pius vir prius hinc bello sublatus fuit quam meas acceperit, quibus eum rogaban ut sibi ipse caveret, cui longe periculosiora imminebant - illas, inquam, literas <persName ref="p6820" cert="high">Tossano</persName> dedit, non sine commendatione <persName ref="p6820" cert="high">Tossani</persName>, ex quo nunquam potui intelligere quin recte sentiret de Zvynglio, et quantum possum mente tenere istic in ecclesia egit, et vivente et post mortem Zvynglii, fassus et pastorem et ecclesiam pietatem Christi tenere, alioqui improbissimus fuisset cum hęreticis sponte etiam communicans.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadio</persName> quid dicam?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quid de eo non dixit et sentire visus est?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Audivit tamdiu praeceptorem, tam multos annos in ea ecclesia egit, ut et hodie prae se fert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> quid non dixit esse?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quid non in eo saepe probavit?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nonne hortatus est plebem ut gratiam domini agnosceret in doctrina quam <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> et alii tradiderunt?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Fuit in nostris coetibus et colloquiis, et intimus omnium.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nunquam passus fuisset <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> quidquam in <placeName type="auto_name">Tossanum</placeName> dici nec in ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Et nunc Satanas ita occupavit cor <placeName type="auto_name">Tossani</placeName>, qui se pontificem erigit in ecclesiis Mombelgardensibus, pios pellit, improbos instituit, in hoc suo tam diabolico facinore, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinam</placeName> contumeliose damnat ecclesiam et pastorem tam pium <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> cum pastore cuius pietas sepeliri nec interire nunquam poterit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ipsa coram deo non unum <persName type="auto_name">Tossanum</persName> nec alterum Germanum, sed omnes quotquot sunt mendaces convincet et impios et blasphemos.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> patrocinio non opus habet contra tam insana capita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ego novi <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> impetum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quid enim poterat absurdius scribi in ruinam nostrarum ecclesiarum, quam quod ad pagos conscriptum ab eo fuit?</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Taceo de formis loquendi quibus utitur in negotio eucharistiae, quae sunt portentosissimae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Et quod scripsit de non mutanda unquam sententia.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quae sane deberent omnes permovere ut hominem iudicarent tot prorsus errare coelo.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nolim tamen eum haberi haereticum, neque ecclesias quas formavit haereticas, quum sciam agnovisse hominem se nimium fuisse, nec reiecisse confessionem <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName>, nec ecclesias quae eam tenerent: et quod motus ita fuerit video inde profectum quod, ut in <placeName type="auto_name">Carolstadio</placeName> deprehendit quaedam quae multum aberant a viro studioso gloriae Christi et qui vere studeret aedificationi et paci, idem de aliis sensit, et tantum sibi verba dari putavit, quum ultro propensum hominem instigarent improba flagella: adeo ut nihil audire neque videre sustineret nisi unde magis accendi posset.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> unum ex nostris tantum non passus est, verum etiam magni fecit, neque in virum verbo vel scripto invectus est.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Quum lego apud <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName>, quod si Christus praesens panem porrigeret suis ipsius manibus, suoque ore loqueretur se dare corpus suum, si accipiens non crederet nihilo minus acciperet, video longe aliam sententiam viri quam alibi verba sonent, et extra contentionem, ubi pacatius quid credat scribit, attendendum puto magis quam ubi tantum pugnat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed non oportet me haec apud te afferre, quum pacis et aedificationis sis amantissimus, et qui cordatos et veraces ames, et non possis non abhorrere a moribus tam perditorum hypocritarum et hominum tam levium, qui sane sentient quid agant et quem persequantur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Is qui proditorem non diu tulit aperte malos ducentem ad capiendum Christum non magis feret insanum ecclesiarum eversorem, et sponte in pios et gratis insurgentem...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Cum hęc scripsissem reddebat mihi tuas literas 25. martii scriptas iuvenis <placeName type="auto_name">Neocomensis</placeName>, quas perlegi mire affectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi magnam gratiam, quod hominis, cuius ego salutem opto, tam amanter causam commendas et, quod ęquissimum est, pro eo petis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam velit, quod iubes, quam parati sumus omnes propter Christum hic tibi morem gerere; nihil morabimur nugantem illud antichristi de thoro et mensa motis vinculo manente, tantum velit pie vivere, quod optamus valde, et in spe sumus, si ad d. ex animo convertatur, utilem ecclesię Christi futurum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Magis movere oportet, quod tam insaniant <placeName type="auto_name">Transrhenani</placeName> pastores, quibus pater caelestis oculos plene aperiat, ut discant in ecclesia d. se gerere, ut oportet.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Senserunt manum d. gravem sane, quę nos gemere ipsorum causa fecit, et nihilo mitiores sunt redditi, sed magis irritant d., pacem et ędificationem non curant nec vident, quę imminent ipsis mala.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Christus summus medicus tam nocenti medeatur insanię, cum hic agens tam multos iam refugientes sanarit malo actos spiritu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Adducamus ad Christum et offeramus sanctis precibus et sano dei verbo, ut decet, insanię occuramus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Si <placeName ref="l572" cert="high">Wirtembergensis</placeName> aut alius aliquis principet daret operam, ut, quod olim langravius fecit, nunc facerent, convenirent pręcipui, sperarem melius, quam hactenus actum sit, componi posse omnia, cum intelligam doctores probare Consensionem, ut merito quivis recte sentiens probare eam debet.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tu, qui nosti, qui sint cordati et quid possint principes, me non habes opus monitore.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Recte vides, quid precibus hic agendum et sana veritatis affectione et defensione; gaudeo te ad utraque paratum.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Componat ita Christus eos, qui veritatem habent, ne quid nisi sane et sancte agant, dicant et scribant in pia hac causa, et ut veritate superiores sumus, ita in omnibus vincamus et ita sanabiles d. lucrifaciamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Habebam pro insigni miraculo, quod audieram uxore licet non credente evangelio, dum pius vir <placeName type="auto_name">Locarnum</placeName> propter evangelium in exilium abiret, secutam fuisse virum et rursus, ubi uxor evangelica emigraret, virum licet pontificium cum uxore profectum.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Sed ut vides ex iis, quę ad te scripta [sunt], plene evenisse, quod prędixit Christus, cui sit gloria et honor, tibique adsit, ut, quod facias, perficias, consoleris, horteris et corrobores fratres, ut pergant strennue, quod det dominus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Perditissimi cornuti cum idolo in perniciem sui et aliorum nato, per quod <placeName type="auto_name">Hungaria</placeName>, <placeName type="auto_name">Bohemia</placeName>, ut alios taceam, iniquissima perferunt, dum malis artibus satagunt salutem profligare, evangelium prorsus auferre, sentient brevi, quid sit contra lapidem impingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Christus det, dum reprobi sese prorsus perdunt et iram gravem in sese provocant, omnes serio ad d. convertamur et plene sentiamus paternam et misericordiam et grati toto pectore ipsi serviamus pure et sancte.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Creatores novi dei eum non facile conflabunt; mirum sane misellum quemvis vasulum posse innumeras crustulas deum, ut aiunt, facere quinque verbis ubicunque posseque illum deum quibusvis dare, includere et excludere et tot cardinales, nisi una conveniant Romam accurrentes diuque in conclavi agant, non posse ex homine, licet creator sit creatoris, nam sacerdotem esse oportet, semideum facere vel ad summum deum in terris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Visitet deus horrendam illam <placeName ref="l2131" cert="high">Babylonem</placeName> et plene confundat omnes, qui ope, consilio, voto et quovis modo incumbunt, ut surgat, stet e duret, faxitque, ut cito eorum vota perficiantur, qui prorsus exterminatam cupiunt et solum optant Christum regnare.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vale bene; Christus te diutius servet ecclesię suę incolumem.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Cupio amanter et reverenter tuos collegas salutatos; collega te salutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 16. aprilis 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1049" cert="high">Farellus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Pręclarissimo Christi servo <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, pastori fidelissimo ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName>, fratri et symmystę plurimum observando.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>