<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2620" type="Brief" source="TUSTEP" n="25064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, [22. April 1555]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="25064" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,122 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas quidem tuas avidissime lego; sed tamen, quum cogito, quam occupatus esse soleas et quibus in rebus</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XV, S. 580f, Nr. 2191</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze I, S. 160f, Nr. 60</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 15</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. lat. 119,184</idno>
						<idno subtype="Hinweis">heute Genf GE</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 62, p. 172-176</idno>
						<idno subtype="Ära">ohne Jahr?</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VII 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,177</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2620">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1555-04-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2620!Autograph!00%20E_II_368__S__122_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2620/Autograph/00 E_II_368__S__122_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2620!Autograph!01%20E_II_368__S__123_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2620/Autograph/01 E_II_368__S__123_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2620!Autograph!02%20E_II_368__S__124_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2620/Autograph/02 E_II_368__S__124_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2620!Autograph!03%20E_II_368__S__125_126_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2620/Autograph/03 E_II_368__S__125_126_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas quidem tuas, mi pater, avidissime lego; sed tamen, quum cogito, quam occupatus esse soleas et quibus in rebus, privata mea commoda facile publicis antepono, ut nihil necesse sit silentii excusationem a te quaeri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Me quidem quamvis non eiusdem momenti, tamen similia pene negotia diu retinuerunt, quominus ad te pro mea consuetudine scriberem atque adeo nunc quoque et publicis ecclesiae ac scholae nostrae negotiis et privatis quoque quorundam iniuriis valde eram occupatus, quum haec ad te scriberem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nam dici non potest, quantopere nonnullos urat huius nostrae academiolae progressus et mediocris industriae nostrae fructus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed de his plura vel ex d. <persName ref="p540">Calvini</persName> literis, quas ad te mitto, vel ex nostris aliquando cognosces, si dominus dederit, ut vel istis sycophantis semel os occludatur vel mihi posthac licuerit vitam privatam in maiore ocio degere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Omnino, quicquid erit confectum, faciam, ut intelligas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Interim rogo, ut bonorum caussam precibus tuis domino commendes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">E nostra <placeName ref="l832">Gallia</placeName> nihil laeti possum tibi nunciare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Pergit <persName>Gallus</persName> in stoliditate, iusto nimirum dei iudicio excaecatus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Scripsi his diebus <placeName ref="l832">Gallicam</placeName> confessionem Divionensium exulum nomine, quam spero a senatu perlectum iri, utinam aliquo cum fructu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Angliae</placeName> legatos, qui ad pontificem proficiscebantur, constans hic fama est <persName>Taurini</persName> interceptos magna cum pecunia eaque non signata, nimirum ut fraus non posset intelligi; deferebatur enim ad <placeName ref="l1098">Florentinum</placeName>, qui molem belli in <placeName ref="l834">Italia</placeName> sustinet, si modo vera sunt, quae audimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cardinalem quendam a S. Cruce aiunt Romae pontificem absentibus <placeName ref="l832">Gallis</placeName> designatum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Caesarem certum est omnia tentare, ut cum Gallo adversus Christum paciscatur; hoc enim unum vulpes illa [...] xit; si hoc obtinuerit, nempe extrema nobis instant et quid non meretur nostra perpetua et indomita <foreign xml:lang="el">ἀχαριστία</foreign> Sed bene habet, quod nos e terra eiectos caelum manet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Fortiter interim stadium nostrum decurramus et precemur, sicut recte mones, ut ecclesias suas dominus respiciat propter sacrosanctum suum nomen, quod certe faciet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">De scholasticis vestris d. <persName ref="p8011">Galtero</persName> rescripsi; nobis quidem non minus curae erunt, ne dubites, quam si filii nostri essent, neque per nos stabit, quominus hic quoque tibi caeteribus observandis patribus ac fratribus, qui istic sunt, fidem ac diligentiam nostram approbemus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si minus diligentes fuerint aut, quod deus avertat, minus religiose vixerint, conabimur mederi et, si medicinam respuerint, mature vobis significabimus, quod et ipsum de <persName>Othone</persName> quodam <persName>Chrysopaeo</persName> tibi nuntiare cogor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Is quum adhuc sese studiosum satis ac docilem praebuisset in ludo <persName ref="p4566">Corderiano</persName>, nunc plane videtur omnem non modo studiorum, sed et pietatis curam abiecisse, id quod et re ipsa et toto gestu ac habitu testatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Militem enim potius quam scholasticum esse dixeris: pileus ruber, cappa <placeName ref="l875">Hispanica</placeName>, caligae dissectae, os distortum, ut, quum mihi nuper occurrisset, vix hominem agnoscerem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Reprehendi, obiurgavi, monui, ut haec mutaret; hodie eundem esse animadverti et miratus sum impudentiam eo magis, quod vestrum etiam tabellarium ipse hoc habitu domum meam adducere non erubuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Itaque praedixi me de his rebus istuc esse scripturum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ludum tantum abest ut frequentet, ut etiam fugiat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Caussam requirenti: "<persName ref="p4566">Corderius</persName>" inquit "ludo mihi interdixit."</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hoc falsissimum esse scio; sed quum literae essent deprehensae, in quibus ipse puellam nobilem dato etiam munere solicitabat, veritus, ne poenas daret, scholam fugere maluit quam culpam deprecari, et <persName ref="p4566">Corderius</persName>, optimus ac plane sanctus senex, quod illum ita depravatis moribus videret, admonuit scilicet, ut, nisi mores vellet emendare, schola potius abstineret quam caeteros hac nocentissima contagione inficeret.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Habes iniucundum nuntium; sed tamen nostri est officii vos ista non caelare.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">De remedio nos quoque serio cogitabimus et vos istic dispicietis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p3429">Viretus</persName>, <persName ref="p957">Eustathius</persName>, <persName ref="p6216">Ribittus</persName> caeterique mei collegae te mecum salutant una cum tota ecclesia.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed uxor quoque mea nominatim tuis et lectissimae tuae uxoris precibus sese nunc primum gravidam commendat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale mi observandissime pater.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">D. Iesus te totamque vestram ecclesiam in dies magis ac magis sancto suo spiritu confirmet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Scripsimus ad fratres nostros <placeName ref="l294">Locarnenses</placeName> his diebus et aliquantulum pecuniolae ad illustrissimum vestrum senatum misimus, quae ad eos perferatur, ut, sicut possumus et quantum nobis dedit dominus, nostram in illos observantiam et charitatem testemur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Servet illos dominus, qui hoc eis dedit, ut non tantum in Christum credant, sed etiam pro ipsius nomine patiantur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausanae</placeName> 22. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8033">Beza</persName>, filius tibi in domino addictissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse s. Druck ...:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>