<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2623" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dietrich Lorenz Becks (Beccius) / Ruremond an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. April 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2623</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25067" type="transcription">S. 3888</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1516</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ne mei liberi, ubi ad adultam etatem venerint, hic in hominibus huius seculi cum periculo sue salutis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,184</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8157" cert="high"/>
					<placeName ref="l432" cert="high"/>
					<date when="1555-04-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="967">Latein</language>
				<language ident="de" usage="33">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2623!Autograph!00%20E_II_338__fol__1516_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2623/Autograph/00 E_II_338__fol__1516_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2623!Autograph!01%20E_II_338__fol__1516_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2623/Autograph/01 E_II_338__fol__1516_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ne mei liberi, ubi ad adultam ętatem venerint, hic in hominibus huius sęculi cum periculo suę salutis matrimonia contrahant neve ego, quod ad cultum divinum attinet, aliquando metus caussa, quid agam, quod magis hominibus quam deo placeat, atque ob eam rem mihi in agone mortis cum diabolo dimicandum sit, prorsus decrevi, quam primum commode potero, mutare solum et alibi figere pedem, ubi illud periculum subire non sit necesse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quare tuam humanitatem rogo, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, frater in Christo, ut meo nomine sapientem et prudentem aliquem civem consulas illiusque consilium mihi transscribas, in quo oppido apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> commodissime familiam alere possem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ut autem in ea recte mihi consuli possit, vitam, ingenium et conditionem meam aliqua ex parte aperire visum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">In iuventute <persName>Leodii</persName> in particulari schola ieci fundamenta grammatices Latinę lingę, ubi anno 26. primum rescivi <persName ref="p1974">Lutherum</persName> papistarum doctrinę adversari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quare anxius de mea salute optabam certior reddi, quenam pars recte doceret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Anno 27. a quibusdam in mea patria docebar <persName ref="p1974">Lutherum</persName> papistis in articulo de iustificatione iuste adversari; anno 28. plenius discendi gratia, que ad salutem necessario forent, me invito patre <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> contuli, ubi aliquot annos versatus post mortem patris in patriam reversus aliquot annos negotior, ante contractum matrimonium negotiatio admodum bene, post autem matrimonium minime succedit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quamobrem id fiat, novit deus; facultates iam 700 aut 800 daleros non excedunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Anno 45. duxi uxorem, ex qua 4 proles superstites habeo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ni certo scirem me non admodum magna vi memorativa praeditum et plus satis verecundum esse, negotiationem non aggressus aliam conditionem suscepissem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Neque Grece neque Hebraice doctus sum, et ut maxime Latine utcunque calleam, tamen extemporali facultate dicendi non valeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quamobrem docendis iuvenibus aptus non sum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Natura mea ad ea studia et artes inclinata est, quę ab arithmetica iuvantur, ex quo coniicio, si in iuventute et adolescentia mea natura ducem secutus fuissem, me potuisse evadere in peritum mathematicum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Fugi autem illud studium (quod me iam poenitet), partim quod paucos alat, partim vero quod non multum utilitatis inde ad proximum transferri posse arbitrarer, et quidem delectarer adhuc eo studio, ni etas, utpote 47 annorum, et conditio iam aliud postularent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Antequam <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> discederem, intellexi <persName ref="p1974">Lutherum</persName> et <persName ref="p4443">Bugenhagium</persName> non recte sentire de sacramento corporis Christi, non tamen perspicue, sed quasi per cribrum vidi, quidnam Christus voluerit, cum diceret: "Hoc est corpus meum:" Postea in patriam reversus ex <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName> antisyngrammate admonitus <persName>Augustinum</persName> scrutatus sum, ubi rem iam perfectius didici.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">In ea autem sententia <persName ref="p18700">Augustini</persName>, quod sacramenta non essent sacramenta nisi similitudinem quandam earum rerum haberent, quarum sint sacramenta, non valde fixe inherendum censeo; nam in sacris literis meo iudicio multa reperiuntur signa et excogitari possent quam plurima, quę neque in substantia neque in effectu similitudinem earum rerum haberent, quarum signa sint, ut, si quis dominus peregre profecturus inter cęterea servo mandet, ut statuto quodam die ipsi cum equo obviam veniat, timeatque, ne servus illius mandati oblivisceretur, quare illi nodum in cingulo faciat cum hac admonitione: "Ecce, serve, hic nodus sit tibi memoraculo, ne illius mandati obliviscaris.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cum ergo videris ac senseris hunc nodum, tunc hui[us] mandati memineris" etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quis hic non videat nodum nullam habere similitudinem cum re significata?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Fateor tamen ingenue ea signa, que similitudinem rerum significatarum habent, ad commonendum esse aptiora.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Vehementer miror et doleo tam multos pios et egregios doctores ecclesię eo scientię nondum venire, ut intelligant et videant signa sepe sortiri nomina rerum significatarum atque iuxta eam regulam verba Christi: "Hoc est corpus meum" esse exponenda, presertim cum illa expositio non solum nihil in se habet perplexi aut incommodi, verum etiam gloriam dei ad nostram salutem maxime illustret, cum contra neothericorum literalis expositio multas opiniones et absurda secum trahat et nullum nisi fictitium et imaginarium nescio quod commodum ostendat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Spero tamen pedetentim illum errorem apud pios correctum iri, praesertim cum audiam a vobis satis modeste et non acerbe veritatem de sacramentalibus locutionibus doceri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p1974">Lutherus</persName>, ut vir fortis, multum certe de nobis omnibus meritus est, quare illum errorem illi merito condonare debemus, cum absque omni dubio et deus ipse illi illum condonet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Non omnia novimus omnes; imo meo iudicio nemo christianorum, dum in hac vita agit, est, qui non aliquo errore versetur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Modo crediderimus deum nobis propter Christum propitium esse, salva res erit, etiamsi non omnia tam acute perspiciamus, que nobis tradita sunt, ut bonam dei voluntatem erga nos probe intelligamus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Si mihi respondere volueris (opto mihi autem responderi proximis futuris nundinis <placeName ref="l157">Franckfordiensibus</placeName>, si non citius), tum literas per hec verba ad me mittas:</s>
					<s n="26" xml:lang="de">"Diessen bruieff sol der ersamer <persName>Bartholomeus Boichorst</persName>, dorwerter zu <placeName ref="l267">Collen</placeName>, am platz by der herren huis wonhafftig, senden synem schwager <persName ref="p8157">Diederichen Becks</persName>, mynem gudten frund."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l935">Ruremundę</placeName> in ducatu <placeName>Gelrie</placeName>, pridie calendas maii anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p8157">Theodricus Beccius Laurentius</persName>, vester amicus ac frater in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Piissimo ac eruditissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, suo amico charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>