<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2638" type="Brief" source="TUSTEP" n="25080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus von Diesbach an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Mai 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25080" type="transcription">S. 3903</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,509 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uwer schriben sampt dem buchlyn Der Christenspiegel genant, han ich empfan</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2638">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3494" cert="high"/>
					<date when="1555-05-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2638!Autograph!00%20E_II_360__S__509_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2638/Autograph/00 E_II_360__S__509_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2638!Autograph!01%20E_II_360__S__510_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2638/Autograph/01 E_II_360__S__510_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Erwirdiger, wolgeborner herr und insonders vertruwter, gunstiger, lieber und gutter frund, min fruntlich grus, willigen dienst sampt allen eeren, liebs und gutz, sig euch yederzytt von mir bereidt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Uwer schriben sampt dem buchlyn Der Christen spiegel genant, han ich empfangen und sölichs miner lieben husfrouwen uberantwurt, die uch darum fruntlich dancken thuͦtt und hiemit uch und uwer eeren husfrouw fast fruntlich grussen und fil gutz sagen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dem nach so han ich ouch empfangen und mit lust und wyllen gelessen die zwo predig, so yr vom jungsten gericht ussgan lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der guttyg gott verlich unss allen syn gnad, das wir unser leben, thun und lan in disser zytt anschicken und verfuren in fromkeyt und erberkeyt, uff das wyr am tag des herren vor sinem gnadenstul mit freuden erschinen mögint und alda mit allen gloubigen und userwelten gottes des tröstlichen sentens und urthel, so er zuͦ denen, so syner gerechten sind, gesprochen wirt, erwartynt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Nuwer zytung halb, so yr mir zugeschriben, ist fast glicher meinung bin uns ouch die sag und so fyl wytter beharret ouch die red fur und fur, namlich das die kungyn us <placeName ref="l830">Engellandt</placeName> mit todt an der geburt eines kynds abgangen sol syn, und so dem also wer, so hoff ich, des keysser sun wurt nit lang platz in <placeName ref="l830">Engelland</placeName> haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Wer ein gutt fursehung gottes ze guttem dem evangelio in fylen dingen und insonders in <placeName ref="l830">Engelland</placeName>; dan as ich bericht wyrtt, so ist der abgestorbne kungin schwester, an welche das kungrych fallen sol, nach ewangelischer reformation erzoen wurden, zuͦ derselben versich ich mich alles guͦttes.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Der her verlich sin gnad.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Der stand allen betrubtten und bekumertten christen vetterlich und gnedenglich by.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Unsser <placeName ref="l862">eydgnossen</placeName> von den <placeName ref="l2542">7 Orten</placeName> faren streng mit den biderben lütten von <placeName>Luggaris</placeName>, derhalb wol von nöten, das man ynen das best thun und für befolen hab.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Man hatt alhie in statt und land ein handreychung zesammen tragen, in hoffnung, es söll ynen bald uberantwurt werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Es ist uwer herren bott einer mitsampt dem ammen von <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> alhie von wegen der Rodisser herren; möcht eis theils lyden, uwer herren hetten in dissem handel ein andern ort an yr statt ein botten lassen schicken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Uch hiemit gott trülichen befelende.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Datum uff lesten may anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Uwer gantz guttwylliger frund <persName ref="p3494">Niclas von Diesbach</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Dem erwyrdigen, wolgelerten herren meister <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName>, predicant der stat <placeName ref="l587">Zurich</placeName>, minem gar fruntlichen herren und guͦtten frund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>