<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2643" type="Brief" source="TUSTEP" n="25084">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Juni 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,339</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per iuvenem qui hic agit pridem ad te literas dedi, et existimo te eas recepisse.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 631f, Nr. 2215</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 16A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,33</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2643">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1555-06-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2644"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2642"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2781"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2614"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2831"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2614"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2831"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2614"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2652"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2617"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2831"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2614"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2652"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2617"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2643%2FAutograph%2F00%20E_II_368__fol__339_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2643/Autograph/00 E_II_368__fol__339_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2643%2FAutograph%2F01%20E_II_368__fol__339_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2643/Autograph/01 E_II_368__fol__339_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Per iuvenem, qui hic agit, pridem ad te dedi et existimo te eas recepisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea exerciti fuimus ab improbis, qui doctrinam pietatis nobis evertere sategerunt, siquidem si eorum error locum haberet, iustificationem, gratiam et ipsum evangelium cum Christo oporteret sublatum, et pro exaltatione dei hominem oporteret magnifieri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Invidia, qua <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName>, insignis Christi servus, laborat apud multos et immerito, multum causę obfuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Digni quidem sunt adversarii, qui malam male agant causam, nec possum satis mirari tantum ipsis favoris uspiam esse et eo ventum fuisse, ut pręter veritatem et eos, qui pro ea egerunt et steterunt hactenus, nulla offendicui habita fuerit ratio, sed magis quęsita fuerit occasio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Supra modum placuit in hac causa <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> cum collegis, qui unanimes pro veritate domini egerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Christum eis perpetuo adsit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid tandem actum sit, non intellexi, cum nemo mihi aliquid indicavit, licet non parum angar, ut taceam de <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName>, <persName ref="p3429" cert="high">Vireto</persName> et de piis aliis, qui ex animo student glorię Christi, et ne quid hostis quietum sinat, gravis rumor <persName ref="p6820" cert="high">Tossani</persName> tantumnon conficit, et nihil patet, unde consuli possit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Eo venit improbus, ut parvi faciat innocentes damnare et omnia ex arbitrio pervertere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Christus causam suam curet ac suis adsit et miseros convertat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod piis <placeName ref="l300" cert="high">Lucernanis</placeName> contigit, gaudio amaro nos perfudit; nam dolet, quod ita suis sint pulsi sedibus quodque non potuerunt apud suos ecclesiam habere et, quod coeperat dominus, ad finem illic perducere, et tam caecos esse adversarios, ut non videant, quem persequantur quodque se perdant et secum alios in perditionem attrahere studeant; sed cum exaltatione agimus gratias domino, quod constanter perseverarint et pergant etiam hodie in doctrina pietatis, et cum audiremus ex profligatis esse pauperes non paucos, mox, ubi audivimus alibi curatum, ut pauperibus subveniretur, hortati sumus ecclesiam nobis commissam ego et collega; ut pauperum omnes essent memores, quod ex animo audierunt et, nisi fallor, tam ex hospitali tam ex iis, qui singuli dederunt, inventum fuit 176 lib. sunt tantum capitatorum Sabaudicorum existimo circiter 37 coronatos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pręfectus, ut pius est, suas partes egit, non solum hanc urbem hortatus est, verum etiam omnes huius ditionis et ex animo cupit pauperibus consultum, et quantum nosse potuimus, nostri cives sese promptos sunt testati cuperentque liberalius esse piis consultum, nec puto fratres cessasse in agro, quin sedulo admonuerint, ut omnes effectum facerent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid impetrarint, non mihi indicatum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Valde mihi placent hęc initia, quę utinam viam aperiant sanctis collectis, ut sanctis, qui vere agent, subveniatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cum fratres ego convenire non possim neque hęc ecclesia ob diversitatem linguarum, quam peperit nobis peccatum, tu propter Christum pro nobis eos convenies rogabisque, ut boni consulant hanc tenuitatem intelligantque pii plus habere eos sancti affectus, quam testentur manus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et ut nos illis gratulamur fidem et constantiam, ita precamur, ut plenioribus repleti donis sancti spiritus crescant et perseverent in omni benedictione domini, cupimusque sanctis fratrum precibus commendari apud dominum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex paucis potes intelligere omnes, qui hic agimus, ex animo piis bene velle; si conarer affectum multorum tibi aperire, nescio quando absolverem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unus pręfectus multas impleret chartas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rumor, qui passim percrebuit de ultione domini, quę manet impios omnes, super immani portento Maria Anglicana, spem nobis fecit sublato diro monstro propitium Christum daturum gladium potestate quoque pectori christiano, quod det operam, ut non ad pontificem eatur pro venia impetranda et eo agnoscendo capite ecclesię, cuius sane est, sed malignantium, ut maligna de malis testata est ac testificatum studuit, sed ipsum Christum pro viribus studeat invocari et veniam suppliciter a tam clemente servatore flagitari verumque et solum ecclesię caput agnosci et eum solum audiri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si per foeminam velit dominus a morte liberatam absolvi, quod per... coeperat, agemus gratias domino, qui non nostra intueatur peccata, sed unigenitum et ea, quę pertulit in carne pro nobis, et non solum benigne in <placeName type="auto_name">Anglia</placeName> agat, verum etiam cum omnibus, quibus tantam fecit illuscescere lucem, ut plene pervideamus, quę nobis evangelio offerantur et dantur, ut maiore fide, reverentia et cultu ea excipiamus, teneamus et servemus et grate datorem summe colamus et inter nos ita agamus, ut idem dicentes et sentientes omnes, in Christo unum omnes facti in pace, concordia et veritate uniti magis et magis glorię Christi et propagationi evangelii studeamus, ut tandem Christum ubique regnantem omni impietate exterminata cernamus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir integerrime, et diu, quod facis, peficere stude in ecclesia domini, cui te servet Christus incolumem et tuos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cupio collegas salvos in domino, ne pręteream sanctum senem <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, Habium utrumque patrem et filium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Servator omnes benigne istic protegat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pręfectus te salvum esse iubet et collega <persName type="auto_name">Christophorus</persName> et qui civibus pręsunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 4. iunii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus <persName ref="p6235" cert="high">Farellus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo Christi servo <persName ref="p495" type="auto_name">Henricho Bullingero</persName>, pastori eccelsię <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> quam fidelissimo, insigni pietate et pari eruditione prędito, fratri et symmystę quam charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>