<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2647" type="Brief" source="TUSTEP" n="25087">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Jan) a Lasco (Laski) / Frankfurt am Main an Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann) / Zürich, 8. Juni 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25087" type="transcription">S. 3912</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,478 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum relicta Frisia iter huc meum instituissem, fratres in Domino observandissimi, fuit mihi forte fortuna Coloniae in itinere meo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 649ff, Nr. 2225</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Kuyper II, (= a Lasco, opera) 710-712, Nr. 107</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Gerdes, Scrinium antiquarium (1754) IV 1, 485-490 (vgl. 445)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Egli, Analecta II, 114, 137</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Weerda, Das Ostfries. Experiment, 104 (IRG)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,44</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2647">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8041" cert="high"/>
					<placeName ref="l157" cert="high"/>
					<date when="1555-06-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2647!Autograph!00%20E_II_347__S__478_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2647/Autograph/00 E_II_347__S__478_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2647!Autograph!01%20E_II_347__S__479_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2647/Autograph/01 E_II_347__S__479_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Cum relicta <placeName ref="l734">Frisia</placeName> iter huc meum instituissem, fratres in domino observandissimi, fuit mihi forte fortuna <placeName ref="l267">Coloniae</placeName> in itinere meo obvius <persName>Iacobus</persName> qui cum vestris ad me literis <placeName ref="l138">Aemdam</placeName> veniebat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Is igitur literas vestras mihi reddidit, libellos quos mittebatis reddere non potuit: nam in navi quadam repositi iam fuerant cum aliis sarcinis <placeName ref="l138">Aemdam</placeName> devehendi, priusquam me Iacobus convenisset, unde postea non facile eximi poterant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Itaque illos non vidi, sed <persName ref="p8415">Micronio</persName> nostro et <persName ref="p4112">Gerardo Campio</persName> tradi iussi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Literas autem vestras magna cum voluptate legi, nisi quod me ea quae tu, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, scribis de foederatorum vestrorum consiliis papaeque conatibus et tua valetudine non leviter perturbarunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cogor autem nunc utrique vestrum unis atque iisdem literis respondere, imo vero non tam respondere, quam potius vos de rebus meis facere certiores.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ita vero rem paucis accipite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Moliti hoc sunt iampridem quidam in mea <placeName ref="l734">Frisia</placeName>, priusquam eo ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> venissem, ut doctrinam Saxonicam sub mea absentia reducerent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Id vero aperte professi non sunt, sed viam se quaerere simularunt componendę controversiae sacramentariae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quia vero praetextui huic occasio nulla dabatur, eo quod maxima ministrorum totius patriae pars doctrinae nostrae unanimiter subscripsisset, neque ab ea vel latum unguem discedere vellet, quaesita est ratio vocandi me in suspicionem, quasi ego doctrinae meae genus de re sacramentaria in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> mutassem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et sunt reperti quidam, et quidem symmystae mei, qui id paulatim auribus plurium instillarent, me interim ne verbo quidem admonito quem tamen pro pastore agnoscebant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mox erant qui nescio quam <persName ref="p2095">Philippi Melanchthonis</persName> moderationem proferrent ut ea ecclesiis proponeretur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Alii ex <persName ref="p8111">Petri Martyris</persName> tractatione in suam sententiam detorserant verba quaedam, quaedam item ex vestra cum <persName ref="p540">Calvino</persName> consensione, qua de re ad <persName ref="p540">Calvinum</persName> etiam scripsi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et quoniam ego aliis quibusdam verbis utor, etiamsi eodem spectent, quemadmodum vos quoque recte iudicatis, spargere coeperunt me et a <persName ref="p8111">Petro Martyre</persName> et a vobis omnibus dissentire, qui prius me vobiscum consentire profitebar.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et eo res tandem, me nihil quidquam vel sciente vel etiam suspicante, est deducta ut doctrina sacramentaria, cui omnes alioqui symmystae mei subscripserant, corrigi coeperit, ac ne ea sola corrigi videretur totius Catechismi recognitio instituta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec vero mihi demum in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> indicata est, sed non facta ulla mutandae ullo modo doctrinae significatione, de qua alioqui nullus ex symmstis, uno aut altero excepto, cogitabat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ita neque ego recusabam quominus Catechismus recognosceretur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Eo porro recognito suboluit plerisuqe fucus, atque ita unanimi symmystarum omnium in coetu publico consilio constituebatur ne recognitus ille Catechismus invulgaretur, priusquam ad me mitteretur meaque de illo sententia haberetur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ibi vero recognitor ille moras nectere quominus ad me mitteretur, et paulo post rursum moram nimium longam accusare, si mea sententia expectanda esset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Breviter, aeditum volebat recognitum Catechismum illum non expectata mea sententia: denique iam curaverat ut typis mandaretur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Atque aulam hic sibi faventem habebat, qu offendebant et volebam ut ad ea mihi responderet et aeditionem interea differret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Placuit id reliquis collegis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Recognitor Catechismi defensionem in se recepit suppresso Catechismo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego defensionem refutavi ut amplius respondere nollet, et conventum est ut se omnes intra voces vestrae consensionis deinceps cum iusta earum explicatione continerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Ita conquievit tragoedia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ego vero postea confessiunculam meam aedidi ut sparsae de me suspicioni occurrerem, in qua mihi minime haerendum, multo minus autem illam silentio meo approbandam esse putavi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ibi rursum recognitor ille novas in me turbas movere protinus coepit: confessionem meam in ipsius contumeliam aeditam esse, et nescio quae.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Respondi me non ipsius causa eam aedidisse, sed ut sparsam falso de me suspitionem apud pios omnes a me depellerem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quod si ipse eius suspicionis autor non esset, confessionem meam ad ipsum nihil pertinere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Si vero autor esset, tum sane adversum ipsum et omnes qui idem agnoscerent scriptam esse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quod si aut ipsum aut alium quempiam ulla in parte offenderet, me illam approbaturum esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Postulabat demum ille, ut in coetu publico pastorum excuteretur: excussaque et approbata est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Interim ille tamen articulos quosdam suos protulit, volebatque ut ad illos responderem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Respondi scripto ut nihil demum contradiceret ac plane etiam conquiesceret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">haec porro res aulicos illos vehementer offendebat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Mox aeditus est Catechismus consensu omnium, reiectis prioribus illis recognitionibus, quo aulici multo adhuc magis sunt offensi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Et cum viderent, me illic praesente non posse sine magno totius patriae motu mutationem doctrinae ullam induci, consilium de me illinc propellendo inierunt: me videlicet ita invisum esse aulae <placeName ref="l631">Burgundiacae</placeName>, ut sine patriae periculo ferri illic amplius non possim.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Cessi itaque furiis illorum hortatu totius ecclesiae, quae me interim tota unanimiter pro suo adhuc pastore agnoscit, neque alium quempiam vult aut petere aut agnoscere, et [tan]tis me est officiis prosequuta, atque etiamnum prosequitur, ut illius ergo me amorem ac fidem satis [prae]dicare non possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Volumen esse oporteret si omnia prosequi vellem: sed neque tempus id iam patitur, neque mea etiamnum valetudo permittit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Alias igitur plura.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tantum hoc addam, ita me illic et ministros ecclesiarum fere omnium et universam meam ecclesiam, ad haec et proceres patriae omnes in doctrina nostra confirmatos planeque consentientes reliquisse, ut nunquam antea tanta omnium simul animorum coniunctio sit illic conspecta, sit gratia domino deo nostro, nisi quod aulicus magistratus plane impius est.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Et ipsa princeps in studio religionis plane refrixisse videtur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ad reliqua vestra nunc nihil respondeo, nam re vera non possum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="salute">Salvere iubeo patrem nostrum communem d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> et symmystas omnes.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Dominus adsit vobis spiritu suo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Raptim <placeName ref="l157">Francoforti</placeName> octava iunii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Vester quantus est <persName ref="p8041">Ioannes a Lasco</persName> manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>