<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2654" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="25092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger, Markus (Marx) Bertschi (Bersius) / Zürich an Simon Sulzer / Basel, 15. Juni 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,654 f.</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Es habend ein zytt har ettlich eerenlütt vermeint, so die evangelischen ortt in händlen, den glouben belangend</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 51.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,53</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 I, 29a, fo 104-105v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Ki Ar 26a, fo 5-6 (Nr. 28-29)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Ki Ar 22a, fo 323</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2654">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8054" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1555-06-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3099" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2655"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2653"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4042"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2028"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2677"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2625"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4042"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2028"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2677"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2625"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
				<language ident="de" usage="998">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2654%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__654_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2654/Kopie/00 E_II_371__fol__654_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2654%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__654_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2654/Kopie/01 E_II_371__fol__654_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2654%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__655_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2654/Kopie/02 E_II_371__fol__655_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2654%2FKopie%2F03%20E_II_371__fol__655_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2654/Kopie/03 E_II_371__fol__655_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es habend ein zyt har ettlich eerenlütt vermeint, so die evangelischen Ort inn händlen, den glouben belangend, früntlich und vetruwtlich einanderen ir anligen und anschlag wüßen ließend, wurde es alles dester einhälliger und glücklicher ghan.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dorum jetzt min herren an üwere herren ir anligen deß pundtschwerens halb schribend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da bitten ich üch, ir wellind vertruwtlich hiervon reden mitt h. burgermeister <persName type="citizen_name">Branden</persName> etc. ouch anderen vertruwten, und üwer bests thun, das man einerley meinung sye, und früntlich ann die überigen Ortt begäre, das sy uns by unser religion blyben laßind, wie wir sy etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das mittel wirt von den Orten fürgeschlagen, das min herren willigind, das man den eyd inn allen orten gäbe glych, by gott und den heyligen, unnd sölte das der bott von Zürich thun, wo nitt, der von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, wo nitt, der von <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName>; doch sölle inn den evangelischen Orten nieman genötiget werden, die heiligen nachzunämmen, doch söll es fry sin nachzunemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sölichs beschwärt min herren billich, nitt das sy den vorgang imm eyd gäben nitt haben werdint, sunder <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName>, sunder das man inen ein formm uffträchen will, die unser religion ungemäß; sunst wellend sy denen von <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName> gern nachgäben, das sy inn den bäpstischen Orten den eyd by den heiligen gäbind, diewil sy den nitt gäben wellind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wellend auch sölicher bestetigung zefriden sin, allein das man sy und andere evangelische Ortt nach irer religion schweeren laße.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Insonders so sy sagind, es sölle nieman zwungen sin, sy nachzunemen, worumb soll man denn sy vornemmen?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Eerenlütt besorgend nitt unbillich, es geschähe zu großem nachteil unerer religion.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Imm lantfriden hatt man gesagt, man wölle sy blyben laßen by irem waren, altten glouben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Söliche wort habend sy bißhar dohin zogen und noch, wir habind inne brieff und sigel gäben, das ir gloub der waar, alt sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jetzund, so wir die formm offenlich inn den kilchen vor allen gmeinden der evangelischen gäben laßend, werdend sy das erst dahin bruchen, ir gloub sye der rächt, wirt die glöubigen ußert der Eydtgnoschafft aergeren und die unglöubigen stercken unnd wirt unseren kilchen ein schantmoß angebränt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darzu sol man erst unseren erlouben oder bewilligen, das sy ouch also schwerend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was ist das anders dann vom glouben abträtten?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Solomon</persName> bewilliget sinen wyberen, götzentempel zu buwen, unnd die gschrifft sagt, das er habe abgöttery getriben; zwaren hatt er den zorn gottes und allen unfal uff sich gefelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn unser <placeName type="auto_name">Eydtgnossen</placeName> fordertend, wir soltend einen tag laßen mäß lesen, diewil sy inn botten wyß by uns werind, und bilder uffrichten, doch das nieman der unseren dorzu gienge zu inen, onet der es gern thäte, wurdent wir inen das gestatten?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gar nütt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Worumb wöllend wir sy dann vorernempter gstalt unserem volck den eyd inn unseren kilchen laßen gäben?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist nit ein gering ding umb den eyd, ist auch nitt nun (alls ettlich sprächend) umb ein wort allein ze thun, sunder umb den gantzen glouben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der ist ein knopff und band der religion unnd policy.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Policarpus</persName>, der heilig martyr, wolt ee sterben denn schweren <persName type="auto_name">Fortunam Caesaris</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und tringt min herren nitt ein kleins; dann also werdend sy berichtet von dem eyd inn dem wort gottes:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es sind heitere gebott gottes, das man allein schweeren söll by gott, alls Deut. 6. 10., Psalmo 63., Jsa. 45. 65., Jer. 4. etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dargägen sind auch verbott, das man gar nitt schweeren sölle by denen, die nitt götter sind, ja sy auch nitt nämmen Apo. 23. Josue 23. Jer. 5. Sopho. 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der eyd ist ein bezügen by dem höchsten gutt, das die eewige warheit ist, auch unsere hertzen kendt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So wir nun die heiligen näbent gott setzend, bekennend wir, das ouch sy unser höchstes gutt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der eyd ist ein bekantnuß, wer uns hälffen und straffen mag; dann wir sprächend, das mir gott also hälff.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Setzend wir hinzu: und die heiligen, so bekennend wir, das sy uns hälffen mögind etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ja der eyd ist ein anruͤffen gottes; dann man spricht: Also bitt ich, das mir gott hälff.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So man hinzu setzt: und die heiligen, hatt man sy angrüfft, unnd giltet nitt, das ettlich sagend, die heiligen heyssind imm heiligen, verstand hymel, oder heyßind die läbenden heyligen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dann also verstand es unser Eydtgnossen nitt, sonder die seligen imm hymel.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hie aber soll ein glöubiger kein glychsnery tryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wenn man die eer, die gott allein hört, den creaturen gipt, ists ein gottslesterung, wie man klar sicht Acto. 14. inn thaaten und worten Pauli, der sin kleyd ryßt, alß man im wolt opferen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da sol kein oberkeit mitt willigen lesterung under den iren laßen fürgan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt werdend darumb die pündt nitt zerstört.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind underscheidenlich zwey ding, die pündt an inen selbs und das pündtschweeren.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die pündt an inen selbs sind die artickel von land, lütt gericht, frygheit, grächtigkeit und deren erhalltung, trost und hilff; ist ein ußerlich ding, gadt den glouben nütt an.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das schweeren aber ist das vestnen der pündten und gadt den glouben an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Unsere vorderen habend geschworen zu den heyligen, wie dozmal imm bruch was.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber kein pundtsartickel, das man nitt möge anders schweeren dan nun by den heiligen, und wenn es schon were, so gillt doch gott sein gebott und pundt mee.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber ein pundtsartickel, das man sölle schweeren.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hie kumpt nun der lantfrid, nach den pündten jetzund im underscheid deß gloubens gemacht; der laßt jede pardth by sinem glouben blyben und gipt uns jetzt formm, wyß und maaß, wie man sölle schweeren, wir by gott, sy bin heiligen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt so blipt der pundt und das pundtschweren, ja wirt so vil vester dann vor, so vil höher wir gott habend dann die heiligen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wenn man nun sagt, man wölle gern sähen, wer schweeren und pündt hallten wölle, mögend wir wol sagen: wir wänds hallten und ouch schweeren.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und wie wir die imm pundt sind, nüttistminder könnend imm pundt sin und den halten, ob wir glichwol eins anderen gloubens worden, also könnend wir ouch wol schweren, ob wir glychwoll nach unserem glouben schwerend und nitt wie von allter har.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wenn man uns darby nitt will blyben laßen, ist wol ein zeychen, das man etwas anders suͦcht oder nun ein kyb trybt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Doch were dem also zu begegnen: wir könnend umb der menschen und menschlicher pündten willen gott und sin pundt nitt übergäben noch begärend wir nitt, mitt den uneins ze sin, die unsere Eidtgnoßen heyßend.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">So gäbe man die antwurt, man wölle pündt nütt dest minder hallten, alß ob sy gschworen werind, so man diser zytt nitt eins könne werden der formm halben, so doch die pündt selbs zugäbind, sy werdint gschworen oder nitt, söllind sy eewig sin.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Mitt der zytt werde man einanderen baß verstan, etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sölichs alles verstand imm besten.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum inn yll.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">15. iunii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">H[einrych] Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">An die predicanten zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> h. <persName type="citizen_name" ref="p3099" cert="high">Sultzern</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p8054" cert="high">Marxen Betschen</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Nur diese Adresse und einige kleine Zusätze von Bullingers Hand beigefügt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>