<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2668" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Lelio Sozzini (Socinus)], zwischen [10. Juli 1555] und [20. Juli 1555]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2668</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25102" type="transcription">S. 3936</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">E II 367,107 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>[Vorbemerkung (vyl...):] «Ad haec scribebat in chartam quaedam Laelius, quae ubi mihi ex hibuisset» ... [Incipit:] «Legi tuas..., paulo diligentius, cum licuit per ocium nec aegre feras»</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Illgen: Vita Laelii Socini (1814), 53-55</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Sozzini, Opere 240-246, Nr. 36, (s.a. S. 394)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>I. Buck, Bullinger [IRG, VarGd B 76] 242, 247</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hottinger, Hist. eccles. Novi Test. IX (1667) 431 f., dat. 1555 Juli</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pestalozzi, Bullinger 428, dat. 1555 Juli</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>N. Paulus, Protestantismus und Toleranz 222</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,102a</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date notBefore="1555-07-10" notAfter="1555-07-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8101" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!00%20E_II_367__S__107_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/00 E_II_367__S__107_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!01%20E_II_367__S__108_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/01 E_II_367__S__108_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!02%20E_II_367__S__109_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/02 E_II_367__S__109_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!03%20E_II_367__S__110_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/03 E_II_367__S__110_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!04%20E_II_367__S__111_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/04 E_II_367__S__111_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2668!Autograph%20%28Kopie%29!05%20E_II_367__S__112_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">2668/Autograph (Kopie)/05 E_II_367__S__112_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ad haec scribebat in chartam quaedam <persName ref="p8101">Laelius</persName>, quae ubi mihi exhibuisset, adhortatus sum, ut quaedam proferret expeditius pleniusque.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ex mea epistola colligi potest, quale fuerit hominis scriptum: S. D. Legi tua, dilecte mi <persName ref="p8101">Laeli</persName>, paulo diligentius, cum licuit per ocium, nec aegre feres, si postulavero quaedam a te exponi plenius; sumus enim fratres et filii lucis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Agnoscis voces trinitatis, unitatis, consubstantialitatis, unionis et distinctionis usurpata esse ab annis mille trecentis, sed addis magis te probaturum, si adhuc verbis Christi et apostolorum fides nostra explicaretur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ex quibus quidem verbis quis poterat colligere, voces istas te non agnoscere pro evangelicis et apostolicis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Certe, si de verbis ipsis, ut Latine sonant, loqueris, fateor et ego illa non inveniri in libris apostolorum; nam hi scripserunt Graece, voces vero illae sunt Latinae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed si de re loqueris, quae verbis illis Latinis exprimitur, absque omni controversia est eam utique tradi et diserte quidem in libris apostolorum, ac id te prorsus agnoscere sat scio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego olim contra <persName ref="p8312">Cochlaeum</persName> demonstravi ipsas res scripturis diserte doceri et aequipollentes in iis inveniri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Cum ergo convenit viris bonis de re aliqua, sane de vocibus, quales illae sint, nihil altercantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Satis potuisset nobis esse symbolum apostolorum vel hodie neque opus fuisset et vel <placeName ref="l1221">Niceno</placeName> vel <placeName ref="l1148">Costantinopolitano</placeName> veteribus, nisi fuissent parum candidi homines, praeterea et lubrici, qui cum parum syncere crederent et docerent, videri tamen volebant recte sentire ideoque callidissime docendo tergiversabantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Oportuit ergo certis et maxime significantibus vocibus tergiversatorum excludi improbitatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Huiusmodi constat esse trinitatis vocabulum (inter Latinos ab apostolorum tempore usurpatum contra Praxeam), Sabellium et omnes Patripassianos receptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam contendebant eundem patrem esse, qui filius est, eundem et spiritum sanctum, patrem itaque incarnatum et crucifixum et missum esse in apostolos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Huiusmodi est et unitatis vocabulum propter eos usurpari coeptum, qui propter personarum distantiam vel proprietatem manentem imaginabantur tres deos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">His evenit, quod dici solet: "Incidit in Scyllam, cupiens vitare Charybdin; dum vitant stulti vicia in contraria currunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Huiusmodi est et consubstantialitatis vox contra <persName>Arium</persName> recepta; is enim fatebatur Iesum Christum dei filium esse, sed intelligebat patre nihilominus esse minorem et essentia inęqualem et esse tempus, quando non erat etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Huiusmodi item est vocabulum unionis propter <persName ref="p18253">Nestorium</persName> ecclesiis commendatum; nam propter proprietatem naturarum in Christo manentem divellebat personae unitatem, unum Christum discindens in duos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Huiusmodi denique est et vocabulum distinctionis vel proprietatis naturarum inventum ad <persName>Timotheanos</persName> et <persName>Eutychianos</persName> excludendos; nam ita commiscebant inter se Christi naturas, divinam et humanam, ut hanc in illam conversam adeoque et absorptam humanam per divinam contenderent atque ita neutram quasi retinerent et Christum demum ipsum amitterent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quoniam vero illa te ignorare et in hisce rebus ecclesiasticis te hactenus non versatum et exercitatum esse ingenue fateris, dedi tibi, chare <persName ref="p8101">Laeli</persName>, libellum, ex quo ista omnia plenius et tamen in compendio discas, quae sane suum usum et fructum habere opinor non aspernandum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Iam ergo si agnoscis veteres illis usos esse vocabulis sancte et orthodoxae iustisque de causis, omittenda videntur mihi esse a te vebra illa tua: "Ego modis omnibus probarem" etc. et reliqua, quibus metuis tibi a lascivia et petulentia ingeniorum; id enim sic positum videtur, ut referri possit ad eorum sanctorum ingenia, quae voces illas usurparunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ergo, quod mox sequitur: "proinde caveo ab illis semper", sic illustrandum fuerit, ne anceps vel ambiguum sit, quos caveas, sed appareat clare te tibi ipsi potius cavere ab haereticis illis, non a catholicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod quidem ut te sentire puto prorsus, ita cupio exprimas verbis etiam claris et sensu expedito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Circumspectius videtur et illud esse ponendum, quod a deo cupis servari per hominem Christum Iesum, filium eius unigenitum, qui a deo habeat naturam, sapientiam et potentiam universam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Scis enim in Christo considerandam esse naturam utramque, divinam et humanam, iuxta illam patri esse consubstantialem, iuxta hanc nobis esse consubstantialem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Ergo iuxta divinam naturam patri est per omnia coaequalis, iuxta humanam minor est patre ac legitur accepisse potentiam et reliqua, sed non naturam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Fateor ipsum dominum dixisse: "Sicut pater habet vitam in semet ipso, sic dedit filio" etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vide autem, quam probe contextum servaris <persName ref="p17867">Cyrillus</persName> recteque dixerit: Quapropter causam, quare haec sibi data a patre dixerit, ilico subiecit dicens: "Quia filius hominis est", ut intelligamus omnia sibi data fuisse ut homini, qui, cum creatura sit, nihil habet a se ipso, unigenitus non vitae particeps, sed vita naturaliter ut pater est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Congruunt cum hac expositione etiam plures alii loci evangelici, ut cum legimus verbum esse deum, esse lucem, esse aequale deo, et quod ipse dominus dixit: "Amen, dico vobis, antequam Abraham esset, ego sum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ego et pater unum sumus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Creditis in deum et in me credite.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Credite mihi, quod ego in patre sum et pater in me.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Et nunc glorifica me, tu pater, apud temet ipsum gloria, quam habui, priusquam hic mundus esset apud te."</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quo imprimis facit locus apostoli Philipp. 2. et ad Hebraeos 1. et alii.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed scio ista apud te non verti in dubium; in hunc dumtaxat finem ea commemoro, ut intelligas, cur ego existimem tua illa circumspectius esse collocanda, et certe poteris expeditius (boni consulas oro, quod etiam verba tibi suppedito; nam te amo et scio te lucem amare) sic loqui aut scribere: "Per Iesum Christum filium tantum unigenitum, mediatorem nostrum unicum et ideo verum deum et hominem, in quo tu mihi" etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Porro sentio etiam ego spirituali gladio abscindendos homines haereticos, imprimis eos, qui blasphemias expuunt contra maiestatem divinam, modisque omnibus fugiendos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Caeterum si abunde admoniti et errorum convicti modum nullum faciant, sed insuper turbare pergant pios motusque excitare nec se iam dumtaxat perdere, sed una secum totas catervas ad interitum abripere, hic addo sancti magistratus esse huiusmodi pestiferos homines cohercere nec illis, quod coeperunt permittere, addo praterea tales punire et posse et debere, maxime vero propter blasphemiam, idque pro ratione delicti et circumstantiarum cum moderatione et christiana clementia, quia video hoc usurpatum et acceptum esse omnibus temporibus ab omnibus in orbe sanctis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">De qua re nunc disputationem non instituo, cum abunde ea de re a veteribus et neotericis sit disputatum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ego in epistola mea, cui tu scriptum tum coniunxisti, dumtaxat commemorare volui, quae tu mecum tunc conferebas, nec puto te in mea narratione quidpiam fidei desiderare; nihil enim finxi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Interim vero, si tu cum aliis multis nondum vides magistratum punire haereticos posse, videbis fortassis aliquando.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Iniquum videbatur aliquando <persName ref="p18700">Augustino</persName> vi et non solo verbo dei cohercere haereticos; tandem vero variis exercitatus casibus re ipsa didicit salubriter vim adhiberi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Non viderunt ipsi Lutherani aliquando cohercendos et puniendos esse sectarios; sed post cladem <placeName>Monasteriensem</placeName> et occisa multa miserorum seductorumque hominum, adde et recte credentium hominum millia coacti sunt fateri prudentius et melius illos sentire, qui non tantum iubent magistratum petulantia cohercere ingenia, sed etiam unius aut alterius commerito supplicio multis consulere milibus hominum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">De qua re testati sunt ministri ecclesiarum <placeName ref="l1750">Luneburgicarum</placeName> per d. d. <persName ref="p6210">Urbanum Rhegium</persName> edito libello Germanico.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Exposui tibi olim, chare <persName ref="p8101">Laeli</persName>, scripta ad te epistola, quatenus liceat scrutari scripturas et quaerere in religionis negotio, nec aliter hodie sentio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Nemo vero eripit tibi libertatem modeste quaerendi discendique, nemo rursus probat aut probare potest, si tu vel alius cogitationes aut tentationes potius suas et pravas et offensione plenas efferat ubivis temere, non observato delectu temporis, locorum et personarum, imo has tueatur usque ad clamores et rixas."</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Corrumpunt, inquit apostolus, "mores bonos colloquia prava."</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Idem: "Omnis sermo spurcus", ait, "ex ore vestro non procedat.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed si quis est bonus ad aedificationem, quoties opus est, ut det gratiam audientibus, et ne contristetis spiritum sanctum dei, per quem obsignati estis in diem redemptionis."</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Quis vero ignorat sermones de religione intempestivos et offensione plenos spurcis illis et obscoenis esse perniciosiores?</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Iam enim accensa etiam simpliciorum corda pravis illis opinionibus et ipsa vexari incipiunt et nescio quid suspicari didicerunt, de quibus antea nihil cogitarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Certe metuendum erat hic dei iudicium clementis satius esse in mare demergi, supplicio infami, quam offendere unum ex pusillis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Proinde melius esse existimo huiusmodi cogitationes et aestus animi saucii apud eos dumtaxat proferre, qui mederi queant, deinde et his iunctis simul precibus ad deum piis obsequi bene monentibus et non perpetuo in eodem haerere luto et easdem semper volvere et revolvere quaestiones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">In explicandis scripturis praescripta est nobis regula fidei et charitatis, ad quam omnes nostras referamus expositiones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Praescribit et optimum canonem apostolus dicens: "Dico per gratiam, quae data est mihi, cuilibet versanti inter vos, ne quis arroganter de se sentiat, sed ita sentiat, ut modestus sit et sobrius, ut cuique deus partitus est mensuram fidei", et reliquos ad Rom. 12. cap.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="salute">Haec omnia, mi <persName ref="p8101">Laeli</persName>, non in hoc scribo, ut novam tecum ineam disputationem de puniendis haereticis, de quaestionibus necessariis aut noxiis et de exponendis scripturis (amice haec monere et tecum in salutem tuam conferre volui), sed ut tibi ostendam, quid cupiam clarius scribi in tua illa confessione ad nostram admodulata olim verbis a te coram me facta, nunc autem scriptis meis consignata et per te manu tua confirmanda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Libenter autem causam tuam ita, ut promisi, apud quosdam agam, ne illi pergant male de te suspicari, sed ut solia potius coeat pax et amemus mutuum.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">"Beati pacifici", inquit dominus, "quoniam filii dei vocabuntur."</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Nunquam non ante oculos meos illa beati Iacobi verba versantur, quae omnibus doctis et indoctis in pectora insculpta esse cuperem: "Quis sapiens et scientia praeditus inter vos?</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Ostendat ex bona conversatione opera sua cum mansuetudine sapientiae.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quod si aemulationem amaram habetis et contentionem in corde vestri nolite gloriari et men... esse contra veritatem; non est enim illa sapientia a supernis descedens, sed terrena, animalis, daemoniaca" etc. et reliqua, quae nosti, ex cap. 3.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Noli autem dubitare, mi <persName ref="p8101">Laeli</persName>, te mihi in precibus et charitate commendatissimum esse; vicissim et diligi a te in Christo et tuis cupio commendari deo precibus, ut recta currentes assequamur bravium vitae aeternae per Iesum Christum dominum nostrum, in quo te valere opto.</s>
					<s n="60" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 10. iulii anno domini 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>