<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2671" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lelio Sozzini (Socinus) / Zürich AN s.n. / [Zürich], 15. Juli 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,54-57</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego, Laelius Socinus, a pueris unum symbolum didici, et nunc scio et agnosco, quod Apostolorum dicitur.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hottinger, Hist. eccl. Novi Test. 9, 421-426</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Illgen, Vita Laelii Socini 49-52 (vgl. Trechsel Prot. Antitrinitarier II, Beilage VIII)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.A. Tedeschi, Ital. Ref. Studies 312 f [Zu Ms + Drucken s.]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,103</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2671">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8101" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sozzini (Socinus)</surname>
						<forename cert="high">Lelio</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lelio_Sozzini"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118615823"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11416913"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1555-07-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2672"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2670"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2758"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2549"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2768"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2649"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2758"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2549"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2768"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2649"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2671%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__54_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2671/Autograph/00 E_II_367__S__54_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2671%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__55_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2671/Autograph/01 E_II_367__S__55_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2671%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__56_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2671/Autograph/02 E_II_367__S__56_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2671%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__57_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2671/Autograph/03 E_II_367__S__57_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					54.<lb/>
					Ego Lelius Soannis, a pueris, virum dicitur esse aliquis<lb/>
					nunc scio et agnosco, quod apostolorum dicitur esse non scripti<lb/>
					omnibus temporibus in ecclesia receptum, tametsi, quem possum,<lb/>
					Sed nuper legi, etiam alia et honorem tribuo, quem constativa<lb/>
					Sed debeo symbolis vetustissimis ex coenomen et continaciter<lb/>
					libro. Praeterea, quod ignari homines, percipuantes<lb/>
					potero. Et ego humanitatis personare et modos similes<lb/>
					substantialitatis unionis distinctionis et alios<lb/>
					substantiorum non recens excogitatas, sed aurem<lb/>
					homines agnosco, inde usque a temporibus iustini mortas<lb/>
					synis in toto fere christiano urbe fuisse civitatis.<lb/>
					et quidem tibi maximis gravissimisque de causis<lb/>
					Verum tamen libere dicam, quod sentio ego modis<lb/>
					omnibus probarem, si adhuc verbis Christi apostolorum<lb/>
					et evangelistarum christiana apostolica et evangelica<lb/>
					fides nobis explicaretur, nec ideo illa vocabula<lb/>
					nego patribus necessaria fuisse ad eam splendidem<lb/>
					efferenda, que iam catholice nobis traduntur.<lb/>
					ac sane tanta cum veneratione ab ecclesiis incipiuntur.<lb/>
					multo minus in dubium verto christianae religionis<lb/>
					fundamentos, quae singulis orthodoxis certissima debent,<lb/>
					esse ac utinam mihi redantur certiora, quia<lb/>
					non contendo patrem esse eundem, qui filius et spiritus sanctus<lb/>
					non imaginari, res Ieobas deos nostros coessentiales non<lb/>
					1.<lb/>
					1.<lb/>
					1.<lb/>
					S.<lb/>
					1.<lb/>
					d.
					S.<lb/>
					discindo in Christos duos unam Christi personam vel naturarum contulant.<lb/>
					fusionem ullam admitto, sed ingeniorum laciviam et pecuniam<lb/>
					valde metuo. Proinde caveo semper ab huius more<lb/>
					lothiferis paradoxis, nec non etiam catabaptistarum exores<lb/>
					omnes fugio Serveti dogmata, Arianismus totum exteram<lb/>
					horreoque. Reliquorum vero, quos tu ascripsisti, hoc doctrinae<lb/>
					probantissimas prorsus, ignoro, nec expeto novum necessari<lb/>
					genus, sed ea tantum, qu&#281; sunt, ad aeterna salve vera<lb/>
					summosque theologorum omnium consensu et mihi ferimus<lb/>
					esse audies magis ostendi cupio et mihi firmius<lb/>
					persuaderi, ut amore possim deo meo opinionum<lb/>
					adsperare et lites verborum concertationes, opiniorem<lb/>
					displicosas quaestiones plurimthos inexpectabiles deserere.<lb/>
					acquiescere in ipsa veritate dei simplicissima potuerint, ferre<lb/>
					ingenue me curiosiorem fuisse quam potuerint, sed erga<lb/>
					nimis zelotypi quidam Pythagovius, sed aguntas<lb/>
					tanta nunc extitit, papis coelestis benignitas<lb/>
					ut plane confidam me posthac longe dexterius.<lb/>
					versaturum esse in congressibus hominum sanctissimis<lb/>
					Ego enim phanaticorum spevletionibus omissis inepto<lb/>
					Argentiis fallacibus ratiunculis, so praestarum iam valeficito.<lb/>
					quod maximum, quod excellentissimum est dei nostri<lb/>
					te terre vulneribus me omnino excitandum spero, mentius<lb/>
					qui mihi fidem. Habebit eo dixit ille, qui nunquam monuisse<lb/>
					etiamsi mortuus fuerit, provivisset, hoc autem profansus<lb/>
					quid si nobis contingere posset foelicius? Hentes profans
					S.<lb/>
					Sunt, qu&#281; spem non habent, et his sermonibus esse non conso lantur,<lb/>
					et iam ago tibi gratias pater c&#281;li tertes. Quemquam<lb/>
					sempiternam vitam meam conservetur anima et queat, sed<lb/>
					fore interfecto nulla vis humana inter finero, quod sus<lb/>
					amplius te supplex oro, ut, si qua in animo, neo sit<lb/>
					ad initio vel minima surrexerit, tanquam illa excedat intellecta.<lb/>
					naturum dissentanea et omnium nostrum excedat interitutum.<lb/>
					coelis eam continuo eximere et in clarissima luce prositudine<lb/>
					velis, datum facere per Iesum Christum amigenio metere<lb/>
					qui a te legatus unicus fuit, ut ab exitiales, que<lb/>
					tam ut nihil non omnem periectum conservet ac respirator. Responsus et Bezburgus<lb/>
					respondeat, vale<lb/>
					circa est omnipotens. Deus iudex liberator se genuflecta<lb/>
					Ezechielis,<lb/>
					noster aeternus ad cuius nomine omnia, quia sibi<lb/>
					Petrus<lb/>
					coelestium et terrestium et subterraneo vobiscum Tigurini<lb/>
					expectum potest omnia. Itaque ex animo attinet ad eam, quae facio,<lb/>
					memere charissimi, nihil non quod attinet ad hactenus huiusmodi<lb/>
					et divini spiritus egent testimonio persuasus hactenus huius<lb/>
					et quod vos hic omnes pariter habendum esse non doceatis.<lb/>
					et quod plus est. Ego vobiscum non dubito monstificam<lb/>
					horribilemque patefacere illam beluam, qu&#281; tandem comitia<lb/>
					pretiendetur una cum falso vale, qui in eius conspecturus<lb/>
					facit ostenta, quibus decipit, eos, qui besti&#281; notam accipium<lb/>
					quique eius venerantur imaginem. Quo illi vivi coniicienti<lb/>
					Tagnum ignis ardens, sumptuunt, reliqui gladio necessaria<lb/>
					sedentiis in equo, qui gladius ex eius ore procedit, eorumque<lb/>
					carnibus satiabuntur omnes, alios: hic cernitur, foelicissima
					Exitus istorum et gladius acutissimo, quo profligandi sunt omnes agno iubestes.<lb/>
					Cur igitur nos alio quam christiano et apostolico iure atque ferro antea<lb/>
					veremus in eos, qui solum propria Christi et apostolorum iura ac emul<lb/>
					violant? Quod autem restat, mi domine Bullingere, satis<lb/>
					intelligo opus esse quadam singulari moderatione, ut<lb/>
					omnia ad utilitatem fiant, quin et reddendam nobis esse cuiusmodi<lb/>
					mali verbi rationem in die iudicii. At multo dignus ogo<lb/>
					si quis in verbis non delinquit, is perfectus homo est. Deus ergo<lb/>
					omnis vere, sapienti&#281; largiter meam quoque linguam regat, utque non<lb/>
					vervet, ita ut ex eodem ore laudatio et execrantie non<lb/>
					prodeat. Sed interim nunquam sinam et de hac sancta liberte ac<lb/>
					vari a maioribus, quo vendi et disputandi moderationem<lb/>
					reverenter ad amplificandam rerum divinarum perpetuetandis<lb/>
					Quandoquidem scripturae, loci sunt, non statui quibus etiam perpetuarem<lb/>
					ac evolvendis, ut minime satisfaciunt doctores etiam, ut ipsa quoque<lb/>
					observantia colendi, ita ego non adeo sunt, iacta non sciam.<lb/>
					servantia me lateat, et quanta mihi desunt, ut in sua<lb/>
					Tu igitur assidue mecum orabis deum omnis favoris, ut in puer, qui<lb/>
					iam horam, quam inchoavit, absolvat, ne sit amplius suum veniam.<lb/>
					hoc doctrin&#281; vento fluctuet ac circumferatur, obliviliens et ad<lb/>
					cum charitate proficiat omnino, quae sunt a tergo, quam ad valeciis et ad<lb/>
					Cauteriora se intendens ad scopum contendat ad patriam ad<lb/>
					quam superne vocatus est divinitus per Christum Iesum. Utinam<lb/>
					illuc spectent omnia mea vota, si qua ad mortuorum usurcam<lb/>
					rationem perveniam, ut in nubibus raptus obviam et in<lb/>
					recerem, cum eo laudibus aeternis deum patremque nostrum celebrem<lb/>
					precium, cum semper haudibus aeternis Deum, patremque, quorum<lb/>
					Idem Lelius manux propria
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>