<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2680" type="Brief" source="TUSTEP" n="25106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Juli 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,497</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirifice me oblectavit Gesnerus singulari sua eruditione modesta et candore.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,96</idno>
						<idno subtype="Hinweis">26. Juli 1555</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2680">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1555-07-26" cert="high"><note>Schiess: 26.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2680%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(497)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2680/Autograph/00 Ms F 62 (497)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2680%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(497)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2680/Autograph/01 Ms F 62 (497)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirifice me oblectavit <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerus</persName> singulari sua eruditione modesta et candore, doctissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego, quantum potui, hominem amice excepi, pro virili adiuvi in rebus suis et, si potuissem, longe plura in eum conferre officia, non defuisset certe animus, hoc ausim dicere, nisi per me stetisset, rebus inconfectis et cum detrimento rei familiaris atque, quod dicitur, oleum et expensas perdendo hinc solvisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed de hisce omnibus, et quo in statu comitia adhuc hereant, ipse viva epistola edocebit te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil tibi de nostris comitiis scribere possum, quod non ante 5 menses potuisset scribi; querunt cacolici perpetuas procrastinationes eorum capite hoc egregie promovente, et si res serię et arduae, in quibus status imperii non per omnia aiunt, quando volunt et caput ait aliquid fastidii pariunt, venationibus animus reficitur, et ut uno verbo habeas omnia, tota controversia in hoc pendet, num propter ductam uxorem legitimam et si in aliis quoque ad nostram confessionem episcopus, canonicus, abbas, parrochus vel prępositus accederet, exauctorandus sit cum officio et administratione libere possit uti, si scorta innumera, canes, parasites, aleam et aleatores et id genus myriades aleret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De secularibus, ut dicunt, principibus et statibus, vulgo <foreign xml:lang="de">von den weltlichen,</foreign> non sunt admodum solliciti hoc unum agentes, ne recte agendo et Christi instituto se conformando sacrum scilicet eorum ministerium confoedetur, sui quoque uncti in officio idololatrico retineantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ita habes comitiorum rationem totam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ceterum urgent et cupiunt, quotquot ab evangelio stant, ut omnibus in universum liberum sit a mendacio et impostura ad veritatem deficere, neque volunt doctrinę de Christo inuri notam inuri, ut talis sit, ob quam a sacris exauctorandus sit, qui huic nomen dedit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut in hac sententia perseverent fortiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hec tam horrenda nostri concionatores, qui hasce papistarum blasphemias non tantum a consiliariis episcoporum et hisce adherentibus, sed etiam a concionatoribus quinque strenue agitari audiunt pro suggestu publico, nam doctor quidam theologus mire sevit ad S. Udalrichum, alius non minus ferox apud S. Mauricium, qui olim apud <placeName type="auto_name">Friburgenses</placeName> in vestra vicinia egit, tertius in ecclesia monachorum Dominicastrorum, quartus in ecclesia cathedrali, quintus in ecclesia regia Franciscana non minus seviunt, homines eloquentes et non ineruditi, nostri interim, qui evangelium predicant, hoc parum curant, sed toti viribus in svermeros debacchantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nuper <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> meum iuvenis quidam ad S. Crucem miris calumniis ex suggestu proscidit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tanta est <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergensium</placeName> insania et dicendi licentia impudenti[ssima], ut senatus noster plane papisticus, iniquitate tamen rei motus tres precipuos ablegaret; mallent omnes, si commode fieri posset, ablegatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcę</placeName> impetus contra <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungariam</placeName> certo timetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Werenthovium</persName> credo esse mortuum; nihil enim omnino ad me scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut scribas saepius; me enim vehementer literę tę oblectant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi ago innumeras pro libello eruditissimo ad me misso.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p6724">Strotius</persName> dicitur nulla necessitate urgente prodidisse <persName type="auto_name">Portum Herculis</persName> magno certe <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galli</placeName> detrimento.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, et perge foeliciter regnum Christi propagare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustę</placeName> 20. iulii anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2856" cert="high">G[ereon] S[ailer]</persName> t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>