<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2683" type="Brief" source="TUSTEP" n="25113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Juli 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2683</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25113" type="transcription">S. 3953</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,404</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,397 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Male metuo, ne, quod ordines Helvet(iorum) papistici de nostris recuperandis, hoc est in sua trahendis suffragia sperare ceperunt</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>G. Linder, Sulzer 41 [Ü.]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,99</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3099" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1555-07-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="16">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="984">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2683!Autograph!00%20E_II_336__fol__404_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2683/Autograph/00 E_II_336__fol__404_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2683!Autograph!01%20E_II_336__fol__404_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2683/Autograph/01 E_II_336__fol__404_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Male, mi observandissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, metuo, ne, quod ordines <placeName ref="l862">Helvet[iorum]</placeName> papistici de nostris recuperandis, hoc est in sua trahenda suffragia sperare ceperunt, ratum sint habituri et nostro nos voto exciderimus, propterea quod semel definitum a se senatus non obscure declararit, ut, nisi cum gracia obtineri per vos et <placeName ref="l41">Bernates</placeName> postulatio de danda apud civitates evangelicas consueta ipsis iurisiurandi formula queat, in papisticam consensuros, posteaquam liberum ipsis civibusque factum sit iurandi pro arbitrio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed et hortari nos, ut operi optimo hocque tempore necessario, <foreign xml:lang="de">und das von eins beßeren wegen angsechen,</foreign> pro concionibus sacris aliquam iniiciamus remoram et suggilare, sicut coeperimus, desinamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Perculit haec res vehementer nos, ut qui hanc tantam deflexionem mirando antiqui veteratoris artificio excogitatam ad graviorem pietatis ruinam metuimus neque aliter statuimus apud nos quam sanguinarium delictum, quod cumulare non desinimus per novum hoc, dominus permissione iusta puniat, quo excaecatiores in diem ad lucem verbi tantam inclinemus ad exicium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nos tamen nihilo secius munere nostro fungemur et ingenue capitibus ipsis primum atque inde senatui ostensuri, quanta cum domini offensa omnium ecclesiarum scandalo, piorum dolore quamque pernicioso exemplo contra receptae pietatis evangelicae et baptismi communis professionem haec fiant, siquidem, quod decretum est, opere compleatur, hortaturi, ut, sicut decet cordatum magistratum, rectius apud se perpenso tanti momenti negocio deo potius quam hominibus adeo praesertim religioni syncerae infestis se adprobare studeant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod te, mi charissime frater, scire volui, quo primum nos precibus tuis iuves, ne nostra studia ianiter impendantur, quae intermittere nec possumus nec debemus non solum privatim intra parietes, sed, si ibi nihil proficiatur, et publice coram ecclesia, quantalibet inde sit in nos indignatio subsecutura, quia vel nostras conscientias ita liberavimus, deinde ut tanto ardentius apud tuos instes, quo opera ipsorum vel suspendatur iuratio vel alia quaecumque ineatur via, qua caveri malum tantum possit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mitto historiam rerum <placeName ref="l2472">Polonicarum</placeName>, et quia hoc solum exmplar habeo, cum aliud describi non potuerit, rogo remittas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scribam prima occasione, ubi haereat in comiciis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale in Christo Iesu cum tuis omnibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> ultima iulii anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p3099">Sulcerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustae</placeName> cum de pace reliqua ob religionem non infeliciter cnstituta sint, in eo haeretur, quod delecti, <foreign xml:lang="de">der ußschutz,</foreign> pronunciarunt, ut, qui recedere ab alterutris velit et haerere alteri velit religonis professioni, id salva existimatione et proventibus facere possit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Id cum principes comprobarint simpliciter, episcopi excipiunt se eatenus haec admittere, ut, qui abiurato papismo evangelium amplectantur, existimationem quidem salvam habeant, sed amittant proventus eorumque administrationem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Perstant principes, quod aequabilitatem servatam velint utrinque quodque hoc caput, si obtineatur, intelligunt grandem illico accessionem evangelio daturum, sed eam metuunt cum sua ruina mox fore coniunctam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quare remis et velis sese opponunt adiuti aliquot iurisconsultorum vafricie, ut metuendum sit, ne in ventum abeant conatus omnes et subsequantur tumultus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Dominus reprimat consilia malignorum et regnum suum propaget misericorditer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adrsse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>