<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2684" type="Brief" source="TUSTEP" n="25116">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Maximilian Seemann] / [Augsburg] an Heinrich Bullinger / Zürich, Anfang August 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,589-592</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Raras meas, ..., tuam humanitatem accipere literas causa est, quod, ut antea saepe</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,144</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Ende August 1555</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2684">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2954" cert="low"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date when="1555-08" cert="high">Anfang August 1555</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="27">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="973">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2684!Autograph!00%20E_II_441__S__589_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2684/Autograph/00 E_II_441__S__589_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2684!Autograph!01%20E_II_441__S__590_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2684/Autograph/01 E_II_441__S__590_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2684!Autograph!02%20E_II_441__S__591_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2684/Autograph/02 E_II_441__S__591_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2684!Autograph!03%20E_II_441__S__592_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2684/Autograph/03 E_II_441__S__592_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Raras meas (vir clarissime) tuam humanitatem accipere literas causa est, quod, ut antea saepe obtendi, innato subrustico quodam pudore impeditus honestissima negotia tua ineptis <foreign xml:lang="el">καὶ ἀξιολόγοις τοῖς ἐμοῖς γράμμασιν ἀκαίροις</foreign> interrumpere erubescebam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Accedit eo, quod ea, quę ab aliis audiebam, pleraque vel omnino incerta vel plane vana habebantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De comitiis, quae materiam scribendi sufficientem suppeditabant, dudum scripsissem; at, cum quotidie certi quidpiam expectabatur, incertis doctissimas aures tuas obtundere nolebam, <foreign xml:lang="el">ἵνα μὴ τοῖς ἀπόροις ἀδήλοις τε, ἃ ἀκηκοέναι μέν, μηδὲ ἀναγνῶναι ἀνιῶμαι εἰσάξω, βαρὺς ἔσομαι</foreign> Quo quidem longius expecto, eo magis magisque tractata vanescunt inque nihilum abire videntur, tantum abest, ut speratum exitum consequantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam hactenus, ut nosti, finem comitiorum contentiones retardarunt, precipue quod principes electores et confessionis <placeName ref="l18">Augustanae</placeName> socii voluerunt prophanis et rasis liberam fieri potestatem deficiendi a papistica idololatria ad sanam evangelii doctrinam absque amissione ministerii; hoc <foreign xml:lang="el">κακόληκοι</foreign> noluerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Deinde non solius Caesaris et regiae maiestatis esse debere quenquam in imperio inconsultis s. principibus electoribus proscribere iidem confessionis socii contenderunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Verum cum rex animadvertit longe secius sperato articulum religionis perpendi et ad finem perduci, urget, ut de pace publica decernere statuant et ad exitum quam primum perducant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quantum ad religionem et camere iudicium differre posse ad futura comitia, proinde quibus hoc tempore nihil de illis pronunciandum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Id velle et eiusdem esse sententiae episcopos et nonnullos, tamen paucos, principes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sex principes electores et confessionis socii de communi pace plane nihil statuere volunt, nisi prius tractatio religionis ad finem perducta sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De his diu utrinque contenditur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Rex tres legatos ad 6 principes electores mittit, qui illis indicarent legatorum eorum pertinaciam, et quam plane nihil vellent concedere <foreign xml:lang="el">κακόληκοις</foreign> Deinde quod ad pręsens cum Caesarea m[aiestas]comitiis inesse nequiret, in aliud comodius tempus, utpote futurum martium reiicerentur ea, quę hactenus in religione tractata essent, nihil valere deberent (videtur enim Delphino, legato papę, regem et episcopos nimium concessisse); sed ab integro huius tractatio in futuris comitiis inchoaretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod autem comitia in aliud tempus relegat, hanc subiicit causam, quam hanctenus dissimulavit: <placeName ref="l2510">Turcam</placeName> irruptionem fecisse in <placeName ref="l882">Ungariam</placeName> nec a suis diutius abesse posse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ad quę electores nihil legatis responsi dederunt, verum per legatos scripto regiae m[aiestati] responsuros esse polliciti sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Ducem <placeName ref="l749">Saxoniae</placeName> in hunc modum responsum dedisse constat: regem memorem esse debere sui officii, ne incautus sua ipse rescindat promissa; cur non perpendat, quam obsonum sit concordię et pacificationi <placeName ref="l1204">Passaviensi</placeName> ea, quae tum in hunc usque diem et haec comitia protracta et relegata essent, inchoata deserere et tantum temporis et sumptus consum[p]sisse et insumsisse, quantumque autoritati suae derogaret magnumque dedecus adferret imperfecta re discedere; anne arbitretur quemquam discessurum suis sedibus incertus, num inimicis aut amicis opem ferat sibi in perniciem vel salutem adversus <placeName ref="l2510">Turcam</placeName> belligeraret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nec quoque articulum de religione suspendendum esse et illum de pace absolvendum, cum hec publica pax constet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Postremo, quod hactenus legati egissent, id ipsius iussu factum, imo eo praesente minus concedi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Hic dux ceu exemplar aliis praecessit; sequentur dubio procul alii.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid interim machinentur diaboli mancipia, ex hac copia, ut vocant, exacte perspicere et cognoscere poteris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Conatus est clam cęteris evangelicis legatis persuadere regem hisce frivolis argumentis, quę tamen primo intuitu speciem prae se ferunt integritatis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Persuasus est rex iam ante et eiusdem est sententiae; at haec fulcris instar subiiciuntur; timent enim, ne forsan corruat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Oculte... clam regem hisce fulcire institutum erat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Verum ab amanuensi huius doctoris sodali suo id communicante omnibus innotuit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec omnia partim a domino meo, qui ipsemet scripsisset, si illi non alio proficiscendum fuisset, eo ipso temporis puncto, quo tabellarium fors fortuna offerebat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Plurima itaque salute iussit et te et d. <persName ref="p1283">Gessnerum</persName> aliosque tuos symistas impertire, in posterum certiora ab eo intelliges, partim vero a legatis Saxonicis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Fertur quoque Caesarianos et Gallos navale prelium commisisse et ultra 7 naves ex parte Gallorum desideratas esse, ab alia 5, ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> reginam non esse pregnantem, sed fucum manifestatum esse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te quoque d. <persName ref="p2899">Schenckius</persName>, qui tibi suam deferre iussit operam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Rogo tuam humanitatem, quam possum maxime, ut hoc unum addat maximis tuis in me collatis beneficiis, memor ut esse velit fratris mei, quo, si fieri possit, in vestrum stipendium susciperetur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Iam antea tibi devoti sumus toti; nihil aliud polliceri possum quam nos assiduis precibus a deo optimo maximo efflagitaturos esse, ut tuae humanitati et praeterita et futura in perpetuum recompensare velit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir doctissime, meque tibi commendatum habe.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Salva sit honestissima tua uxor una cum tota familia.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Optarem <persName ref="p8011">Rodolphum</persName> tuum literis mecum contendere, licet sciam me inferiorem; tamen ad illum omnia, quę hic agerentur, confidentiori animo quam ad te perscibere auderem; cum autem illi gratum esse ignorem, peterem, si absque molestia fieret, illi com[m]unicari.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Tuae humanitati devotissimus <persName ref="p2954">Maximilianus Seman</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><placeName>Perlatae</placeName> sunt ad nos literae ex <placeName ref="l882">Ungaria</placeName>, in quibus inclusae erant et ad te a d. <persName>Feierthei</persName>; has ad te hisce meis inclusas mitto<note type="margin">a.R.: <persName>Fejęrthoy</persName> an HB 18. iuli 1555.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Is, qui reddebat, amicus intimus erat d. <persName>Fuierthei</persName>; multa bona de illo domino referebat, quodque omnino valedixisset vita co pulasset uxorem, cum qua honestissime et christianę viveret, et alia multa, quę tibi in(!) ipse(!), non dubito, significavit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">En, vir doctissime, quam omnia confundam; ascribes festinationi; tabellarius enim sic accelerebat abitum, ut vix ea, quę scribenda iniuncta erunt, reminiscere potuerim, nedum ordine quęque scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Boni igitur consulas, oro etiam atque etiam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo doctissimoque viro domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiastae <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>, domino et patrono summa observantia prosequendo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>