<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2690" type="Brief" source="TUSTEP" n="25122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. August 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,418 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddite mihi sunt bona fide litere tue cum libellis, quorum alterum consuli nostro offerens iussus sum</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 328ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,120</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2690">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blarer (Blaurer)</persName>
					<placeName ref="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1555-08-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2691"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2689"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2779"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2689"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2792"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2664"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2779"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2689"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2792"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2664"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2695"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2689"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2792"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2664"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2695"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2689"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="275">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="725">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2690%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__420_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2690/Autograph/00 E_II_357__fol__420_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2690%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__418_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2690/Autograph/01 E_II_357__S__418_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2690%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__419_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2690/Autograph/02 E_II_357__S__419_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2690%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__420_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2690/Autograph/03 E_II_357__fol__420_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redditę mihi sunt bona fide literę tę cum libellis, quorum alterum consuli nostro offerens iussus sum suis quoque verbis gratias tibi maximas agere, non minores mea etiam caussa agens, quod perpetua tua liberalitate hunc in modum me ornas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuamque domum largissima sua benedictione semper perfundat ac omnia vobis prospere fluere faciat, amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Puto autem consulem ipsum tantillum nactum ocii, ut suapte manu nonnihil ad te perscribat, id quod ut faciat valde sum exhortatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Constans rumor est <persName type="auto_name">Polonum</persName> christianam regni sui reformationem constanter meditari, atque utinam felix hoc illi sit ac faustum; nam si vicinorum consilium valeat, tot nimirum nobis et nostris ecclesiis iurati hostes fient; intelligis, quos velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus veritatem evangelii sui de omnibus fortiter vindicet, qui rectam huius regulam non sequuntur, nosque omnes uno suo spiritu efficaciter afflatos idem sentire ac loqui modisque omnibus unanimes faciat, quo omnes nostros conatus, studia, consilia, labores ad propagationem regni sui communibus votis perpetuo conferamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Plus satis adversariorum alioqui esse experimur, etiamsi nos summa animorum consensione nostrum, hoc est Christi, negocium strenue agamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Heri a <persName ref="p8033" cert="high">Theodoro Beza</persName> litteras accepi, quibus (post Calvini epistolam, quam ante octiduum dedit) summam nunc esse <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> ecclesię tranquillitatem ac incredibilem evangelii progressum esse scribit, quo bono ut perpetuo fruatur, dominum fidelibus votis assidue nobis interpellandum meminerimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caesar in <placeName type="auto_name">Picardia</placeName> obsidionem <placeName type="auto_name">Marieburgi</placeName> solvit, et rex oppido annonam invexit biennio suffecturam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In Italia firmę sunt Caesaris copię; rex suas adhuc, quod nosti, comparat, ut aestas illi videatur haud sine magno certamine abitura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Anglię rebus ista scribuntur <placeName ref="l492" cert="high">Argentorato</placeName> a <persName type="auto_name">Thoma Sampson</persName>: "Comburunt adversarii crudelissime membra Christi; sed, quo plures comburuntur, eo refertiores fiunt carceres, immo adeo sunt referti, ut cogantur maximam multitudinem sub vadibus emittere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Catervatim enim per centenarios iam confluunt ad episcopos publice profitentes se eandem tenere fidem quam hi, quos comburant, et quo plures adversarii comburunt, eo maior fit confessorum numerus; sic sanguis christianorum semen fit evangelii.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullę papales Angliam nuperrime appulerunt pro comburendis tribus antistitibus <persName type="auto_name">Cranmero</persName>, <persName type="auto_name">Ridleio</persName>, <persName type="auto_name">Latimero</persName>; sed de morte ipsorum adhuc non constat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Regina 26. iunii nondum pepererat, passa tamen est dolores partus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cęterum de evangelicis fertur, quod quibusdam incantamentis eam iam impediverint, quin etiam quod infantem in utero ipsius occiderint, cuius facti nonnulli cum Athanasio sunt insimulati et in vincula coniecti.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valde timet sibi Anglia neque frustra a <persName ref="p18449" cert="high">Danię</persName> rege, quem <persName type="auto_name">Gallus</persName> cum suis Scotis in Angliam armat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Scotia</placeName> appulerunt 50 naves Dani cum militibus et bellicis instrumentis instructissimi; expectantur et 100 adeoque plures.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Angliam</placeName> nihil adhuc tentant; brevi videbimus, quid monstri alant."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hactenus <persName type="auto_name">Thomas</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la"><persName type="auto_name">Consul Welserus</persName> noster ita ad me heri:</foreign> "Im rychstag rycht man nichts uß; pfaffen wellen nichts nachgeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber nitt frid wirt, sollten si sich eins besseren besinnen; dann die fürsten werden von der warheit Christi nitt wychen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der herr verlich inen sinen gnad; bitt ich von hertzen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So ist mitt <persName type="auto_name">Sophi</persName> und <placeName type="auto_name">Turcken</placeName> frid; wirt ein zug uff Ungern thain, sollt der kunig ouch dest williger zum friden sin; will es dann ye nitt sin, muͦssen wirs gott dem herren bevelchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Des konigs von <placeName type="auto_name">Denmarck</placeName> armada ist mitt 70 schiffen in Schottland 4 mil von <placeName type="auto_name">Edenburg</placeName> ankomen, will sinen bruͦder oder son zuͦm könig in Schottland machen, das evangelium predigen lassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mugt ir denken, das er darnach mitt den Schotten den Englischen ouch zum evangelio helffen wirt wellen, sy im bald anhangen, diewyl sy yetz mitt gwalt davon trungen worden, des sich vyl frommer hertzen fröuwen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der konig handelt mitt den stenden, ein landtfriden uffzuͦrichten; nachmals, so derselbig bewilligt, so werde er in der religion ein entschid geben; doch welcher denselbigen nitt bewilligen welle, seye nitt schuldig, den landtfriden anzenemen, ob er schon darin bewilliget hette.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und aber, so der landtfriden beschlossen, will er mitt denselbigen, die darinn sind, ein pundtnusß machen, das allso zwo parteyen sein wurden und allerley daruß folgen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Turck begert <placeName type="auto_name">Sibenbirgen</placeName> vir den Wyda; das kan der konig nitt geben, und wirt ers aber haben wellen und allso im rych kein einigkeit sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande simul ac charissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, cum omnibus fratribus et amicis, cum primis tua domo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis dominum Iesum Christum, ut nos oviculas suas de gravibus istis lupis potenti sua manu a dextris et sinistris vindicet solidaque sua salute ęternum beet.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Commendant se tibi diligenter <persName type="auto_name">Funclius</persName> meus cum <persName type="auto_name">Witenb[achio]</persName>, cuius famulus uxorem illius reducturus est; non videtur nunc militaturus Wite[n]b[achius], quod maligne numerentur stipendia, quo fit, ut etiam alii nonnulli domi se contineant tantisper, dum pleniore vena regis munificentia fluat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bielis 9. augusti 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Literas <persName type="auto_name">Mangoldo</persName> inscriptas rogo ut illi per puerum quam primum reddit cures.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Keine Unterschrift und Adresse].</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>