<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2695" type="Brief" source="TUSTEP" n="25126">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Heinrich Bullinger d.J. / Strassburg, 22. August 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,264 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Age, cum ita suadeant viri pii et docti, tu ita quoque flagitas, abi deducente et servante te Christo domino nostro [Nun denn, nachdem dies fromme und gelehrte Männer so raten, fordere dies auch so, geh mit der Anleitung und Unterstützung von Christus unserem Herrn]</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>J.Fr. Franz, Merkwürdige Züge aus dem Leben des Zürcherischen Antistes Heinrich Bullinger, S. 104 - 110, Nr. 13</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>C. Pestalozzi, Heinrich Bullinger, S. 605-608</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Salomon Hess, Sammlungen Zur Beleuchtung Der Kirchen- Und Reformationsgeschichte der Schweiz, N. 13 Der Schweiz, 94 - 99</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Sturm, Ursin 43</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,130</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2695">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1555-08-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p487" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="355">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="645">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2695!Autograph!00%20Ms%20F%2059%20%28264f%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2695/Autograph/00 Ms F 59 (264f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2695!Autograph!01%20Ms%20F%2059%20%28264f%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2695/Autograph/01 Ms F 59 (264f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2695!Autograph!02%20Ms%20F%2059%20%28264f%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2695/Autograph/02 Ms F 59 (264f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2695!Autograph!03%20Ms%20F%2059%20%28264f%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2695/Autograph/03 Ms F 59 (264f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Age, cum ita suadeant viri pii et docti, tu ita quoque flagitas, abi deducente et servante te Christo domino nostro <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> in <placeName ref="l749">Saxoniam</placeName> ad d. <persName>Philippum</persName>, cui scribo commendatitias obsecrans, ut te recipiat in mensam aut, si non potest commode, in patrocinium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><persName ref="p1227">Froschoverus</persName> dabit tibi taleros 4 pro viatico; his enim puto te in <placeName ref="l749">Saxoniam</placeName> commode venire posse; tu ages, quod frugalem decet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><placeName ref="l157">Francfordiae</placeName> una cum hero tuo inquiret tibi virum bonum, cui commendabit, deducturum te in <placeName ref="l749">Saxoniam</placeName>; ei annumerabit 20 aureos nostrates, 16 batzios nostrates vel 15 <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> pro aureo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dabuntur hi <persName>Philippo</persName> vel patrono tuo, ut maiorem partem de his pro victu vel mensa des, aliquid de his necessitati tuae insumas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Est hoc dimensum pro dimidiato anno; nam si pro alio dimidiato solvero tibi adhuc 20, summa erit 40 gl.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Totidem amplissima respublica <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> solvit suis stipendiariis, totidem annumerat <persName ref="p4554">Collinus</persName>, vir clarissimus, filiis suis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ego non ita instructus plus ita fecero, quam facultas mea permittat; nam alendus est mihi et <persName ref="p477">Rodolphus</persName>, alendus <persName ref="p475">Christophorus</persName>, educendae adhuc duae puellae <persName ref="p5035">Veritas</persName> et <persName ref="p5034">Dorothea</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sororibus tuis tribus singulis annis pendo aureos 30. Vide, mi fili, quos faciam sumptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">De oeconomia et quotidianis sumptibus nihil dico.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Dorum züch dich nach und biß hußlich, richt kein unkosten an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Dann ich vermöchts nitt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">De qua re et alias saepe dixi et scripsi, neque enim arbitror te libellum meum amisisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Dominae heri tui ducatum mitto; inde non est, quod tu conduplices sumptus <foreign xml:lang="de">mitt letzinen; es darff sy nitt großhans zuͦ sin; es gadt sust vil an die wyd etc.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec tamen a te postulo: 1. Para libellum, qualem vides habere fratrem; discessurus postula, ut <persName ref="p8111">Martyr</persName>, <persName ref="p4037">Zanchus</persName>, <persName>Sturmius</persName> ets.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">sententias tibi in librum manibus propriis consignent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Accipe exemplum in <persName>Rodolphi</persName> libello.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">2. Pete a praeceptoribus tuis testimonia diligentiae et vitae et illa mitte ad me per <persName>Mesikomerum</persName>; servabo illa, donec domum redeas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">3. Si quos habes amicos aut scis viros bonos, quorum commendationes tibi in <placeName ref="l749">Saxonia</placeName> prodesse possint, precare et accipe ab illis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">4. Quamprimum veneris <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName> trade meas d. <persName>Philippo</persName> et ora, ut te dignetur recipere aut, si omnino illi incommodum sit (ne tamen huius memineris, donec ipse dixerit sibi esse incommodum), ora, ut tibi patrocinetur, pater sit, suadeat, ubi commode vivere vel hospitium habere possis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">5. Omnes <persName>Philippi</persName> lectiones audi; ex aliis delige lectionem theologicam Maioris et in mathemat[ica] <persName ref="p20363">Casparis Peuceri</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Vide, ne te oneres lectionibus; vide, ut sis diligens, mox revocaberis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Disce linguas Latinam et Graecam, dialecticam, rhetoricam, artes et cum hisce theologicam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Mox atque dabitur opportunitas, scribe, quod habeas hospitium et quale, quanto precio, qui sint praeceptores, quae lectiones.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">6. Noli contendere cum <placeName>Saxonibus</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Dic te literarum discendarum gratia hic esse, non contentionis causa.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">De rebus tuis omnibus diligenter scribe.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Est universitas <placeName ref="l427">Rostochium</placeName> ad mare Balticum; ibi profitetur vir doctus d. <persName>David Chytraeus</persName>, singularis meus amicus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Ad hunc protinus scribas literas te meo iussu esse nunc <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName> studiorum causa, orare, ut dignetur te commendare suis amicis, quos <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName> habeat optimos; me illi nunciare salutem, mense iulio scripsisse ad ipsum literas ac misisse per <placeName ref="l18">Augustam</placeName> et nunc rursus alias mittere ad nundinas Francfordienses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Nim nitt ze vil plunders mitt dir in <placeName ref="l749">Saxen</placeName> an buͤchern und andrem, was du <persName ref="p477">Rodolffen</persName> lassen magst, das thuͦ; sunst kost die fhuͦr seer vil.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Biß hußlich und spaar.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Libellos tuos manuscriptos et collectanea tua ex lectionibus diligenter custodi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Plura iam non possum; alia addet <persName ref="p477">Rodolphus</persName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Der allmächtig gott wölle dich trüwlich bewaren und beleyten, min liebs kind, und dir sin gnad geben, das du glert, fromm, züchtig und eerlich werdist zuͦ eer gottes und dinem heyl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Gott behuͤte dich trüwlich.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Gnad zuͦ <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> jederman und danck trüwlich dinen preceptoribus, und die dir guͦts than hand.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Hallt sich eerlich, gottsförchtig und wol, biß underdienstig und still uff der strass, und war du kumpst.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ora dominum, ut, sicut cum <persName>Iacobo</persName> et <persName ref="p5386">Iosepho</persName> fuit in peregrinatione, sic tecum sit.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Es gnadet dir das muͤterli und alle din schwesteren, bittend dich, das du yngethan, still, flyssig, hußlich und gottsförchtig syest.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" ana="salute">Sy gruͤssend dich alle trüwlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Schrib mir, was du yngenommen und uußgaben habist, sid der herr hie oben xin und mitt mir gerächnet hatt; dann siderhar hast mir kein rödili wie vorhin geschickt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Darzuͦ zeichne ouch, was er dir jetzt umb kleyder gäben, in summa, was du imm schuldig syest, und schick mirs by <persName>Casparn</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de">Den <persName>Collinis</persName> fratribus, <persName>Rodolpho</persName> und <persName ref="p8171">Theodoro</persName>, biß fruntlich, biß nitt verachtig und stoltz, hargägen schaff din ding, studier und hänck dich gar an keine gesellen, anders underwylen und zur seltzame, wie sich gepürt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Dominus benedicat tibi et servet te in perpetuum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="46" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 22. augusti 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de"><persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">Was du sunst hättist, brieff und rings, das du wöltist hinauff fertigen, gibs <persName>Caspar</persName> in lädersack; wöllend wir <persName>Rodolffen</persName> den sack wider by der Wuͤstin oder <persName>Heinrych Wuͤsten</persName> hinabschicken.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Und ob es dir geriete, das du möchtist kummen zum <persName ref="p2095">Melanchton</persName> und er groß, rych herren hätte, so luͦg, das du sy lassist das ir schaffen, du nitt mitt inen uff saxisch zächist, sunder din sach schaffist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de">Gult mir dister glycher, wenn du usser sinem hus hättist din herberg, den disch aber in sinem huß.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Doch versuͦch, wie sich die sach schicken und anlassen wölle.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Gott gäbe gnad.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Dilecto meo filio <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName> <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> agenti in aedibus d. <persName ref="p505">Ioannis Burcheri</persName> <placeName ref="l830">Angli</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>