<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2713" type="Brief" source="TUSTEP" n="25137">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Peter Venetscher (Venetz)] / [Hedelfingen] an Heinrich Bullinger / Zürich, 2. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2280 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Annus nunc est, quo patrios meos lares Vallesie inviseram, ac interim, postquam domum redii</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 55, 56-57 A (Zit.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bossa: Ref. im Wallis 114 (Venetz = Venetscher), 139 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,149</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2713">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8512" cert="low"/>
					<placeName ref="l208" cert="low"><orig>Hedelfingen</orig></placeName>
					<date when="1555-09-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2714"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2712"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3297"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1990"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3297"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1990"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3297"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1990"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2715"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2708"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3297"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1990"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2715"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2708"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2713%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2280_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2713/Autograph/00 E_II_335__fol__2280_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2713%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2280_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2713/Autograph/01 E_II_335__fol__2280_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2713%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2281_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2713/Autograph/02 E_II_335__fol__2281_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2713%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2281_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2713/Autograph/03 E_II_335__fol__2281_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Se commendat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Annus nunc est, reverendissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, quo patrios meos lares <placeName type="citizen_name" ref="l791">Vallesię</placeName> inviseram, ac interim, postquam domum redii sępenumero literas ad te dare volui, verum tabelliorum inopia factum est, ut prorsus conticuerim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Semel enim recepisse me memini, si ferre tu possis, ego subinde de <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germanię</placeName> novis, quę feruntur, tuam sublimitatem commonefacturus sim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At nunc nihil fere habeo, que scire te operę precium ducam, nisi tu resciveris de iudicio camerę, quod <placeName type="citizen_name" ref="l471" cert="high">Spira</placeName> (non satis tuto loco, qui assultum <persName type="auto_name">Galli</persName>, si quid sinistri accidat aquilę, sufferat)</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l145" cert="high">Essilingam</placeName>, munitiorem moenibus, armis ac ducatu firmissimo <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergensi</placeName> cinctum, commigravit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vanissimus enim rumor est illos peste ad <placeName type="citizen_name" ref="l2845" cert="high">Rhenum</placeName> scintillante esse eiectos, quod et ipsi non diffitentur, atque tales ego nunc vicinos habeo; nam foro nos utimur <placeName type="citizen_name" ref="l145" cert="high">Eßlingensium</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l208" cert="high">Hedelfingenses</placeName>, ad męnia fere illorum siti, quantumvis agri sumus <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe ipsi ministri ecclesię illius mihi notissimi, quorum tres tantum sunt, metuunt sibi ipsis satis ab istis magnatibus et <foreign xml:lang="el">βοθλεθτοισ</foreign> Caesareanis in consuetudines ac leges papisticas iuratis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nemo enim ad senatum hunc accitur aut adsciscitur, qui id facere recuset, iurare scilicet in verba magistri papę et ecclesię eius extruendę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At commeatum oppido illi liberum etiamnum recusat princeps noster e suo det de suo ducatu advehendum, quantumvis proceres summos imperatoris hospitio acceperit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen non odio illorum, sed potius oppidi illius commeritas pęnas luentis fieri puto, tum ut sua sibi et suis servet princeps.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adamus olim noster <persName type="auto_name">Bartholomęi</persName> decanum agit Monaci summo apud <placeName ref="l619" cert="high">Bavaros</placeName> oppido; at sic ille conciones suas ibidem instituit, ut tota <placeName ref="l619" cert="high">Bavaria</placeName> crepet, quod certo scio, psalmos ubique pro concione et agris publice omnes decantent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod et anno elapso <placeName type="citizen_name" ref="l791">Vallesię</placeName> meę in aedibus balivi, ut vocant <foreign xml:lang="de">(landtshauptman)</foreign> <persName type="auto_name">Petri Stockalper</persName> <placeName type="auto_name">Brigę</placeName> a summis viris summis vocibus concini audivi ipse adiuvique.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ac libellos evangelicos complures e sinu illorum depromptos inspexi ipse quoque apud illos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tantum hoc causabantur quidam paucos reddi meliores, qui evangelio nomen dedissent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sic enim <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> initio omnem conatum pietatis visus est pro peccatis traducere ac proinde etiam prohibere, quemadmodum <persName type="auto_name">Zvinglius</persName> omnes cęremonias et adminicula pietatis a plebe excludere, quantumvis bonis operibus aequior esse visus sit semper.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed et ex tot sectis sub illa evangelica confessione dissidentibus et tot acerbis libris volitantibus conturbari illos video plurimum, ut hic contabundus subsistat, alter dubitet, alius autem respiret admussitque, quantumvis emendandę aut etiam mutandę religionis plurimus illis insit ardor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certe hoc conspicuum est <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticos</placeName> nostros plurimum avitę et agnatę humanitatis exuisse; sic enim in itinere illo <placeName type="auto_name">Wallesiam</placeName> versus experimento didici, ut rogati vix roganti viam comonstrent, sed et salutati lividioris ac amarulentioris spiritus significationem aliquam, praesignem tamen satis de se dent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed ut sepes in compendiis tam ardę adeo difficulter scanduntur ac superantur, ut data opera ad hoc tam alte sine scalis aut scalbello factas iures, quo affligi labore improbo ac detineri viatorem velint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod sane in his terris nemo ferret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed et hoc indigne tulit comes itineris mei indivulsus, civis <placeName type="citizen_name" ref="l208" cert="high">Hedelfingensis</placeName>, colonus ac vinitor, mensuram vini cantharo ligneo ac tecto convivis apud <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetios</placeName> proponi adeoque incertum, quantum subinde hospes lucri appetentior adferat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idem enim est, ac si quidpiam in sacco (quod vulgo dicitur) vendatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Mensuram igitur aperto vase, quo fidem emptori faceret, promendam ille aiebat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Imaginatur enim illud poete: "Reddidit oenophori pondera parva sui."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">En, clarissime omnium <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, cum nihil aliud haberem, volui vel hoc, quod Helvetii nostri olim erga viatores humanissimi atque hoc nomine apud omnes gentes celebratissimi, sed nunc degeneros aliquantum ad te chartam explendo perscribere, ut vel tu remedio, quocunque potes, malo huic adsis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed et hoc rogo te plurimum, ut Postillarum aliquot <persName type="auto_name">Erasmi Sarcerii</persName> posterioris aeditionis, Psalmorum etiam <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinorum</placeName> <persName ref="p1227" cert="high">Froschoveri</persName> parvo typo excusorum ac Testamentorum etiam Theutonicorum impressa <placeName type="auto_name">Vallesiam</placeName> per typographi alicuius servum vęnum mittas; sunt enim aliquot ibidem pręsbyteri, qui hęc a me illis mitti efflagitarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tum servorum quidam in officina <persName ref="p1227" cert="high">Froschoveriana</persName> mihi <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>, dum isthic per vos redirem, narravit se <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguro</placeName> <placeName type="auto_name">Vallesiam</placeName> anno elapso cum multis libris impune profectum ac vidente etiam episcopo Seduni illos publice divendisse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tum tabulas illas apostillarum novas <placeName type="citizen_name" ref="l470" cert="high">Spangenbergii</placeName> aliquanto numero, non tamen pauco, addi prędictis vellem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sic enim fructuosam segetem facies apud illos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed de negotio eucharistico nihil illis mittendum esse censeo; nondum enim hęc sustinent audire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De Biblia hexapla aut saltem trium translationum in Veteri Testamento, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> scilicet, Vatebli, <persName type="auto_name">Castalionis</persName> ac vulgata per columnas quatuor in unaquaque facie folii a summo deorsum descedentes ac e regione oppositas dudum ego te rogavi, ad honorem dei, profectum omnium theologię studentium, ad eliminationem omnium errorum ac dubiorum Biblię, ad dilucidam expositionem sacrosancti verbi dei, ad decus denique nominis Helvetci ut aedificares; nam in Novo Testamento vulgatam tantum cum translatione <persName type="auto_name">Erasmi</persName> conferendam putavi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praestaret talia Biblia quam infinitos scriptores super Bibliis habere, quales prior tulit aetas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe millies plus facit translationum unica collatio, quam si nescio quot explicatas bibliorum myriades inspiciam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ac viscera domini nostri Iesu Christi testor me Biblia Castalionis ac <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> d. <persName ref="p458" cert="high">Brentio</persName> ante biennium utenda e pęnu librorum meorum concessisse neque me ea posse ab illo charitate etiam violenta obsistente impetrare aut avellere; tanto usui illi sunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hinc cogita, charissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, quantum bonorum procura illa simul per te Biblia reipublicę christianę sint allatura.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Unde pontificius canon iubet in dubiis Veteris Testamenti ad linguam Hebraicam, Novi vero ad Gręcam recurrere.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vide etiam Di.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">48 c locutio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed et hoc pro more suo clarissimus theologus <persName type="auto_name">Iohannes Brysgoicus</persName>, in academia <placeName ref="l922" cert="high">Friburgensi</placeName> professor, fecit, ut translationes multas conferret ac pro nativo sensu bibliaco eruendo ac textu elucidando opponeret (deum testor me vera dicere et experta).</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dici enim nequit, ut ille aiebat, quantum lucis ac nativi candoris textui adferant.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">At difficile est varias translationes ex multis libris conferre, quę facillime sub uno obtutu folii unius conferri manifeste, facile ac luculenter possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sic <note>(a. R.: Hic?)</note> de vocabulario, cuius specimen tantum tibi indicare volui, quoque respondes, his, qui iudicio aliquo pollent, nequaquam videri hanc operam bene collatam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Cur igitur <persName type="auto_name">Bartholomęus Riccius</persName>, author eius vocabularii (Apparatus dicti) iudicavit ac optavit, ut tale aliquod, quale ego volebam, aederetur?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">At vide me nihil promovere apud te.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Caeterum si consilium meum nondum satis intellexisse te putas, dicam aliquando, admonitus, manifestus; scio enim laborem hunc pubi literarię luculenter profuturum etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Psalterio sextuplici hoc ego te perpetuo dono, ut vel hinc videas non usquequaque inconsulte dici ea, quę de sextuplici aut quadruplici translatione Biblię admonui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p458" cert="high">Brentius</persName> sub has nundinas seu mercatum <placeName type="citizen_name" ref="l157" cert="high">Franckfordianum</placeName> Postillam dudum enixam nunc demum typis excudi mandavit; sed et Apologia aedita obterit ea, quę <persName type="auto_name">Petrus de Soto</persName> (gruniens sus monasticus), professor thologię in academia (scilicet) <placeName type="auto_name">Tillingensi</placeName> (ignobili oppidulo, ubi sedem habet episcopus <placeName ref="l18" cert="high">Augustanus</placeName> cardinalis) in religione ducatus huius scripto publico convellanda et arrodenda sibi sumpserat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et hoc fecisse illum perhibent non ex consilio tantum cardinalis huius, sed iussu etiam regis <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l513" cert="high">Ulma</placeName> vero tota confessionem <placeName ref="l18" cert="high">Augustanam</placeName> reduxit proturbatis missę papisticę satellitibus ac mystis Interimisticis omnibus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed et barones ab <placeName type="auto_name">Helffenstain</placeName>, qui sedem habent in oppido primario <placeName type="auto_name">Wisenstaig</placeName> (quinque miliaribus <placeName type="auto_name">Eßlinga</placeName> distans) nuper admodum ex summis et zelosis papistis facti sunt toti evangelici abiecta omni papistica religione.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ipse deus tueatur ecclesiam suam ac nos servet omnes.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vive et vale, decus eruditorum et <placeName type="auto_name">Helvetię</placeName> nostrę, <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum 2a septembris anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8512" cert="high">Petus Venetscherus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l791" cert="high">Wallisianus</placeName>, ecclesiastes <placeName type="citizen_name" ref="l208" cert="high">Hedelfingensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Theologo numeris omnibus absolutissimo d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> Christum docenti, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>