<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2716" type="Brief" source="TUSTEP" n="25140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,957 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi nil fere esset, quod ad humanitatem tuam perscriberem, ne tamen putares me oblivione tui aut negligentia</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 489 Nr 97</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,153</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2716">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1555-09-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2717"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2715"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2733"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2600"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2733"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2600"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2733"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2600"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2723"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2715"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2733"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2600"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2723"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2715"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="40">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="957">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2716%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__958_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2716/Autograph/00 E_II_356__S__958_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2716%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__957_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2716/Autograph/01 E_II_356__S__957_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi, vir omnium humanissime, nil fere esset, quod ad humanitatem tuam perscriberem, ne tamen putares me oblivione tui aut negligentia quadam praetermittere scribendi officium, volui potius aliquid literis ad te meis mandari, quantumvis nullius foret momenti, quam occasionem praestare sinistrae alicuius de me suspicionis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scito igitur vel ex me etiam, si ex aliis iam diu habes cognitum, principem nostrum illustrissimum in hoc esse totum, ut transigat cum adversariis suis omnibus fere, quam potest amicissime ideoque demum causam <placeName type="auto_name">Nassoviensem</placeName> permisisse arbitrio Palatini, <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergensis</placeName>, Clivensis et Trevirensis principum illustrissimorum aliorumque forte quorundam imperii ordinum atque ex iudicio eorum consensisse in solutionem sex tonellarum auri intra annos 9 pro conservando comitatu illo integro, ubi olim non una petita fuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tanta scilicet est consiliariorum et iureconsultorum vel perfidia vel simul etiam avaritia et adulatio, ut sui commodi causa non principes concilient viros, non lites coponant et dirimant, sed illas invicem exasperent, has vero protrahant et alant, immo sopitas resuscitent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In quorum capita si redundarunt, quae hinc sequuntur incommoda, non cogeremur nunc duos cum dimidio fl. pro singulis fuderis vini et pro singulis mensuris cerevisię obelum unum contribuere praeter veterem accisam, ut vocant et 6 1/2 fl. pro singulis fuderis vini principi alioquin non tyranno et quidem annis 14, si non in perpetuum forsitan.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dan es ist vorhin nur 8 jar bewilliget wurden zu bezalen, was uff seine erledigung gangen, nun aber sex jar wyter, der nassowischen sachen halben abzuhelffen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec de publicis; de privatis nil attinet scribere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De iuvenibus autem vestris quo minus scribam posthac posset fortasse autor esse <persName type="auto_name">Finslerus</persName>, qui ad me superioribus nundinis sequentia verba <foreign xml:lang="el">παρενδενει</foreign> inclusa ad me perscripsit, plena nimirum petulantiae, ne quid dicam gravius: (Christophorus Froschoverus numerabit tuae humanitati, doctissime magister, 3 fl. 9 atb. iuxta tenorem chyrographorum meorum binorum, quae abs te recipiet mihique tradet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fidem meam libero, ut tibi coram sum pollicitus, quam me fregisse nemo bonus aut honestus dixerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haberem sane satis occasionem cum tua humanitate expostulandi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quia prudentior sum scribendo, quam tua fuerit humanitas, instar nobilis et generosi equi huiusmodi latratus negligo et tantum gratias ago tibi maximis pro tuis in me collatis beneficiis meamque operam, si quę est, vicissim tibi offero promptissimam).</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scilicet hanc collata a me beneficia promeruere gratiam, ut, quos latratus meos glorietur generosus et nobilis equus se negligere, quia sit prudentior quam ego in scribendo, adeo non dissimulat, quin satis exclamet, nisi timuisset sibi, non impune illos abituros fuisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed condono illi hanc suam similitudinem amarulentam et indignam discipulo et hospite, qui fateatur in se collata a me beneficia, inscriboque arroganti imprudentiae suae atque te rogo, inspicias meas ad te literas, num aliquos meos in iis deprehendas latratus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim fallor, nihil acerbius in illum peculiariter scripsi, immo pro ipso ęque ac pro caeteris intercessi, ne pro iure vestro exciperetis eos, et sane, si voluissem exercere calamum in <placeName type="auto_name">Finslerum</placeName>, si saltem obiter attigissem, quomodo se <persName type="auto_name">Sultzbachii</persName> gessisset, ebrius tamen, cuius rei testem habeo Hyperium et caeteros suos conterraneos, credo, quod impune non dimisissetis eum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, si propterea cani conferendus, quia obiter perscribo vobis, quid in vestris desiderem, quo noveritis, quibus remediis opus ad sanitatem eorum reparandam, sane fatuus ego, qui mihi persuadeo id ipsum ceu fidem debitam a me requirere vos meque decere hanc eiusmodi fidem ac, si secus faciam, perfidię me culpam et suspicionem incurrere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale meque tibi commendatum habeto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> 5. septembris anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1456" cert="high">Wigandus Happelius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo eidemque optimo viro domino <persName ref="p495" type="auto_name">Henricho Bullingero</persName>, ministro verbi dei in ecclesia <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName>, domino suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>