<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file272" type="Brief" source="TUSTEP" n="18231">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. September 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="18231" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="18231" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,83</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dicito Musculo me uxoris valetudinem diligenter curaturum. Vexatur aduc febrilibus</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW XXX, S. 751-753, Nr. 1628</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 47, 484 (Zit.).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,26</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/272">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-09-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="351">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="646">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!272!Autograph!00%20E_II_351__fol__83_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">272/Autograph/00 E_II_351__fol__83_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!272!Autograph!01%20E_II_351__fol__83_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">272/Autograph/01 E_II_351__fol__83_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Dicito <persName ref="p8417">Musculo</persName> me uxoris valetudinem diligenter curaturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Vexatur adhuc febrilibus paroxismis, sed spes est melius habituram brevi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Summe cuperem, vel in gurgustium aliquod intrudi hominem ad literas natum, quod in manibus habeat, quae suo tempore possent aedi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non est autem, ut quisquam aliter ipsum de Christi praesentia in coena sentire suspicetur, quam sentiunt <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> et <placeName ref="l41">Bernates</placeName>; novit enim, aliud Scripturis convinci et persuaderi vere piis non posse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Praeterea non est <placeName ref="l2481">Svevus</placeName>, sed <placeName ref="l691">Lotharingus</placeName>, et palam constat, quam bene semper sint de <placeName ref="l691">Lotharingis</placeName> meriti <placeName ref="l862">Helvetii</placeName>, <persName ref="p18538">Carolo</persName> illic superbissimo tyranno, qui nostri <persName ref="p18538">Caroli</persName> Caesaris proavus maternus fuit, caeso et profligato, ut et hoc merito nomine gratus ipse in <placeName ref="l862">Helvetios</placeName> esse velit, et ipsi contra benignius in eum, quam ullum in <placeName ref="l2481">Svevum</placeName> animati esse debeant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">De <persName ref="p1055">Frechto</persName> et concaptivis fratribus heri certum nuncium accepimus, custodiri quidem ipsos apud <placeName>Kircham, quae ad Eggum</placeName> est<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Kirchheim unter Teck?</note>, a milite <placeName ref="l822">Germano</placeName>, sed libere tamen suo in conducto agere, nec cathenis unquam nec vinculis gravati sunt, ne in itinere quidem, quum ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> ducerentur, sed (quod mireris) perhumaniter tractati.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Prius in arce eius oppidi detenti sunt, mox, <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> partim Caesarem sequentibus, partim avolantibus in <placeName ref="l834">Italiam</placeName>, in aedes quasdam oppidi non inamoenas deducti sunt, additis etiam famulis, a quibus humanissime curari ipsos ferunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Creditur autem brevi futurum, ut dimittantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Defervescit enim furor Interimistarum nonnihil, et certo fertur, Augustanum senatum sacrificis interdixisse, ne in foro se aut plateis ostentent neve oberrent ociose; si non parentibus quicquam obtigerit, de caussa ipsa se non cognituros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Edixerunt et <placeName ref="l513">Ulmenses</placeName> commitia parochis, de evangelio praedicando nescio quid commentaturi; quod quale sit, propediem intelligemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Certum autem et indubitatum existimant prudentes viri nec ab aulicis Caesaris negociis alieni, summum et internecivum hostem pontifici Caesarem, si vel ipse vel alius, mortuo (mortui) illi succedens, (capularem enim esse dicunt) <persName ref="p8112">regis Gallorum</persName> partes sit tuiturus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod ad nostro attinet <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> et rasos alios, certo scimus, perpetuas ali factiones inter ipsos et recens electum <placeName ref="l257">Constantiae</placeName> episcopum.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Unser abt sol in kurtzen tagen zuͦ dem bischof persönlich kommen und zuͦ inen bayden der abt <persName>Gergwig Blarer</persName> zuͦ <placeName ref="l1294">Wingarten</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Es were von hochen nöten (sed haec tibi bona fide concredo), man fragte disse bevogtetten gesellen ainmal, was sy doch so nötigs außzurichten habind mit irem hin und wider schiken und wandlen in dissen sorgklichen und verdächtlichen louffen?</s>
					<s n="16" xml:lang="de">So war Gott lebt, so handlen sy unserer hayligen religion nichtz zuͦ fürschub.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Man laßt aber ümmerzuͦ fürgon und ist alles verdächtlich, was der doctor <persName ref="p8049">von Watt</persName> schreybt; dann die <placeName ref="l473">Santgaller</placeName> sind böß äptisch etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Welle aber got, das eß üns zuͦ <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName> allain und nit ouch <placeName ref="l587">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> und andere christenliche stett belange, die man vil wirsch endtsitzt dan üns arme hadermendly, und wo man mag, wirt ma eß lieber an den houptern denn an den fuͤssen anfachen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Soli non agunt hanc rem, et mire malignum ferunt esse ventrem illum <placeName ref="l1134">Creutzlinganum</placeName>, qui hactenus non parum multa, ut fertur, designavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Die von <placeName ref="l257">Costentz</placeName> habend sich den 12. dito aller dingen der aydgnoschafft verwegen und hinüber an die kayserischen geschoben der hoffnung, man sölle doch dasjenig erhalten, das sy bey den conditionen beleybind, die in kays[erliche] m[ajesta]t zuͦletzst furgeschlagen und dero sich begeben hat.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die fischer habend aber grimmlich angehalten, wellich den bischof nien gern vor der statt gesechen habend.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Doch hat menklich bedaurt, das der tag gen Baden noch ankunft des potten so lang hingestrekt ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">man hat vil darob disputiert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Gott welle üns vor kriegen behuͤten.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName> 19 Septembris anno MDXLVIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo v[iro] domino <persName ref="p495">Henrycho Bullin[gero</persName>, celeberrimae] urbis <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, [domino et] singulari amico.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>