<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2722" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger, 8. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 1.6, Nr. 26.1</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kirchensachen 1538-1561; neu (seit 2015/16)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>en (optimo et piissimo Bullingero) obligatorias Millenorum ut proximis pollicitus literis apud Froschoverum transmitto</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Teilkopie">G I 153,130r.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]kein Scan zu erwarten</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">C I zu Nr. 31, Beilage</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2722">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1555-09-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2723"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2721"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2764"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2598"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2764"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2598"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3343"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2540"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2764"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2598"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2723"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2715"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2764"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2598"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2723"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2715"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2722/Autograph/00__E_I_1_6__Nr__26_1__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2722/Autograph/01__E_I_1_6__Nr__26_1__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="2722/Autograph/02__E_I_1_6__Nr__26_1__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="2722/Autograph/03__E_I_1_6__Nr__26_1__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. En optimae et piissime Bulingere, obligatorias, millenorum, ut proximis pollicitus literis<lb/>
					apud Froschouerum transmitto. conservandas adsequabis eas senatui, quum<lb/>
					enim rerum gubernatio ab illo pendent, iustius tutiusque servari illusquam putaverim.<lb/>
					Addo dicis millenis apud eundem alias adhuc duceres, de quibus neque uxori neque<lb/>
					mihi quidpiam iuris Rhetus, ut de millenis antea reservavi, sed totum id, nisi<lb/>
					tigibus literis in ecclesiam vestram transferre, ut spontaneam et liberam donationem inter vivente.<lb/>
					tamen, ut illis ipsis ematur sensio peculiaria in eos usus annuatim verterenda.<lb/>
					quos fructus literarum meque uxoreque mortuis deputatus est, idque inseri novis obligatori<lb/>
					senatui<lb/>
					optarim. Quas item mox, ut confecr&#281; fuerint conservandas quoque ad &#281;mabitis, nam<lb/>
					opus, ut transmittantur, prius ad me. Abunde arbitrabor enim ante odium meum vel vidisse<lb/>
					simul non voto vagor ipsum, sed eius copiam vel tua vel cuiuslibet alterius privati manus<lb/>
					descriptum<lb/>
					pro hoc uxori, beneficienses (quod vicissim te grorsi poterim mihi, praesenti non nostri, sed vici,<lb/>
					duxo, uxori Basilienses (quod novisse te arbitror) uxoris (post me superstiti, quomodo<lb/>
					adiunxerit sesquicentenos annuarim solvere, eosdem ad autumnales nundinas<lb/>
					Francofurtum mittere, et illic habenti ab uxore mea syngraphariam confessionem<lb/>
					numerare obligari, prout et ecclesia vestra ad easdem nundinas annuatum quinquagam,<lb/>
					optarim itaque eum, per quem visum vobis vestros<lb/>
					ginta<lb/>
					quin quaginta annuatim, quam dum illa inter viventes transmittere, per vos admodum<lb/>
					veri, ut discendendo hac per nos Francofurtum aedes meas invisere dignaretur.<lb/>
					(Froschouerus, ubi sitae, indicabit) syngrapham ab uxore accepturus, sesquentenas<lb/>
					illos a Basiliensibus illius nomine recipiendi, eosdem ubi recepti, coniicere in statulum<lb/>
					una cum quinquaginta vestris ac obsignare, deinde redeundo per nos solito sinere<lb/>
					ad suos Wormatiam secum transferre idque periculo uxoris illique ibi reddere porrigenti<lb/>
					syngrapham seu quietantiam, ut vocant.<lb/>
					Dissat a Francofurco Wormatia, si cura equoque veharis unius diei itineri, etsi<lb/>
					mercatores, non properantes ac hospitiorum commoditate pellecti, ut plurimum dei<lb/>
					partiri consueverint in duos, ita ut nocte priore in oppidulo diverteri soleant.<lb/>
					cui expenheimium, hominem, alterum apud nos, et per tractum intermedium, victoribus<lb/>
					nihil metuendum periculi, archi episcopo Moguntino, contra Palatino et Cattorum<lb/>
					principe Philippo securum eum reddentibus, praeterea ut memini, eius tractus periculum<lb/>
					receptura in se uxorem<lb/>
					inter insuper more praestando hoc officio exiguus, quantum enim difficultatis, per migravimus<lb/>
					mihi alio per me praesentiarum hoc officio ex ipsius, quam scantulum erga difficulteris, per ea verbo ad<lb/>
					1566, 8. iunii.<lb/>
					kratris, dux<lb/>
					1. 6. N. 16.
					suos redeuntem viam (nam mercatoribus Romanis vobis item Helvetiis ac<lb/>
					quibusdam etiam Italis ac Gallis tam eundo quam redeundo vulgare hoc et concilio<lb/>
					svytum iter est. Accepam illic pecuniam a Fraticefurto secum Wormatiam deferre<lb/>
					uxorique reddere. Accidit, quod spero fore, ut negocii id confici annuatim per<lb/>
					Froschouerum iuniorem senioris ex fratre nepotem queat, cui, ut audio,<lb/>
					patruus typographicam officinam resignabit. Qui, si vir tas, de quo<lb/>
					nullum mihi dubium, qualis patruus in gratiam ecclesiae vestr&#281; hoc oneris<lb/>
					libenter obibit. Qui ut typographus inter typographos homines sui<lb/>
					divis et in itinere et fraudafurti versabitur. Typographos Basilienses<lb/>
					puto), apud eosdem Basiliensis senatus hucusque solitus sisquecenteras suos<lb/>
					transmittere; aliquando per dominum Nicolaum episcopium, aliquoties etiam per dominos<lb/>
					Hieronymum Frobenium, facile itaque fuerit tum Froschouero vel in itinere vel<lb/>
					Franckfurti interegundus cognoscere p&#281;nes, quem transmissi, eosdemque circa<lb/>
					nundinarum praebita sycographa ab illo quisquis fuerit ad se recipere.<lb/>
					perinde, ut a domino Aquino hactenus meo nomine factum etc. in eo praestito vestrorum<lb/>
					mea offitio hoc ea tandem commoditas sequitur, ut ille ipse Froschoverus vel quicunque<lb/>
					per quem visum vobis id fieri, uxoris mortis oculatus et certissimus nundinis<lb/>
					ubi domino placuerit, esse possit, quod tamen vobis quam Basiliensibus immorescere, tunc<lb/>
					operi praecium erit. Hec Bullingere tam anxie, quod uxori cupiam me defuncto bene consilium.<lb/>
					vervo tempore eram affectissime valetudinis, adeo ut et uxor et qui me viderant alii, de<lb/>
					Longior, vita propemodum desporaverint. Iterum tamen me erepit dominus, ut paul&#281; melius<lb/>
					habeam, quotidie vero vocantem erint, aequa morte expecto. Tu cum omnibus<lb/>
					uxore, liberis, generius, nepotibus in Christo foelicissimis valeas sisque in consolationemque<lb/>
					Afficere illius ecclesiae quam diutissime adhuc superstes. Amen. Salutabis meo nomine symmistas<lb/>
					tuos omnes diligenter ac totum litteratorum collegium. Salutem adscribi iussit uxor mea cum<lb/>
					tibi eum uxori tuae et universis liberis. Iterum iterumque valete omnes, ex Wormatia et<lb/>
					septembris et<lb/>
					S.<lb/>
					Ad extremum usque traditum<lb/>
					Deditissimus Waidnerus.
					Amplissimo viro ac d. d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					ministro Christi ac dispensatori mysteriorum dei<lb/>
					fidelissimo, suo in sacris praeceptori colendissimo<lb/>
					charissimoque<lb/>
					septembris 1555.<lb/>
					Mittit adhuc 200 fl. pro domino<lb/>
					natione libera
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>