<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2724" type="Brief" source="TUSTEP" n="25147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Hyperius (Gerhardt, Gheeraerdts) / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 11. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,35</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubito, quin admiratus sis, quod superioribus nundinis nullas ex me literas acceperis.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hyperius-Briefe, hg. v. Gerh. Krause, Tübingen 1981, Nr. 17, S. 52-59 (mit Übersetzung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Paulus, Protestantismus + Toleranz 76, 74</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>F. Buisson, Seb. Castellion I 348</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 489, Nr. 99</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,162</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2724">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8386" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1555-09-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2725"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2723"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2734"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2454"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2734"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2734"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2454"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2737"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2723"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2734"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2454"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2737"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2723"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2724%2FAutograph%2F00%20E_II_363__S__35_1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2724/Autograph/00 E_II_363__S__35_1_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2724%2FAutograph%2F01%20E_II_363__S__35_2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2724/Autograph/01 E_II_363__S__35_2_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2724%2FAutograph%2F02%20E_II_363__S__35_3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2724/Autograph/02 E_II_363__S__35_3_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2724%2FAutograph%2F03%20E_II_363__S__35_4_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2724/Autograph/03 E_II_363__S__35_4_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin admiratus sis, amplissime vir, quod superioribus nundinis nullas ex me literas acceperis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Velim autem scias id non esse factum negligentia ulla, sed quod, cum magnopere cuperem significare, quomodo exeptę fuissent literę, quas in caussa studiorum nostrorum dedisti ad illustrissimum principem, tunc, quod pro certo ea de re nunciarem, nondum accepissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Etsi vero ne nunc quidem satis exploratum habeo, quam in partem illustrissimus princeps admonitionem tuam fuerit interpretatus aut quo erga nos nostraque studia sit animo, existimavi tamen minime committendum, ut vestri adolescentes sine epistola <placeName type="citizen_name" ref="l157" cert="high">Francofurtum</placeName> a nobis discederent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago autem in primis gratias quam possum maximas, quod, simulatque intellexisti, quo in statu res nostrę et publica nostra studia essent, conatus fueris statim ferre suppetias atque non dubitaris ipsum principem pro asserenda studiorum nostrorum dignitate interpellare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tuum hunc animum ergo scholam nostram non possum non vehementer laudare et ingratus merito censear, si, quod vivam, non prędicavero.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe infeliciter cesserunt fides, diligentia et labores ad publicam studiosorum utilitatem maximeque ad promovendam doctrinam religionis insumpt et pro mercede ac commendatione sperata retuli literas plenas calumniis et mendaciis, quę subdoli adversarii commenti fuerant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed sic placet domino, ut ego quidem libenter interpretor, me ad tempus exercere, quo, cum opportunum erit atque adversarii patefient, instructus et alacrior in arenam rursus prodeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interea autem temporis sensi me subinde quorundam piorum ac doctorum hominum tum literis tum sermonibus recreatum et confirmatum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quorum suasionibus acquiescens incipio paulatim negligere et contemnere iniurias, quas mihi studiisque nostris impudentissimi quidam <persName type="auto_name">Epicurei</persName> intulerunt, neque amplius ita ut ante sum de schola deserenda soliccitus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut verum fatear, non desunt qui alio me student pertrahere, ac gaudeo sane, quod nulla ratione sim hic obstrictus atque alibi possim, quando libuerit, invenire hospitium et stipendia honesta promereri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Schola proinde nostra, quę superiore anno partim propter eos, qui hostili animo quęrebant studia nostra penitus opprimere, partim propter scintillantem pestem fuit dissipata, nunc iterum pristinas vires sensim recuperat, quin etiam eorum, qui theologię dant operam, quotidie crescit numerus atque fervor.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quocirca pręsagit animus nos propediem visuros meliora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De comitiis <placeName ref="l18" cert="high">Augustanis</placeName> non dubito, quin auditum tibi sit, quid parturierint; videlicet catechesis Austriaca (cuius autores intelligo esse monachos quosdam Iesuitas appellatos) luculentum exhibuit specimen eorum, quę, si modo tum adfuisset adversariis opportunitas quam adfuit voluntas, expectari debuerant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam sequuturum omnino erat eiusdem monetę novum Interim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed iis, qui in sublimi cęlo agens videt et ridet van s hominum cogitationes, impedivit nefarios conatus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Intellexi tamen quędam a nostris hominibus effecta data, quę antehac ne sperare quidem ausi fuissemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Episcopus dicunt cessisse iurisdictione, quam hucusque sibi in iis vindicarunt regionibus, in quibus ecclesię pridem sunt reformatę, quod ego revera magnum duco beneficium ecclesiis nostris divinitus concessum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De novo colloquio pro conciliatione dogmatum habendo aliquid fuit ad me perscriptum <placeName ref="l18" cert="high">Augusta</placeName>; sed cum nunc finiantur comitia redintegrata fortassis ad mensem martium anni sequentis, nihil certo possum adfirmare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, an eiusmodi colloquiis quicquam proficiatur, plane ambigo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Quę enim, obsecro, ex iis speretur utilitas, quando quamlibet et crebro et evidenter in lucem protrahantur et redargantur varii ecclesiarum errores, episcopi tamen et pontificii omnes satis superque declarant se nulla ex parte gloriam dei serio quęrere, utpote qui ne unum quidem ritum superstitiosum in suis ecclesiis abrogant nec ullum veteris ecclesię institutum salutare, ex hiis inquam, quę nunc denuo restituta sunt, promovent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tanta igitur ubi perpetuo regnat hypocrisis, quomodo successum aliquem speremus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Deus non irridetur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Audio ducem <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">Wirtebergensem</placeName> egisse per literas cum principe nostro de cogenda synodo sive colloquio, in quo nostrarum ecclesiarum pręsules de ceremoniis decernant et, si fieri queat, communem quandam ceremoniarum ac ritum formulam ab omnibus usurpandam concinnent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Etsi enim in hisce rebus externis et corporis minime sita est christianę religionis dignitas, attamen simul propter fratres nostros infirmos simul propter pręfractę cervicis adversarios utrosque sane perquam odiose caussantes ex tanta ceremoniarum varietate gravia nasci offendicula, merito de similitudine et consensione in ritibus deliberationes suscipi debere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Consilium vero hoc intelligo non modo principi nostro, verum etiam aliis quibusdam probari ac facile sane crediderim adversariis os obturari utcunque posse, si ceremoniarum ęqualitatem in nostras ecclesias introductam cernerent, minus etiam cogitaturos de fabricando novo Interim, ubi animadverterent omnes nostros paucis et selectis ceremoniis contentos addictosque.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Atqui subvereor, ne, quibus ex rebus speratur consensio, ex iisdem novorum dissidiorum materia pullulet; etenim si ii, quorum animi semper magis in res externas et minus necessarias quam in ipsam doctrinam, in qua cardo religionis vertitur et sine qua ecclesię non consistunt, intenti defixique sunt, contendent ecclesias omnes ad ritus ac ceremonias, quas approbari contigerit, statim esse cogendas, metuendum profecto erit, ne atrocia certamina, non dicam crudeles persecutiones subsequantur, et nisi valde prudentes adfuerint moderatores, iudicabunt multi etiam pii et modesti libertatem, quam Christus ecclesiis suo asseruit sanguine, non mediocriter labefactari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iam vero de diligenti inspectione et visitatione ecclesiarum atque de restituta quadam disciplina ecclesiastica apud civitates maritimas et Saxonicas, pręterea in ditione principis electoris Augusti idem esse factum per eximios quosdam viros partim nobiles partim ex ordine eruditorum (in his fuere d. <persName type="auto_name">Ioannes Fursterus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p4664" cert="high">Paulus Eberus</persName>, professores scholę <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Vitebergensis</placeName>, et <persName type="citizen_name">Georgius Fabritius</persName> <placeName type="citizen_name">Chemnicensis</placeName>) idem esse factum atque submotos ibidem functione ecclesiastica ministros plures quam centum, ad hęc eadem via ingredi cepisse principem electorem <placeName type="auto_name">Palatinatus</placeName>, quantum ecclesiarum in eius ditione status fert, postremo moliri iam paria et nostrum principem credo, vobis ab aliis iamdudum nunciatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Efficiunt profecto hę res, ut sperem ecclesias nostras plerisque in locis paulo melius ordinandas atque ita nomen dei et evangelii melius audire posse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Equidem persuasum habeo deum patrem cęlestem ideo potissimum nunc <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanię</placeName> aliquam concedere ab armis pacem, que ecclesię utcunque respirent, recreentur, et si quę procellis Interimistica disiecta ac sparsa fuere, eadem iterum colligantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sententiam suam de plectendis tollendisque per magistratum hęreticis d. <persName type="citizen_name" ref="p2095" cert="high">Philippus Melanton</persName> extare tandem voluit brevi quęstiuncula scholastica expositum eandemque (nisi falsus fuerit opinione noster <persName type="auto_name">Henricus Victor Fridbergensis</persName>, qui mihi narravit) suis ad te inclusit literis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ad me certe misit eam d. <persName type="auto_name">Philippus</persName> per generum suum m. <persName type="citizen_name" ref="p20363" cert="high">Casparum Peucerum</persName>, qui nuper hac iter fecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Adolescentes, quos huc misistis, recte sese gerunt, neque quicquam in eis desidero.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Unus tamen est <persName type="auto_name">Ioannes Conradus Fabritius</persName>, felici atque fęcundo ingenio, sed quem consultius foret cito revocari domum quam diutius hic relinqui.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vides, ut prolixitate studeam pensare diuturnum silentium.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Habe me, quemadmodum habuisti hactenus, inter tuos.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutari ex me cupio dominos collegas, quos ut pręceptores veneror.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> 11. septembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8386" cert="high">Andreas Hyperius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> antistiti dignissimo, domino suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>