<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2733" type="Brief" source="TUSTEP" n="25155">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2733</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25155" type="transcription">S. 4012</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,959</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut prioribus sic nec hisce literis meis quid perscribo, quod dignum sit admodum tuis oculis atque animo.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>W. Köhler, Hessen + Schweiz 489, Nr. 100</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,172</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1555-09-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="959">Latein</language>
				<language ident="de" usage="41">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2733!Autograph!00%20E_II_356__fol__959_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2733/Autograph/00 E_II_356__fol__959_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2733!Autograph!01%20E_II_356__fol__959_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2733/Autograph/01 E_II_356__fol__959_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Ut prioribus sic nec hisce literis meis quid perscribo, quod dignum sit admodum tuis oculis atque animo, ne tamen me minus devinctum tuae humanitati putares, malim imperitis quam negligentia peccare, praesertim cum uxor calcar adderet sponte currenti, neptis videlicet ex sorore <persName ref="p2095">Philippi Melanchtonis</persName>, quae rogavit me, ut procurare ipsi velim per vos pepla valore daleri unius, <foreign xml:lang="de">die man mit den elen angmißet, die auch kein leisten haben und hubsch rein sein</foreign> (ut utar verbis et descriptione ipsius).</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Volente domino coram <placeName ref="l157">Francofurti</placeName> <persName ref="p1227">Froschovero</persName> persolvam; in quo mihi praestando officio, licet non debuerim te tantum interpellare virum, tamen per humanitatem summam tuam hoc mihi licere habeo persuasissimum, utpote cui vicissim sum paratus gratificari vel in gravioribus, neque potui honeste denegare uxori honesta petenti pepla, quibus suam verecundiam, pudorem et modestiam velaret et ornaret suam, maxime vero propter obsequia sua, quibus me prosequitur et honestissima et suavissima necnon utilia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeterum, ut et de caeter um mearum statu quid habeas, nores me quidem abiurasse quodammodo et ante biennium mensae meae cum studiosis communicationem propter quorundam magnam et ingratitudinem et rusticitatem tum compertam mihi, at vero nunc rursum evectus precibus duorum iuris doctorum, quorum alter hac aestate apud vos aliquamdiu egit reversus <placeName ref="l425">Roma</placeName>, denuo alo convictores eos cum aliis scilicet viris studiosis natu grandioribus et ditioribus, quorum singuli pro nuda mensa numerant 30 fl. vestrates ac pro habitationibus et lectisterniis seorsim solvunt sua quaeque pretia, vix admissurus tamen eos ad mensam meam, nisi pellectus amore et dulcedine eruditarum disputationum, quarum materiam et occasionem libenter soleo movere discendi gratia, praesertim cum exploratum et cognitum habeam alterum doctorem tanta esse et memoriae et iudicii et eloquentiae simul fęlicitate, ut extemporanea eius responsa solutiones et decisiones malim audire quam vel ipsius Oldendorpii aut etiam <persName ref="p18103">Ferrarii</persName>, seniorum iuris professorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Mitto, quod in historiarum sacrarumque literarum cognitione syncera vix ulli iurisconsulto sit secundus et amore sanę religionis non contentus notitia linguarum Latinae et Graecae nunc etiam sanctae linguae per me iacit fundamento.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nomen est ei <persName ref="p2128">Aegidio Mommero</persName>; at ob ingenii excellentiam <persName ref="p3590">Philippus</persName> appellare eum solitus est <persName>Palladium</persName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Raptim <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName> 23. septembris anno 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p1456">Wigandus Happelius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Clarissimo atque eidem optimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, verbi dei ministro longe dignissimo, domino suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>