<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file274" type="Brief" source="TUSTEP" n="18233">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Paris an Heinrich Bullinger / Zürich, [21. September 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,737</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scio te expectare literas uberrimas, et qua in republica versemur. Qua omnia quo ... Studii mei eadem est, quae hactenus fuit, ratio, a dicendi artibus, quas, quantum conditio</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.678 = STB Bd. XIX,104</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,36</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/274">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high"/>
					<placeName ref="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1548-09-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file275"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file273"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file358"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file35"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file358"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file35"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12604"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file358"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file35"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file301"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file273"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file358"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file35"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file301"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file273"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/274%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_737_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">274/Autograph/00 Ms_F_39_737_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/274%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_737_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">274/Autograph/01 Ms_F_39_737_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scio te expectare literas uberrimas, vir praestantissime de meis rebus omnibus et scholae nostrae statu, et qua in republica versemur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia quo pact se hoc tempore habeant, breviter ad te scribam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Studii mei eadem est, quae hactenus fuit, ratio; a dicendi artibus, quas, quantum conditio mea patitur, ni fallor, intelligo, me ad physica contuli, reliquum tempus in Latina et Graeca lingua consumitur; Isocratis enim orationes, <persName ref="p19947" cert="high">Herodianum</persName> et Philippicam 1.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4544" cert="high">Ciceronis</persName> sub doctissimis viris audio, si se maior occasio offerat, me totum mathematicis disciplinis consecrabo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Me [dic]inam et iurisprudentię (si tantum temporis conceditur) principiorum notitiam comparabo, ut deinceps certam aliquam mihipsi vivendi rationem praescribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mense Iulii tumultus a studiosis excitatus fuit ob ereptum p... tum, quod clericorum apellant; sed quoniam rector academię studiosos ab armis iussit abstinere, res ad manus non venit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Post paucis diebus regis d... et dexteritate senatus <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensis</placeName> tumultus conquievit, non tamen sine magno illorum detrimento, a quibus pratum aedificiis occupatum fuit; domos enim demoliri iussi sunt, agros cultissimos studiosi devastarunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praeterea calendis <persName ref="p18538" cert="high">Augusti</persName> in vico Mobortino viri 4 ex Lingonum oppido propterea, quod pontificiis ceremoniis bellum indixisse et ad <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> partes sec[essisse] credebantur, suspensi et combusti sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sorbonam audio maiora quam hactenus habuit, privilegia a rege Henrico impetrasse, quibus freti forte in Lutheranos rabiosius grassabuntur, qui in hanc quidem aestatem summa tranquillitate vixerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Studia artium et linguarm brevi nostra academia florentissima videret, ni theologorum <persName ref="p18432" cert="high">Aristoteles</persName> obstaret; quotidie tamen melius quid et perfectius ex his studiis existet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed paucula quaedam de meis... libet hic adiicere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mensem Octobrem auspice et duce deo pauculis pecuniis acceptis, alioquin enim sumptus satis excreverunt, peregrinando consumam, <persName type="auto_name">Aureliam</persName> et <persName type="citizen_name">Pictavium</persName> legum iurisque studiis florentissimas urbes videre meae vivendi rationi utilius fore intelligo, quam si interim domi haererem, postea Burdegalam, ni frigus et pecuniae inopia obsteterint, invisere constitui.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ubi si non incommoda rationibus meis se conditio forte obtulerit, multis mihi de causis manendum existimo; nam a mercatoribus, cum maritima sit, multa importuntur, praeterea florent philosophię studia... docti peregrinos maxime magno favore prosequuntur, nec inutile fuerit, si privatim erudiendis discipulis operam navem; hac enim ratione artes dicendi animo altius imprimerem, plus his initiis adderem et me hoc modo ad saeveriora studia praepararem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunquam tamen me in pistrinam aliquam detrudi patiar; sin autem votis meis eventus non respondeat et haec discendi occasio subterfugiat, pulchrum tamen erit multorum hominum urbes et mores vidisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2705">Aquitania</placeName> certe de religione liberius sentit et loquitur quam reliqua <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postea, si ea, quae intelligo, in philosophiae studiis irnare velim et ad theologiae studia adhibere meque plurimis studiis exercere, forte quid excellentius praestare potero.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec de mea vivendi et studiorum in posterum ineunda ratione ad te scripsi, quoniam in meis rebus diligentiorem habeo neminem; patri, qui minus de studiis iudicare potest non scripsi, unum idemque tamen iudico, si ad te scribam, qui accuratius singula et diligentius meis parentibus, quibuscum tibi summa necessitas est, referre poteris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interim meam industriam et operam tibi polliceor et omnino velim tibi persuadeas me in omni officio literario fungendo diligentissimum fore, nec est, quod metuas, ne itineris pericula incurram; scio enim, quibus me adiungere debeam et qua ratione peregrinandum sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Id enim docuit me peregrinatio Lutetiana; minore enim molestia et sumptibus 300 nunc quam ante 50 miliaria velim emetiri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praeterea hoc iter a studiosis frequentatur... est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed quomodo res successerit, brevi uberius exponam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Existimant omnes pestem mox grassaturam, quae invitum etiam urbe expellet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scripsi superioribus diebus ad te et parentes; utrum literas acceperitis [necne] ignoro; vestras a legato <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurino</placeName> novissime accepi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName> non frequentes habet, qui ad vos commeant, quae res nostras literas ad vos [raro] venire sinit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus te bonis studiis provehendis diu servet incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Parentibus meis, uxori tuę, liberis totique familiae a me salutem dicere ne dedigneris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetię Parrhisiorum</placeName> anno 15[48] 21. Septembris.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1884" cert="high">Ludovicus Lavaterus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> ecclesiae antistiti D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, <persName type="auto_name">Mecaenati</persName> suo colendo.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>