<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2741" type="Brief" source="TUSTEP" n="25163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valentin Paceus (Hartung, Fried) / Leipzig an Heinrich Bullinger / Zürich, Anfang Oktober 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1506 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum nuper ad meas hic aedes divertisset filius tuus, imago animi, ut apparet</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,182</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2741">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8490" cert="high"/>
					<placeName ref="l284" cert="high"><orig>Leipzig</orig></placeName>
					<date when="1555-10" cert="high">Anfang Oktober 1555<note type="Datum">gem. J. Pollet</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2743"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2740"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2982"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2432"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2982"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2432"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2982"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2432"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2760"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2740"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2982"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2432"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2760"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2740"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="9">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2741%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1506_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2741/Autograph/00 E_II_338__fol__1506_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2741%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1506_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2741/Autograph/01 E_II_338__fol__1506_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2741%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1507_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2741/Autograph/02 E_II_338__fol__1507_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2741%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1507_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2741/Autograph/03 E_II_338__fol__1507_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum nuper ad meas huc aedes divertisset filius tuus, imago animi, ut apparet, humanissimi corporisque tui, exilui gaudio, mihi crede.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod, cum per negocia mihi datum non fuerit, ut te aliosque isthuc amicos meos magnos veterrimosque coram viderem et alloquerer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De qua tamen re, nescio quomodo, non possum tamen plane desperare putoque ac opto fore vel tandem <persName type="auto_name">Lantgrafium</persName> seu <placeName ref="l572" cert="high">Wirtembergensem</placeName> seu aliquas ex civitati[bus] <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germaniae</placeName> aliam, cui cordi sit, ut congrediantur coniunganturque docti et eruditi viri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim, ut dicere ceperam, gaudio tamen optoque vel natos natorum, vel qui nascentur ab pisis, in verissima domini nostri Iesu Christi religione humanitateque omni iam nunc adolescere animisque ac consuetudine coniungi magis magisque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Itaque adduxi filium tuum statim post acceptam datamque salutem vulgatasque de salute vestrum omnium nostrumque privatas ac publicas <foreign xml:lang="el">περι τε τςν ολςν</foreign> interrogatiunculas recta ad filios meos iisque, ut in re praesenti amicitiam paternam studiumuque mutuum excolendum vivis nobis atque etiam mortuis, quod potui, commendavi, quod et facturos spero, si me audient.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero pro mea erga te observantia animoque mutuo iam tum ut semper me totum patefeci dedique filio quoque tuo meaque manu, cum ita ipsi placeret, in libello ipsius ascripsi, quod tum forte ex Psal[terio] in hac nostra schola publice praelegeram testimonium perpetuae mea erga te tuosuee omneis benevolentiae.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam ita res ferrent, ut coram, non verbis modo, sed vultu quoque gestuque ac significatione omni ostendere vel omnibus vel meis liceret aliquando, quanti cum te praecipue ob eruditionem studiumque excellens ac singulare tum alios quoque communeis, ut spero, aeternosque amicos nostros.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Liceat tecum, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, vere, ut decet nos inter nos, candideque et ex animo agere <foreign xml:lang="el">ανεθ παΞςν και προοιμιςν</foreign>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita prorsus statui semel, quod cum viris doctis, eruditis, studiosis omni[bus] non pacem modo <persName type="auto_name">Paceus</persName> perpetuam habere velim, sed et in ea prorsus sum sententia, quod pii ac eruditi veritatisque ac humanitatis studiosi omneis facilime de omnibus, si qua maxime etiam sint controversiosa, transigere convenireque possint, si modo non dedignentur congredi amice et perquam familiariter audireque utrinque <foreign xml:lang="el">δοθναι τε και αντιδεχασΞαι λογοθσ</foreign> placide ac moderate aut certe literis, quantum potest, humaniter sepositis affectibus et barbarie ista plus quam Cyclopica.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sit ista in Graecorum levitate idiomatorumque insanitate perversitas, ne dicam immanitas, ut nunc fere est passim, ut, a quibus non nihil aut multum adeo etiam dissentiant, eos conviciis statim odioque plus quam <persName type="auto_name">Vatiniano</persName> insectari non cessent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nostra Christianorumque omnium quantumcumque etiam infirmorum aut tentatorum praeventorumve a Sathana racio certe quidem debet esse longe alia plurimumque ac longe longeque plurimum diversissima.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quapropter displicet mihi ut quam maxime <persName type="auto_name">Saxeorum</persName> istorum terrae filiorum, <persName type="auto_name">Westphalorum</persName>, <persName type="auto_name">Timannorum</persName>, <persName type="citizen_name">Knöpperdölling</persName> etc. et similium insciciane dicam an sycophantia an utrumque pluraque alia his similia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed indigni sunt prorsus, qui doctorum summorumque virorum utilissima studia ullo modo posthac impediant, quorum vel mentio in scriptis eruditis duraturisve fiat ullo modo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Forte enim hoc ipsum quaerunt, ut Erasistratus olim et <persName ref="p19966" cert="high">Pausanias</persName> fertur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed nimis multa de his in prasentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Te tamdiu nihil ad me rescripsisse miratus fui, ac ne cum filio proxime; sed facile excuso occupationes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">A me ipso enim exemplum capiens, quamvis omissis omnibus saepe vel inter coenandum hoc officiis amicis tribuere libenter soleo meque vinci in hos genere, si modo sit, quo gratificari queam, aegre pacior.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id quod cognitum nunc tibi aliisque ac perspectum etiam atque etiam puto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare, si quid modo fuerit, quod vel huc vel in his omnib[us] regionib[us] curari tibi tuisque per me volueris, verbo impera et effectum, quantum quidem cunque in me fuerit, senties protinus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Filio tuo, ut dixi, fidem studiumque omne sine omni excęptione meum detuli ultro atque recepi meisque, ut supra quoque nonnihil indicavi, iniunxi, ut semper et omni quaque occasione operam diligentiamque exhibeant omnem, quacunque re gratificari ipsi tibique aut tuis aliquando possint, id quod et facturos iterum atque iterum vehementer tibi persuadeas volo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Amicos communeis, ut dixi, et qui apud vos agunt et qui in vicinis, viros doctissimos humanissimosque ac pientissimos atque animo meo longe charissimos observandissimosque verbis meis reverenter salutari percupio omneis ac singulos tempore et per occasionem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Me iis de meliore nota commendari aveo cumprimis vero seniori venerabili d. <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Cunrado Pelicano</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1283" cert="high">Gessneris</persName>, utque rescribant et ipsi per tempus et ocium, uti solebant olim.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Amabo te etiam merito tuo maximo, suscipe hanc curam cogitationemque, si qua possit fieri posthac per occasionem ullam, ut vel quidam ex nostris, praesertim moderatioribus illis et doctioribus nobiscum vel coram, quod sine dubio esset optimum, vel certe per literas familiareis communicare possint amice et pacifice, ne quid omittatur posthac omnium, quae ad pacem concordiamque perpetuam ac orthodoxam et catholicam facere ullo modo videantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adiungantur rogo quaesoque <placeName ref="l28" cert="high">Basilienses</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Losanenses</placeName> et, quantum potest, <placeName ref="l491" cert="high">Argentoratenses</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Tubingenses</placeName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>, <placeName ref="l167" cert="high">Genevenses</placeName>, et quotquot ubique unanimitatem et coniunctionem piam humanioremque malunt quam odia, quam distractiones, quam internecionem, qualem tandem sequi necesse est, si mordere invicem doctiores ipsi etiam quam audire consentireque aut certe non ita hostiliter committi malint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed plura de his forte, quam ferant occupationes tuae, animo tamen optimo pacisque et tranquillitatis christianę amantissimo effusa verius quam scripta, quae tu, sat scio, pro humanitate pietateque adeo tua proque erga nos animo nonnisi in optimam etiam partem rapies intelligesque ac valebis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Uxori tuae, honestissimae matronę, liberisque et amicis significa... <persName type="auto_name">Henricum Wittenbergae</persName> nunc vestrum et hiic apud me fuisse laeto hilarique [animo sal]vum ac incolumem et <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName>, ut heri audivi a studiosis, qui recta ab ipso veniebant, quam bellissime in frequentia iucundissimaque agere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Expecto quotidie ab ipso literas, quas ad vos etiam his nundinis nostris transmittam ita enim pactus est mecum proxime hiic in aedibus meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> nostrum, <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Musculumque</persName> atque alios simileis salutari nominatim et perquam reverenter officioseque meis verbis per te cupio vel per literas semper tuas, ut puto, ad ipsos creberrimas.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Denuo vale nosque quod facis, redama atque rescribe.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed heus tu, isthuc, quod vel inter prima debueram, pene oblitus omiseram: qui tibi has reddit, magister <persName type="auto_name">Ernestus Vögelin</persName>, non artium modo liberalium doctor huc promotus merito suo et eruditione eximia ac singulari, ut ipse coram percipies, sed et theologiae sacrosanctae baccalaureus, quem olim ita vocabant, formatus in patriam nunc proficiscitur, cumque sciret nos inter nos officiis mutuis iam pridem esse devinctos, voluit me obiter etiam et testimonium studiorum ipsius verum certumque his etiam meis literis inserere tibique et aliis doctis viris, quam potest omnino diligentissime deque nota optima, ut dignus est certe quidem, commendare.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Id quod tua humanitas multo intelligere velit melius verbisque, ut opus et ubicunque opus fuerit, subsequi quam possum omnino vehementer etiam atque etiam rogo atque obtestor.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Verbum non addam meque loquaciorem tibique molestiorem, quam par sit, fuisse putabo, nisi tu brevi et copiose et plenissime rescribere dignatus fueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Datis ocyssime <placeName type="citizen_name" ref="l284" cert="high">Lipsiae</placeName> sub nundinas nostras autumnaleis anno 55 supra sesquimillesium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Humanitati tuae deditissimus <persName type="citizen_name" ref="p8490" cert="high">Valentinus Paceus</persName> etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo humanissimoque viro d. d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, scriptis eruditissimis plurimisque in lucem editis elaborandisque hinc usque ad sydera noto, domino et amico nostro cum observantia colendo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>