<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2755" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="25174">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. Oktober 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,63 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex Calvini nostri literis cognosces quam inique et calumniose, id est, quam suo more faciant</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 836ff, Nr. 2331</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze I, S. 178-182, Nr. 67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 285.289. (nach Bern BB, CA VI 32)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 934-938</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ebenda p. 1096-1100</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 85,215</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2755">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1555-10-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2756"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2754"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2778"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2675"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2802"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2675"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2778"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1974"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2802"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2675"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2760"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2740"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2802"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2675"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2760"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2740"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2755%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__63_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2755/Autograph/00 E_II_368__S__63_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2755%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__64_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2755/Autograph/01 E_II_368__S__64_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2755%2FAutograph%2F02%20E_II_368__S__65_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2755/Autograph/02 E_II_368__S__65_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2755%2FAutograph%2F03%20E_II_368__S__65_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2755/Autograph/03 E_II_368__S__65_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem a Domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> nostri literis cognosces quam inique et calumniose, id est, quam auo more faciant qui innocentissimum hominem sibi quoquo modo evertendum proposuerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed vivit Dominus qui aspicithaec omnia et inopum caussam procul dubio tuebitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hic quidem in urbe tanta pax est ac concordia, is concursus ad verbum Dei audiendum, ea testimonia pietatis ac religionis, ut vel haec sola manifeste declarent diabolum una cum profugis illis, qui nunc coelum et terram movere conantur, sese ex oppido eiecisse, quum intus sint tranquilla omnia, foris autem, quocunque illi perveniant, lites ac discordiam secum trahant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod si qui in illorummores ac praesentem etiam vitam inspicerent, vel ea una res satis momenti haberet ad eos non modo non audiendos, sed etiam suae reipublicae dedendos in poenam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed accidit nescio quomodo ut et istis impune quidvis liceat comminisci, et alii quaevis portenta mendaciorum pro ceteris oraculis accipiant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quis tandem futurus sit exitus tempus declarabit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim magis ac magis incumbendum est orationi ut hanc quoque tempestatem Dominus a suorum capitibus depulsam in istorum malorum authores convertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad nos attinet, nisi non modo non miserum sed etiam praeclarum esset cum bonis affligi, putarem proprie de nobis vaticinatum esse <persName type="auto_name">Virgilium</persName> hoc versiculo: Mantua vae miserae nimium vicina <placeName ref="l104" cert="high">Cremonae</placeName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam, ne nescitas, in nos quoque quidvis licet, et, ut uno verbo dicam, pro Calvinistis habemur, quod crimen multo maius est quam si caetera omnia in unum coniungas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Certe nihil aeque severe edicitur aut vindicatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur futurum censes?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nempe ut Dominus vel brevi animos multorum immutet, vel aliis agricolis vineam suam tradat a quibus suo tempore fructum accipiat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem eum diem cupidissime expecto quomihi ex hac quoque <placeName ref="l2131" cert="high">Babylone</placeName> sit demigrandum, nullo quidem cuicsquam odio aut praepostera maioris otii cupiditate (ita me bene Deus amet!) sed eorum potius commiseratione qui Deum in seprovocare non desinunt, ac proinde certam sibi perniciem accersere, cuius ego, si fieri possit, ne testis quidem esse velim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen ista tempestas nos, ut spero, non auferet neque impediet quominus, quamdiu Domino visum fuerit, fortiter in statione maneamus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Visum autem est mihi in sinum tuum ista effundere, partim ut hanc tristitiam aliquaetenus eiicerem ex animo, partim quod ex tua pro nobis solicitudine tuisque precibus magnum solatium ac levamen expectem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed de his rebus plus satis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ad alia veno.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hotomanus noster, cui literas commiseram ad <persName type="auto_name">Vergerium</persName> perferendas, mihirediens affirmavit se eas apud te deposuisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rescripsit his diebus <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName> sibi quidem esse redditas, sed casu inventas <placeName type="auto_name">Schaffusiae</placeName>, et quidem solas in cuisdam manibus quum aliquamdiu oberrassent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Itaque monet ut in his rebus maiorem cautionem adhibeam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Huius rei placuit te admonere ut tu quoque hic advigiles.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam etsi nihil scribimus quod non palam tueri simus parati, tamen vix credas quam multi sint qui literisnostris intercipiendis insidientur, adeo quidem impudenter ut in ipsa usque penetralia ingressos non puedatepistolas familiariter scriptas suffurari, quibus deinde ostentandis confletur bonis viris invidia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum in illis ad <persName type="auto_name">Vergerium</persName> literis scribebam, me non posse satis mirari quod hominem omnium quos autem[?] audissem <foreign xml:lang="el">ἀσεβστατον</foreign> ita complecteretur ut etiam sibi proximum esse vellet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et in eam sententiam multa adiungebam ex quibus ipse intelligeretquam ille impie de praecipuo et primo religionis capite, id est, de deo ipso sentiret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc quid sit paucis dicam: quod ego quidem ex hominis ipsius ore non intellexi, sed cognovi ex literis ipsius manu scriptis, ut inficiari, etiamsi velit, non possit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deum censet nomen esse appellativum, quo communis quaedam tribus individuis natura significetur, ut quemadmodum homo dividatur in <persName type="auto_name">Petrum Paulum</persName> <persName type="auto_name">Ioannem</persName>, sic Deus in Patrem Filium Spiritum sanctum discerpatur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ex quo diserte colligit non magis absurdum esse dicere tres esse deos quam tres esse homines, quamvis una sit die sicut item hominis natura.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Deinde Christi naturas ita confundit ut... communicationem non contentus reprehendere etiam conviciis exagitet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid autem est impie sentire et loqui si hoc non est?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam qui deos plures facit, certe Deum re ipsa tollit e medio, et qui christi naturas nondistinguit, quam tandem nobis spem salutis relinquit?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Respondet <persName ref="p3375" cert="high">Vergerius</persName>, illum antequam a vobis discederet tibi super his satisfecisse, et mecum etiam expostulat quod in bonum virum tam acriter sim invectus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hoc vero quid sit scire ex de desidero.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">nam si tibi satisfecit sane gaudebo, et tibi gratulabor hominem a te in viam revocatum: sin minus, non desinam ego vergerium monere ut ecclesiae <persName type="auto_name">Deimelius</persName> consulat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed non abs re suspicor, quod utinam mea me suspicio fallat, hominem plus satis astutum, ut rebus suis consuleret, aliquid ad tempus simulasse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">nam nisi ex quo <persName type="auto_name">Hotomanum</persName> nostrum vidisti iste tibi satisfecit, is est qui olim fuit, ut qui eo ipso tempore quum hac faceret eandem impietatem summa cum impudentia et praefracta contumacia palam confirmarit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hominis nomen non edo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iurisconsultus est, utinam iuris satis peritus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Gallia</placeName> furit <persName ref="p18573" cert="high">Pharao</persName> novis successibus elatus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Huius mensis die 12. hic in nostra vicinia, <placeName ref="l2245" cert="high">Cameraci</placeName> scilicet, suspensi et cremati sunt quinque optimi fratres, ex quibus duoerant singulari pietati et eruditione non vulgari.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Intercesserunt quidem nostri principes, sed frustra.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Verum benehabet quod illi constantissime ad extremum usque spiritum sint Christum professi, adeo ut plebs etiam in iudices fremeret.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed audi quod in ista temporum asperitate merito te exhilarabit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">gallus ut nihil sibireliqui faceret ad extremam crudelitatem, monacho cuidam, sua iam olim improbitate omnibus noto, iurisdictionem attribuit <placeName type="auto_name">Hispanę</placeName> illi inquisitioni persimilem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Is quum de more ad senatum <placeName ref="l378" cert="high">Parisiensem</placeName> edictum regium attulisset in eam sententiam perscriptum, ut scilicet senatus consulto confirmaretur, respondit senatus, regem sibi videri dolo circumventum se vero nec posse nec debere eiusmodi edicta authoritate sua confirmare.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Mittuntur Lutetiam cardinales quatuor qui huius repulsae caussas intelligant.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">His, sicut ex idoneo teste cognovimus, ita fortiter et ita prudenter responsum est ut non haberent quod contra obiicerent.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Audimus autem inter caetera duos praesides, qui senatus nomine loquebantur, hoc etiam addidisse, sibi decretum esse potius senatorio muneri semel renuntiare quam ut pontificis crudelitati serviant, seque deinceps constituisse multo consideratius de crimine haereseos cognoscere, quum plerique eorum qui hoc nomine accusantur nec sesitiosi sint nec ullis sceleribus contaminati.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nunc expectatur huius contentionis eventus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Hoc quidem tibi affirmare possum, vix ullum nunc esse <placeName type="auto_name">Galliae</placeName> pagum in quo non appareat aliquis evangelii fructus, et iam in aliquot celebrioribus urbibus, ubi quotidie collucent ignes, constitutas esse ecclesias, ubi in communi coetu pure docetur verbum et sacramenta administrantur, recepta etiam et usurpata ecclesiastica disciplina, quam ne nominare quidem hic nobis sine piaculo licet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hoc est scilicet quod Satanam et fideles ipsius ministros in hanc praecipue ecclesiam concitat.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nam quia se videt sua illa crudelitate nihil inter ipsos Gallos proficere (Deo sit gratia), sperat, si hunc tanquam fontem obstruxerit, quo nunc quidem praecipuae tota <placeName type="auto_name">Gallia</placeName> irrigatur, brevi fore ut omnes rivuli exarescant.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sed Dominus, ut spero, istos Satanae conatus impediet, et omnes inimicos suos conteret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Venio ad nobilem illum puerum de quo ad mo scripsisti.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De mea igitur voluntate paucis habe.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nihil in me situm est, mi pater, quod non ego tua causa ultro et libenter praestem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Sed quaedam tamen sunt de quibus te admoneam.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Hospitium mihi excipiendis scholasticis ac praesertim hypocaustum est perangustum, uxor fere perpetuo aegrota, otii a praelectionibus et occupationibus quotidianis pene nihil.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen, si tibi ita videbitur, et puer est eiusmodi qui recta consilia quam corruptos multorum mores sequi malit, nulla difficultas impediet quominus tibi libentissime gratificer, et studeam, quoad eius fieri poterit, officio meo defungi.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">sin minus, vicinum habeo <persName type="auto_name">Franciscum Beraldum</persName>, <persName type="auto_name">Nicolai Beraldi</persName> illius filium, cuius saltem nomen in <persName type="auto_name">Erasmi Ciceroniano</persName> legisti, hominem et pietate et eruditione sane eximia et moribus amabilissimis, quo nullum magis idoncum praeceptorem etiam in Gallica lingua requisierim.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tu nunc constituae quod in rem pueri esse videbitur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut ante dixi et iterum ex animo repeto, de me tibi omnia polliceri potes ac debes quae a me possunt proficisci.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Idem tibi audeo de <placeName type="auto_name">Beraldo</placeName> ipso spondere, quamvis absente et horum quae ad te scribo prorsus ignaro.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Excurreram enim huc ad <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> nostrum ex cuius ędibus has a te scripsi, quum mihi redditae sunt literae tuae a <persName type="auto_name">Levero</persName> nostro, quem quidem ego quum ob ipsius meritum antea diligebam, nunc vero etiam ampulis amo, quod mihi sit abs te commendatus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad annuam pensionem attinet, quia nescio an solus venturus sit puer, an vero cum aliquo comite, deinde etiam ignoro quam liberaliter velit tractari, nihil certi possum constituere, quum praesertim nobis videatur magna vini caritas impendere.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tantum hoc habe, de quo minime ut opinor dubitas, nullum hic a nobis lucrum captari, sed hoc unum ut et ecclesiae et amicis fidem nostram hac etiam in parte approbemus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tute igitur constitue quicquid aequum esse cognoveris.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Quod si mavis id a nobis fieri, faciam familiariter, quum ille venerit, et superiora illa ex te intellexero.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir praestantissime et mihi merito tuo imprimis observande.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">D(ominus) Iesus tibi magis ac magis benedicat teque incolumem ecclesiae suae conservet.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Utrumque tuum generum cum D. <persName type="auto_name">Galthero</persName> et <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName>, caeterosque optimos et colendissimos fratres rogo ut meo nomine quam officiosissime salutes et nostrarum ecclesiarum pacem illis commendes.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName>, 22. Octobris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8033" cert="high">Th. Beza</persName> filius tibi in domino addictissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf...:]</note>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo D. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>