<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2758" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Lelio Sozzini (Socinus)] / [Zürich] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [31. Oktober 1555]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441, p. 771-772</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Reinschrift, nicht Sozzinis Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De iis, qui ex errore peccant, non tollendis ... Ex duobis locis, qui citantur ex Mose, ..., alter ad propositam quaestionem nihil omnino facit, is scilicet qui Levit. 24 habetur.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 84,72</idno>
						<idno subtype="Hinweis">bei 11. Feb. 1555 eingeordnet</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2758">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8101" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Sozzini (Socinus)</surname>
						<forename cert="low">Lelio</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lelio_Sozzini"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118615823"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11416913"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1555-10-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2759"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2757"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3428"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2668"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3428"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2549"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2668"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3428"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2671"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2760"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2740"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3428"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2671"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2760"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2740"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2758%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__771_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2758/Autograph/00 E_II_441__S__771_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2758%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__772_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2758/Autograph/01 E_II_441__S__772_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Ex duobus locis, qui citantur ex Mose, compater, honorandissime, alter ad propositam<lb/>
					quaestionem nihil omnino facit, is scilicet, qui levit 24. habetur. Etenim<lb/>
					ipsiendus est locus ille de vere blasphemo, hoc est de eo, qui vel ex ira<lb/>
					vel alia ratione deo maledixit, sicut Itali irati solent deum Chorresco<lb/>
					proditorem appellantes aliisque convitiis incescentes. Docet hoc textus<lb/>
					qui iugatum dicit blasphemum, cum alio quodam. Et expressit nomen, inquit<lb/>
					quoses de blasphemo loquens et maledixit. Quod hoc nomen sit, cui moles<lb/>
					exprimitur clarius versit 15. Qui maledixerit deo suo etc. Item 15<lb/>
					qui expresserit, nomen lebeciae et. Patet igitur hic non esse sermonem dicitur<lb/>
					qui errat, erroremque suum putat esse sacris literis consentaneum et in<lb/>
					pisdem doceri.<lb/>
					Alter locus 13. Deutembris expresse loquitur de idololatra sive de eo, qui alios<lb/>
					studet a veri dei cultu abducere. Plus accedit hic ad propositum, ut videtur,<lb/>
					non tamen de eo agit. Etenim Moses non loquitur de ei, qui persuasus<lb/>
					est suam opinionem esse veram, a deo mandatum et ex sacris literis<lb/>
					demonstrabilem. Qui enim hoc modo errat, recte se sentire putans,<lb/>
					homines satagit, sed imprudente et malo<lb/>
					non a veri dei cultu abducere<lb/>
					vos dem<lb/>
					conatur. Laudanda hic est<lb/>
					zelo a falso ad verum revocare<lb/>
					dumnandus est error. Qui errorem demonstrato non perseverat<lb/>
					in eodem, nihil egit tale, quale a Mose hic nobis praescribitur. Loquitur<lb/>
					enim Moses de illis, qui volentes et scientes a deo vero ad diabolum<lb/>
					desciscunt, non de illis, qui ex obscuritate<lb/>
					scripturae locorum, prolapsi sunt in<lb/>
					et blasphemam doctrinam, dummodo moniti et instituti resipi sunt ex<lb/>
					animo, et sic doceant se non ex petulantia et impio studio, sed ex errore et<lb/>
					imprudentia impie sensisse. Patet hoc ex verbis Mosis, cum de solis illis se loqui<lb/>
					ostendit, qui dicerent aliis. Eamus et colamus deus alienos. Hi non potuerunt<lb/>
					occasione loci scripturae non recte intellecti errare. Quoniam nullus ex tabatur<lb/>
					spex in sacris literis, quem huc detorquere possent, quantumlibet voluissent.<lb/>
					ubique enim hoc inculcatur, fugiendos deos<lb/>
					gentiles omnes solumque scholam, qui<lb/>
					ex Aegypti eos eduxerit, adorandum et colendum. Nihil extat, quod cum hoc<lb/>
					mandato vel in speciem levissimam pugnet. Alia est ratio, ubi quis falsa<lb/>
					scripturae intellectione, deceptus veram se tenere sententiam opinatur. Confirmat<lb/>
					sententiam, quod iudicia deus instituit et consistoria, in quibus controversiam<lb/>
					quaelibet examinarentur et desiderentur. Non enim illa sola in eis tractax,<lb/>
					quae libet, quod mihi credireatur, etiam desiderantur, et non enim illa sola in eorum tractatur,<lb/>
					1546.
					sacra, si de his disputatio nasceretur. Clarissime hoc intelligimus ex libris<lb/>
					Mosisis ac deinde ex 2. Parabris cap. 19. Quippe dehosphat restituens iuvenis<lb/>
					collapsa iudicibus dicit Hierosissimitatis (ad quos postrema erat provocatio)<lb/>
					Iudicabis omnem causam, quae venerit ad vos de fratribus vestris, qui habitant in<lb/>
					urbibus suis (quae scilicet domi non poterant explicari, ut 17. deuter habetim,<lb/>
					qui locus cum hoc debet coniungi) inter sanguinem et sanguinem, inter<lb/>
					et praeceptum, inter statuta et iuditia, admonebitisque eos, et non de<lb/>
					linguerit contra behovam, neque erit ira super vos et fratres vestros. Sic<lb/>
					facietis et non delinquentis.<lb/>
					Monifeste docemur in his verbis et fuisse natas aliquando controversias<lb/>
					aut disputationes de religione apud Iudaeos, et si qua talis orta fuisset<lb/>
					etiam de cultu dei, non solum inter sanguinem, leges politicas et iuditia<lb/>
					sed etiam inter statuta et praecepta ad religionem cultumque divinum pertinere<lb/>
					iubuntur iudicare) nec ea potuissent in urbe, in qua exortae fuerunt,<lb/>
					componi et decidi, Hierosolymis explanari debuisse. Quod hic deconebatur, sub<lb/>
					coena capitis erat, observandum, deut 17. Ergo, quando ex errore peccabatur,<lb/>
					esset dubia et utraque pars interetur verbo dei, decedi eam in concordiam<lb/>
					sese eruditorum oportebat. Qui deinde non stabat sententia iudicata, occipere<lb/>
					debatur.<lb/>
					satis, arbitror, ex his, quae subito, scripsi et veluti digito solum indicavi,<lb/>
					intelligis, vir doctissime et prudentissime, non debere locum hunc Mosis ad illos<lb/>
					optari, qui se putant verbo dei consentanea dicere, perscuritate sententiam<lb/>
					quarundam aut prava interpretatione falsi. Probabile autem est<lb/>
					tales esse, qui et argumenta habent suae deceptionis et meliorem edocti<lb/>
					quaeso, ut, qui quid sunt, ut apertum quoque subscriptionem quidam quicquidam diligentiam instituerit.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>