<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file276" type="Brief" source="TUSTEP" n="18235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Agostino Mainardi / Chiavenna an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. September 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2095 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod ad te hactenus, posteaquam a vobis discessi, literas non dedi, ..., nulla negligentia aut lentitudo fuit;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 132-135, Nr. 102</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum XIX, S. 481-487 (Vol. 5)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 220f, (vergl. 322) (Doc. 35)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 76 (nach: Mus. Helv.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, 119-122</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Lorenz Hein, Francesco Stancaro, in: Kyrios 7, 1967, 138 u. 140</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II, S. 76, Anm. 3, 101, 103</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>P. Dalbert 69, 71-74 (dt. Ü.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Schiess, Rhetia von F. Niger 12 (Anm. 31)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G. H. Williams, Renato 155, 159, 163</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 49 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 6-7v</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,38</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/276">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2019" cert="high"/>
					<placeName ref="l93" cert="high"/>
					<date when="1548-09-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!276!Autograph!00%20E_II_335__fol__2095_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">276/Autograph/00 E_II_335__fol__2095_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!276!Autograph!01%20E_II_335__fol__2095_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">276/Autograph/01 E_II_335__fol__2095_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!276!Autograph!02%20E_II_335__fol__2096_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">276/Autograph/02 E_II_335__fol__2096_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!276!Autograph!03%20E_II_335__fol__2096_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">276/Autograph/03 E_II_335__fol__2096_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam Domini nostri Iesu Christi con spiritu tuo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod ad te hactenus, posteaquam a vobis discessi, literas non dedi, vir colendissime et observandissime, nulla negligentia aut lentitudo fuit; tametsi enim tarditas senectutis comes esse solet et tu, etiamsi erravissemus, hanc culpam tua benignitate nobis condonares, non est tamen, quod accusari debeamus ullius incurie, quia alia nostre cessationis causa fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam cum videre prius vellem, qui nostrarum rerum exitus futurus esset, tristisne an felix, ut certa de nobis tibi scriberem, expectarem quoque literas e <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetiis</placeName> pro domino <persName type="citizen_name" ref="p8171">Bibliandro</persName>, in hunc usque diem invitus etiam distuli.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem, ne diutius forte maneas in cogitatione suspensus, que in presenti habemus, qualiacunque sunt, nota tibi facere decrevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quum rediissem domum, nostram confessionem in prima mea concione cunctis audientibus explicavi, subscriptiones et sigilla tum vestre, tum ceterarum ecclesiarum, quibus confirmabatur, ostendi; sequenti vero sermone literas vestras et quas <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l98">Curienses</placeName> patres dederant, que omnes ad concordiam et doctrine consensionem hortabantur, in lingua nostra, ut omnes clare intelligerent, recitavi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Narravimus pro suggestu toti ecclesie nostre cunctam humanitatem cum omnium vestrum simul, tum uniuscuiusque in particulari nobis exhibitam, quam honorifice et quanta charitate in visceribus Christi Iesu nos exceperitis, labores preterea vestros, quos tum nos audiendo, tum causam nostram examinando et demum etiam sententiam vestram scribendo suscepistis, postremo ordienem vestre ecclesie, doctrinam, mores, multiformem sapientiam, lectiones, conciones, genera linguarum, quorum omnium ingenti letitia cuncti sunt affecti et laudem Deo dederunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi autem nostre ecclesie sindici imposuerunt, ut pro ea tota vobis, quantascunque possu, gratias agerem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fatentur enim se plus, quam dici potest, vestris dignitatibus esse obnoxios et se suaque omnia vobis offerunt rogantque, ut eis iubere dignemini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In quo statu res nostre sint: scito <persName type="citizen_name" ref="p3018">Stancarum</persName> hinc abiisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam quum adhuc tumultuaretur causa cuiusdam scripti, quod e manibus domini <persName type="citizen_name" ref="p654">Comandri</persName> spontene habuerit an sua importunitate extorserit, ignoro, cuius exemplar ad te mitto, rogavi illum, ut de cetero non me molestaret, quod et fecit; quo autem abierit, nescio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui autem adherebant <persName ref="p2807">Camillo</persName>, adhuc sunt in ea sententia; attamen spero in Domino brevi futurum, ut in viam redeant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De ipso nolim iudicare; domino enim suo stabit aut cadet, et spero, non cadet gratia domini nostri Iesu Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8022">Franciscus Niger</persName>, presentium lator, est in sententia <persName type="citizen_name" ref="p3018">Francisci Stancari</persName>, cum nihilominus alias diverse fuerit opinionis, videlicet sacramenta esse veluti organa, quibus Deus et gratiam, qua peccata remittat et iustificet et regeneret, impertiat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alias hoc non credebat; nunc credit persuasus a <persName ref="p3018">Stancaro</persName>, neque id tibi scriberem (rogo te, noli offendi ex verbis meis, que invitus, imo coactus dico) <persName type="citizen_name" ref="p8022">Franciscus Niger</persName> est vir facilis; nolui hoc tibi dicere, quum apud te essem, neque enim tunc causa fuit; nunc autem causa est et ea quidem urgens ac magna.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Paucis diebus, quum ex uxore sua infantulum suscepisset, venit ad me adhibito secum teste et confessionem sue fidei de baptismo aperuit, volens, ut vedebatur, infantem baptizari in sua fide.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Respondi illi me baptizaturum esse infantem in nomine patris et filii et spiritus sancti et in fide ecclesie Christi, non sua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam tametsi etiam ipse erraret in fide, non propterea infans male baptizatus esset, neque aliam formam servare intendebam in baptizando suo infantulo, quam hucusque servaveram.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Est alioqui vir bonus, sed non satis constans et firmus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Is enim cum amicissimus mihi esset et ego illi (et fateor coram Deo, nunquam me tot laudibus hominem extulisse, quot illum magnificavi), nihilominus defecit et amicitie iura (ni fallor) violavit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu iudicabis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te exemplar suarum literarum, quas ad totam sinodum <placeName ref="l98">Curiensem</placeName>, ubi <persName ref="p654">Comander</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p396">Blasius</persName> et ceteri ministri Christi aderant, me nesciente, antequam legerentur, dedit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non me monuit, nihil dixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Latorem literarum esse voluit <persName type="citizen_name" ref="p3018">Franciscum Stancarum</persName>, quem commendabat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Audivi ego; legi literas magno animi merore, totus attonitus, qui fieri potuisset, ut contra me Niger scribere potuisset.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quia autem diebus preteritis se ad vos venturum esse dixit, monere te volui, ne vobis accidat, quod ipsi <persName ref="p654">Comandro</persName>, quamquam occulatiores et vigilantiores estis, sico.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p654">Comander</persName>, bona fide, ut est vir bonus, dedit scriptum quoddam <persName ref="p3018">Stancaro</persName>, quod dare non debuit, quia et nocebat ecclesie nostre et derogabat honori suo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nam confirmavit sua subscriptione et siggillo nostram confessionem post vos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In ea autem confessione continetur sacramenta non conferre gratiam aut iustificare, sed earum rerum esse signa; in scripto autem suo affirmat illa conferre gratiam et iustificare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego volui apud nostros illud excusare per id, quod quandoque signo tribuitur, quod non est signi, sed rei signate.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Verum mihi respondent aliqui, quod sibi non constet <persName ref="p654">Comander</persName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim verba sua rectum sensum habere possint, non erat tamen in presentiarum opus illud scriptum, quod dubium gignere potest apud imperitos, dare <persName ref="p3018">Stancaro</persName>, qui videtur <persName ref="p3018">Stancaro</persName> favere et contradicere confessioni et etiam sibi ipsi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ratione eius scripti ipse <persName type="citizen_name" ref="p8022">Niger</persName> non assentit confessioni, sed <persName ref="p3018">Stancaro</persName>, et iterum vult vos interrogare de ea re, ut eo die, quando ad me venit pro baptizando infantulo, promisit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nostis, quid respondendum illi sit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ipse fuit author nostre ecclesie, ut patet in suis literis, ut confessioni sive sententie vestre et ecclesiarum de ea re staretur; nihilominus decedit a suo consilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Recepi me missurum ad te literas quorundam nobilium, ad quos de <persName ref="p3018">Stancaro</persName> scripseram, ut me de qualitatibus hominis ipsis noti me informarent.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Miserunt e <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetiis</placeName> has literas, quas ad te mitto, ut legi tibi facias per aliquem Italum, si velis, et declarari, quoniam vulgari nostro sermone conscripte sunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Priumus est <persName ref="p152">Balthasar Alterius</persName>, qui est a secretis legati <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglici</placeName> apud <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetos</placeName>, secundus <persName type="auto_name">Dominicus Manzonus</persName>, institutus a dominio <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetorum</placeName> officialium sindicus; tertius est <persName type="auto_name">Marcus de Lilio</persName>, civis <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetus</placeName>, vir pius et fidelis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p152">Balthasar Alterius</persName> de <persName ref="p3018">Stancaro</persName> sic scribit: "Cerebrum <persName type="citizen_name" ref="p3018">Stancari</persName> a multo tempore novi et scio optime, quo pede claudicet."</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec est conclusio: "Is pauperculus semper fuit, scandalosus et extranearum opinionum et quandam habet instabilitatem, ut nesciat, quid expiscetur, temerarius multo plus, quam in tuis literis dicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Propterea fugite illum amore Dei et amovete illum ab oculis, quam citius potestis; aliter nunquam quiescetis neque ecclesia vestra."</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name">Manzonus</persName> sic scribit: "Quantum ad desiderium tuum, ut informeris de domino <persName type="citizen_name" ref="p3018">Francisco Stancaro</persName>, tibi dicam simpliciter et in veritate id totum, quod scio et sentio de ipso.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Primum palam est et manifestum ipsum esse levem, instabilem, sui amatorem et, ut brevi dicam, precipitem in omnibus rebus suis, et peius hoc est, quod vult desponsare suas opiniones, quamquam discrepent a communi ritu et vere Christiano."</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Deinde post pauca verba addit, quod fuerit sacrificus; non credit tamen ipsum fuisse Iudeum, licet de facie vedeatur, et addit, quod <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetiis</placeName> acceperit uxorem pauperculam a via aberrantem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">"Modum sui matrimonii", ait, "tacebo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dicam tamen ipsum diu me tenuisse domi mee meis expensis et id invitum fecisse propter suam inquietudinem."</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Marcus de Lilio</persName> pauca scribit; comparat ipsum limaci, que signa sua, quacunque transit, relinquat, et quod agnoscatur ab omnibus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">"Respondebo," ait, "tibi alias copiosius."</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hec, vir Christianissime et colendissime, non ideo mittere aut scribere volui, quia me delectent, sed quia id tibi promisi, et ut agnoscatis, quales sint, qui ecclesias conturbant.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">nihil tamen horum, que ad te scribo, conscium esse volo <persName type="citizen_name" ref="p8022">Franciscum Nigrum</persName>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Cave, te rogo, ne is quicquam horum sciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quum legi feceris literas, si voles, plica et remitte eas omnes ad me inclusas in charta, quemadmodum ego ad te in his mitto inclusas.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Non scribo in presenti domino <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, patri nostro reverendissimo; saluta illum, te rogo, nomine meo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Propediem scribam illi et domino <persName type="citizen_name" ref="p8011">Rodolpho</persName>, quem ex corde quoque saluto; illis enim plurimum debeo.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta dominum <persName ref="p1214">Frisium</persName>, dominum <persName type="citizen_name" ref="p1283">Ghisnerum</persName> et ceteros omnes vestre ecclesie patres.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Audivi istic esse dominum <persName ref="p8417">Musculum</persName>; dicito illi ex parte mea, si volet ad nos venire, non deseram illum, donec ulla substantia mihi supererit, et veriora experietur facta quam verba.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Hic rumor est <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> diabolicum Interim acceptavisse, quod credere non possum; verum tu nosti veritatem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Parce, precor, mi domine, quod tam longus sim; non enim satiari possum tecum colloquendo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale in Christo Iesu et scito <persName type="citizen_name" ref="p2019">Augustinum</persName> tibi deditissimum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l93">Claven[n]e</placeName>, 22. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Servus tuus <persName ref="p2019">Augustinus Maynardus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Colendissimo atque sapientissimo viro domino domino <persName type="citizen_name" ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l587">Tigurine</placeName> ecclesie episcopo et domino suo [observandis]simo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>