<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2761" type="Brief" source="TUSTEP" n="25179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Zürich AN Heinrich Bullinger / Zürich, 4. November 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,472</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miraberis, sat scio, quem colere, revereri et observare maxime et imprimis debeo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,2</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2761">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1555-11-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2762"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2760"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6812"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6812"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6812"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2765"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2760"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6812"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2765"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2760"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2761/Autograph/00__E_II_343__fol__472_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2761/Autograph/01__E_II_343__fol__472_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="2761/Autograph/02__E_II_343__fol__472_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="2761/Autograph/03__E_II_343__fol__472_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae episcopo vigilantissimo, domino ac patri suo perpetua fide colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. Miraberis, sat scio, domine ac pater venerande, quem colere, revereri et observare maxime et imprimis debeo, quidnam me, ut ad te literas darem, impulerit et qui hoc maxime tempore te obrutum gravissimorum negociorum undis et procellis hisce meis importunis insulsisque literis interpellare ausus fuerim, cum mihi coram tecum colloquendi copia data fuisset occasioque aliqua commodior sese offerre potuisset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Novi enim ego, quam res sit ardua periculique plena ad virum principem maioribus curis districtum atque occupatum perscribere idque edoctus a sapientissimo illo iuventutis moderatore, qui inter multa alia moralia praecepta inquit: "Virum principem adeas rarissime."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum ubi non modo consilii mei caussas, verum etiam huius supplicationis meae authores benigne, ut soles, cognoversis, mihi ad te scribenti authorique ad id compellenti veniam dabis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Superiori anno, cum ex Marpurgo, frequentissimo bonarum literarum emporio, redirem, hospitio me excepit d. Conradus Pellicanus pro, qua est affectus erga omnes studiosos humanitate ac per anni spacium et amplius humanissime non solum tractavit, verum etiam instituit studiaque mea haud mediocriter promovit et auxit illud etiam porro facturus, nisi copia nepotum, dulcissimorum pignorum, senioque, gravi morbo, impediretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut alibi mihi prospicerem pro commodo hospitio tempestive non solum monuit, sed suam etiam operam hac in re obtulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero cogitanti diuque in animo volventi, ad quem doctorum potissimum me conferrem, cui hoc negocium aperirem quemque humiliter rogarem, ut me dignareturhospitio excipere, ecce d. Pelicanum vigili pro me cura vigilantem mihique dicentem: Quid, si", inquit, d. Heinrychum Bullingerum, studiosorum omnium patrem ac mecoenatem, quem tibi optime favere ac bene semper cupere certo scio, hac de re sollicitares eique singularem tuam voluntatem illi convivendi suppliciter ac demisse significares?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mihi enim persuasum habeo te repulsam minime passurum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non magnam alios familiam, filios omnes ablegavit, tu vero illi esse posses a caliculis, a manibus, a pedibus" etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego, licet maximi semper fecerim doctorum ac bonorum virorum consuetudinem, conversationem et familiaritatem (haec enim ad doctrinam veram ac solidam aspiranti maxima sunt adiumenta et auxilia, unde et filii prophetarum in Vetere Testamento illi dicebantur, qui talibus se adiunxissent, meam tamen operam, quae certe perexigua est, non tanti unquam feci nec facio, ut, a tanto viro hospitio me excipiendum existimaverim).</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Gratias itaque illi agens, quas potui maximas, honeste me ipsum indignum, cui tale quid contingeret, excusavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ille vero pro paterno suo in me amore ac favore instare ac urgere: "Imo audentum est aliquid", inquit, "non spes omnis abiicienda, periculum faciendum; epistola ad illum scripta non erubescet."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid hic facerem, cui potissimum obsequerer aut morem gererem?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">rusticone me ac timido pudori vel seni venerando et patri pie beneque monenti?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mihi morem gerenti haud immerito pertinaciae, ingratitudinis, arrogantiae denique et quod nimium mihi tribuerem, quasi aliorum auxilia ac ope non egerem, videar posse accusari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare si quid hic peccandum aut peccatum est, satius ac honestius esse duxi in meliorem partem delinquere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Te ergo, domine ac pater multis nominibus venerande, rogo atque obserco, ut non tam meis permotus supplicibus literis quam ipsius authoris haudquaquam dedignadi persuasus verbis tuae me familiae honestissimae asciscendum digneris; omnem meam operam, industriam, diligentiam ac fidelitatem tibi, domine ac pater colende, tuisque omnibus libenter offero paratus iussa atque imperia tua deo fortunante ferre et exequi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interea vero de iusto pretio numerando nihil diminui ac detrahi volo, sed maximo me beneficio summoque honore nihilomonus affectum esse existimabo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si me voti compotem feceris, quod te facturum animus erga te meus dubitare me neutiquam sinit, virtutem tuam summa cum humanitate coniunctam illustriorem, me vero clientulum tuum tuisque in perpetuum devinctum reddideris divinoque beneficio ac summo honore affeceris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus te nobis in his maximorum negociorum procellis ac tempestatibus ad sui nominis gloriam ecclesiaeque suae utilitatem incolumem perpetuo conservet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, ex aedibus d. Pellicani, anno salutis per Christum reperatae 1555 pridie nonas novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuę reverentiae observantissimus Iosue Vinslerus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>