<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2763" type="Brief" source="TUSTEP" n="25181">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / Mömpelgard an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. November 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="25181" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="25181" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,137 ff.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit aut. Unterschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>maximo meo et studiorum detrimento (annus est) veni Montbelgardum praeteritis aliis locis studiis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Kelley, Hotman 79</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 360 (A5)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,4</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2763">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p974" cert="high"/>
					<placeName ref="l327" cert="high"/>
					<date when="1555-11-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2763!Autograph!00%20E_II_356__S__137_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2763/Autograph/00 E_II_356__S__137_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2763!Autograph!01%20E_II_356__S__138_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2763/Autograph/01 E_II_356__S__138_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2763!Autograph!02%20E_II_356__S__139_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2763/Autograph/02 E_II_356__S__139_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2763!Autograph!03%20E_II_356__S__140_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2763/Autograph/03 E_II_356__S__140_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Venerande doctor et pastor ecclesie Christi, maximo meo et studiorum detrimento (annus est) veni <placeName ref="l327">Montbelgardum</placeName> praeteritis aliis locis studiis meis idoneis propter spem scholae ab utroque principe <placeName ref="l496">Stutcardinae</placeName> et <placeName>Chambaci</placeName> factam, qua frustratus sum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nescio eam frustratio[nem] dolo caruisse non solum initio <placeName ref="l496">Stucardiae</placeName> et <placeName>Chambaci</placeName>, sed etiam in executione hic, cum tractabant quasi scholam erecturi, donec innotuit locum meum <placeName ref="l491">Argentinensem</placeName> occupatum a <persName ref="p8053">Francisco Balduino</persName>, et tum aperte comes <persName>Georgius</persName> et sui sub syngraphis declararunt se nolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><persName ref="p8053">Balduinum</persName> evocavi e <placeName ref="l832">Galliis</placeName> suo valde humili rogatu, commendavi <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName>, et si is mihi dixisset se malle <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> quam <placeName ref="l512">Thubingae</placeName> esse, literas ad hoc nominatim ei dedissem; sed maluit clam praeripere, ne michi videretur gratiam ullam debere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde comes manus suae subscriptione affirmabat se duci nepoti scripsisse, ut restitueret <placeName ref="l512">Tubingam</placeName>, postquam schola hic non procedebat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Scitur, quid et cuius arte in oppositum tractatum fuerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Urgebat me cons[c]ientia, ne talentum defossum sinerem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Libris initio iunii <placeName ref="l491">Argentiam</placeName> transvectis primum <placeName ref="l496">Stuckardiam</placeName> adivi intentionem meam expositurus du <placeName ref="l572">Virtembergico</placeName>, qui privatim consiliarium me retinere non potuit offerens, ut, quem vellem mansionis locum in sua ditione eligerem, quod omnio in schola me exercere vellem, gratulans tamen virum pium (ut rebar) loco meo <placeName ref="l512">Tubingae</placeName> subrogatum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Voluit dux me sum esse vicinum <placeName ref="l210">Heildeberge</placeName> et literas promotoriales (ut et <persName ref="p2411">Otho Henricus</persName>) dedit meque <placeName ref="l569">Wormaciam</placeName> adduxit acturus ipse cum <placeName>Palatino</placeName> electore.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Supervenit <persName ref="p8053">Franciscus Balduinus</persName>, meus olim amanuensis, qui condicionem <placeName ref="l210">Heidelbergensem</placeName> cupiebat (imo cupere fingebat), cui cessi, ita tamen, si admitteret <placeName ref="l284">Lypsie</placeName>, ubi landgravius suum me vicinum volebat, qua de re ad Augustum scripsit, dux etiam Virtembergicus persuasus <persName ref="p8053">Balduinum</persName> commendationem habere ab uxore <placeName>Palatini</placeName>, nepte imperatoris, quod falsum erat, ut <persName ref="p8053">Balduinus</persName> postea michi velut credulitatem meam irridens fassus est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Literas mihi ad <persName>Augustum</persName> electorem dedit, quas commisi <persName>Wilhelmo</persName> landgravio; sed culpa suorum literae illae perierunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Soluto consessu et querela <placeName>Nassaviensi</placeName> ad pecuniam reda[c]ta veni <placeName ref="l157">Francfordiam</placeName>, hinc ad Landgravios, quos repperi in venationibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Eorum iussu <placeName ref="l244">Cassellas</placeName> profectus 25. iullii.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Deinde <persName>Philippus</persName> ipse senior scripsit duci Augusti, sed duodecima augusti misse fuerunt litere; itaque dum tardaret responsum Augusti, libros meos repetere volui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Literas recepi <persName>Francisci Cramii</persName> magni adfectus et favoris aulico more, sed dicentis locum non esse vacuum, se tamen sperare <persName>Augustum</persName> aliquid effecturum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Itaque redii cum <persName>Ludovico</persName> landgravio iussus a <persName>Wilhelmo</persName> dies octo expecta[re] responsum Augusti <placeName ref="l491">Argentinae</placeName>, quo tempore lapso mihi providerem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sic incertior rerum mearum factus sum quam prius valdeque anxius, nolebam enim <persName ref="p8053">Balduinum</persName> exhigere <placeName ref="l210">Heidelberga</placeName>, et interim poterat alteri provisum esse de antiquo loco meo <placeName ref="l491">Argentinensi</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Dominum <persName ref="p3088">Ioannem Sturmium</persName> adii rogans, ut de conditione <placeName ref="l491">Argentinensi</placeName> alii sine me non provideatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Respondit <persName ref="p8053">Balduinum</persName> omnio retentum <placeName ref="l491">Argentinae</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Mox putavi me eductum in latitudinam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Principes secutus sum ad nuptias, ut literas ad electorem <placeName>Palatinum</placeName> haberam, quas in reditu <placeName ref="l411">Ricqueville</placeName> obtinui.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Volebam ipse electorem adire landgravio mihi comitem dante, et optimum erat consilium meum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Cum enim contentus essem conditione, que dicebatur oblata <persName ref="p8053">Balduino</persName>, omnio obtinuissem aut, si res falsa fuisset, minore sumptu et citius defunctus fuissem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed dum <persName ref="p6733">Sturmius</persName> et <persName ref="p7061">Andernacus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p7061">Johann(es) Winter/Guinterius</persName>.</note> persuadent, ut potius dignitatis servande causa nuntium mitterem, et eos (invitus tamen, sed ne videar me prudentiae inniti) sequor; literas principum spolior; nuntius ille (ab <persName ref="p7061">Andernaco</persName>, qui in sese receperat) et pecunias et tempora consumpsit principe non adito, sed literas relictis penes quendam secretatium, qui rescripsit se suis potibus vacare nec nisi Baccho exhilarari.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Cetera nichil.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tandem reversus ille nuntius, velut ex compositio, triduo latuit nec perquisitus deprehensus fuisset.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Eodem tempore <persName ref="p7061">Andernacus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7061">Johann(es) Winter/Guinterius</persName>.</note>, qui iusserat me reditum suum triduo expectare, <placeName ref="l28">Basileam</placeName> adivit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tum videns me sic spoliatum et elusum et magis interim sumptibus in hospitio mergi, equos ascendi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Poteram ipse adire <placeName>Palatinum</placeName> et nomine principum, qui ratum habuissent, loqui; sed michi ac[c]usandi fuissent quidem eius aulici, et hyems imminebat incerto receptui incommoda.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Excurri ergo <placeName ref="l327">Montbelgardum</placeName> 3. octobris, ut pecunias mutaticias et quaedam mobilia reciperam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName>Comes Georgius</persName> illuc et eius uxor, <persName>Wilhelmi</persName> landgravii germana, magnum favorem obstenderunt, domum illam apricam et statim pristinum restituerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nuper enim relatu suorum audierant, quantis in causis <placeName ref="l572">Virtembergicis</placeName> consilia mea in curia <placeName>Dolensi</placeName> laudata fuissent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Itaque hic substiti alioquin <placeName ref="l378">Parisios</placeName> usque vel forsan <placeName ref="l3026">Pyrenaeos</placeName> ad regem <placeName ref="l1209">Navarrae</placeName> excursurus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Libros meos per inundationes nondum ex <placeName ref="l491">Argentia</placeName> evehere potui iam a mense maio doliis inclusos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Nihilosecius tamen 24. septembris <placeName ref="l491">Argentina</placeName> ostendi, quam vel ex tempore legendo valeam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Rogatu unam dare lectionem duas obtuli; eram enim otiosus; protraxi nec voce nec materia eaque nova deficiente.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quidem comites et nobiles stipendium de suo obtulerunt, ut legere pergerem; sed nunquam illic privatus starem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Dixerunt se me secuturos, sive <placeName ref="l210">Heildeberge</placeName> sive <placeName ref="l512">Tubinge</placeName> profiterar.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sed longe aliter sursum vorsum res aguntur et feruntur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Rogarunt, ut lectiones illas exudi faciam; concessi, sed non prius iterum dictabo, quam peritum exceptorem habeam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Nunquam magis scribendi morosior fui et indies magis nauseabundus fio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Si vero sunt, que de <persName ref="p20206">Gribaldo</persName> tum ferebantur, non solum aurhori <persName ref="p3375">Vergerio</persName> (qui me hic scholae promissae insudentem praetermitti fecit), sed etiam duci dedectori erit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Conditionem <placeName ref="l491">Argentinensem</placeName>, quam ante 26 menses obtinueram et prudenti euo consilio, ut tutiorem <placeName ref="l512">Tubinge</placeName> (ante bienium) pretuleram, non sine magna et iusta quanquam fallaci causa reliqui, transversum me egit eruende familiae affectus, quod non poteram <placeName ref="l491">Argentinensium</placeName>, sed principum presidio, quos felici successu adii.</s>
					<s n="44" xml:lang="la"><placeName ref="l572">Virtembergicus</placeName> et landgravius <placeName ref="l213">Hessus</placeName> frustra me retinere conati sunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName> perpetuo manere volebam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed eo reversus <persName ref="p6733">Iacobo Sturmio</persName> interim defuncto nullus idoneus fuit, qui literas electorum et principum ad <placeName ref="l832">Gallum</placeName> ferre posset, quare ea causa expressa a senatu missione obtenta <placeName ref="l572">Virtembergicum</placeName> adii qui omnia spoponderat, si ad se me reciperem, sed negligentia sua omnem diligentiam meam semel evertit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Nihilominus scholam illam ornare et a papatu purgare perrexi, ut perpetuo (ut animus erat) mansurus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Sed ut vidi rabinorum et papistrarum cnspiratione fieri, ne domum doctoralem., typographos et loca pro confluentibus auditoribus, ita ut etiam princeps (ultima iullii intercessore <persName ref="p3375">Vergerio</persName>) respondisset se hoc non curare, statim censui <placeName ref="l311">Marpurgum</placeName> mihi adeundum, ubi omnia haec suppeterent; fidebam enim pollicitationibus ingentibus landgravii, qui fere vi me <placeName ref="l311">Marpurgi</placeName> retinuerat stipulatus, ne me cui ultra biennium obligarem, quo citius ad se reverti possem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Tum videbam <placeName ref="l832">Gallicam</placeName> ecclesiam <placeName ref="l157">Francofordiae</placeName> erectam, quo favore landgravii et Augusti familiam avocare possem, et si <placeName ref="l157">Francofordia</placeName> hoc habuisset, dum landgravius <placeName ref="l311">Marpurgum</placeName> obtrudebat, omnio <placeName ref="l311">Martpurgi</placeName> mansissem, tum quod certum erat, quandiu maneram <placeName ref="l512">Tubingue</placeName>, nihil de familia eruenda unquam actum fore gravissimas habui causas <placeName ref="l311">Martpurgum</placeName> spectandi, qua de re landgravio bis scripsi et cum de missione interim tractassem et nullum contra omnem spem a landgravio responsum habuissem, <placeName ref="l327">Montbelgardensem</placeName> conditionem spe familiae et scholae facile acceptavi et victoria paulo post contra papatum scholae habita animum mutare nolui, cum iam ad <persName ref="p8053">Balduinum</persName> in locum meas subrogandum literas emisissem.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nunc mihi liberatus videor a zelo... et conscientie stimulo, quo urgebar, ut in <placeName ref="l822">Germania</placeName> profiterer; sed michi videtur apperte tempus, quo <persName>Sequani</persName> presidio <placeName ref="l862">Helvetico</placeName> indigeant.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Tractarunt ante semestre, ut <persName>Dolę</persName> profiterer, stipulantes ut syngrapha declararem me pape decreta recipere nec eis contradicturum; copiam missi ad eos responsi mitterem, nisi nimis longam historiam scribere et tempore tuo, nedum meo abuti viderer.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Sed festinas omiseram causam, cur ante 14 menses defuit responsum de <placeName ref="l311">Martpurgo</placeName>, quam ab uno principum rescivi ambitionem et calumnias fuisse <persName ref="p5999">Oldendorpii</persName>, qui gloriam, qua se putat illic regnare, periclitari timens ita apud seniorem landtgravium egit, ut penitus disuaserit, cui olim bigamiam (quam ipse quoque hodie retinet) persuasit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" ana="salute">Saluta amicos...</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la"><placeName ref="l327">Montbelgardi</placeName>, nonas novembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Tuus ex intimis <persName ref="p974">Carolus Molinaeus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf...:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la">Pientissimo et eruditissimo viro domino <persName ref="p495">Uldricho Bullingero</persName> <placeName ref="l587">Tig[urine]</placeName> ecclesie pastori fidelissimo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>