<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2771" type="Brief" source="TUSTEP" n="25189">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. November 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2771</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="25189" type="transcription">S. 4068</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,300</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod tam diu nihil literarum ad te dedi, iccirco factum est, quia hactenus se mihi nulla scribendi occasio obtulit</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,22</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1555-11-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2771!Autograph!00%20E_II_366__fol__300_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2771/Autograph/00 E_II_366__fol__300_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2771!Autograph!01%20E_II_366__fol__300_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2771/Autograph/01 E_II_366__fol__300_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod tam diu nihil literarum ad te dedi, colendissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, iccirco factum est, quia hactenus se mihi nulla scribendi occasio obtulit, et si alioqui etiam (ut ingenue fatear), plus satis tardus ad scribendum, maxime ad eos, quos novi subinde de literis multorum salutari, quemadmodum scio te singulis prope diebus non paucas ex omnibus mundi plagis accipere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quid igitur te meis nisi necessariis compellerem?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed hoc etiam corrigit, ut reor, hanc meam tarditatem et negligentiam, quod animus in amore manet nihilominus integer.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sum erga te et tuos omnes rectissime affectus, sive scribam, sive in silentio me contineam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Utinam possem animi mei benevolentiam aliquo certo et digno offitio declarare; parum aut nihil haud dubie in studio et voluntate erga te meo esses desideraturus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mea igitur in scribendo cunctatio nullam tibi sinistram suspitionem afferat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Caeterum quod nunc scribo, haec est causa: Egit apud nos bonus et pius iuvenis <persName ref="p5307">Iohannes Huͦberus</persName> <placeName ref="l1313">Nefftenbachensis</placeName> circiter sesquiannum et ita bene se cum privatim tum publice se gessit, ut laudem inde non vulgarem reportaverit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Omnes amavimus illum, maxime vero illi, quibuscum domesticam habuit consuetudinem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Apud me certe dum fuit in collegio, nihil in ipso desideravi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quodsi domuncula, in quam ante annum migravi, quum praefectura collegii fui liberatus, ipsum capere potuisset, non dubito quin adusque hodiernum diem apud me mansisset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ita enim eum in tota familia nostra dileximus, ac si fuisset ex nobis natus, nec ipse aliter nos diligere visus est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Venit ad nos admodum rudis; nam in teneris annis videtur fuisse neglectus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Pro ea ruditate igitur, quam ad nos attulit, et ingenii etiam modulo satis profecisse per hoc temporis spatium apud nos videtur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quodsi, ut cepit, in literis et moribus perget, non dubitamus, quin evasurus sit in huiusmodi virum, ut, si quid doctrinae sit defuturum, id accessurum probitati pietatique videatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Is quum nostro partim consilio, partim propria animi propensione ad vos redire et in vestra schola deinceps in ceptis studiis progredi proposuisset, se neutiquam committendam?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">esse putavit, ut sine mea commendatione ad vos proficisceretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Quamquam autem nullo bono ac studioso operosa opus sit apud te commendatione, ut qui tua sponte propensus sis ad iuvandos tales, amor tamen, quo hunc prosequor, facit, ut vehementer te etiam atque etiam rogem obsecremque, ut eum tibi quam commendatissimum habeas, ne spe sua frustretur, qua sibi persuadet hanc meam commendationem apud te praesertim magnum pondus habituram.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hęc sunt, quae habui in praesens, quae tu, colendissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, boni consule et nostris in piis tuis precibus non obliviscere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Pugnandum nobis est subinde in ministerio Christi cum pessimo genere mortalium atque haereticorum, misere delirantibus anabaptistis, qui me et ecclesiam, cui praefectus sum, bene exercent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Itaque maximopere indigemus, ut, qui ab hisce hominibus et seductoribus quiescunt, pro nobis diligenter orent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Scribam alias (deo volente), quae feram ab istis miserrimis hominibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus servet ab his et aliis fanaticis spiritibus ecclesias vestras et liberet aliquando nostras; nam maxima incommoda invehunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Bene vale cum omnibus tuis, mi d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quos meis verbis officiosissime salutes, maxime autem generos tuos, m. <persName ref="p4091">Huldrichum Zvinglium</persName>, compatrem nostrum, d. <persName ref="p1888">Lafaterum</persName>, d. <persName ref="p8442">Iosiam Simlerum</persName>, item omnes tuos symmystas d. <persName ref="p8011">Gualtherum</persName> et d. <persName ref="p3988">Iohannem Wolfium</persName> et alios.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Datę raptim <placeName ref="l28">Basileae</placeName> 17. novembris anno salvatoris 1555.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Tuus ex animo totus <persName ref="p8384">Iohannes Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo atque ornatissimo viro d. magistro <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> primario ac vigilantissimo antistiti, domino ac fratri suo in Christo colendissimo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>