<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2787" type="Brief" source="TUSTEP" n="25203">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Vincenzo Maggi (Magius) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Dezember 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,186 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ea animi ioconditate ac letitia, qua decet Christianum, salutationem manu tua apostolica papyro inscriptam suscipiens sum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 426-429, Nr. 301</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 44v-46</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,46</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2787">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8485" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1555-12-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2787%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__186_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2787/Autograph/00 E_II_365__S__186_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2787%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__187_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2787/Autograph/01 E_II_365__S__187_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2787%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__188_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2787/Autograph/02 E_II_365__S__188_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2787%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__188_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2787/Autograph/03 E_II_365__S__188_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">A. salvatore S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ea animi ioconditate ac lętitia, mi doctissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrice</persName>, qua decet Christianum, salutationem manu tua apostolica papyro inscriptam suscipiens sum et in his lętatus, quę tuo nomine per <persName type="citizen_name" ref="p8359">Galitium</persName> nostri amantissimum dicta fuere, spe illa coelesti(?) cor[r]oboratus, ut tandem in domo Dei illa magna una simul ambulantes fruamur ea salute aeterna, quam literis tuo Magio precatus es, amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod vero meas ineruditas liters optes etsi aliquoties Prisciani caput calamo pungendum mihi fuerit attamen, quum aliquid novi nactus fuero, ne videar inhumanus, morem tibi humanissimo ex animo geram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc non est, quod e promptuario meo mittam preter hoc, quod ex amici literis a <placeName ref="l546" cert="high">Vienna</placeName> omnia, quę ad nostrum <persName type="citizen_name" ref="p8359">Galitium</persName> de <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName> deque rege et regno <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonię</placeName> scripsisti, comprobata fuere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Orandum est, ut, quod dominus exercituum in <placeName ref="l822" type="citizen_name" cert="high">Germaniam</placeName> operatus est, dignetur pro sui gloria confirmare regi et regno <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonię</placeName> fidem augendo, principesque omnes terrę utnon tam theodidactos quam re potentes reddat, quatenus pauperes conquerentes, inopes deffensore carentes a fraude, ab iniuria, a tyrannide Antichristi liberentur illorumque sanguis innocens vindicetur, qui ut scripsisti nuper in templum et altare Baal effusus est per Iazabelem illam ab inferis Antichristi pręstigiis revocatam, ac quottidie spargitur ut dicis per Achabum regem, pro quo sanguineo cruore o admirabile, o inenar[r]abile, o sacrosanctum, o tremendum sacramentum Christus ille filius Dei unigenitus et ipse Deus factus in signum maledictum habondo (!) sanguinem effudit, amen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De vulpecula autem illa papyro depicta nihil aliud in presentiarum dicam, nisi quod omnibus mortalibus notissimum esse non ambigo: nempe animal esse omni malitia pręditum, fraude armatum, insidiis instructum, etsi sepissime malitia, fraude ac hominum insidiis capitur et excoriatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum si datum esset meo cum <persName type="citizen_name" ref="p495">Bul[l]ingero</persName> in <placeName type="citizen_name" ref="l2201">Patmo</placeName> insula enigmata scribere, hoc unum tantum dicam: misterium egressionis vulpeculę a cavea, si ad Iunii mensem adviserit, fore tibi aperiendum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea expectans expectabo et ego sacrosancta illa misteria literis tuis promissa et in compendium redacta necnon et quę fueris in Apocalypsim operatus, licet, ut mihi videtur, quisquis fuerit auctor sibi soli ut ita dicam voluerit enigmatizari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam Iohannem illum, qui misterium misteriorum ecclesię Dei aperte tradidit dicens: "In principio erat verbum, et verbum erat apud Deum, et Deus erat verbum" etc. sub enigmatum plaustro non credo sudasse, et ut verum meo doctissimo <persName type="citizen_name" ref="p495">Henrico</persName> fatear, quoties ea, quę iussu genii septem ecclesiis Asianis Iohannes ille scripsit, cum his confero, quę Paulus septem ecclesiis literis mandavit, frigescunt apud Magium et ignis et coruscationes ut fulgura, nec multum movent illum tonitrua, terrę motus, sonitus acquarum et citarizantium in citaris et cętera spectra et portenta Apocalipsea, imo omnia mihi illa in parietem depicta non aliter quam ignis purgatorii, quum in apostoli scriptis versor, esse videntur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nonne tonare Pulum dices, quum Christum Iesum et hunc crucifixum prędicat at[t]estans nihil aliud scire pręterquam hunc crucifixum, Iudeis scandalum, gentibus stultitiam, verum vocatis crucifixum, Dei potentiam Deique sapientiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nonne vere coruscat Paulus, quum ad apostolum non ab hominibus neque per homines, sed per Christum vocatum scribit?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nonne fulgurat, quum pręsumit angelum de coelo execrari, Petrum non recto pede ad veritatem evangelii incedentem in faciem percutere?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nonne terremotu tremefacit pseudoapostolos, quum ap[p]ellat illos inimicos crucis Christi, quum se prefert omnibus apostolis scribens se nihil accipisse ab his, qui in ecclesia censebantur columnas (?) esse?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vere, ut multa alia pretermit[t]am, hę coruscationes, tonitrua, fulgura, terremotus, strepitus acquarum, sonitus tubę et citarizantium ab organo Dei egressa superant ni fallor omnis illos Apocalypseos terrores, omnia illa portenta et omnia misteria in hanc usque diem abscondita, licet et multi pii ac doctissimi viri ad illa aperienda insudarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Donet tibi igitur omnipotens Deus genium illum in tui obsequium, qui sacramentum, in quo omnia sacrame[n]ta continentur, Marię virgini ap[p]ortans universo orbi clare exposuit, quatenus et tibi inserviens per te quoque Apocalipsea illa involucra explicentur, et(?) ad Dei gloriam Iohannes ille tandem ab ecclesia intelligatur, amen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem in Christo tibi, frater charissime, una cum ceteris cooperariis in evangelio, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p2336" cert="high">Occhino</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gualtero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Iosia</persName>, et cum omnibus, qui Christum diligunt, opto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si quis vero non amat dominum Iesum, anathema sit, maranatha.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete omnes et vos vallate a valsis fratribus, qui summo studio (subversa sacrosancta Domini mensa) maccellum sibi ipsis erigunt dentes ac ventres cum Caparnaitis parantes ad Christum dilaniandum, qu[u]m tamen corpore glorificato ad dexteram patris sedeat venturus non citius quam ad diem novissimum iudicare vivos et mortuos, qui, etsi corpore (ut homo) ad Caparnitas descenderet, illis voracibus corpus suum nequaquam tradere posset; nam ipse mortuus est semel nec amplius mori potest neque dicere: "Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur; hic est sanguis meus, qui pro vobis effunditur."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Relinquitur ergo tantum ecclesię Dei sacrosancta mortis Christi memoria, ob quam in congregatione iustorum Deo, patri nostro (cena sanctissima parata) gratię agentur(?), in qua, ut vere Christi caro fidei dentibus comeditur et gustu sanguis bibitur et degustatur, Deus suę ecclesię misereatur, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gratia Domini tecum, <placeName ref="l98" cert="high">Curię</placeName>, XVI. Decembris MDLV.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName type="citizen_name" ref="p6130" cert="high">Ponticella</persName> noster, quum has meas clauderem literas, superveniens rogavit, ut nomine suo tibi in Christo plurimam salutem dicerem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8485" cert="high">Vincentius Magius</persName>, theodidactus <placeName type="citizen_name">Brisianus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">[Jesu] Christi apostolo <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">[Hen]rico Bul[l]ingero</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>