<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file279" type="Brief" source="TUSTEP" n="18238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer] / [Griesenberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 23. September 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">1107</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,302 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pro datis ad me exemplis multum me tibi debere fateor. Iam vero extra gratiarum actionem non habeo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 741ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>West, A study of Hooper 38 (Anm. 58)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,41</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/279">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person392" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1548-09-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file281"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file277"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file294"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file267"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file294"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file267"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file294"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file267"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file301"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file273"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file294"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file267"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file301"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file273"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="43">Latein</language>
				<language ident="de" usage="57">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="279/Autograph/00__E_II_357__fol__302_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="279/Autograph/01__E_II_357__S__300_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="279/Autograph/02__E_II_357__S__301_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="279/Autograph/03__E_II_357__fol__302_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pro datis ad me exemplis multum me tibi debere fateor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam vero extra gratiarum actionem non habeo quicquam, quo vicissim tibi gratificer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De mea fide nihil dubita; non erit istuc tibi fraudi apud quemquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Schärt[lino] iam divulgarunt nonnulli in nostra urbe (si tamen urbs) illuc mecum Griessenbergi fuisse, videlicet ut satis me apud eos, qui impensius mihi favent, odio degravent alioqui plus satis variis crucibus gravatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę Basilea istuc scripta sunt de caussis festinationis Caesaris in Belgas Bucerus quoque Argentorato iam antea ad me scripserat, nec quicquam praeterea habebant illę literę, ut iam non sit, quur descriptas illas ad te dem, nisi quod de Argentoratensibus suis addit plebem valde cupere Christum, senatum metuere Caesarem ac propterea assensum tandem extorsisse, ut Caesari suplicent ac petant sibi aliqua templa permissuri, ut in cęteris curet per episcopum suum Interim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causam omnem esse, quod Caesaris ira ferri nullo modo possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen metuere se Caesarem episcopo papatum, cęteris Interim velut Augustanis obtrusurum; subiungit autem istuc adhuc referendum ad consilium magnum (quo ipsum suffragia singularum tribuum intelligere existimo)."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc sperant", ait, "nonnulli; ego non despero; sed in summo interim versamur periculo seditionis et oppressionis ab hostibus."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam, mi Bullingere, tranquilliora aliquando tempora videamus, ut non perpetuo versari nos opporteat in ruinis istis (super) ędifficiorum in harena fundatorum, sed propediem in tabernacula illa fiducię (ut est apud vatem illum) immigremus et requiem opulentam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod Marcellus serius ad te perferri curavit aliam illam epistolam, male me habet, quoniam, etiamsi multum retulisset te illam maturius<note type="margin">a.R.: quem</note> accipere, illius tamen culpa non fuisset reddita; quod ferendum aliquomodo putarem, si vel longius istinc abesset vel non propemodum singulis diebus famulum aliorum negociorum caussa mitteret in urbem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum ista plęrumque gratia refertur amicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pro spe illa, quam Naogeorgi nomine nobis aperis, gratiam habeo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videtur omnino dignus, in quem boni et docti officium faciant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego primo nuncio, ut Bernam se conferat, admonebo; scripsit ad me illinc non pridem Hallerus noster valde quam amanter, quod non puto te ignorare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Coepi ego iam antea hunc iuvenem adhuc ob singularem et eruditam pietatem ac suavissimos mores vehementer amare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus eum nobis adeoque ecclesię suę diutissime servet usque proficientem seque ipsum identidem superantem ad prorogationem regni Christi, quod adeo nunc in angustum contrahi videtur ac tantum non prorsus extingui, propediem tamen magna divinę maiestatis gloria rursus emersurum fracta impiorum istorum crudelissima tyrannide, qui dignos se pęnas dabunt iustissimo vindici deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, ut facis, ut vias suas dominus mihi commonstret et meas mihi non pro me solum, sed fratre etiam germano et consobrino aliisque nonnullis piis hominibus curas feliciter expediat ac solvat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Facile pro tua prudentia coniicis, cuiusmodi nunc mala animum meum vehementer sollicitent et excrucient.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus et mei et omnium afflictorum clementer misereatur nosque spiritus sui unctione benigne consoletur!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Musculum et Gervasium nostros reverenter ex me saluta; Musculi literas accepi, quibus, ubi primum licebit, respondebo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salveant Buttlerus et Hopperus, sanctissimi illi et optimi Angli.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Item den 16. tag huius ist hoptman Eckle gen Crützlingen kommen, im kloster inkert<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der appt ist zuͦ Wyngarten gewesen; er hat nach Hansen Montpraten geschickt, im anzögt, er hab bevelch von ainem seinem g[nädigen] herren, der ain kai[serlich] und kö[niglicher] comissarius seye, und beger 6 herren des raths zuͦ im.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die sind nun verordnet, und hat man den hoptman in die statt vermögen in den Hecht.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Denen verordneten herren hat er anzögt, es seye ain mittel verhanden, dardurch der statt möge geholffen werden, namlich so man bewillige, nachts ain thor ze offnen und byß in 1000 mann einzelassen, im schein alls ob sy die statt mitt gwalt innemmind; doch wellte er sinen son zuͦ pfand geben, das nieman weder an lyb, hab noch guͦt sollte geschediget werden; das volck soll teutsch sein, guͦt, wolbekandt gesellen und nachpuren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl man sich on das uff gnad und ungnad ergeben, so were diß wol ain besser mittel.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er hat von bewarung der thoren gereddt und begert, die sach haimlich ze halten; doch möge er liden, das es an ainen grossen rat komme, aber nitt gewellt, das es an ain gemaind gebracht werde;<note type="margin">a.R.: "on zwyfel, das man das Crützlinger thor beschlossen behalt, damitt die Thurgöwer nitt mitt gwalt hinein fallind, sonder das sy am andern ort mitt den 1000 mannen die statt ongeirrt innemmind"</note>, hat ouch under anderm gesagt, welcher im förchte, der möge wol hinwegkh ziechen, daruff ainer gesagt: "Es möcht etwan ain gantz oberkait gemaint werden;" do hat er gesagt: "Nain."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Item er hat fuͤrgewendt; thuͦe man das nitt, so muͤsse man sich vyl ains grössern und bösseren befaren; item, wann ain rath sölichs bewillige, welle er darnach weyter anzögung thain.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Daruff hat man von im begert luterung ettlicher articul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Diß sind nun wunderbarlich, seltzam handlungen, diewyl yetzund die anderen herren und underhandler handlend und man doch alle articul bewilligt hat, das yetzund ain sölicher klangel mitt dem Eckle ingeworffen wirt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man hat darfuͤr, es seye alles des konigs practick; der welle die statt in krafft der acht einnemmen, damitt Costentz darnach nitt mehr ain reychstatt, sonder ain statt des hausß Österreych seye.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wann man mitt dem kaiser vertragen und die acht cassiert wurde, dörfft der könig denen von Costentz nichts zuͦmuͦten, das des rychs herkommen zuͦwider were.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das der Eckle zuͦ Creutzlingen einkert hat, ist seltzsam.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der appt hat sich gegen ettlichen vernemlassen, wie sorglich deren von Costentz sach stande und der kaiser sy nitt begnaden welle und wie man die wachten stercken muͤsß, wie man dann thuͦt und er ouch stercker wachet etc.<note type="margin">a.R.: Sind ytel blendungen des abbts; er wirt kain not haben im Turgöw; ist nitt darum angesechen.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und hat doch uff mittwoch, alls er widerkommen ist von dem apt zuͦ Wingarten zymlichen bschaid gebracht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Uff frytag habend die 4 herren, die underhendler, ain tag gehapt zuͦ Uberlingen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Achtet man, es werde den burgern zuͦgelassen ze wymlen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gott gebs inen zuͦ guͦtem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Diß sind warlich seltzame, gschwinde, wunderbarliche ding der gantz aubenteurigen practicanten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ach warum habend nitt so mär ander leut Costentz in crafft der acht ingenommen!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wie ubel sumpt man sich doch allenthalb[en]!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Was weyter folgen werde, so Costentz ain österreichische statt wirt, das hat wol und billich vyl nachgedenckens, ob die aidgnossen ouch nitt ursach habind, diß alles zuͦ ermessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Uff sontag sind zuͦ Costentz aber zunfften gehalten, ob aber diß sach anbracht worden oder nitt, mag ich gar nitt wissen, was man gehandelt hat; dann ich sydher kain schriben gehapt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber sind ettlich sontag gegen aubend noch zuͦ Costentz gewesen; sagend, sy habind gehört, das naiswas vorhanden seye, das man alle die mitt guͦt und hab welle abziechen lassen, die nitt gern da belyben wellind.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und das ist mir gloplich; dann diß wirt der recht griff uff der lauten sein; dann allso werden ouch die guͦthertzigen darzuͦ rathen, diewyl es nitt besser sein kan, damitt sy doch mitt friden abkommen mögind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Nun muͦsß ich euch aber um ain dienst ankommen, damitt ir gnuͦg mitt mir geplagt seyen, namlich das ir by ewerm stattschriber erfaren wellt, ob nitt meine herren den ewern ain copey zuͦgeschickt haben ires schreibens an Furstenberg und Wyngarten, und wa dem allso, das mir der stattschreiber ouch furderlich ain copey davon zuͦkomen liesse durch euch, so ir sonst bottschafft zuͦ mir haben werden; dann unser stattschreiber hat sein copey verloren und schribt nitt gern darnach gen Wyngarten.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Den schriberlon lasst mich wissen; sol erlich zalt werden.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch fruntlich, wellts nitt in vergess stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Datum den 23. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, amico et fratri suo longe omnium charissimo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tiguri</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>