<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2791" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="25206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Dezember 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,300 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In tempore mihi tuae sunt allate litere; nam diu multamque scribendi ad te expectavi occasionem</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,54</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2791">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sailer</surname>
						<forename cert="high">Gereon</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2856_Sailer_Gereon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz77834.html"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116758627"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1555-12-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2792"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2790"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2815"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2680"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2815"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2680"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2815"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2680"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2794"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2781"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2815"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2680"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2794"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2781"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__300_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2791/Autograph/00 E_II_346__fol__300_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__300_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2791/Autograph/01 E_II_346__fol__300_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__301_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2791/Autograph/02 E_II_346__fol__301_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__301_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2791/Autograph/03 E_II_346__fol__301_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F04%20E_II_346__fol__302_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2791/Autograph/04 E_II_346__fol__302_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F05%20E_II_346__fol__302_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2791/Autograph/05 E_II_346__fol__302_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F06%20E_II_346__fol__302_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2791/Autograph/06 E_II_346__fol__302_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2791%2FAutograph%2F07%20E_II_346__fol__302_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">2791/Autograph/07 E_II_346__fol__302_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In tempore mihi tuae sunt allatę litere, doctissime Bullingere; nam diu multamque scribendi ad te expectavi occasionem, que fuit certa multa, si ea, que te scire volui, considero, sed nulla, si occasionem fidorum tabellariorum respexero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Volo igitur nacto iam <placeName ref="l457" cert="high">Constantiam</placeName> usque tabellario ad te dare hasce, quas et tibi et d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName>, quem meo nomine plurimum salutari cupio, volo esse communes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad vos farraginem rerum novarum, sed que propter moram iam sunt factę vetustę; pedetentim enim eas, ut sunt allatae, collegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te confessionem pii cuiusdam presbiteri confessionem et totam hac de re historiam, quam ex literis ad me anonimis tamen poteritis intelligere, simul etiam <persName type="auto_name">Hertzhaineri</persName> docti, pii et integerrimi <placeName ref="l619" cert="high">Bavarię</placeName> nobilis et et(?) confessionem et historiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Bavarica</placeName> nobilitas tota constans est in petenda veritatis predicatione.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Princeps voluit ad aliquot annos a pontifice impetrare utriusque speciei communionem, matrimonium sacerdotum et esum carnium; sed re infecta rediit Roma legatus Bavaricus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Plus respexit princeps ad placandos subditos in hac petitione quam ad salvandas animas; non audet enim facile adiumenta pecuniaria, quibus maxime opus habet, a suis petere, nisi habeat a pontifice, in religione quod rependat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Auribus itaque lupum tenet et nescit, num subditorum delectum convocare audeat necne; nam convocati veterem de petenda religione cantilenam repetent, non convocatis illis egebit, donec convocet, et si convocet, nihil subsidii habebit, nisi det; dabunt enim ipsi, ut detur eis vicissim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adamus ille <placeName ref="l513" cert="high">Ulmensis</placeName>, qui annum alterum agit Monachii, libere Christum predicat et adversantes plenis buccis carpit et ad defendendam veritatem se perpetuo offert, missas privatas, sacrificia pro vivis et defunctis, et que sunt alia, firmissimis scripturarum testimoniis detestatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Habet antagonistas duos, quibus, etsi uterque in magna apud principem sit authoritate, ut solet hypocrisis facile imprudentum irretire animos, <persName type="auto_name">Franciscanum</persName> alterum, Dominicastrum item ex Inferiore Germania natum, hominem valde impudentem, quem in sophisticis aliquid esse aiunt, qui cum eo consuetudinem habent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is aulae concionatur et totus, quantus quantus est, a principe tantum non adoratur, et cum <persName type="auto_name">Adamus</persName> nuper e manibus manubria in ecclesia sua eripuisset et cum magno totius ecclesię applausu, precipue vero confutasset falsam de veste nuptiale interpretationem, nam opera esse intelligenda per hanc vestem monachus dominicaster patrum testimoniis convincere voluit, obmisso argumento de eccesia(?), de consuetudine inveterala, de conciliis et traditionibus ad aliud asylum confugit, quod perpetuo obtrudit et alios mendacii promotores, ut idem facerent, permovit, nempe signum esse papistas a veritate, alios vero a mendacio stare, quod vix tres vel quatuor inter novatores illos <persName type="auto_name">Lutheranos</persName> reperiantur, quibus inter se conveniat, sed si 3 vel 4 millia catholicorum conveniant, eos omnes idem et sentire et dicere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vulgus et vulgi princeps valde perplexi hoc argumenti genere redduntur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Prodesset, mi Bullingere, colligere in enchiridium aliquod, in quibus concilia inter se pugnassent, inprimis vero, in quibus Dominicastri a ceteris cucullatis damnarentur, in quibus item <persName type="auto_name">Franciscani</persName> laxiores in arctiores et hi rursus in illos, hi omnes in Carthusianos debachentur, rasi et quos vocant presbiteros et laicos quam misere proscindant monachos omnes etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, ut hoc muneris ocioso cuidam committas, qui adductis etiam locis ex eorum regulis discordiam horum concordantium referat et fictitiam illam concordiam ob oculos ponat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Simplicitati <placeName ref="l619" cert="high">Bavaricę</placeName>, pie tamen pro Christo... onem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Antitheses tuae doctiores sunt, quam quod possi[n]t a vulgo intelligi; oportebit igitur rationem habere habetum <persName type="auto_name">Bavarorum</persName> et illorum captui sese demittere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Monachus Gordanicum</persName> hunc nodum putat esse insolubilem, qui ets facile explicari possit, satius tamen esset hunc laborem publicare et precipue, si laqueo, quem ipsi te tenderunt (oder tendunt), suspenderentur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hoc fieret, si ex diversis regulis diversorum ordinum monasticorum tales controversie colligerentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Regulę illę imperitis non sunt agnitę; accederent postea argumenta vera ex scripturis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Fremitus</persName> enim gentium et inanes populi meditationes satis declararent, quid concordia regum et principum adversus filium dei Christum fuisset molita.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Idem etiam demonstrat unanimis consensus <placeName type="auto_name">Annae</placeName>, Caphę et Pilati, quare nemo christianus non obtemperandum istorum consensui, qui non in Christo consentiunt, sed potius proiiciendum iugum illorum et disrumpenda esse eorum vincula.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ita egregie mentitur monachus, quando triumphat de conciliorum concordia, cum lippis constet, quam fuerint dissidentia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Horum multa equidem colligi e diversorum libris possunt, sed nemo, quantum ego sciam, hoc ex professo et libello ad hunc scopum scripto tractavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hec ad te non scriberem, mi Bullingere, nisi re ipsa experirer, quantum nebulo ille cordatioribus imponeret eiusmodi fuco; nostram discordiam coram vident, et eam concordiam, qui veritati reluctantur, iactari audiunt; sed quam discors sit illa concordia non intelligunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Recessum comitiorum descriptum fasciculo literarum iunxi; sed postea 4 exemplaria excusa sunt allata, quorum unum mihi contigit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mox sequentur alia ad politiam et pacem publicam attinentia.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed que ad religionem pertinent, ea ad te volui mittere plane absoluta.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerus</persName> experimenta quedam amico meo <persName type="auto_name">Achilli</persName> communicavit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut ea mihi describenda impertiatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dabo vicissim ea, que olim a maximis experientię magistris hereditario quidem iure accepi, nempe que Penerus, <persName type="auto_name">Stockerus</persName> et <persName type="auto_name">Petrus Burkhardus</persName> collegerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quilibet enim ultra 40 annos medicam exercuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Addam mea experimenta vel nova vel aliorum que comperi esse vera.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Experimenta sunt fallacia quidem, sed tamen talia, que a perito medico rectius possunt applicari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Restat aliud, quod ad te atque <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName>, virum optimum, scribendum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vir pius, doctus et syncerissimus mihi, ut scriberem pro sua in me amicitia imposuit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Rex <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName> medicum habet Italum, Germanice tamen balbutientem, nomine <persName type="auto_name">Iulium Alexandrinum</persName>, qui editis etiam scriptis orbi innotuit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Maxima ille apud regem valet authoritate, et quia religioni favet noctuque ad Christum venit et quottidie magis atque magis religionis ardore incenditur, ita ut fore certo mihi pollicear cum olim et brevi forte etiam in ipsius luco cum Iosepho quodam petiturum corpus Christi ad sepeliendum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quare, si quis alius, ille tamen adprime utilis censetur, qui regem, quocum semper mane ante focum, quando rex induitur, familiariter de variis loquitur, olim ad audiendum permovere possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Rex Maximilianus</persName>, filius regis, plus spei ponit in <persName type="auto_name">Iulio</persName> quam in se ipso ad flectendum cervicosum patrem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Iulius ille in impetrando privilegio ad opus chyrurgicum valde me iuvit Characteres <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerorum</persName>, quibus in dicto iam opere usi sunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Iulio probantur valde, quare multis precibus a me contendit, ut ad <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> scriberem, librum illum, quem ad vos mitto, ut excuderet, sed characteribus illis, quibus chyrurgica sunt edita.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ego homini tam amico, integro et pio pro sua in me authoritate neque hunc neque maiorem laborem negare potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ingenium enim habet ab Italis aliis multum alienum, hoc est neque fraudulentum, ambitiosum neque avarum, sed placidum, humile et de omnibus bene merendi studiosissimum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1283" cert="high">Gesneris</persName> posset quidem et vellet certe prodesse et proderit, si ipsi signivicaverint, qua in re eis gratificari possit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Accedit aliud, quod liber ille eruditus est valde et quod author libro illo absoluto daturus sit longe plura et maiora officinę Gesnerorum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, mi Bullingere, ut sis et author et suasor <persName ref="p1283" cert="high">Gesneris</persName>, ne libris delitescere et tineis et battis exedendum permittant, sed quamprimum fieri possit, in publicum ut prodeat, promoveant.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Authori nihil nisi pauca quedam exemplaria.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Parabunt sibi hoc beneficio <persName ref="p1283" cert="high">Gesneri</persName> in regis aulam aditum, ut libere postea et petere et petita impetrare (crede mihi) facile possint.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Si potero, pro mea tenuitate obsequium illud rependere, non deero amicis quibuscunque meis officiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Imperium divisum est in provincias, quos circulos, vulgo krais (nominant), qui singuli conveniunt consultantes de executione eorum, que de pace publica in comitiis sunt decreta, ut iam celebris conventus Suevorum Reutlingę habetur, ea de re etiam Francones convenerunt; sed rebus infectis magna animorum exulceratione conventus solutus est, quod nolint suis periculis ad tutandam Nurnbergensium et episcoporum <placeName ref="l1030" cert="high">Herbipolensis</placeName> et <placeName ref="l1703" cert="high">Bambergensis</placeName> rapinam Franconiam devastatam iam ditionem cumulatiorem facere incendiis, furtis et cedibus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Que res procul dubio alit aliquid monstri, et certum est presagium futurorum per Germaniam motuum.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Accedit aliud, quod <persName type="auto_name">Lernam</persName> malorum invehet, nempe quod Cęsar electoribus significat se imperio non cessurum nisi antea salutatis proceribus et communicatis suis consiliis de tutanda Germania adversus insultus Turcicos et de aliis commoditatibus imperii, quo intellecto principes firmiter conspirabunt et forte iam conspirarunt aliqui, quod nullus ad comitia sit venturus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Quantorum malorum occasiones hinc sint expullulaturę, nemo quantumvis Batava hebetudine infectus non intelligit; nam que ab aula Hispanica promanant, principibus sunt propter Arrios et Hispanos suspecta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De componendo inter Gallum et Cęsarem atque regem Anglię per pontificem constans ad nos Roma et ex Italię plerisque locis ad nos defertur fama.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quod si fiet, certum est pontificem, etsi capularem, tamen astutum et inquietum, hirsutum aliquid contra religionem synceram moliturum auxilio Cęsareorum et reliquę fecis pontificię.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hic in tonstruis et tabernis vinariis, preterea etiam in mercatorum collegiis certo asseveratur pontificem cum 5 Pagis Helveticis percussurum, ... hactenus pro suo arbitratu contra maiorem et utiliorem partem saniorisque etiam doctrinę assertores debachati sunt, amplificati iam hac societate quid facient?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Princeps <placeName ref="l619" cert="high">Bavarię</placeName> ad pontificis consilium et voluntatem se quottidie magis manibus pedibusque componit et accurate cogitet, qua opera et quibus machinis hoc tam sacrum Iovis numen circumferat lento quidem gradu, ne impetu promotum collabatur.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Ob id Iesuitas, huius pontificis sobolem parente dignam <placeName type="auto_name">Ingolstadium</placeName> vocat vetus collegium, domum capacissimam, ad eorum libitum et commoditatem parat.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Coripheus eorum erit quidam <persName type="auto_name">Canisius</persName>, ad hunc stipandum multi Germani, qui ante aliquot annos pro inauguratione ad hoc sacra Romam sunt ex Austria missi, venient fidem novam fictitiam et tumultuum parentem, ut belli hi homines bacterant, extirpaturi et veterem religionem plantaturi, qua nausea, quo dolore et quam moleste Bavarica nobilitas et ex plebe optimi quique hoc audiant et iam spectare cogantur, vix dixero, etiamsi multos dies in recensendis animorum pie sentientium contristationibus insumerem.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sperat princeps pinguem episcopatum et procul dubio alii quidam aurum Italicum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hec omnia quid sint paritura, facile coniicies.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te exemplar eorum, que rex a suis subditis petiit; hi convenerunt 15. decembris et unanimi consensu religionem a rege petendam concluserunt.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Eam ob rem ut de singulis petitis suam dent sententiam, convenient 1ma februarii, qui dies in hoc est institutus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Habebis de <placeName type="auto_name">Turca</placeName> et aliis plerisque.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et te uno mihi chariorem esse neminem certo tibi persuade.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> meum.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Raphael</persName> meus ibit <placeName type="auto_name">Lutetiam</placeName> ad <persName ref="p8055" cert="high">Ramum</persName>, quocum duos menses aget, postea ad vos revertetur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Maximilianu</persName> ad aprilem retinebo.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, ut nosti, rogo conficias.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et responde quantocius poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1976" cert="high">Augustae</placeName> 26. decembris anno 55.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Librum a te edendum magno desiderio expecto.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">G[ereon] S[ailerus</persName>] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Heinricho Bullingero, viro omni eruditione, morum sanctimonia et pietate insigni, theologię syncerioris professori indefesso, ecclesię Tygurinę episcopo dignissimo, domino et amico colendissimo.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Herren [Bu]llingern... <placeName type="auto_name">Zürch</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>