<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2792" type="Brief" source="TUSTEP" n="25207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Dezember 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,424</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Lysmaninus mihi tuas amantissimas literas reddidit, quem in horas expectans nolebam absque meis ad te redire;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 347f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,59</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2792">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1555-12-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2793"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2791"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2818"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2779"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2818"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2690"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2852"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2779"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2818"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2690"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2794"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2781"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2818"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2690"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2794"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2781"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="280">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="720">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2792%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__424_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2792/Autograph/00 E_II_357__S__424_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2792%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__425_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2792/Autograph/01 E_II_357__S__425_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2792%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__429_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2792/Autograph/02 E_II_357__fol__429_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2792%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__429_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2792/Autograph/03 E_II_357__fol__429_b_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Lysmaninus mihi tuas amantissimas literas reddidit, quem in horas expectans nolebam absque meis ad te redire; verum cum ille spediutius reditum differat et hic nostras istuc se profecturum indicarit, malui per ipsum de confirmata mea domini benignitate valetudine certiorem te reddere quam istuc in dubium illius adventum reiicere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sub calendas octobris cum tota mea domo una excepta ancillula Rinfeldenum me contuleram, unde post sesquimensem uno minus die redii, quinto vero a reditu die horroribus quibusdam totius corporis corripiebar, quos dextri lateris convulsio et respirandi difficultas cum reliquis nonnullis appendicibus morbis consequebantur, quibus cum etiam integro ferme mense sum conflictatus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed propitius me respexit dominus ac multorum piorum fratrum ac sororum precibus donavit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praestabat profecto ad beatam illam ac optatissimam requiem transferri, quam hic diutius inter pressuras et mundi turbines excruciari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed optimi patris voluntati, quae non potest non optima esse, ęquum plane est ut nos permittamus nec stationem nostram imperatoris iniussu ulla ratione deseramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quem una mecum ut implores, obnixe te quaeso, ut, quod reliquum cursus mei breve absque dubio emetiendum mihi est, se comitante ac robur corpori, anuimo vero alacritatem suppeditante feliciter et cum fructu aliquo absolvam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod tu vero inter excellentia et placabilia ingenia numeras, mi suavissime Bullingere, amicius multo quam verius facis, qui quam nulla prorsum re excellam quamque irritabilis sim, plane agnosco.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Usus est quantiquanti meo mnisterio dominus in instituendis quibusdam Suevię ecclesiis, et sero iam intelligo, quam non satis prudenter in quibusdam rebus advigilaverim, quas nunc accuratius magisque ad divini verbi regulam exęquatas cuperem, praesertim ad dignam christianis hominibus disciplinam attinent ubi magno animi mei dolore video quam iaceant et frigeant omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ah, quam graviter hic a multis est peccatum, quorum si studia et opera tam strenua et indefatigabilia fuissent in Christi ecclesia ędificanda, quam fuerunt in destruendis papisticis istis abominationibus, non tantum nunc offendiculorum Christi ecclesias perturbaret ac tantum non prorsus perderet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi Bullingere colend charissimeque in Christo frater, qui adeo apud tuos authoritate Christique spiritu vales, hoc, quantum potes, maxima cura diligentiaque tempestiviter effice, ne hic et tibi et tuis defuisse videri merito possis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sistendi sumus propediem coram tribunali Christi, quem ut faventem iudicem habeamus, in domo ipsius non ignoras quomodo nobis sit conversandum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is te suę ecclesię, quod omnibus visceribus meis unice cupio, quam diutissime recte valentem ac strenuum in opere suo conservet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bielis 27. decembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutabis valde quam reverenter totam tuam domum cum omnibus fratribus et amicis, imprimis symmystas tuos in domino, venerandum valde senem d. Pellicanum, Theodorum, Gualtherum cum reliquis, quorum omnium, tuis inprimis piis apud Christum votis iuvari unice et cupio et spero.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salvere te multum honorificenter iubent Fuchsius, qui nec consul nec senator nunc est, adversa etiam valetudine laborans, Funclius, d. Iacobus Witenbachius etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Uxoris tuę fratri utinam tam adesse possemus patruelis mea et ego, quam istuc totis animis cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Compellavi pium senem Rinfeldeni anxium profecto animi et ob filii flagitia supra modum confectum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Patruelis mea, quamquam illius opera porro non magnopere egebit, quod bona demortui mariti heredibus tradiderit, miserta tam boni senis quotannis 20 fl. numerare illi statuit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nullicunde quicquam adfulget, unde consuli satis posse necessitati viri videam.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die von Landeck hat in zuͦ einem schaffner wellen annemmen, da er ain zimlich guͦt conditio gehapt; aber er entsitzt der sün, diewyl er etwan hinuß ryten muͤssen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein angsthaffter mann, sicht wyt wyt um sich, kan sich nienerinn entlich entschliessen; ist im da zuͦ kurtz und dort zuͦ lang und im warlich ubel zuͦ helffen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So ist er allt und im abgohn, das er nitt lang mehr, wie zuͦ besorgen, nutz sin würt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der leidig ellend sun gstattet im ouch vyl kummer.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ach wie guͦt wer es, das er nitt uff dem boden schwebte, wievyl und grosß ubel hat er in vyl weg begangen; wunder uber wunder hab ich gehört gantz globwirdigklich und kan danecht, wa man inn nitt kendt, die leut wunderbarlich blenden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">H[ertzog] Ott Heinrich sollt warlich gewarnet werden, eh er etwan mitt im in lyden keme.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der herr gott erbarme sich sin unser aller.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich versich mich ir hapt den rychsabschied der religion halber gelesen; wellt euch inn sonst geschickt haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So diser fridstand gehalten wurde, were wol ein mehr dann grosse gottes gab; aber es ist ubel zuͦ besorgen, wann der find sinen vorteil ersechen, werde er sagen <foreign xml:lang="la">hęreticis non servandam fidem</foreign> und, wie man sagt des C[aesaris] red allweg sin: <foreign xml:lang="la">"Est tempus pollicendi et tempus nihil praestandi.</foreign></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wolan, es steht zuͦ dem herren, ob er die sach mitt sinem Fiat underschribe.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch danecht ubernechtiger frid goldes wert, wiewol die frey und richstett beschwert sind, das sy die abgotterey allso dulen muͤssend, wa die byß anher gewesen, neben dem gottes wort, dawider sy billich protestiert sollten haben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wiewol ich hör, Strassburg hab ein bottschafft dem könig nachgeschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, vor 430:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Eximio valde Iesu Christi servo d. Heinricho Bullingero, colendo suo longeque omnium charissimo fratri<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">vgl. auch Schreiben Philipp Gallicius an Bullinger, Chur, 7. Januar 1556 mit Beilage vom 27. Dezember 1555</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>