<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2799" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Evangelische Gemeinde, Brüdergemeinde/Belp, Felix Cruciger (Krzyzak) / Kleinpolen, s.d. Januar 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,675-378</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Heinrich Bullinger d.J.; vermutlich beste Überlieferung</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger d.J., Heinrich</author>
							<incipit>Exposuit nobis clarissimus vir idemque charissimus frater noster D. Franciscus Lysmanninus se literas accepisse abs te</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 320-325 (Anlage 29); vgl. S. 233-234 (dt. Zeitung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Joseph Th. Müller, Geschichte und Inhalt der AUF, in: Zeitschrift für Brüdergeschichte 9, 1915, S. 42</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Joseph Th. Müller, Geschichte der Böhm. Brüder III (Herrnhut 1931), 86</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská I 140 (datiert 1559 .. ..?) [zw (= ident.?/andere?) Quelle vgl. Einleitung S, XXVII: "Exemplář bibl. Zamoyskych ve Varšavě" AUF X, Zit. als "H x"]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Lismanino 232</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Nr. 49</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a75"/>
						<idno subtype="Kopie">AUF X 46v-49v (Acta Unitatis Fratrum X, Nr. 7c)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">und 49v-56v ?</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86, 79</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger d.J., Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2799">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="oi3sl673" cert="high"/>
					<orgName ref="oi32sl673" cert="high"/>
					<persName ref="p8318" cert="high"/>
					<placeName source="l673" cert="high"><orig>Kleinpolen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2800"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3014"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3288"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2768"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3288"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2768"/>
					<ref type="child" target="file2800"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__675_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2799/Kopie/00 E_II_371__fol__675_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__675_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2799/Kopie/01 E_II_371__fol__675_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__676_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2799/Kopie/02 E_II_371__fol__676_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F03%20E_II_371__fol__676_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2799/Kopie/03 E_II_371__fol__676_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F04%20E_II_371__fol__677_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2799/Kopie/04 E_II_371__fol__677_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F05%20E_II_371__fol__677_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2799/Kopie/05 E_II_371__fol__677_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F06%20E_II_371__fol__678_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2799/Kopie/06 E_II_371__fol__678_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2799%2FKopie%2F07%20E_II_371__fol__678_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">2799/Kopie/07 E_II_371__fol__678_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Exposuit nobis clarissimus vir idemque charissimus frater noster d. <persName type="citizen_name" ref="p1936" cert="high">Franciscus Lysmanninus</persName> se literas accepisse abs te, vir amplissime, scriptas tuo, symmistarum nobiliumque nomine, quibus inter alia postuletis vobis fidelia dari consilia, qua ratione in ecclesiis <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicis</placeName> veritatem Christi evangelicam et retinere et latius propagare valeatis, praeterea adversus eos etiam tueri, qui novis subinde opinionibus vel olim damnatis vel nunc de novo excogitatis renascentes perturbant ecclesias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Libenter autem pro charitate christiana nostrum hac in re communicabimus consilium, modo aequitate pia nostra illa exceperitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ante omnia videtur nobis spectandum iis, qui veritatem Christi evangelicam in ecclesiis retinere, deinde et latius ad alios quoque extendere conantur, ut ipsi primum recte institutas et reformatas habeant ecclesias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim hoc curetur, instabilis erit illa reformatio, et error seminaque contentionum spargentur ad alias ecclesias.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim iuxta regulam verbi dei legitime constituta sit doctrina et sacramentorum usus, semper habebant non modo contentiosa ingenia, quod impetant, sed et pii et vere docti non approbabunt mixturam conflatam ex pluribus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Civilibus hominibus mirum in modum placet claudicare in utramque partem; oderunt hi integram religionem et puram putam reformationem in religione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam reformidant seditiones, quas orituras metuunt ex abrogatis religionibus receptis, revocata autem simplici doctrina et syncera.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ergo mixturam quandam commodamque religionem cogitant contexere ex evangelio Christi et doctrina antichristi, quae utrique parti tam christianis quam antichristianis non omnino adversa et ideo prorsus improbari non possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Atque his debemus varietatem et diversitatem illam, quam nimis pugnantem videmus in tot extare eclesiis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid vero iudicat de hac temperatura verbum domini?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Legatur <persName ref="p18765" cert="high">Ezechiel</persName> cap. 13: Olim sacerdotes Israelitici voluerunt et ipsi combinare deum Israelis et <persName ref="p19588" cert="high">Baal</persName>, Iudaismum et gentilismum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At contra hos clamat fulminens propheta <persName type="auto_name">Helias</persName> et ait: "Quousque claudicatis in utrumque latus?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si dominus est deus, sequimini illum; si <persName ref="p19588" cert="high">Baal</persName> est deus, sequimini illum."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et sermones prophetarum non approbant omnino reges, qui reformarunt quidem ecclesias et impietates plurimas sustulerunt, excelsa autem intacta reliquerunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus noster Iesus Christus diserte vetat pannum novum assuere veteri et vetus vinum condere utribus novis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Idem ex ore suo evomit tepidos, qui neque calidi sunt neque frigidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nazaraei quoque vel <persName type="auto_name">Minaei</persName> ex pharisaismo ad evangelium conversi legalia voluerunt commiscere cum evangelio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed hos oppugnat in omnibus epistolis suis sanctissimus et doctissimus Christi apostolus <persName type="auto_name">Paulus</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Damnati sunt illi ipsi in concilio <placeName type="citizen_name" ref="l985" cert="high">Hyerosolymitano</placeName> conscripta adversus eos synodica epistola, quam recitat <persName type="auto_name">S. Lucas</persName> in Actis cap. 15.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Exempla quoque extant testantia mixturam illam semper noxiam fuisse ecclesiae dei et peperisse interminabiles contentiones.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Muhamedis, sceleratissimus et infaustissimus ille Arabs, ex Iudaismo, paganismo et christianismo, denique ex variis haeresibus pestiferam conflavit religionem atque ita in orbe plantavit malum sempiternum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nostra memoria prodiit interdecretum quoddam, Interim appellatum, et ipsum contextum ex corrupto et integro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed quid peperit?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Notiora sunt haec, quam ut a nobis commemorari debeant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Docent ergo haec omnia reformare ad vivum ecclesias et omnis generis fugere mixturas utpote perniciosissimas et deo quoque abominabiles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Exhibeat autem formam reformationi perfectam et deo gratam scriptura canonica; nam haec sola perfectissima est.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De hac testatur apostolus et ait: "Omnis scriptura divinitus inspirata utilis est ad doctrinam, ad redargutionem, quae est in iusticia, ut integer sit deo homo ad omne opus bonum apparatus."</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et addit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">"Tu ergo persistito in his, quae didicisti, quae tibi credita sunt, sciens a quo didiceris et quod a puero sacras literas noveris, quae te possunt eruditum reddere ad salutem per fidem, quae est in Christo Iesu."</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Agnoscitis locum apostoli ex 2. ad Timoth. 3. capite transcriptum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Cui in 4. capite adhortationem gravem attexit, ut in his persistat et legitime progrediatur, eo quod in postremis temporibus quidam aversuri sint aures a syncera veritate et conversuri ad fabulas humanas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quaecunque ergo videbuntur pertinere ad constituendam ecclesiam et ad integritatem sanae doctrinae, ad institutionem ministrorum, ad invocationem et preces iustas, ad ritus et sacramenta rite celebranda, ad corrigendos mores et ad alia huius generis necessaria, ea inquam omnia petantur ex scripturis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Neque vero displiceat hic nobis divina simplicitas et frugalitas.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Divina disparia sunt humanis; humana superstitio nihil miratur, nisi mundano apparatu splendeant: inde tot nobiles picturae, tot ornamenta, ut vocant; apparatus gemmarum, auri et argenti copia in templis obtinuit <persName type="auto_name">Christianorum</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">At ignoravit illa vetus apostolica ecclesia, quae et paucissimas habuit caeremonias; opulentissima autem fuit in annunciatione verbi dei, in assiduis precibus et emendatione et puritate vitae.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ubi est cęremoniarum copia, ibi in arctum retruduntur, quae amplissima esse oportuerat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec admonuisse satis sit; non enim leges praescribimus neque plenam de his instituimus disputationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ad conservationem syncerioris doctrinae profuerit illud non parum, si diligenter perspecta habueritis veterum haereticorum dogmata contra scripturam divinam et doctrinam apostolicam olim vulgata a Valentinianis, Manichaeis, Patripassianis, Novatianis, Sabellianis, Arianis, Macedonianis, Nestorianis, Eutychianis, Donatistis, Pelagianis, Messalianis et id genus aliis pestiferis sectis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Omnino enim ab his refugiendum arbitramur neque permittendum, ut olim sepultas haereses homines maleferiati et in fide non confirmati reparent.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si qui ergo oborti fuerint, qui spargere ceperunt blasphemias, vocentur in colloquium et revincantur scripturis, admoneantur et compescantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ad pacem ecclesiarum et confirmationem veritatis evangelicae faciet et hoc non parum, si praescideritis omnem occasionem curiosis disputationibus et quaestionibus subtilibus, sed nihil conducentibus ad pietatem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Curate ea potius, quae salutis sunt, ut recte et syncere in deum credamus, ut syncere intelligamus redemptionis mysterium et, quae sunt officia sanctorum, praestemus, in his exerceamus nos, meliores quam doctiores haberi et videri cupientes.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Non temere admonet apostolus <persName type="auto_name">Paulus</persName>, ut nobis caveamus a quaestionibus et disceptationibus; nam ubi hae admittuntur et recipiuntur, simul inserunt ac insinuant sese ambitio, invidia, vincendi studium, vana gloria, vindicta et perturbant omnia; nam et amicissimos non raro committunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praecipue vero conferet ad conservandam et propagandam veritatem evangelicam institutio scholarum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vetus hoc est institutum, quod historia ecclesiastica duravisse indicat a temporibus apostolorum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Neque dubium est, quin scholarum corruptio initium dederit collegiatis ecclesiis et multis monasteriis certe vetustioribus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Iusserit ergo vera pietas et iusta restitutio illa rursus convertere in scholas.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Loquimur hic de schola christiana et ecclesiastica, non philosophica aut <placeName type="citizen_name">Antiochica</placeName> vel ethnica.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Maxima sunt hodie vitia scholarum apud reformatas quoque ecclesias, quae nunc persequi nolumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Institutis scholis aliquibus curandum vobis fuerit ante omnia, ut sint in his doctores et praeceptores pii, syncere et vere docti, a contentionibus et novationibus alienissimi, laboriosi, modesti vitaeque puritate venerabiles et authoritate graves, qui non ad plausum et ad parandum sibi eruditionis rarae existimationem declament, sed se auditoribus accommodent, utilia et necessaria doceant et profectum requirant discipulorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Doceant autem linguas et artes, sobrie quidem et quantum satis est, ut semper meminerint se non <persName type="citizen_name" ref="p18581" cert="high">Platonicum</persName> aut <persName type="citizen_name" ref="p18432" cert="high">Aristotelicum</persName>, denique scepticum aliquem instituere aut formare philosophum, sed servum Christi, qui aliquando scholae aut ecclesiae christianae inserviat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ergo opus fuerit et theologica praelectione.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nolumus hic obtundi ingenia summis, uti quondam fieri solebat in scholis theologicis, in quibus summa praelegebatur <placeName type="auto_name">Lombardi</placeName>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Suademus omnes theologiae syncere studiosos recte adducere ad lectionem evangelicam et apostolicam, deinde etiam propheticam, in qua ipse contextus suppeditabit ipsos theologo necessarios locos communes.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Hic non damnamus scripta priorum virorum, qui in hoc genere illustrando et in enarrandis scripturis laborarunt.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Laudem meritos esse confitemur et laudamus ipsorum diligentiam.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Caeterum formando iam theologo proponi malumus ipsum purum putum dei verbum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Doctores norunt, quomodo utantur interpretum opera, atque hic monemus inprimis, ne luxuriantibus ingeniis permittatur, ut nihil certi habeant pererrentque, imo grassentur per omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Oportet enim eum, qui velit cum fructu aliquo studere et bonas literas discere, certum habere scopum, ad quem omnia studia sua referat.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hinc ergo sit studioso nostro ecclesiastico pietas et ecclesiarum gubernatio doctrinaeque ecclesiasticae puritas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic loquimur de formandis medicis aut iureconsultis, quorum opera respublicae quoque utuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Intelligit autem eruditio vestra ordinibus et classibus fore opus in scholis, ut ex imis ascendatur ad summa.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Praeterea delectu ingeniorum esse opus iuxta illud vulgare: "Non ea quovis ligno sculpitur <persName type="auto_name">Mercurius</persName>."</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Qui autem semel sese studiis dedidere sacris et ministeriis sacris consecrarunt, non tam in artibus videntur instruendi bonis et in sacris literis quam in honestate vitae morumque integritate; impuri enim, licet sint doctissimi, plus tamen diruunt vitae licentia, qua assueverunt, in scholis quam eruditione polita proficiunt et extruant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Mediocriter doctus et purae vitae homo plus fecerit promoveritque pietatem; sine huiusmodi autem scholis a corruptela alienis vix conservabitis aut longe propagabitis veram religionem.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ex bene autem institutis scholis prodibunt tandem viri ad synceram veritatem tuendam, longe lateque spargendam instructissimi.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ubi tamen inprimis preces addi oportet, quibus auxilium domini imploremus, ut ipse sibi in vineam suam operarios formare dignetur idoneos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Videtur inter haec illud quoque attingendum ad conservationem veritatis propagationemque non parum facere, si non tantum abrogemus noxia, sed mox in abolitorum locum salutaria substituamus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Qua in re hodie a multis graviter peccatur, qua re offenduntur etiam piorum mentes.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Quis enim approbaverit omnia tolli e medio et populum negligi nec ulla ipsum religione institui ac in ordine retineri?</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, qui satis esse putant semel omnia tollere et in abusus et abominationes quotidie detonare atque etiam rabide debachari.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">At dominus ad prophetam dicit: "Constitui te hodie, ut evellas et extirpes, ut adifices et plantes."</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Sublata itaque sunt idola, quae picturae et literae appellabantur laicorum; reponatur mox praedicatio verbi dei, literae inquam caelitus et clare voluntatem dei loquentes, ex quibus omnes intelligant deum verbo suo docere, deum in spiritu et veritate adorari, deum nolle simulachris exprimi aut in illis coli.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Abrogata est missa, quae venditabatur pro sacrificio vivorum et mortuorum, reponatur salutaris coena domini, addatur interim doctrina, qua omnes discant unicum et aeternum esse Christi sacrificium, quo expientur omnes credentes, discant item christianorum sacrificia porro esse spiritualia.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Eiecta est ex templo Christi lingua peregrina et non intellectum psalmorum murmur; instituatur protinus legitima et religiosa oratio, instituantur sacri coetus, instituatur enarratio sacrarum literarum ad praescriptionem apostoli 1. Corinth.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Proscripta est ex templo lucrosa mercatura; efficiatur, ut populus intelligat requiri ab ipso eleemoynam.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Haec exempli causa commemoravimus, ex quibus pietas vestra similia facile diiudicabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Ex his omnibus intelligitis, fratres, quae sit sententia nostra de conservanda et propaganda veritate evangelica.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Scimus hac de re longe plura dici posse; sed scimus nos loqui cum peritis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo restat aliud, quam ut inhortemur vos, ut in via domini constanter pergatis sedulo ipsius invocantes auxilium, sine quo nihil feliciter tentaverimus.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis dominum; nam et nos pro vobis oramus.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Vivite et valete.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus noster benedicat vobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Tiguri mense ianuario anno domini 1556.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Pastores et lectores, ministri ecclesiae Tigurinae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>