<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2805" type="Brief" source="TUSTEP" n="26003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 3. Januar 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,481</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Deus, pater domini nostri Jesu Christi, integrum hunc annum te cum tuis foelicem et incolumem transigere sinat.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 227-228 A, 381 (Erw. IA 293); II, 64 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>zu Balthasar Kuchimeister, HBBW IV</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,71</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2805">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1556-01-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2806"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2804"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2904"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2648"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2904"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2648"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4455"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2904"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2648"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2810"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2820"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2904"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2648"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2810"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2820"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="73">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="927">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2805%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__481_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2805/Autograph/00 E_II_375__fol__481_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2805%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__481_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2805/Autograph/01 E_II_375__fol__481_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Deus, pater domini nostri Iesu Christi, integrum hunc annum te, vir humanissime, cum tuis foelicem et incolumen transigere sinat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Licet diutius nullas abs te literas acceperim neque etiam dederim, visum est tamen, cum alias mittenda essent ad te illa Vergerii, vel aliquid literarum addere, ne meo silentio tibi porro occasio silendi siet, praesertim hoc tam periculoso tempore, quo tamen nihil rerum novarum experiri licet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam apud nostrates hoc moris est, haec unica ars certissima, ne quid experiantur ministri ecclesiae, quorum tamen intererat novisse quaedam, quo melius consolari hortare dehortare valeant, et nisi vestra erga nos tanta esset humanitas, ut de aliquibus per literas certiores redderetis (quod tam in iuramenti negocio quam in aliis etiam factum est), saepius nobis insciis multa et ardua transigerentur nosque post negligentiae incusaremur et improvidi inconsultique obrueremur multis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Admoniti tamen hactenus perque literas de multis certiores redditi cautius et consultius agere potuimus pro nostra tenuitate.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Neque hic ullum periculum est effutiri forsan posse conticenda tamen; nam, quod d. <persName type="auto_name">Simperto</persName> aliquando in causa <placeName type="auto_name">Locarnensium</placeName> exciderat forte, ea non fiebat mente, qua liqui arripuerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque tam ego quam alii simmystę, ne in coepto desinas, sed pro tua humanitate de rerum statibus praesentibus futurisque admoneas nosque cum nostra ecclesia semper commendatissimos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos, si alias non possumus, precibus assiduis te iuvabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum nihil habemus, quas scribam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De comitiis Ratisponae proxime habitis nil certi audimus nisi Ferdinandum auxiliares copias contra Turcam a principibus et imperii statibus expetiisse, ut qui <placeName ref="l546" cert="high">Viennae</placeName> appropinquet, mirifica denuo practicari inter Gallum et Germaniae principes, Caesaris legatos ad pontificem Romanum Galli praevenisse aiunt amicitiam illius ambiisse, unde Gallis re infecta a Roma discedendum fuit, qui post aliquot naves maximas Caesari Hispanicas oppresserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuginis per sacrificium quendam liberius aliquantulum evangelium praedicatum ferunt, id quod intollerabile visum sit reliquis <placeName type="auto_name">Cantonibus</placeName>, unde appellarint senatum Tuginum, ut prohibeatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id licet primo noluerint, tandem tamen ita obtinuerint <placeName type="auto_name">Cantones</placeName>, ut interdicantur omnes libri impressi <placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, Argentinae etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adoptio Mekensis in cardinalatum nos terret et magnum malum minatur (de quo d. <persName ref="p8011" cert="high">Gualtherus</persName> pauca saltem proxime ad nos scripsit), Helvetiae scilicet discordiam, cum papa Caesarque amici facti sint, id quod Gallo etiam intollerabile erit, multum auri constabit etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed de hoc negocio the plura novisse putamus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Es brutet neißwas, gott geb, was zuͦletst druß erwachsen werde;</foreign> vel dominus nostram ingratitudinem puniet vel impios omnino confundet, quod ex utraque parte commeriti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pastor ille magnus ecclesiae <placeName type="auto_name">Rotvilensis</placeName> pontificatum abnegaturus est, expetit, ut magistratus noster eum suscipiat, id quod haud negabunt, ideoque brevi nimirum nobiscum erit; dominus det, ut corde vero synceroque et poenitentia haud ficta ad dominum convertatur, ne manum aratro admovens opes honoresque sub evangelio tantas, quantas ante habuit, non inveniens retrospiciat, ad regnum dei idoneus non sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Caeterum fama est apud nos <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> egregie tractare proque dignitate praecones verbi, eos enim non ferre obiurgationes severiores, imo incarcerare etiam; nam <persName type="auto_name">Balthasari a Flach</persName>, <persName type="auto_name">Rudolphi</persName> denique <persName type="auto_name">Hüsli</persName> causae aliquantulum nostratibus innotuerunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unde metuimus etiam quid tale molituros malevolos apud nos; saepius etenim iam tentarunt correptiones ex ecclesia tollere adeoque ipsam poenitentiae praedicationem, etiam ii, de quibus nil tale timebatur; sed <persName type="auto_name">Gallus</persName> apud nos obtinet in multis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam non convenit nec in una sede morantur evangelici et <persName type="auto_name">Gallus</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Man ist gar kitzlich und unlidig der straff, sydhar das wir gar widerfrantzösisch sind worden,</foreign> et minus ferendas putant obiurgationes etiam necessarias et paternas, cum <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurini</placeName> non ferant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et indignum ministris et ministerio videtur statim incarcerare ministros inter fures nocturnos ipsos latitare oportere, unde post tam ipsi quam ministerium minus valent, ludibrium omnibus sunt, exprobantur ipsis omnia; an non alia media essent, quibus poenis digni plecterentur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec in meliorem partem interpreteris, d. Bullingere mi; cum enim his diebus hac de re confabularentur, aiebam me ad te id perscripturum; nam ex hac occasione conatum malevolorum timemus graviorem, licet causae forsan apud vos aliud requisierint.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Sed hoc iam habent: <foreign xml:lang="de">Gelt, wo ander herren iren pfaffen so vil nachlassindt</foreign> et etc. licet nos contra obiiciamus vestram constantiam in corripiendis peccatis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nisi molestum fuerit, de hoc etiam aliquid audire liberet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Postremo summopere, vir doctissime, te rogo, ut mittas nobis scriptum illud de... <placeName ref="l167" cert="high">Genevensium</placeName>; bona id fide et continuo descriptum remittam, et si quae alia huiusmodi describenda essent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed desinam tibi molestus esse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, humanissime Bullingere, meque tibi commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l441" cert="high">Scaphusiae</placeName> 3. ianuarii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Iacobus Ruͤger, tuae humanitati deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem erenwürdigen und wollgelerthen herren m. Heinrichen Bullingern, diener der kilchen zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>, sinem fründtlichen, lieben herren und mitbruͦder zuͦ handen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>