<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2807" type="Brief" source="TUSTEP" n="26004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Januar 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,598 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wie ich nechti spaat wider anhaimsch bin worden (ich prediget hatt in ainer bäpstischen gmaind</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 430-433, Nr. 303</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, I, 214; II, 77, 78 A, 79</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,72</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2807">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gallicius (Saluz)</surname>
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Gallicius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/134007832"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415068"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1556-01-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2808"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2806"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2813"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2795"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2813"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2795"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2813"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2795"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2810"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2820"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2813"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2795"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2810"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2820"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="27">Latein</language>
				<language ident="de" usage="973">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2807%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__598_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2807/Autograph/00 E_II_365__S__598_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2807%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__599_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2807/Autograph/01 E_II_365__S__599_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2807%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__600_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2807/Autograph/02 E_II_365__S__600_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2807%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__600_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2807/Autograph/03 E_II_365__S__600_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie ich nechti spaat wider anhaimsch bin worden (ichprediget hatt in ainer bäpstischen gmaind, die noch mäß han wil, würd aber eüch bald guͦte botschafft schicken, wils Gott), han ich eüwers tochtermans, des wolgelerten herr Ludwigen Lawaters, mir ain lieben brieff empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Daruff schrib ich noch wie vor, erlütre mich selber und zaig eüch allen handel wyter an, also das ir das reden mögend uff mich, wo ir wend.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hatt der landrichter im Obren Pund unserem her burgermaister und rat anzaigt, es werdend von den Fünff Orten und von Fryburg und Soluturn etlich erlüt männer gen Rom zuͦ dem bapst ryten, ursach wie ich eüch vor geschriben han; hatt wol nit ustruckenlich geseit, das si von den Orten geschickt werdend, hatt aber gseit: erlich guͦt lüt deren Orten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach hatt er witer anzaigt, er welle in sines Pundts nammen ouch mit ynen ryten; hat wyter ermant, die Zwen Pünd sollend ouch schicken und lüt darzuͦ erwellen, daruff ain puntztag, ja ain bytag uff das allerbeldest begert; dan der rytt sy angeschlagen am zwölfften tag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser rat und der Dryt Pund, der landammen uff Tafas, hand z'ersten khain bytag um des willen lassen berüeffen; doch sind sy zum andren mal dermassen ermanet und berett, das sy ylentz ain bytag berüefft und gehalten hand hie zuͦ Chur, wie ich vor geschriben hatt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Zwen Bünd sind by ainandren gsin vom möntag bis uff mitwoch nachmittag; der landrichter aber und sin der Ober Pund sind nie kommen, darab sich die Zwen Pünd verwundret.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sind von ainandren gritten wider haim, hand aber unsrem burgermaister in enpfelch haimlich gen, er sol acht han uff den landrichter und Obren Pundt; rytend si gen Rom, sol er ynen zuͦschicken ylentz und in nammen der Zwayen Pünthen büten, das sy dahaimet blibend und nüt zuͦ dem bapst rytend; blibend sy aber selbs dahaimet, sol er ynen nüt sagen noch zuͦschriben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hatt der burgermaister mich selber, eüwer wolerkanter guͦter fründ, eüch zuͦ schriben bericht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Etlich gmainden im Obren Pund sind treffenlich unwillig der raiß; dan es ist durch den landrichter für sy pracht, ob ynen das nit billich gefallen sol, das er ryte gen Rom etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie aber niemand zuͦ den Zwaien Pünthen uff den bytag ist kommen, wie obgesagt, hatt der landwaibel von dem Obren Pundt am donstag morgens ain briefli unseren hern burgermaister geschickt, wyt der merer tail der gemainden im Obren Pundt welle nit, as yemand gen Rom ryte in yerem nammen; und das man hierinnen üt thüe on der andren Zwaien Pünthen willen und rat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also ist es bliben und blipt noch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wyter sond ir wissen, as nit ich, sonder die andren das für ain lächerlichen handel gehalten hond; das si mainend, das küng und kaiser sovil uff sy halte und sehe etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich han ylentz ain brieff in den Obren Pundt geschickt an die predicanten; dan an die gmainden dorst ich nit.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was min manung und schriben sye gsin, hand ir hie dise byligende copy.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ han ich uff dem bytag hefftig wider bapst, sine glider und sine fründtschafft geprediget, darnach der Comander ouch, noch hefftiger und als dapffer, als ich im gseit han, als er in fünff jaren nie thon heye; hatt sich gar wol ghalten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die copy schickend mir wider in acht tagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nüwes hör ich nüt; bitt eüch in nammen aller christen, ir wellend eüwerem lib raat thuͦn und eüwer selbs verschonen, minderpredigen und studieren, das eüch die christenhait lang habe, ain edels klainot und ain schön liecht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">O Gott erbarm dich unser!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum zuͦ Chur, am 7. tag Ianuarii 1556.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Eüwer williger son in Christo Philippus Gallicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Comander et Pontasella salutant tuam humanitatem et D. Lavatterum generum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vere magno wiro D. Heinrycho Bullingero, domino suo sibi bonisque omnibus longe colendissimo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gnad von Got und dapfferkhait in dem herren Jesu.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliepten brüeder in dem Herren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie ir mich zu eüwerem minister gesetzt und ich dem ampt gnuͦg thun sölle, thuͦn ich eüch zuͦ wissen das, so ich fürcht, es werde zuͦletzt naimen wider unseren glouben langen, damit ir by zyten bedenckend, wie man zuͦ der sach thuͦn sölle.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich vernim, die alte Fü[n]ff Ort in unserer loblichen Aidgnoschafft und eüwer, ja ouch unser lieber der Ober Pundt syend willens und rüstend sich gen Rom inhin zuͦ dem bapst umb dryer artickel willen: erstlich im glück zuͦ wünschen zu dem ampt, das er bapst worden; zum andren, das sy unseren Pünthen usher pringend dryhundert gulden oder docaten, die er, der bapst, uns noch schuldig bliben sye; zum dritten, das si helffend reden und thuͦn, möcht es gsin, das ain ewiger frid gemachet und angenommen wurde vom kayserlicher und kunigklicher maiestat in Franckrych.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun, liebste brüeder, was gaat uns not an, in wyten frömden landen gen Rom inhin zuͦ louffen, dem bapst glück zum ampt zuͦ wünschen?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er ist schier vor ainem jar bapst gsetzt, hatt jetz talamer glücks gnuͦg und blipt bapst on uns.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es ist nie kainer unserer vorderen und eltern gen Rom gangen, den nüwen bäpsten glück zuͦ wünschen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Drumb so will das jetz ain nüwer handel sin und gantz und gar ain nüwer, geher andacht, ob schon wir geren glouben wellend, das nüt anderst darin stecke.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dan wiewol eüwerem und unserem trüwen Pund, desglichen unseren lieben aid- und puntzgnossen der Fünff Orten niemand anderst dan guͦtz truwen sol, das si ützid anderst fürnemend und thüend, dan was ynen wol anstaat und recht ist, staat es dannacht nit wol an eüweren gmainden und kilchen, der götlichen gerechtikhait nach zuͦ reden, welliche wir predigen und fürderen sollend, das sy, so us götlichem wort bericht mit hertzen und mundt bekennendt, das der bapst der recht war Entchrist sye, ja, sollichen gmainden staat es nit wol an, das sy wider ieren glouben und ire bekantnuß, ungenöt und ungezwungener sach, selbs gen Rom louffend zuͦ dem bapst, den verderblichen Entchrist, den grüessend, dem z'fuͦssen fallend, dem nidergeströwt d'schuͦch küssend und schier als iren Got Anbettend und vererendt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Trachtend in eüweren hertzen, ob das nit die erkante warhait verlougnet sye.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dan ist der bapst der Äntchrist, warumb knüest du den nider vor im?</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wiewol wir sollichs nit verwysen mögend denen, die unser evangelium nit angenommen habend, und nit anderst mainend, dan das der bapst ain stathalter Christi sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die lassend wir faren in irem glouben und redend jetz von denen nüt, sonder wir redend von eüweren gmainden, die sich des hailigen evangelii berüemend wider den bapst und sin mäß.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ja, eüch sagend wir: wissend ir nit, das der verflüecht sin sol, der ain anders evangelium prediget, dan Christus und sine apostel prediget habendt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gal. 1.</note>?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">wissend ir nit, was der hailig Joannes uns geschriben hatt: "So jemants zuͦ eüch kumpt und pringt dise ler nit, den nemmend nit zuͦ eüch ins hus und grüessend in ouch nit; dan wer in grüesset, der hat gmainschafft mit sinen bösen wercken<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">2. Ioan. 1.</note>?</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wie gdürvend dan ir zuͦ dem bapst wellen und den grüessen, ja ouch anbetten?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist das nit ain abgöttery, ja, an denen, die den bapst kendt hand und usschrient für tüffelisch?</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Von denen, die sömlichs nit erkent noch gloubt hand, redendt wir nüt, wend dieselbigen nüt geurtailt, sonder Gott haimgesetzt han.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und darumb, lieben brüeder, so thuͦnd, was eüch amptshalben zuͦstaat; sind trüw wächter und warnend die ainfaltigen, deren ir hirten sin söllend, das si nit thüend, das wider iren glouben sye, inen übel anstande, iren mitglöubigen ain truren."</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Irrend nit," spricht der apostel, "Gott laßt sich nit verspotten."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der andren zwaier articklen nemend wir uns sonderlich nüt an, sonder allain deß, der unserenn glouben und ampt antrifft; wiewol man lüt find, die ouch in den hendlen sind, die sagend, der bapst sy uns nüt schuldig, er heye uns bezalt und heye von uns ain quitantz hin.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Uff den dritten artickel dunckt mich, wir haltend z'fil uff uns selber; wir sind nit so achtbar, das küng und kaiser von irem fürnemen abstandendt umb unnseretwillen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Were sonst wol guͦt, das sy ains werend und d'welt rüewig liessend und wir al besser und mit unseren sünden nit sölliche straaf verdientendt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Solche min warnung und ermanung, amptshalben an eüch thon, nemmend im besten an und thuͦnd trutiklich, was eüwerem ampt zuͦstaat, mit warnen und weren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Datum zuͦ Chur, am 27. tag Decembris anni 1555.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Euer williger minister Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Den frommen und wolgelerten verkünderen des gotzwort wider den bapst und die mäß zuͦ Tusis etc. sinen günstigen herren und bruͦderen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>