<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2831" type="Brief" source="TUSTEP" n="26023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Februar 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2958</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Habes tibi gratiam... Quanto gratiores fuerunt tue litere, quam optime Bullingere, tanto molestius, quod pius Lismaninus eas mihi non reddidit;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XVI, S. 33f, Nr. 2389 Exc.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 86,145</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2831">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1556-02-16" cert="high"><note>1. Karte</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2832"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2829"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2832"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2781"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2832"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2643"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2832"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2643"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2841"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2830"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2832"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2643"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2841"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2830"/>
					<ref type="child" target="file2832"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2831%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2958_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2831/Autograph/00 E_II_359__fol__2958_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2831%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2958_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2831/Autograph/01 E_II_359__fol__2958_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quanto gratiores fuerunt tuę literę, quam optime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, tanto molestius, quod pius <persName type="auto_name">Lismaninus</persName> eas mihi non reddidit; verebar enim, ne viderem pium virum, quem tandem vidi, et et delectatus sum aspectu et colloquio, ita non parum doluit mihi, quod tam repente et nullo meo officio exceptus abierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen tuę literę et pii <persName ref="p8127" cert="high">Pellicani</persName> hoc effecerunt, ut me totum ei addicerem, si qua possem ipsi usui esse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed is multo me consultior aliud novit... et indicavit expedire.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias d., quod longe abes a <placeName type="auto_name">Bellianis</placeName>, qui rumpuntur, dum per alios B. operatur, quique, dum nihil audiunt nec faciunt in rem ecclesię, quos possunt prohibent, imo profligant quam iniquissime, insaniunt, si quis pro Christo patiatur aut solum vertat et verbum audiat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tu quid domi non agis?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">quem te pręstas exteris, quam exornas Italam, quam habes ecclesiam?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Videt Christus tuum tam pium studium, quod precor magis ac magis accendat et plene tibi benedicens faxit, ut pro votis tuis sanctis, imo supra vota finem sortiantur foelicem omnia tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi gratiam multam quod studiose labores pro <placeName ref="l167" cert="high">Genevensi</placeName> ecclesia, pręclarissimo ornamento <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesię.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam quam habet elegantiorem coronam quam quod per ipsam talis et tanta ecclesia coepit et stetit?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Magna est dei benignitas quod, cum sit quam sufficientissimus se solo, ita ornare velit tam miseras creaturas, quod in iis quę terram, imo coelum, superant opera creaturarum suarum uti non dedignatur, iubetque eas in hoc servire et ingentia promittit et dat facientibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gratulor isti tam sancto senatui tam pium, tam christianum studium, quod non solum apud suos et in suis studeat Christi glorię, verum etiam procul agentes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Perfice quęso, o vir dei, quod coepisti, ut cum gaudio nobiscum gratias d[omino] agas super pace et benedictione tantarum ecclesiarum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si <persName type="auto_name">Iudę</persName> successores et (quicquid fingant) veri pietatis hostes, qui fratres volunt haberi, audiantur, sibi et aliis perniciem subitam invehent: nam dictu mirum quam sese benignum et faventem <placeName ref="l167" cert="high">Genevensi</placeName> ecclesie d[ominus] manifestat, in horas semper magis et magis aperiens et dissipans Satanę consilia et molimina et suorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cum in gloriam Christi faciat ecclesias utrasque coniunctas esse, sitque non solum honori utrique, imo e re utriusque, ut sancto vinctę sint et firmo foedere, ut vel pueri possunt videre, nec est aliquis, quantulocunque iudicio sit pręditus, qui non facile iudicet neutram posse a foedere recedere quin notam incurrat: nunc potissimum ubi eundem agnoscunt Christum et idem evangelium, quam id turpe ducendum, hostem pietatis potuisse civem ducere et fratrem factum excludere civitate, impium ad foedus amicum admissum et pium factum dimissum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et non tantum in hoc ut incumbas te etiam etiam rogo, et tecum pios omnes qui aliquid possunt, verum etiam pro longe maiori magisque necessaria pace et concordia, nimirum omnium ecclesiarum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sane super cęna d[omini] scribemus multa hinc inde: non video posse dissidium tolli, nisi coram verbis amicis agatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quanta opus fuisset scriptione super dissidio circumcisionis et oneris legis?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si <persName type="auto_name">Paulus</persName> coram non egisset, nunquam impetrasset eum quem evicit consensum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Habent suam vim scripta, fateor: sed vult d[ominus] coram verbis agi, ubi potest fieri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic te instare, per Christum te rogo, ut tandem convenire detur quos nosti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Principes sol[l]icitandi sunt et omnia per te et alios agenda quę huc faciunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Christus per te efficiat hoc tam necessarium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Difficile sane videtur, imo difficillimum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed quid non reddit expeditum is cui nihil est impossibile?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Condona, si tantum audeam apud te; lubentius enim tecum ita ago, ut tu iubeas, quę per d. vis me agere, et experieris, quam non gravate adnitar parere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, pie pastor sancti gregis Christi, ac, quod facis, perge perficere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Christus, omnium caput, te perpetuo dirigat suo spiritu!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cupio tuos sanctos collegas salvos, <persName type="auto_name">Habium</persName> opto salutatum officiosissime et quicquid studet glorię Christi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pręfectum nostrum tuo nomine, ut iubebas, salutavi, qui quam amicissime et gratissime excepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Collega et alii fratres te salutant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si istic <persName type="auto_name">Lismaninus</persName> sit, opto plurimum salvere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 16. februarii 1556.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ubi absolvissem concionem alteram conveni nostrum pręfectum, qui iussit, ut quam officiosissime te salutarem et per te <persName type="auto_name">Walterum</persName> quoque, qui pręfecti filio non parcat, sed, quantum poscent sua facta, castiget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p1049" cert="high">Farellus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo Christi servo <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, pastori ecclesię Tigurine, insigni theologo, fratri et symmyste quam charissimo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>