<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2846" type="Brief" source="TUSTEP" n="26035">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Hospinian (Wirth)] / [Basel] an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,324</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddidit nobis compater noster Johannes Huberus tuas literas una com libello</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,11</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2846">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="low"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
					<date when="1556-03-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2846%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(324)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2846/Autograph/00 Ms F 62 (324)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2846%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(324)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2846/Autograph/01 Ms F 62 (324)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit nobis compater noster <persName type="citizen_name" ref="p5307" cert="high">Iohannes Huͦberus</persName> tuas literas una cum libello, in quo summam religionis nostrę es prosequutus, colendissimo domine <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName> et frater in Christo dilectissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gavisus sum vehementer, tum quod intelligo te raritatem literarum mearum candide interpretari, tum quod perspicio te subinde nobis aliquid elucubrari, unde ecclesiae incrementum emolumentumque accedere videatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi habeoque ingentes gratias nec dubito, quin dominus Iesus, in cuius negotiis tam sedulus es sit eo die relaturus, quo audies amabilem optabilemque vocem istam: "Euge, serve bone et fidelis, intra in gaudium domini tui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tempora sunt periculosa, ut scribis, super modum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Christi a multis hostibus undique petitur, non exteris modo, sed et domesticis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Perterruit me certe, quod de <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxonibus</placeName> scripsisti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam quievissent et nostras ecclesias, alioqui satis multis turbis exagitatas missas fecissent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid enim huiusmodi dissidia et contentiones quam offendicula apud plerosque pariunt?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Noti sunt clamores antichristi satellitum; sed clament etiam ad ravim usque, veritas nihilominus omnium bonorum defensionem meretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Positus est salvator noster in ruinam et resurrectionem multorum, et omnis plantatio, quam non plantarit caelestis pater, radicitus fuerit et stirpitus evellenda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Istud me praecipue sollicitum habet, quod (quidem?) adeo omnia de die in diem apud nos etiam, qui evangelium Christi iactamus, deteriora effici.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si magistratum spectemus, is in ampliando mundi huius regno strenuus est, sed in regno Christi dormitat et stertit perpetuo et, quod gravissimum est, vult esse magister in regno Christi nec ferre amplius paulo liberiorem veritatis evangelicae professionem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quin paulatim in servos Christi persequutorem agere incipit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam nostrum bona pars, qui ecclesiis praesumus, quorum me quoque unum esse fateor, verbum quidem purum docemus, sed doctrinam nostram factis parum fideliter exprimimus, sumus aliis offendiculo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Plebs vero cuiusmodi est?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Impia, blasphema, sanguinolenta, avara, ebriosa, adulteriis, stupris, usuris, mendaciis dolisque dedita.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod genus scelerum ac flagitiorum hodie non gliscit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">a quo hominum genere abest hypocrisis illa, quam tantopere dominus execratur?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ne dicam de incredibili illa ingratutudine, quae salutaris verbi praeconio a plerisque exhibetur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">O teterrimam seculi huius speciem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">An possumus aliud expectare quam extremum impendere exitium?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ut rebus tam perditis atque exulceratis succurremus?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Orabimus, ut bene mones, indesinenter et functiones nostras fideliter obibimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clamabimus et elevabimus voces nostras velut tubas et resistemus hominum malitiae et impietati, reliqua domino committemus nec formidabimus, etiamsi iugula nobis securibus porrigenda sint, ut vel nostras animas cum electis servemus et eripiamus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam profecto, si unquam opus fuit malo resisti, nunc imprimis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Caeterum anabaptistae (qui antibaptistae et antichristi sunt), quemadmodum antehac scripsi, ita adhuc in ecclesia, quam mihi commisit Christus, grassantur et negotii mihi multum facessunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tertio iam venimus cum eis in colloquium; sed quo saepius cum eis congredimur, eo plures errores et haereses in eis deprehendimus, ita ut eorum secta Lerna quędam pravissimarum hęresium esse videatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Extirpet eam dominus cruci suae tam inimicam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Audebat proxime quidam ex ipsis dicere infantes esse mundos nullique peccato obnoxios; alius homini esse liberam voluntatem se ipsum salvandi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nonne vero Christi meritum sic pedibus calcatur?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Execrandum praecipue hoc videtur, quod ita se possunt apud simplices et imperitos insinuare, sic fascinare eorum animos, ut non tam cum ipsis quam cum plęrisque subinde sit pugnandum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Multi etiam ex nostris, imo fere maior pars, aegerrime ferunt, quod a nobis taxantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Habent, suspiciunt et venerantur eos pro sanctis dei hominibus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">O utinam nos tales essemus, subinde nobis accinentes, persuadentque sibi se ex ipsorum probitate fortunatos esse."</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quodsi eos," inquiunt, "abigimus, timendum est, ut domini benedictionem abigamus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hęc est maxima difficultas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sibi benedictionem et nobis odium atque invidiam egregie conciliare norunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Appellant nos ignavos ventres, mercenarios, qui non pascamus, sed deglubamus gregem domini, corruptores oraculorum dei, <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>, quibus sit hęreditas regni dei negata.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Et haec convitia in nos iaciunt pręsentes, quando amicissime cum ipsis scripturas conferimus; quid eos facere nobis absentibus existimamus?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quae ideo scribo, colendissime frater in domino, ut intelligat humanitas tua, quam sit nobis opus, ut vigilemus et pro ecclesiis non nostris modo, sed et aliis sine intermissione oremus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et quaeso te, habe tibi cum in privatis tum in publicis precibus etiam nostram ecclesiam commendatam et ora dominum, ut liberet eam ab hoc cancro tantopere in simplices serpente.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Equidem versor in discrimine naufragii, quando huc res devenit, ut homines mei putent me nihil debere contra hanc sectam dicere."</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Prędica nobis," inquiunt, "evangelium et desine contra anabaptistas loqui, aut non audiemus te amplius."</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Annon inter sacrum (quod dicitur) et saxum sto?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nonne canis mutus ero, si praesentibus istis tam nocentibus lupis siluero?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Aderit mihi dominus, ut spero, et dabit his quoque finem; partes enim meas non statui deserere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Libellum, quem d. <persName ref="p505" cert="high">Burchero</persName> dono misisti, iam curavi <placeName ref="l491" cert="high">Argentinam</placeName> ferri; hodie enim navis hinc solvit.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scriptę festinanter 4. martii die anno 1556.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8384" cert="high">Ioh[annes] Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sanctissimo caelestis philosophiae doctori atque interpredi d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName> in nobilissima <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiorum</placeName> metropoli, principem pastorem agenti, domino et fratri suo in Christo semper colendissimo.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>