<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2847" type="Brief" source="TUSTEP" n="26036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Micronius (de Cleyne) / Norden an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,487</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quandoquidem tua nota est pia sollicitudo, qua pro omnibus Christi ecclesiis, etiam longius a te dissitis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Füslin, Cent I, 381-387, Nr. 83</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 122-124</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Keep-Liste 329.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Herminjard-Dossier 1553-1556, 495 verso</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">franz. Teilübersetzung</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2847">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8415" cert="high">Martin Micronius (de Cleyne)</persName>
					<placeName ref="l351" cert="high"><orig>Norden</orig></placeName>
					<date when="1556-03-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2848"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2846"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2995"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1809"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2995"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1809"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2995"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1809"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2852"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2841"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2995"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1809"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2852"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2841"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2847%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__487_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2847/Autograph/00 E_II_375__fol__487_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2847%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__487_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2847/Autograph/01 E_II_375__fol__487_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2847%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__487_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2847/Autograph/02 E_II_375__fol__487_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2847%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__487_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2847/Autograph/03 E_II_375__fol__487_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem tua, mi d. <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, antistes vigilantissime, nota est pia sollicitudo, qua pro omnibus Christi ecclesiis, etiam longius a te dissitis anxius esse soles, quo pacto se habeant, rem non ingratam me tibi facturum putavi, si paucis ecclesiarum hic nostrarum statum ad te perscriberem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sunt vero illę loco satis bono et quotidie magis in sincera Christi doctrina promovent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Controversia sacramentaria iam propemodum apud nos sepulta videtur, nisi quod clanculum adversum nos mussitant nonnulli et ex primariis viris aliqui monstri aliquid alere videntur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus, quicquid id est, quod astute sub prętextu confessionis <placeName ref="l18" cert="high">Augustanę</placeName> moliuntur, facile potest subvertere et astutos in ipsorum astutia comprehendere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim negotium hisce diebus non parum exhibuit hic nobis anabaptista quidam passim nos apud plebem pro falsis traducens doctoribus quique diffugeremus male nobis conscii publicum suscipere cum ipso colloquium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res eo tandem perducta est, ut hisce bachanalibus in totius ecclesię conspectu per totum triduum sit disputatum de incarnatione Christi domini, cuius ille originem statuebat modo ex substantia spiritus sancti, modo ex substantia dei patris, repente ex verbi natura, postremum ex nihilo, cum tam esset in doctrina inconstans nec argumenta obiecta se diceret posse diluere, veritas triumphavit illeque cum summo pudore alio iam commigrare cogitur una cum suis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cęterum pręcipuum sui erroris fulcrum in eo statuit, quod mulieribus natura nullum insit semen, sed quod agrorum istar semen dumtaxat excipiunt, quod in matrice veluti in agro situm exit in hominem mulieribus nihil ad foetus materiam conferentibus praeter alimentum et gestationem, ob quae officia mulieres suarum prolium matres vocantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sic Christum vocari filium Marię, fructum ventris ipsius, semen eius, quod ab ea semen divinum sit acceptum, retentum, gestatum et educatum et tandem in lucem editum, non autem, quod de sua substantia aliquid ad materiam humanę Christi naturę contulisset, quam conferre etiam nullo modo potuisset mulieribus (ut ille aiebat) semine carentibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos contra multis veteris et novi testamenti citatis testimoniis docebamus mulieri ęque ac viro semen tribui.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ostendere non ptuissemus, caussa nostra apud plebem in magnam venisset suspitionem ęgriusque meo iudicio defendi potuisset.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ac proinde miror d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> in 17. caput <persName type="auto_name">Geneseos</persName> ita scribere perinde ac si propagatio humani generis ex masculino dumtaxat esset semine sicque mulieri semen adimere videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id si adversarii nostri semel in scriptis <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> observarent, nemo credat, quas effarent glorias atque iam non etiam victoriam apud omnes sibi pollicerentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Magna est ubique <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> autoritas, cuius pręiudicio si caussa nostra gravabitur, ęgrius antagonistis nostris, hominibus versatissimis, os obturabitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Te igitur per Christi nomen rogatum volumus, ut de his d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> commonefacere digneris, ut, si in ea est sententia, ut existi-met mulier non inesse semen, id tamen in suis scriptis silentio prętereat, praesertim cum nos a partibus nostris <persName type="auto_name">Galenum</persName> et plurima scripturę loca habeamus, ne illius autoritate <persName type="auto_name">Menno</persName> adversum nos abutatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sin vero d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> in eadem est nobiscum sententia, admonendus, ut prima quaque occasione illam publicet mentemque suam circa illa in 17. capite <placeName type="auto_name">Geneseos</placeName> verba explicet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Velis, obsecro, in gratiarum ecclesiarum Christi, quae hic et per universam Germaniam Inferiorem a Mennitis graviter turbantur et infestantur ob hanc de incarnatione Christi doctrinam, de his d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> admonere, ut hic laboranti ecclesię primo quoque tempore succurrat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego de his fratrum etiam aliquot rogatu ad d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> scripturus eram, si ego ipsi ęque atque tibi notus fuissem, nisi etiam existimassem illum tua autoritate ad eam rem facilius inductum iri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Audimus, mi domine <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, te in explicanda Apocalypsi versari; utinam, quae tuę ecclesię tam opulenter aliquot iam annis tradidisti, omnibus aliis ecclesiis etiam communices, saltem capita concionum tuarum in prophetas, historicos scripturę libet in apostolicas epistolas in lucem dares; operam meo iudicio praestares ecclesię utilissimam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam brevitas illa capitum concionum tuarum copiosa est succique plena mentemque scripturę clarissime aperit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Utinam, mi domine, hic te semel sineres persuaderi et ab ipsis prophetis periculum faceres.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ignoscis huic meę libertati, quam sumo ex studio propagationis evangelii Christi, nec dubito, quin pro tua pietate eam sis bene interpretaturus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Precor, ut de sententia d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> primo quoque tempore certiores reddamur; nam multi fratres et verbi ministri in hac caussa sunt mecum anxii propter adversariorum improbitatem, qui undequaque arma furiosorum hominum instar arripiunt et magis student cavillis quam iustis armis pugnare, siquidem audent <persName ref="p18432" cert="high">Aristotelem</persName> nobis opponere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quid facerent, si <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> a suis partibus stare intelligerent (nam <persName type="auto_name">Menno</persName> ex nostrorum scriptis talia venatur), nisi mature ipse dominus <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> occurrat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cęterum de morte sanctissimę mulieris, viduę <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName>, et filiolę ipsius <persName type="auto_name">Rachelis</persName> non existimo opus ad te quicquam scribere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ego iam solus ex <persName ref="p1560" cert="high">Hoperi</persName> familia, quae apud vos erat, superstes sum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus me tandem illis in regno suo adiungere velit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutem meo nomine dicere non graveris observandis meis pręceptoribus d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandro</persName>, d. patri <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName> et d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si vestram linguam callerem, veteri meę hospitę muͦtter <placeName type="auto_name">Zingin</placeName> ad ipsius literas multis nominibus mihi gratissimas responderem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Te obsecro, si molestum non est, salutem ex me precari dignaberis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres hic nostri omnes, imprimis d. <persName ref="p8061" cert="high">Ioannes Utenhovius</persName> et collega meus <persName type="auto_name">Vincentius</persName>, quo fideliorem et magis commodum symmistam optare non possem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nordę Phrysiorum 1556.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Martii 5.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tibi addictissimus frater ac famulus <persName ref="p8415" cert="high">Martinus Micronius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione praestantissimo viro d. <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> pastori vigilantissimo, domino suo plurimum observando.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>