<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file285" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18243">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. September 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2828</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Consilium meum de D. Musculo proxime tibi aperui, ..., in literis ex Reginopoli per ipsum ad te missis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 31 (1926), 4</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,51</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/285">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-09-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file286"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file284"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file293"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file264"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file293"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file264"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file293"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file264"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file301"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file273"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file293"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file264"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file301"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file273"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/285%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2828_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">285/Autograph/00 E_II_359__fol__2828_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/285%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2828_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">285/Autograph/01 E_II_359__fol__2828_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Consilium meum de D. <persName type="auto_name">Musculo</persName> proxime tibi aperui, colendissime domine, in literis ex Reginopoli per ipsum ad te missis; magis placet, ut unum atque alterum mensem adhuc Tiguri vobiscum haereat, quum ut authoritas et existimatio eius fiat acceptior omnibus, tum ut commodior expectetur occasio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Terminus enim dimidii anni, qui meae vocationi praestitutus est, non parum occasionis dabit illum huc transferendi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Consulueram quidem, ut me <placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> conveniret; sperabam ad theologicam eum pervenire posse professionem, quae tamen interim D. <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardo</persName> addicta est, qui aegre iam aliam hac relicta reciperet conditionem, atque hac quoque de causa minus putavi consultum ipsum iam venire mecum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil intermitto laboris pro tanto viro, ut ipsum in hac ecclesia habere possimus, neque de effectu despero, quamvis laboriosum sit partim propter gentem nimium peregrinis infestam, partim propter odia et suspiciones, quas mille generis intestina haec procreavit contentio et discordia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Rasdorfferum</persName> uti admoneres, ut quamprimum huc se conferat, si conditionem accipere velit, per fratrem metum tibi significavi; exciderat enim, cum scriberem literas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vellem adhuc, ne diu differret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cuperemus autem D. <persName type="auto_name">Iodocus</persName> et ego, ut vos ipsum non tantum nobis, sed et magistratui commendaretis; videmus enim plus hoc ponderis habiturum apud multos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vacat iam hic scolastica functio <persName ref="p3700" cert="high">Eberhardo</persName> ad publicam professionem translato.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dubii sumus, quemnam vocemus; nam opus habemus viro egregio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego <persName ref="p8173" cert="high">Xystum</persName> vocari vellem; sed <persName type="auto_name">Svevus</persName> est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p8384" cert="high">Ioanne Hospiniano</persName> quidam loquuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut et tu nobis de aliquo consulas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Veniet quidem ille iam a Marpurgo, qui tot iam annis illic sine debito suo stipendio vixit; nam misso publico cursore vocatur, postquam ex testimonio illo <persName type="auto_name">Funkii</persName>, quod ad nos misisti, intelleximus, ubinam esset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quia non dubitamus etiam illum infectum esse dogmatibus diversis, non magnam de illo spem habemus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vacat praeterea <placeName type="auto_name">Lausanae</placeName> Hebreae lectionis conditio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsit huc <persName type="auto_name">Zebedeus</persName>, cuperet mitti aliquem syncerum, antequam illi alii intercederent pro aliquo, qui ipsorum esset factionis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p1804">Iodocus</persName> de <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Musculo</persName> consulebat; sed mihi hoc displicet; quid ille inter Gallos?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scio etiam, quod, si non per omnia <persName type="auto_name">Zebedaei</persName> conveniret ingenio aut vel aliquam consuetudinem haberet cum <persName ref="p3429" cert="high">Vireto</persName> et aliis, eum statim hic deferendum; quae calumniae omnibus nostris testimoniis validiores essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de hoc, quod secreto mihi scribis de libello illo contra Interdecretum hic excudendo, ego quidem summam fidem praestarem; sed nescio, quid fidendum sit Apiario.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ipse contractus est, ut per se componere nequeat; per peregrinum vero famulum si faciat, nescio, quam sit hoc tutum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Atque etiam de ipso dubito, ne plenus sit rimarum; si tamen consulas, ego tentabo eum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cuperem supra modum aedi hunc libellum, ut perturbatae multorum conscientiae vel aliquid solatii haberent; pium utique et sanctissimum facis opus, si publicaveris; prudenter autem et recte agis, quod dissimulato aedas nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Expectavi hactenus diu aeditionem illius libelli, quem vulgari lingua conscriptum apud te vidi, quo confers singula papismi et christianismi inter se capita.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Utilissimus esset ille nunc, ut simpliciores recte possent inter lucem et tenebras diiudicare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ne fraudes afflictas conscientias et perturbatissimas tanto thesauro.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vides, quid faciant ministri ventris, qui dudum adhuc videri volunt ministri Christi, adhuc praedicare evangelium, quantas tenebras offundant animabus, dum egregie se non errare neque errasse recipiendo Interim profitentur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hisce profecto contra eundum est, eripiendae sunt animae e laqueis, quos tam perditi homines illis ponunt; dandum opera ne quisquam nostra pereat negligentia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Maximopere ergo hunc libellum evulgari cuperem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vocabularium et dogmata ecclesiastica iam excudere coepit Apiarius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l457" cert="high">Constantiensibus</placeName> quid res scribam?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si huic hoc contigit ecclesiae, si haec tot tantosque aluit hypocritas, de nostris quid speremus?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Utique mihi nihil melius promittere possum; proinde me et alios, quantum possum, ad crucem praeparo, non reiecta interim spe meliore.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De nobis hoc teneo iuditium, de domini misericordia clementiora spero et flagito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quid ex comitiis <placeName type="auto_name">Badensibus</placeName> veniat, expectamus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Metuo, metuo, ne foedus <persName type="auto_name">Gallicum</persName> tandem firmetur; hic tam secreto omnia aguntur, ut vix veritatem rei deprehendere liceat.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vereor ergo, ne lateat anguis in herba.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Facimus nos nostrum officium.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam non pauci adhuc in magistratu, qui reclamant.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> quaestor in hac causa fortiter agit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Cui vellem te scribere, sicut proxime quoque monui et tu pollicebaris.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">iuvabit ille multum in causa et <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> et <persName ref="p8055" cert="high">Blaureri</persName>; nam libenter hinc cederem, si vel illos duos contingeret vocari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid de <persName type="auto_name">Ambrosio</persName> certi habeas, rescribe, oro, et quid in ipsius causa faciendum putes.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">minus est <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> (<persName ref="p8417" cert="high">Musculo</persName>?) suspectus; proinde quoque facilius vocatio eius impetrari posset.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> ego 25. Septembris tandem redii; scholas inveni praeter <placeName type="auto_name">Zofingensem</placeName> valde corruptas.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Acri opus erit censura et reformatione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Hos tibi diligenter commendo, qui has ad te deferunt literas; sunt etiam nobis a <persName type="auto_name">Zebedaeo</persName> commendati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Valde desyderant vestram videre ecclesiam; rogaverunt, ut mitterem per illos ad te litteras, ut tanto commodiore occasione in tuam familiaritatem pervenire possent.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tu illos reliquis fratribus commenda, quos omnes salvere et in Christo foelicissime vivere exopto una cum omnibus, qui sunt domi tuae.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Salutat tuos D. <persName type="citizen_name" ref="p1804" cert="high">Iodocus</persName> et alii, uxor quoque et familia mea.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">28. Septembris 1548.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">I[oannes] Hallerus</persName>, perpetuo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>