<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2862" type="Brief" source="TUSTEP" n="26049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2862</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26049" type="transcription">S. 4182/76</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2955</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Antequam quicquam scribam aut tibi pro tuis libris gratias agam, significandus est ingens animi mei dolor</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 72f, Nr. 2410</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bainton: Ochino 116</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,42</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1556-03-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="990">Latein</language>
				<language ident="de" usage="10">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2862!Autograph!00%20E_II_359__fol__2955_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2862/Autograph/00 E_II_359__fol__2955_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2862!Autograph!01%20E_II_359__fol__2955_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2862/Autograph/01 E_II_359__fol__2955_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Antequam quicquam scribam aut tibi, charissime compater, pro tuis libris gratias agam, significandus est ingens animi mei dolor, quem mihi et ecclesię nostrae obitus insperatus charissimi et integerrimi fratris et symmystae mei d. <persName ref="p2919">Michaelis Schlatteri</persName> attulit, qui 11. huius mensis, postquam 10 decubuisset morbo ignoto dies ad dominum migravit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Non amisi unquam amicum magis fidum et necessarium; itaque magno angore animi tantum non conficior.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Metuo enim, ne denuo graves aliquos paroxysmos ecclesia nostra passura sit, praesertim si turbulentus aliquis et superbus obtrudatur in illius locum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Adiuva ergo nos precibus tuis, ut dominus nobis in hac parte atque etiam ecclesię suę succurrat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Caeterum, quod libros tuos attinet, accepi eos et, quantumvis perturbatus, magno tamen cum mei solatio et non sine voluptate et recreatione legi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ago ergo tibi magnas gratias non tam pro ipso libello, quo me honorasti, quam quod communem causam nostram tam fideliter defensandam suscepisti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Deus det, ut diu nobis superstes sis, quo sub tuorum scriptorum patrocinio tanquam sub <persName>Aiacis</persName> clypeo tuti simus, qui quasi tyrunculi minoribus viribus pro veritate militamus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quoniam autem meum expetis quoque iudicium, quanquam illud exiguum et nullum sit, dicam tamen, non ut tibi adulari velim, sed ut veritatem fatear, prae reliquorum omnium scriptis tuam defensionem non mihi modo, sed et omnibus nobis placere et probari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Praeter enim placidam illam omnium rerum tractationem, quae non potest cuique probo probari, res ipsa adeo luculenter, docte et dextre explicatur, ut speremus omnes plurimum operam hanc tuam apud adversarios effecturam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et ut videas me non ex affectu iudicare, sed candide, dico, quod d. <persName>Bernhardini</persName> tractato omnino mihi non placeat, non quidem quod argumentum ipsum et materiam, sed quod tractandi rationem, argumentorum vim et explicandi dexteritatem attinet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Praeter enim dialecticam suam omnia videntur ieiuna admodum et tali viro parum digna.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Velim ergo eum pugnandi locum aliis committere, ne una secum doctrinam ipsam ludibrio exponat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Boni consules, scio, meam hanc libertatem; tecum ago.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Vidi te honestam illius operę in tuo quoque scripto fecisse mentionem; sed non talis est scriptor, qualem putabam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p540">Calvini</persName> etiam secundam defensionem legi, qui suos semper habet loquendi modos, quorum aliquos video te quoque in tuo notasse, imo explicasse, scripto utpote, quod distinguit quodammodo inter fidem et manducationem Christi, interea tamen cordatis omnibus se ipsum explicando satisfacit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quanta vero in illo vis pugnandi, quantus verborum fervor et impetus, quanta in dimicando agilitas!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Metuo, ne hic quoque sit nimius et impetu magis, quam nos deceat, feratur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed tale est ingenium eius.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Hęc mihi inprimis in ipso placent, quę in fine fere de privata absolutione, examine ante coenam, coena ad aegrotos deferenda etc. scripsit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Vides itaque me legisse haec et quale sit meum iudicium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tu boni consule; tibi, non aliis scribo et sic quoque de aliis iudico, quoniam ipsos diligo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Novi nihil habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 15. martii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[ohannes] H[allerus</persName>] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, domino ac compatri charissimo et colendissimo suo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">M. <persName>Heinrych Bullingern</persName> zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>