<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2863" type="Brief" source="TUSTEP" n="26050">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Bechlin / Neuburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2863</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26050" type="transcription">S. 4184/78</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2299</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mit was hertzlicher freud ich unwürdiger und unhekhanter eur erwürde schriben, bi her Lorentio Agricola an mich gethon</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik, 302 (Anlage 11), (vgl. S. 100, Anm. 248)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,44</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8027" cert="high"/>
					<placeName ref="l337" cert="high"/>
					<date when="1556-03-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="991">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="9">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2863!Autograph!00%20E_II_335__fol__2299_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2863/Autograph/00 E_II_335__fol__2299_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2863!Autograph!01%20E_II_335__fol__2299_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2863/Autograph/01 E_II_335__fol__2299_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2863!Autograph!02%20E_II_335__fol__2299_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2863/Autograph/02 E_II_335__fol__2299_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2863!Autograph!03%20E_II_335__fol__2299_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2863/Autograph/03 E_II_335__fol__2299_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gnad und frid von gott dem vatter durch Christum Jesum, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Mit was hertzlicher freud (erwürdiger hochgelerter herr unnd vatter) ich unwürdiger und unbekhanter eur erwürde schriben, bi her <persName>Lorentio Agricola</persName> an mich gethon, empfangen hab, das weist der lieb gott im himel etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Vilgeliepter herr und vatter, mich wundert höchlich, wie doch gott khönde so lang dem ellendenn unchristlichenn leben bi un zuesechen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Alle geistliche güetter werden von fürsten und herrenn einzogen: ecker und wisen, höltzer, weld und anders mer, so von den vorfaren gestifft worden, zum theil verkaufft, zum theil uß gunst verschenckt und würt darmit nach irem gefallenn gehandlett.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Darneben ist man gantz verdroßen, unwillig, was man den dienern geben soll; wittwen, waisen, der arme man wirt zu dem allem hart gedrengt, neben solchem schier kheine laster gestraff, gottslesteren, so bi uns gantz gemein, unchristlich volsauffen der obrigkheit, unzucht, ander sünde werden so gemein on alle forcht getriben, das si nit für sünd erkent.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ein diener, so einfaltig, nit mit bochen die warheit lert, wirt gar veracht; welcher aber uff der cantzel schreitt wider <persName ref="p4091">Zwinglium</persName> seeliger gedechtnus und ander from bider lütt disputirt, für hoch und werd gehalten, war das nit thuet noch im nit gefallen last, auch nit darbi sein will, der wirt für ein schwermer erkhent, dieweil er solchs nütt liden mug.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der herr seig mein zeug, das ich nüt heuchle, sonder also und vil erger statt es bi uns, also das einttweders einer, so in unseren landen ein kirchendiener ist, mueß mitheuchlen oder aber sonst in aller still von anderen sich enthalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Aber bald man ein wenig ein arckwon hatt, setzt man einem also zue, das es gefarlich ist, mit guettem gewüßen zun reden und darneben auch iren gunst behalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Derhalben ich nun, wißs der lieb gott im himel mit beschwertem gewissen bisher in den landen gewesen und je und alweg mein hertz und gmiett in eure land gestanden bith derhalben umb Christi unsers gemeinen heilandts willen eur vätterlich hertz, wollen mir einr condition halben, wie klein und gering si ist, ein vertröstung geben; die wolt ich mi aller danckbarkheit und höchsten fröuden, wißs gott, annemen, unangesechen das ich allhie 100 und 80 fl. hab.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Ich wer auch urbittig mich euch, meinen christlichen lieben herren und vättern, mein leben lang ze verschriben und, wo mangel an meiner lehr und leben befunden, das nit gemeß, wolt ich alle stund urlaub haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Ich bin auch urbittig, kundtschafft von <placeName>Liechtenstein</placeName> in der graffschafft <placeName ref="l507">Tockenburg</placeName>, da ich predicant gewesen, auch sonst von allen orten, da ich gewesen, zue bringen, damit man meines thons und laßens bericht habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Bith hierum abermals umb Christi willen eur vätterlich hertz wolle mer mein gemuett dann das schriben ansechen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Will eur erwürde hiemit mitt allen christlichen mitbekhennern der hellen warheit gott dem herren bevolchen haben, für welche ich unwürdiger tag und nacht nit uffhöre zue betten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Eur erwürde wollen umb gots willen nit mer dan zwo zeilen herwider schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Datum den 17. martii 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Eur erwürden undertheniger, gehorsamer diener <persName ref="p8027">Johan Bechlin</persName> von <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, pfarherr zue unser frauwen zue Neuburg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Memor esto servi tui, domine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Her <persName>Gregorius Leuwerer</persName> ist eilff wochen in meiner behaußung gewesen, biß im ein condition ist zue theil worden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>