<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2864" type="Brief" source="TUSTEP" n="26051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Anton Schneeberger / Krakau an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1523</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi vereor, ne cui inepte facere videar, cum te diligentissimum populi dei pastorem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 45-47, Nr. 69</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 36,526</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,43</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2864">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2928" cert="high"/>
					<placeName ref="l260" cert="high"/>
					<date when="1556-03-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file2973"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2864%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1523_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2864/Autograph/00 E_II_338__fol__1523_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2864%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1523_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2864/Autograph/01 E_II_338__fol__1523_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi vereor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">vigilantissime episcope, ne cui inepte facere videar, cum te diligentissimum populi dei pastorem ad consulandum matrem meam mulierem perturbatam rogo, tamen partim fretus tua erga me humanitate partim pietate et observantia matri debitis impulsus hasce literas tibi occupatissimo scribere non sum veritus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, eas pro tua benevolentia humaniter recipias neque irritas esse sinas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Commendo autem tibi matrem meam matronam, ut nosti, genere nobilem, virtutibus vero propriis nobilissimam, quae vidua suos liberos ad amorem dei et omne virtutis genus semper diligentissime simul atque fidelissime instituit, admonuit et denique cogere nolentes conata est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hanc propter morborum, quibus iam diu vexatur, molestiam itemque ob inprosperum suum in educandis liberis successum varie perturbatam, obsecro, aliquando consolari atque ad patientiam adhortari velis, mihique in pietate et observantia erga parentem declaranda tuum bonum animum et bonam erga me voluntatem praestes quaeso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod si feceris, sed te facturum non dubito, meam tuorum erga me meritorum memoriam nulla unquam delebit oblivio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Meus animus nunquam quietus est, sed semper perturbatur, quando adolescentiae suae immodestiam et erga matrem aliosque maiores vel potius parentes suos, quorum tu primus es, inobedientiam considerat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare iterum submisse oro atque obsecro, velis matrem meam non modo publice, sed etiam privatim consolari itemque admonere, ut sibi penitus persuadeat me sequi sua fidelissima monita.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tam enim cerno oculis quam animo video, me posse aliquando accessiones et fortunę et dignitatis consequi et post hanc vitam aeternae gloriae cohaeredem fieri, vitam pie, honeste et laudate agendo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc matrem meque totum tibi commendo atque trado.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Novi quod scribam, nihil habeo, nisi pauca de religionis statu.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Advenit superioribus mensibus cardinalis quidam a papa missus, is secum adduxit aliquot monachos, theologiae doctores, cum quibus in <placeName ref="l2472" type="auto_name">Polonia</placeName> manebit usque ad festum <persName type="auto_name">Bartholomaei</persName>, quo tempore sacerdotum evangelicorum et papisticorum synodus generalis totius ditionis regi Poloniae subditae celebrabitur, in qua synodo rex omnem de religione controversiam dissolvi et quid certi concludi vult.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rex <persName type="auto_name">Lutheranis</persName>, ut vocant, vi resistere, quod sacerdotes petebant, recusat, ipsos ex verbo dei refutandos asserens simulque immodestiam vitae, qua offenderint Christi oves, episcopis obiiciens.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam ante aliquot septimanas principum evangelio faventium sacerdotes convenisse et, quos articulos contra romanam ecclesiam defendere velint, conclusisse, plurimi fide certe dignissimi cives <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracovienses</placeName> mihi narrarunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt sane plurimi hic inter evangelicos vere christiani homines multoque nostris in vita sanctiores, plurimi autem vicissim paisticis longe luxuriosiores.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deus pater domini nostri Iesu animos eorum spiritu sancto suo illuminet, qui eos ad modestiam et temperantiam flectat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Monachus quidam ordinis <persName type="auto_name">Franciscani</persName> publice evangelium syncerum concionatur, nec quisquam hactenus ei prohibuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec brevibus ad te plurimis negotiis occupatissimum scribere volui; tu, rogo, boni consulas, me vero meaque studia tibi commendata habeas aliisque commendare digneris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Existimes etiam velim omnem meum laborem, omnem operam, curam, studium tibi tuisque liberis esse debitum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Tu iam cum tua uxore tuisque liberis om[nibus] optime vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus te ecclesiae suae et patriae diu incolumem servet, amen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> 17. die martii anno 1556.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae studiosissimus <persName type="citizen_name" ref="p2928" cert="high">Anthonius Schnebergerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo atque doctissimo populi dei pastori, domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, domino ac tanquam patri suo observando.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Auf der Rückseite etwa in gleicher Linie mit der Unterschrift, von <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Hand die Notiz:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Proclamatus <persName type="citizen_name" ref="p1936" cert="high">Lysmanninus</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tres Iudaei in <placeName type="auto_name">Mashovia</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>