<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2882" type="Brief" source="TUSTEP" n="26067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Hyperius (Gerhardt, Gheeraerdts) / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. April 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,487 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tam pro epistola quam pro libris, Compendio inquam doctrine christiane et Expositione apologetica</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hyperius-Briefe, hg. v. Gerh. Krause, Tübingen 1981, Nr. 20, S. 62-67 (mit Übersetzung)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,66</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2882">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8386" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hyperius (Gerhardt, Gheeraerdts)</surname>
						<forename cert="high">Andreas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1697_Hyperius_Andreas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Andreas_Hyperius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118555146"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l157" cert="high"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
					<date when="1556-04-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2883"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2881"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3158"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2734"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3158"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2734"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3158"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2734"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2902"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2861"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3158"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2734"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2902"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2861"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2882%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__487_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2882/Autograph/00 E_II_347__S__487_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2882%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__488_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2882/Autograph/01 E_II_347__S__488_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2882%2FAutograph%2F02%20E_II_347__fol__489_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2882/Autograph/02 E_II_347__fol__489_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2882%2FAutograph%2F03%20E_II_347__fol__489_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2882/Autograph/03 E_II_347__fol__489_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tam pro epistola quam pro libris, Compendio inquam doctrinę christianę et <placeName type="auto_name">Expositione</placeName> apologetica, ad me missis ago, vir doctissime, gratias quam possum maximas nec video, qua ratione tantum beneficium pensare queam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego enim aut nulla aut perquam puerilia et scholasticum tantum pulverem redolentia scribo, quare altius assurgere et aliquid e mea profectum officina, quod lectu dignum arbitrer, ad te vicissm mittere haud possum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, si occasio tulerit, ut cum principe colloquar, faciam, quemadmodum mones et in caussa adeo pia et public utile facere me decet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De filio tuo sic accepi ex quodam eius familiari, quo aliquando ceu famulo usus sum, <placeName type="auto_name">Vitebergę</placeName> honeste agit itemque <persName type="auto_name" ref="4554">Collini</persName> fratres (quos, sicut clarissimo viro d. Philippo per literas diligenter commendaveram, ita is peramanter rescripsit et pollicitus est suam illis opem et patrocinium minime defuturum) ac d. Philippus crebro et humanissime illos alloquitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet autem filius tuus in animo alias scholas nonnullas lustrare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi interea <placeName type="auto_name" ref="311">Marpurgum</placeName> venire eum contigerit, efficiam sedulo, ne ullum desideret in me officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cedrtamina hęc rursus odiosissime moveri, piis omnibus, quos novi, vehementer, prout ac par est, dolet, ac credo sane ambitiosa quedam ingenia <persName type="auto_name">Herostrati</persName> illius more, qui Dianę Ephesię incendit templum, nomen et famam sibi velle ex his turbis parare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec vero satis video, quibus rationibus dirimi hę controversię et eclesiarum sarciri concordia hoc tempore exulceratissimo queat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad 20. diem februarii literas accepi a d. <persName ref="p6490">Philippo Melanchthone</persName>, quibus significavit principes quosdam hortatores esse, ut synodus nostris indicatur ecclesiis, ac maximopere necessarium esse, ut, quando tam multa passim exoriuntur certamina, delecti aliqui viri conveniant ac placide de doctrina religionis et ordinatione ecclesiarum colloquantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quibus auditis non mediocriter sum lętatus atque statim bonam spem concepi animo in synodo, si quę indiceretur, rationem inveniri tandem aliquam posse dirimendarum controversiarum, quibus hodie passim labefactantur ecclesię, atqui ad 27., ni fallor, februarii epistolam ad me dedit illustrissimus princeps noster, qua iubebat me re meas ita componere, ut cum reverendo viro d. <persName>Ioanne Pistorio</persName> ad mensem aprilem Ratisbonam ad comitia, ubi colloquium habendum cum adversariis pontificiis, proficisci possem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mox eadem de re ad me perscripsit et ipse d. <persName type="auto_name" ref="9046">Pistorius</persName> petivitque, ut ante profectionis tempus conveniremus, ubi daretur de rebus necessariis colloqui.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rescripsi mihi id perplacere maximeque cupere ac, si consultum arbitraretur, <placeName type="auto_name">Francofortum</placeName> me haud gravatim venturum, quo sciebam ipsum, quum in propinquo habitet, nundinarum tempore itare solitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Convenimus igitur ambo hisce nundinis Francofortum; sed ecce, quum et de synodo et de colloquio in comitiis habendo multo incertiores quam ante fieremus, nos nulla de re commode conferre potuimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Etenim plura ibi passim audiebantur de his, quę ad nova dissidia adeoque apertum bellum, quam quę ad spem concordię vel pacem spectarent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Extracta rursus comitia in aliud tempus dicuntur, quin etiam fama est equitum et peditum copias non parvas collectas esse in ditione Trivirensi et <placeName type="auto_name">Luceburgensi</placeName>, atque opinantur plerique, quum liti de ditione Naßaviensi finis nondum sit transactione impositus, Naßoviensem principem Cęsaris vel Philippi regis Anglię auspicio atque armis mittendum in possessionem invito nostro principe.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod si tentatum fuerit, metuo, ne novi et funesti belli spargantur seminaria ac brevi tota Germania ad arma concurrat; nam nonnulli universis, qui evangelicam veritatem profitentur, minari audent valde atrocia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex his proinde ac cęteris, quę ad te aliunde quoque perscribuntur, facile est colligere ecclesiis nostris non concessum iri, ut paululum respirent deque concordia capiant consilia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Restat igitur ardentibus votis dominum Iesum omnes oremus, ut ecclesias suas et pusillum gregem sibi dilectum tueatur ab impiorum machinationibus, sicut hactenus sane miris modis et supra omnium expectationem id effecisse eum sumus non semel experti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Eundem autem precor, ut te inprimis sanitati pristinę restituat suęque ecclesię diu servet incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Qui iam revocantur domum adolescentes, recte apud nos se semper gesserunt, neque audivi, qui de ipsis quereretur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Periculum sui profectus in literis sacris fecerunt in schola disputando declamandoque, et cessit eis conatus non infeliciter, eramusque sępius eos in arenam provocaturi scholasticam, si diutius apud nos vivere contigisset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir doctissime ac multis nominibus mihi observande.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Officiosissime te salutari suo nomine vult d. <persName type="auto_name" ref="9046">Pistorius</persName>, quem ego, si quem alium in universa <placeName type="auto_name">Hessia</placeName>, maxifacio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="auto_name" ref="157">Francofurti</placeName> postridie calendarum aprilis 1556.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName>Andreas Hyperius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti longe dignissimo, domino suo observando.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>