<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2883" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, 4. April 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,303</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,68</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2883">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1556-04-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2884"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2882"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3005"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2764"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3005"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2764"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3343"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2540"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3005"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2764"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2902"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2861"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3005"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2764"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2902"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2861"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="2883/Autograph/00__E_II_361__fol__303_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="2883/Autograph/01__E_II_361__fol__303_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="2883/Autograph/02__E_II_361__fol__303_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="2883/Autograph/03__E_II_361__fol__303_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					30.<lb/>
					S. Ex literis sanctissimi senatus vestre ad me, ut monuisti palum intellexi, admissos est<lb/>
					nuperis nundinis Franckofurdiensis ducentos ita dispensatores, ut volui.<lb/>
					qua enim ope et industria id effectum potissimum crediderim. Multo maximus vero<lb/>
					senatui, qui dignatus est, ea de re ad me perscribere.<lb/>
					effero, deinde te tuo ac totius collegii nominis gratificare mihi, si modo senatus, qua genere autem quam<lb/>
					vires. Si pergatis esse apudos, quales fuissimis hactenus, strenuum ac fideles domini<lb/>
					maxime divinis scriptis et propagatores, qui verbo vivo ex cancellis, tum vero<lb/>
					mihi cum divinis scriptis vestris, Coloniae Christi per totum orbem. Sed enim, ut precatio,<lb/>
					multis nostris, quod deum meo pie recordemini, ut dei in solida et vera (de<lb/>
					migrare etiam uxori<lb/>
					vobis apto, quicquam, dominum hac non in principum contingit, quum deo et ut perpetuum, id sit<lb/>
					vestris, qui deum conscientiam, ut nos invide contingit. Hoc est habere perpetiam, quid<lb/>
					persequi dicitum conscientiam, etiam se mundus corruit, ut imponitur. Periculiter, qui<lb/>
					quia fidem certus, nullam condemnationem esse iis, qui sunt in Christo Iesu. Quum<lb/>
					quum privato mihi, tuus reipublicae, in qua corpore versit, qui<lb/>
					praedicari cupitam, primum in qua versuris imperii urbs fuitur, in quam evangelium<lb/>
					et primi novissimi. Parum agitios, sed non te Christi, ut, nonissimi, qua erunt primi<lb/>
					in spiritum apud nos, ut reciperetur, hostis, exculestae Anglican&#281;, superiori erunt<lb/>
					Bartholomae. Apud ut resperitur hospitio. Deluberatum est a festo, Parisi&#281; anno diem<lb/>
					habentum, obtinui esse parentes, faciunt interim vobis. Non semel a principis ad me<lb/>
					veluti, obtinuisse potentes, tandem vero republica quasi. Suspicuitur quidam ab<lb/>
					illum, quod cum ecclesia vestra, de coena dominum Orthodoxum sentirem,<lb/>
					d.<lb/>
					.<lb/>
					ecclesia nostri, quos Caesar potius virorum gepulit quidem et senserunt et promptis<lb/>
					occurunt et habebantem populum ea in re laudatorem et obsequentem. Hodierni<lb/>
					vivitur et privatum et prophetae ex cancellis in contrariam, tenue suspitio plebi, quod<lb/>
					in deliberatione tam longo ipse protracta adhibere potissimi, aucto res fuerunt, etiam<lb/>
					prophetae, ut hodierusque<lb/>
					repulis<lb/>
					tamen commenta gratio mali cuiusdam, prare diem imminentis esse precuncium, nihilominus<lb/>
					actionis, domine digna esse, quorum intra paucos angrede pisa in coelo plurima et futura<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					diu adeo me digno esse sunt, de quibus apud Matthattus et duciam caeterum cameros Christi consilii,<lb/>
					quam ad vos plures, qui tua, qu&#281; memoriae et elector noster Frideruschicos obiit.<lb/>
					S.<lb/>
					Germani&#281; praepere et patere et Galliarum regem, optarem ne cederent in fraudem Germaniam<lb/>
					narris, experti parties gratis artes. De Turcaesentem iudicium mihi. Dum maxime adornatus<lb/>
					alutanti<lb/>
					parenti bellum adversus protestabres senatus, id autem fideliter anno 44. vociferabuntur, etc.<lb/>
					et legato et orato<lb/>
					ut legis tum Caesaris in comitiis apud nos nunc celebratis, maxime est, Turciter adventum,<lb/>
					vos hoc praetextu pecuniam immiscerent, qua usuri (ut post apparunt) adversus eo etc.<lb/>
					erant, his auribus audivi, interfui enim dicatio comiciis ab inicio usque ad finem<lb/>
					De repurgendo illi in gravia per sanctissimum, eo quid Christi vicarius, Christi ad solatum regnum<lb/>
					meum," inquit, non sede hoc mundo, at ille paratos se, more prophani tyranni, ut populi referat,
					vim<lb/>
					vivat agros, occidat, mittet, excindat urbes et cruore humano omnia repleat.<lb/>
					Quis mihi, valetudinem tuam in totiuri&#281; toties. Item tuis laboribus et labores, quid amamus et honora,<lb/>
					omnes. Valetudinem autem tentare toties audimus iniuti. Temperare igitur hec convenietur, ut eo<lb/>
					laboribus indigeas, ne peticlitetur, eunde valendo et valetudinis rerum munda, ut redire, unde aliquot<lb/>
					ad consuetos et pios labores possis. Est enim nondum in rebus et<lb/>
					de liberis muner missus, curabit et ius inveniatur ingratus. De iuditio vero nihil, sed quod<lb/>
					expectis. Nun ego quis misericordiam, quibus prius dabo operam, ut ad emendos tales libellis plurimum<lb/>
					spirituas in ducam, maxime ex sanioribus, prius tibi multis gratias.<lb/>
					signosque viros clarissimos omnes denique, qui apud vos in vinea domini fideliter<lb/>
					laborant quisque pro gratia a deo collata sibi. Tuam rem, morem, matronam honestissimam<lb/>
					utriusque sepius liberos, filias cum maritiis suis. Time charissimis generis et salvos et incolumes<lb/>
					omne opto precorque omnipotentem, ut votum hoc meum clementer excudiatur. Proinde et salutabis<lb/>
					qui fabulari me susserunt. Uxor mea te et uxorem tuam atque adeo omnia tuam familiam salutare diligenter<lb/>
					iussit. Vale aeternum avitande mihi, o Bullingere in Christo foelicissime ex Wormatia 4.<lb/>
					anno 1556.<lb/>
					S.<lb/>
					Wolphgangus Waidnerg<lb/>
					totus tuus<lb/>
					Quod adiicit in tuis literis de ecclesia Italicorum exultum propter unum dei, collectam eam a nobis<lb/>
					et hospono susceptam illique a pio magistratu datum animarum pastorem, venerabilem etiam<lb/>
					Bernhardinum Ochinum, Senensem, virum doctissimum, constitutori, annuo stipendio pater<lb/>
					proventibus vestr&#281; reipublic&#281;. Mire afficit me h&#281;c potius vestrae, gratissimum sancti senatus.<lb/>
					nunquam imirentur exemplum hoc quoque datur&#281; respublicis Argentoratum non dubito, quin eadem ingratum<lb/>
					viam, de Francofurto hoc palam et notorum, de caeteris mirum hucuntur.<lb/>
					silentium. Nos, ut supra commentifici, longe absumus ab imitandi proposito.<lb/>
					mandaveram, ut adfertur Bernhardini, quorum animum situm, nondum ab his, quibus<lb/>
					mandaveram, ut adfertur ex nundinis recepi, recipiunt autem brevi. Habebere<lb/>
					commendabo eram aliis, ut componunt sibi. Sunt enim in Palatinatu Reurales (ut<lb/>
					melius melius semper speriunt, qui vestrae amant, ut in negotio coen&#281; dominicae, subinde<lb/>
					successit. Si quidem pollicitur, quod dister volet, quomodo, qui in nuper defuncti electoris locum<lb/>
					suscere negotium perstantiam suo nuper volet, quo utiunt, ut, qui praecipuo ecclesiarum<lb/>
					ecclesiarum suam esse urbe Spiram suo intellexum poterit. Michael Zollingere, unum ipsos est, qui<lb/>
					praesenti et vobis per urte opera, non solorum se contulit, annum autem plus ibi vocatus,<lb/>
					pueris, ut vobis Tiguri visus auditoribus et supra faciem notus fueris, hominum non in domino. Post opera<lb/>
					seu periculum in spiritus, quibus militibus inde distante (cui Lutherano) populo ut pater<lb/>
					sibi satis praefundent, insanciat qui per Saxones, curgatione Lutheri, qui non non non potuisse<lb/>
					veritas temporis sitis. Optime Bullingere, quidem ut veritas, et imponter vestro edito,<lb/>
					wol<lb/>
					veritas tempore filia. Optime Bullingere, iterum et salvosum
					G.
					Clarissimo doctissimoque viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae<lb/>
					Christi ecclesiae pr&#281;cipuo ministro, domino suo colendissimo.<lb/>
					dissimo observandissimoque praeceptori in explicatione<lb/>
					nundis divinis litteris, charissimaeque amico
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>