<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2887" type="Brief" source="TUSTEP" n="26071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. April 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/2887</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26071" type="transcription">S. 4212/106</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,756 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sex plus minus menses erant --- si cum tuum accepi librum, per quos nullas acceperam neque tu a me neque ego a te literas.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchii Epistolae 2, 32 (Hanau 1609)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchii Opera, fo 279, Heidelberg 1613</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Gorham, Gleanings 355-357</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,74</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1556-04-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2887!Autograph!00%20E_II_356__S__756_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2887/Autograph/00 E_II_356__S__756_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2887!Autograph!01%20E_II_356__S__757_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2887/Autograph/01 E_II_356__S__757_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2887!Autograph!02%20E_II_356__S__758_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2887/Autograph/02 E_II_356__S__758_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2887!Autograph!03%20E_II_356__S__758_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2887/Autograph/03 E_II_356__S__758_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Sex plus minus menses erant... si... cum tuum accepi librum, optime et doctissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, per quos nullas acceperam neque tu a me neque ego a te literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tue enim postreme ad septimam octobris anni quinquagesimi quinti datę fuerant, meę vero quando?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Agnosco culpam longe mitto ante et certe, domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ita postea me puduit tuis non respondisse, cum debui, ut etiamnum respondere me pudeat Nihil quidem in illis erat, quod responsionem a me necessario exegerit; scio tamen mei esse officii, ut nullas apud me patiar literas, tantorum presertim veterum et amicorum, qualis tu es, quin ad eas respondeam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quare, quod meo, cum debui, non sum functus officio, eam supplex veniam peto.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod vero tanti me facis, ut tuis subinde novis aliquibus lucubrationibus digneris et dones, gratias habeo et ago ex animo magnas precorque dominum, mihi aliquando pręstet, ut eam referre possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Fortasse brevi aliosque nostros istic fratres et doctos viros videbo; cogito enim thermas vestras <placeName ref="l21">Badenses</placeName>, quamquam nihil adhuc certi ea de re constitui neque possum; antequam audiam medicos, ad quas uxorem ducam, consulant; animus certe meus ad vestras inclinat multis de cuasis, facturus tamen sum, quod uxori consultius et salutarius illi iudicaverint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Interim tua pietas, ut cepit, pergat dominum precari, eam mihi tandem restituat finemque huic nostrę et longiori et graviori, quam ut ferre possim[us], cruci imponat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tria scripta accepimus hec devulgarunt papistę suis falsis sermonibus idque procul dubio vel iussu vel saltem consensu impię <persName>Iezabelis.</persName></s>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l1255">Canthuriensem</placeName> recantasse et ad suam ecclesiam rediisse et hanc confectam a se recantationem falsis etiam quorundam testimoniis confirmari et deinde excudi curarunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ubi hęc sanctus ille vir rescivit, reclamavit et aperte et palam fecit toti regno se prorsus inscio hanc palinodiam esse confectam, nihil minus quam talem blasphemam recantationem se unquam cogitasse, quam hactenus in eo <placeName ref="l830">Anglię</placeName> regno per gratiam Christi docuit, promovit et promoveri curavit doctrinam eam etiamnum constanti fide se credere et confiteri et ad mortem usque suo etiam sanguine defensurum et obsignaturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Interim retectis illorum impostorum commentis doctor quidam (nomen iam non teneo, memoria excidit) mittitur a regina <placeName ref="l376">Oxonium</placeName> ad <placeName ref="l1255">Canthuariensem</placeName> idque 17. martii.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">In quem finem, literę, quę postea datę fuerunt <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> ad d. <persName>Koocum</persName>, equitem pium et generosum, declarant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Heri itaque literas hic generosus <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> accepit sanctum et pium illum archiepiscopum infracto animo, constantissima fide et perpetua confessione Iesu Christi et evangelicę doctrinę combustum 21. martii migrasse ad dominum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sunt hic, qui, quoniam hę literę sunt missę <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> et ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> nullę, non credunt certe mortuum esse; sed tamen et d. <persName>Koocus</persName> et alii permulti <placeName ref="l830">Angli</placeName> et vere etiam d. <persName>Petrus</persName> noster, quoniam de missione illius doctoris <persName>Lomlino</persName> <placeName ref="l376">Oxonium</placeName> et de commentitia illa palinodia literas ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> ipsa paulo ante acceperam, quod in iis literis <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> missis scribitur, verum esse credunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Habemus, optime vir dei, pro quo gratias agamus deo, quod tot tantorumque virorum sanguine cum alibi, tum presertim in illo <placeName ref="l830">Anglicano</placeName> regno sacrosanctum filii sui evangelium quotidie obsignatum dignetur ad confirmandam fidem nostram et ad instaurationem sanctorum omnium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Fieri non potest, quin solum illud tanto martyrum sanguine irrigatum lętas domino segetes ferat, ex quibus ecclesia Christi coalescat, et fieri iam non potest, quin tantus sanguis e terra clamet ad dominum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">O barbaram, impiam et omnis humanitatis expertem meretricem; perdat illam dominus et quam citissime sua in illam iudicia declaret et patefaciat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, optime pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentine</placeName> 6. aprilis 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p4037">H[ieronymus] Zanchus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Doctissimo et pientissimo viro pastorique ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> dignissimo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, [patr]i observandissimo et colendissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tigurum</placeName></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Non recantasse d. <placeName ref="l1255">Cantuariensem</placeName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">D. H. <persName ref="p4037">Zanchi</persName> <placeName ref="l1936">Brixiani</placeName> epistola aprilis 1556.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>