<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file29" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel, Ende Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,433-436 und E II 342,188</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Ego ad illa hucusque nihil respondi et tacui per menses e id minimum duos.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/29">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1548-01-20" notAfter="1548-01-31" cert="low">Ende Januar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file19"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file18"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file33"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file18"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file41"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13131"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file33"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file18"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file34"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file11"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file33"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file18"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file34"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file11"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file33"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file18"/>
					<ref type="child" target="file41"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="332">Latein</language>
				<language ident="de" usage="667">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__433_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">29/Autograph/00 E_II_441__S__433_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__434_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">29/Autograph/01 E_II_441__S__434_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F02%20E_II_441__S__435_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">29/Autograph/02 E_II_441__S__435_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F03%20E_II_441__S__436_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">29/Autograph/03 E_II_441__S__436_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F04%20E_II_342__fol__188_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">29/Autograph/04 E_II_342__fol__188_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/29%2FAutograph%2F05%20E_II_342__fol__188_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">29/Autograph/05 E_II_342__fol__188_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Verum dicis, colendissime mi domine et frater charissime, tertium iam scribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego ad illas hucusque nihil respondi et tacui per menses ad minimum duos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non est, quod suspiceris in te esse, quod displiceat et cur adeo pertinaciter taceam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Negotia, quae in diem magis magisque adiiciuntur, angunt, premunt et deprimunt, ecclesiastica, publica, scholastica, privata oeconomicave ita me languentem aliquoties defatigant, ut, cum offerantur aliquando tabelliones, scribere non possim, sed verbis modo salutes committam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non habui hoc toto tempore singulare quicquam, quod te scire admodum referat et quod non praescire te arbitrabar.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed satis his sit excusatum silentium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Singulis tuis non respondebo ordine, postremas dumtaxat arripiam; videntur hae omnia continere et renovare, quae praecipua sunt in caeteris etiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die von Ländern<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Die drei katholischen Landorte <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2469" cert="high">Unterwalden</placeName> (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1298).</note> wandlend diser zyt vil under uns gar früntlich, so wandlend die unsern zuͦ inen gen <placeName ref="l781" cert="high">Ury</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2450" cert="high">Schwytz</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l801" cert="high">Zug</placeName>, könnend anders nitt finden dann ein gar guͦten willen, gemeines vatterland ze schirmen, unangesähen, was gloubens jederman sye.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So bin ich selbs vor einem monat gesin zuͦ <placeName ref="l242" cert="high">Cappel</placeName>, hab mitt <placeName type="citizen_name" ref="l801" cert="high">Zugern</placeName> allerley geredt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Houptman Erb</persName> von <placeName ref="l781" cert="high">Ury</placeName>, <placeName type="auto_name">Troger</placeName> und ein gesellschafft von <placeName ref="l781" cert="high">Ury</placeName> sind hie <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName> xin; hab nitt gehört von einigem unwillen, onet das sy under inen selbs ettliche grosse Hansen, doch in gar kleiner anzal, habend, die verdacht werdent ettwas guͦt keyserisch sin, denen ouch offentlich tröwt wirdt, so sich ettwas wurde vomm keyser erheben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ettlich gemeinden habend gemacht, das man die tagleistungen allencklich fertigen sölle vor den gemeinden, damitt wenig lüt nitt machind, was sy guͦt bedunckt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p3860" cert="high">Jost von Meggen</persName>, allter lantvogt zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2535">Baden</placeName>, wirdt der tagen uffbrächen mitt 200 oder 300 knächten, deren houptman er ist, in des bapsts gwardi gen Rom (aller tüfeln namen); dann der bapst imm übel fürcht vor dem keyser, understadt sich dem <persName ref="p18538" cert="high">Caesari</persName> ze widersetzen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hatt offentlich an min herren geschriben (der <persName type="citizen_name" ref="p3860" cert="high">von Meggen</persName>), ob min herren imm ouch wöllind ein anzal knächten erlouben anzenemmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Habend min herren geantwort: nein; sy wöllind fürsten und herren müssig gan und blyben by iren guͦten, eerlichen satzungen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darby aber mögend ir wol abnemmen, wie guͦt keyserisch die <placeName type="citizen_name" ref="l300" cert="high">Lucerner</placeName> sind, die das offentlich lassen fürgang; wenn es stünde an dem <foreign xml:lang="el">Φλεκενστεην</foreign> [Fleckenstein], so beschäch es nitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uff dem tag zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> ist gar nitt, wie üch für kummen, das die botten einandren übel habind angesähen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sunt capitanei, qui vellent dissidere Helvetios; <foreign xml:lang="de">sy fälend, ob gott wil.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich hab von den unsern verstanden, das sy träfflich wol eins syend und gar kein unwill under inen xin in keinen sachen, onet das den <persName type="auto_name">Mötili</persName> antrifft, verstandt sy nitt all einandren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Des bapsts bottschafft hat ein lang ding yngelegt, ist in die abscheid genommen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das mögend ir by den üwern wol erfaren.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bestia antiquum obtinet et moribus meretriciis illum excludit, quem amarat prius, recipit, quem expulerat prius, amat aut amare se simulat eos, qui libidini eius vel satisfaciunt vel, ut satisfiat, iuvant, qui sedem solidant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name">Caesarem</persName> iam amare non potest, non quod male velit papatui, sed quod prostibulo et sterquilinio <persName type="auto_name">Farnesio</persName> male velit, alium subiectum cupiat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Propterea oportet misceri coelum terrae.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Alles groß buͦben, die gott wol finden wirdt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Fortassis ita colludunt latrones, si possint in diversa studia scindere <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiam</placeName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen paucis persuaderi potest.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fortassis hodie quoque <persName type="auto_name">Tiberium Meronem</persName> committit deus Seianum in vindictam sanguinis sanctorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Des <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franzosen</placeName> botten sind nitt wol zuͦfriden der unbegründeten ansprachen der houptlüten; ist doch ouch verglycht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Noch minder ist er zuͦfriden, das zuͦ <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName> die keyserischen lägerherren uffgehallten werdent, vermeint, man sölle sy vertigen fürbes.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Kumpt wider uff den tag <placeName type="auto_name">Letare</placeName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die keyserischen hättind gern ein hilffliches pündtnus mitt dem huß <persName type="citizen_name">Meyland</persName>; acht man, werde nüt uuß, aber so er wölle wol nachpurliche capitulation.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das ist ouch in d abscheid kummen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l781" cert="high">Ury</placeName> hat gar ein guͦte lantliche vermanung yngelegt, aller herren und fürsten müssig ze gan; gefallt uns hie vast wol.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Allhie ist <foreign xml:lang="la">cardinalis de Gisa, primus <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliarum</placeName>, episcopus <placeName type="auto_name">Renensis</placeName></foreign><note>[korr. für <placeName type="auto_name">Rotomagensis</placeName>]</note>, uß <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franckryc</placeName>h, fürgefaren, schickt nach mir, zuͦ imm in das wirtzhuß ze kummen, und alls er mir nitt muͦglich (dann es an einem sampstag spaadt jetzund 14 tag), gieng <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>; disputiert <foreign xml:lang="la">de intercessione sanctorum</foreign> und also von derglichen verlägnem plunder, und alls man von sinem xind verstanden, ist das consilj zuͦ <placeName type="citizen_name">Bononj</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> uß.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ad arma, ad arma.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Vilicht beschähend alle die sagen uff betrug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das weiß ich aber wol, das sy gott und sin warheit müssind blyben lassen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Gallus persequtor est quemadmodum [qu] et pater; huic qui fidit, <persName ref="p18538" cert="high">Caesari</persName> fidit.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dorumb were und ist meister sich gottes allein ze behälffen und aller fürsten und herren müssig gan.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">One die fürsten und wider die fürsten ist die eydgenoschafft uffgericht; one sy wirts erhalten, durch ihren zuͦthuͦn wirts zerstört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> sagt, könig <persName ref="p18557" cert="high">Maximilian</persName> gange nitt gern zur mäß, dorumb er von sinem zuchtmeister ettwan beschuldigt wirdt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wie er uff ein zyt zur Mäß gangen, ist der bär hernach geloffen, und wie er die kertzen uff dem alltar gesähen (alls er dann gar widerig dem fhüwr des geschützes halb), ist er uff den alltar gejuckt, hat die kertzenstöck, und was uff dem alltar xin, drab geworffen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Der pfaff ist mitt dem kelch darvon geflohen, und ist uß der andacht ein gelächter worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Alls der <placeName type="citizen_name">Undersee</placeName> gfroren, sind die knaben enet dem See von <placeName type="citizen_name">Hemmahoffen</placeName> und <placeName type="citizen_name">Gayenhoffen</placeName> über das ys uff <placeName ref="l487" cert="high">Steckborn</placeName> und <placeName ref="l1133" cert="high">Feldbach</placeName> zuͦ geloffen und ir spyl triben, und sind unser knaben ouch uff den See geloffen und ir spyl mitt schlyffen und schlitten gehept, da sy under einandren kummen, hand sy einandren gstoossen, gharet und ghaderet, wie dann böß buͦben thuͦnd.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Damitt habend die yhensit Sees den unsern uußgebotten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und uff 22. Januarij die yhensit <placeName type="auto_name">Sees</placeName> mitt einer trummen dahar mitt stäcken und bänglen zogen, wol in 30 stück; der unsern, insonders von <placeName ref="l1133" cert="high">Feldbach</placeName> und da umb, sind by 13 xin.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Alls sy die vile gesähen, habend ettlich geredt: wir wöllend hinder sich und mee knaben reychen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hat vogt <persName type="auto_name">Maden</persName> sun von <placeName ref="l646" cert="high">Glaris</placeName> geredt: nein, es ist unser gnuͦg; in <placeName ref="l736" cert="high">Bemund</placeName> sind och nitt vil xin; unser herr gott kan uns wol hälffen; wir sind uff dem unsern und hand inen nüt ze leid gethan.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Darüber hand sy ein radtschlag gemacht, laden ze legen über das ys, da es noch nitt gfroren, darüber ze gan und, wenn die yhänsit Sees an sy wöllind, hindersich wider ze wichen über den stäg und hie dißhalb in sy ze schlahen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Das ist beschähen, und habend einandren übel geschlagen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die andern habend vast geschruwen, kümuͦl, aber sy hand die flucht gäben; einer der iren ist erschlagen, die andern übel geschendt, die unsern ouch übel geschlagen, und ist ein sach, die besser were vermitten.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Das schrib ich üch, wie hie die red ist und wie mir von <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> zuͦ geschriben wirt; acht wol, es sye vast also ergangen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der landtvogt sol den See besähen und befunden haben, das es uff unserm teyl ist beschähen; vilicht gipt es ein rächtfertigung.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Prognosticum esse metuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> hatt kein bescheid, wie sy vonn <persName ref="p18538" cert="high">Keyser</persName> verhofft, man acht, er werde syn understan ynzenemmen oder ze trengen, das sy sich fry uff gnad und ungnad uffnäme; dann sol er sy uffnemmen, das sy herr und meister blybind, keine knächt nitt hinyn nämind, alls ir begär ist, und er hernach den paß haben wil wider die eydgnossen, so gipt er ursach den eydgnossen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> zuͦ trätten.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Gäbend sy imm nitt paß, so mag er minder schaffen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Wenn er aber <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> hat, mag er wenig pferdt drin legen, und so dann die eydgnossen dem bapst, <placeName ref="l522" cert="high">Venedigern</placeName> und Franzosen hälffen wöllend und inen zuͦziehen, hept er an uß <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName> zu riglen, das er die eydgnossen daheim behept und muͦß denocht kein offnen krieg wider sy fürren.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wil und kan er gelägenheit halb, wirts nitt nodt haben; also stand die sachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Puto me iam his copiose satis scriptis sarsisse, quod neglexi hactenus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Putatur Caesar urbibus maritimis et <persName type="auto_name">Pomeranis</persName> bellum illaturus, deinde moturus in <placeName type="auto_name">Daniam</placeName>, ut restituat <placeName type="auto_name">Christiernum</placeName> eiectum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Interim parabit omnia, ut et <persName ref="p18536" cert="high">Sabaudum</persName> restituat.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ego longe aliud illum moliri credo, praesertim cum iam per componistas mixturam quandam religionum facere contendit.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quid si ex compositione ill emergeret <placeName type="auto_name">Samartica</placeName> aliqua religio aut superstitio, quae et deum colit et verbo dei non contradicit, varios autem deos et cultus nihilominus retinet, sicuti in 4. libro Regum indicatur.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Video extrema esse tempora et antichristum tentare extrema artibus, compositione, bellis, proditionibus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Beati, qui adhaerent unice Christo et evangelio eius ac sordes istas hominum contemnunt sequri in liberatore mundi Christo, qui dixit: "In mund afflictionem habetis; sed gaudete et confidite: ego vici mundum."</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Qui perseveraverit in finem, hic salvus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, saluto omnes fratres.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1278" cert="high">Gastio</persName> communica historiam pugnae lacustris puerorum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName> februarii 11. 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salutant te <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName>, <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName>, <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName> et caeteri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. <persName ref="p8418" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, suo in Christo domino et fratri semper colendo et amando.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">[B]asel</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>