<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2904" type="Brief" source="TUSTEP" n="26088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 29. April 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,482</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratias habemus et agimus tibi perquam maximas pro libellis duobus, quas ad nos dono misisti</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno II, 110 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,108</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2904">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1556-04-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2904!Autograph!00%20E_II_375__fol__482_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2904/Autograph/00 E_II_375__fol__482_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2904!Autograph!01%20E_II_375__fol__482_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2904/Autograph/01 E_II_375__fol__482_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias habemus et agimus, humanissime d. <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingere</persName>, tibi perquam maximas pro libellis duobus, quarad?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">nos dono misisti et, si nihil aliud, dominum tamen sedulo orabimus, ut omnis generis vires suppetat, quo onus humeris tuis impositum perferre queas et perficere, ut hactenus, quod nomini divino gloriosum, ecclesiae vero ipsius utilissimum fuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et valde probamus libellos illos, quibus continetur summa omnium..</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">rum, quae religionem nostram veram puramque concernunt, et respondetur etiam, familiariter tamen et amice, calumniis aliquot proclamantium nescio quam horribilia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Inter quos haud minimi sunt praecones verbi apud <placeName ref="l409">Ravenspurgenses</placeName> et <persName type="citizen_name">Iacobus Necar</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l291">Lindoviensis</placeName> ecclesiae minister, digni cderte, quibuscum durius ageretur et responderetur, qui neque scripturis neque rationibus probabilibus, sed clamoribus tantum agunt, blasphemiis calumniisque <persName ref="p1974">Lutherum</persName> ipsum longe superantes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed spero dominum aliquando novos istos papistas ut veteres etiam spiritu oris sui confectur[um/uros].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde etiam fasciculum cum literis accepi et diligentissime curavi inque posterum curabo, sed moram tam tu quam dominus <persName type="citizen_name" ref="p3375">Vergerius</persName> boni consulatis rogo; non enim id negligentiae meae ascribendum est, sed quia rarius se offerunt, quibus talia certius committere queam, etsi aliquando sunt, de quibus nihil dubitarem, tamen propter rumores varios et pericula etiam minus suscipere volunt; oportet ergo me, velim nolim, commoditates expectare observareque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad <placeName type="citizen_name" ref="l294">Locarnenses</placeName>, nimirum nondum excidit, qu... magistratum nostrum appellavimus, imo instigavimus ad impartiendum iis, quantum fieri posset, obtulimus nostrum in ea re officium, si collectae haberentur; sed responderunt, si rogati fuerint ab ipsis, tunc facturos, quod decet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rescripseras tu praeveniendos benignitate esse egentes, cum hilarem dantem dominus velit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Movemus ergo subinde, sed nil promovemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Conveniet autem his diebus synodus nostra, ibi consultabimus, quomodo porro res ag[g]redienda sit, ne nostrates prae caeteris bonos istos homines negligant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et spero te brevi auditurum, quid actum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ne et hoc praeteream, cum synodus etiam vestra sit proxime conventura, percepimus, quod minime tacendum erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Infantes imbecilliores recentes natos baptisant obstetrices in agro <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurino</placeName>, reducere sic conatur malus serpens errores dudum explosos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed vix credere voluimus, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> defendimus hoc non admissuros.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Responderunt mulieres hoc ipsis concedi a pastoribus suis; nondum tamen credidimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem ergo eliciebamus, ubi et per quos id factum esset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Indicatur locus <placeName type="auto_name">Wösterspys</placeName>, quem inhabitat civis quidam <persName type="auto_name">Scaphusianus</persName>, cuius uxor paucos ante dies peperit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Obstetrix fuit mulier quedam ex <placeName type="auto_name">Martalen</placeName>, adfuere aliae mulieres ex <placeName type="citizen_name" ref="l2694">Andelfingenn</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Obstetrix baptisavit, ut cuius pastor hoc non improbet, confirmarunt idemque confessi sunt de suo pastore <placeName type="citizen_name" ref="l2694">Andelfingenses</placeName> mulieres.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid iam facto opus sit, tuae com[m]ittimus humanitati; placuit tamen, ne taceremus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Postremo d. <persName ref="p2553">Martinus Peyer</persName> retulit nobis historiam, quam audivit a <placeName type="citizen_name" ref="l832">Gallico</placeName> legato, videlicet de episcopo <placeName type="citizen_name" ref="l1255">Cantuariensi</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglo</placeName>; eam vero quia arbitramur te dudum audivisse, molestus esse desino.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Aiebat autem eum diuturnis vinculis tandem lassatum subscripsisse adversariis et revocasse timore videlicet mortis carcereque victus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tamen tandem ad ignem damnatus et ductus poenitentia motus peccatum confessus est gravissimum, inquam testimonium, quod falso subscripserit, quae vero ante crediderit et scripserit, verissima esse eumque sic credere crediturumque semper habito sermone egregio ad populum manum, qua scripsit, igni immissa combussit eam; impii nondum satiati totum in ignem coniectum comburunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec scribere videbatur, quo ansa sit, si qua tuae humanitati fuerint nova, ut et nos de illis certiores facias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rumor est ingentem exercitum appropiare <placeName type="citizen_name" ref="l822">Germaniae</placeName>; muniuntur urbes <placeName type="citizen_name" ref="l2481">Suevicae</placeName>, timent periculum ingens.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dux <placeName ref="l572">Wirtenbergensis</placeName> arcem prope nos <placeName type="citizen_name" ref="l217">Hohen Tviel</placeName> dictum omnis generis munimentis instruit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, mi d. <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingere</persName>, nosque omnes ut semper ama et commendatos habe cum ecclesia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l441">Scaphusiae</placeName> 29. aprilis 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName ref="p8011">Gualtherum</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3988">Volfium</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8171">Theodorum</persName> etc. meo nomine saluta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutat te <persName type="citizen_name" ref="p3481">Simpertus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1309">Grübelius</persName> et alii.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2757">Iacobus Rüger</persName> tuae humanitati deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestantissimo viro d. m. <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinrycho Bullingero</persName>, antistiti ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> vigilantissimo, domino fratrique in domino observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>