<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2907" type="Brief" source="TUSTEP" n="26089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Johannes (Jan) a Lasco (Laski)] / [Frankfurt am Main], 1. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 80,207-208v, Nr. 119</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Entwurf? Adresse von Bullingers Hand.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vehementer dolet nobis omnibus adversa tua valetudo. Dominus restituat te nobis.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 125ff, Nr. 2443</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 91, A 57</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 55 (A. 59)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,116</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2907">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-05-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8041" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">a Lasco (Laski)</surname>
						<forename cert="low">Johannes (Jan)</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/220_Laski_Jan.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_a_Lasco"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118726633"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l157" cert="low"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2908"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2906"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3396"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2878"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3396"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2225"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3777"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2878"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2908"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2906"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3054"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2878"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2908"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2906"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3054"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2878"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2907%2FKopie%2F00%20Ms%20F%2080%20(207f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2907/Kopie/00 Ms F 80 (207f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2907%2FKopie%2F01%20Ms%20F%2080%20(207f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2907/Kopie/01 Ms F 80 (207f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2907%2FKopie%2F02%20Ms%20F%2080%20(207f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2907/Kopie/02 Ms F 80 (207f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2907%2FKopie%2F03%20Ms%20F%2080%20(207f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2907/Kopie/03 Ms F 80 (207f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vehementer dolet nobis omnibus adversa tua valetudo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus restituat te nobis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro epistolis tuis in patriam tuam scriptis, magnas ago humanitati tuae gratias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">perplacent nobis omnibus utpote pie docte et prudenter scriptae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Faxit Dominus ut uberem proferant fructum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Apud nos aliquamdiu vixit vir senex D. Franciscus Lysmaninus, qui reginae Bonae confessiones audivit, ordinis illius seraphici.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum monachismum exuit et aliquamdiu Genevae habitavit atque Calvinum nostrum audivit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Demum ad nos pervenit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Idem revocatus in Poloniam mense Ianuario relicta hic uxore in Poloniam profectus est, abunde literis nostris ad Serenissimum Regem, ad principes aliquot et ad doctos oneratus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Exspectamus in horas quid rescribat aut quando redeat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sperat ille optime de Polonia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam spe sua non fallatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si quid habueris de rebus polonicis ac nobis communicaveris, rem nobis facies gratissimam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">significas spem tibi fieri colloquii instituendi de componendis doctrinae dissidiis inter eos qui profitentur evangelium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cupis ut primo quoque tempore tibi significem quid, si et nostrum aliqui vocarentur, tibi de nobis polliceri possis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, colendissime mi domine et semper in Domino honorande et carissime frater, nihil hic dissimulabo, sed candide et libere meum tibi aperiam iudicium, et te oro per Christum ut benigne consulas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Atque eadem haec heri scripsi et ad Calvinum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Valde timeo oriturum ex colloquio, quod cum talibus instituitur hominibus, incendium multo periculosius quam hoc ipsum sit quod exstingere cogitamus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam illi, cum quibus colloquendum erit, vel vehementiores ac plane Lutherani sunt ingenii, ut Schneppfius, Stollzius, Amsdorpffius, Westphalus, et huius farinae innumeri alii, vel moderatiores, ut Melanchton, Pacaeus, et nonnulli sed pauculi quidam alii.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">At hi pro ingenii sui natura, non dicam mollitie, nolent istos offendere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Illi vero, pro incredibili sua pervicacia et fera barbarie, ne latum quidem pilum cedent, utcunque sanas et multas audierint rationes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim ceu sacram habent anchoram, non discedendum a perspicuitate verborum, neque ullam Suermeris concedendam esse syllabam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dum Marpurgi colloquerentur beatae memoriae viri illustres in praecipuo capite non potuerunt convenire.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praecipuum voco caput propter quod potissimum convocati fuerant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Subinde enim et ad fastidium usque repetebat Lutherus suum illud: Hoc est corpus meum, et huic pertinaciter inhaerebat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Id quod ab eo didicerunt eius discipuli, praeceptore multo pertinaciores ac furiosiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid quod mox a colloquio ipse Lutherus epistolas sparsit, quibus iactitat sibi ab stis Suermeris ne literam quidem e manibus esse ereptam, utpote hominibus indoctis, rudibus, fanaticis etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alii in publicis et sacris cathedris cecinerunt victoriam, et in optimos viros indignissima exspuerunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Neque est quod nunc nobis alia atque meliora suavi quadam imaginatione polliceamur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nimis bene noti sunt nobis Lutherani isti iam ab annis triginta.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed et tu ipse expertus es eorum humanitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Verum meliora sperari posse videantur de Princium modestia et aequitate, qua videlicet infringi aut saltem leniri possit barbara quorundam concionatorum asperitas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quanquam vero non nesciam multos esse inter Principes viros pios et aequissimos, hoc tamen etiam non ignoro benignos habituros nos Principes si vel de nostra cesserimus doctrina, vel saltem hanc involverimus involucris quibusdam verborum quibus perspicuitas obscuretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tum vero forma concordiae erit confessio Augustana, quam interim toties oblatam a Bucero nunquam agnoscere vel recipere voluerunt ecclesiae nostrae, quum ob multas causas tum ob eam quoque quod nimis crasse explicatur ab Apologia, ac prorsus accedit ad papistas.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Si vero illam recipere noluerimus, sat scio dimittendos nos veluti superbos et cervicosos.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Et certe quod de Augustana confessione scribit Westphalus, id satis certum est sentire omnes Lutheranos.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cur autem de optimis Principibus non sperem ampliora, audi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Principes plerique ex professo in articulo praesertrim coenae Lutherani sunt: illi omnes pendent a Caesare, cui Augustae exhibuerunt confessionem quam ipsi papistae in articulo docimo approbarunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">In illis ipsis Augustanis comitiis damnata est Zwinglianorum doctrina.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Eadem damnata est et consequentibus comitiis imperialibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Neque obscurum est quid ultimis Augustanis comitiis actum sit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Optimus alioqui Princeps Wirtenbergensis a doctis uis persuasus obtulit confessionem in doctrina coenae bene Lutheranam concilio Tridentino.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Non nescis hunc Principem nunc primas obtinere inter Principes.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nunquam autem mihi persuadebitur, Principes tantillum de iis cessuros quae palam Imperatori, Ordinibus imperii et concilio exhibuerunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nolent incurrere infamiae, inconstantiae aut defectionis crimen, quasi videantur vel ferre nos vel colludere cum Zwinglianis, quos neque Augustus, neque Caesar, neque papa ferre vult aut potest, id quod tot et tantis decretis imperiique recessibus testati sunt et evulgarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Iam ipse non video quid ad nostras ecclesias ex hoc colloquio aliud redire possit quam ingens dedecus et detrimentum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quum infecta re domum nostri redierint, increscet indignatio, increscet scandalum et suppeditabitur amplissima impiis ludendi, ridendi et gloriandi materia.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quid quod non frustra metuo, multo acriores de nonnullis aliis dogmatibus contentiones movendas, quam nunc ipsi putemus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">In his terrent me exempla.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nam ut modo de dolloquiis imperialibus nihil dicam, quantum, obsecro, mali dedit ecclesiis et Germaniae et Helvetiae colloquiis suis D. Bucerus?</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quaesivit sane pacem et bono quodam zelo videbatur curare velle vulnus filiae Zion, sed ipse rerum eventus evicit imprudenter et male ipsum egisse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Audivi ab Anglis, non fluxae fidei hominibus, rogatum aliquando Bucerum de causa coenae et de causa concordiae respondisse: Video Deum nolle per me instrui ecclesias.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Opto itaque tibi praecellentem prudentiae spiritum, optime mi frater, ne quid in instituendis periculosissimis colloquiis aliquid agas, cuius postea poeniteat.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Si D. Vergerius aliquam tibi aperit spem, miror.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ad me enim scripsit, satagere quidem te pro synodo convocanda, sed frustra.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hac ipsa hora significat animos suorum exasperatissimos esse propter editos a Calvino, Bernhardino et me libellos, neque iam aliud sperandum quam pugnam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Bernenses non puto facile consensuros in ullum colloquium, ut qui adhuc sunt memores quantum ipsos exercuerint quantisque periculis involverint infelicia Buceri colloquia.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quod nostros attinet, vix ullam mittent legationem, si Berna nullam miserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Si vero miserint, non alia lege mittent quam ut auscultent, doctrinam ecclesiae nostrae proponant et tueantur, nihil autem vel recipiant vel repudient, probent vel improbent, sed acta ipsa domum referant ad senatum et plebem.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hic enim patrius mos est, neque aliud sibi persuaderi permittent.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim et ipsi colloquiis illis Buceranis ad fastidium usque ultro citroque vexati et frustra fatigati.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quod me attinet, mallem sane colloqui cum papisticissimis quam cum hoc hominum genere, quod video humanitatem exuisse et deploranda se armasse pertinacia, ut ne quid dicam acerbius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Haec multis ad te, vir reverende et frater carissime, recitare volui, ne quid ignorares nostrarum cogitationum.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua pietate omnia boni consule.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tiguri Calendis Maii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Literas obsecro probe curato quas accipis inscriptas D. Micronio.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Mortuus est optimus senex D. Pellicanus in cuius locum vocatur iam D. Petrus Martyr.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt?]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>