<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2908" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius)] / [Strassburg], 1. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,323 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratulor mihi ipsi, quod Apologetica mea expositio tibi sic placuerit, quin imo gratias ago domino deo nostro</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 41-42</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 53</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 214, 477, Nr. 129</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 91, A 59</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa IX 541 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Egli, Analecta II, 125</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,115</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2908">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-05-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8111" cert="low"/>
					<placeName source="l492" cert="low"><orig>Strassburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2909"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2907"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2921"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2885"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2921"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2930"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2885"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2921"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2907"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2915"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2885"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2921"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2907"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2915"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2885"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2908%2FKopie%2F00%20E_II_342__fol__323_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2908/Kopie/00 E_II_342__fol__323_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2908%2FKopie%2F01%20E_II_342__fol__323_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2908/Kopie/01 E_II_342__fol__323_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2908%2FKopie%2F02%20E_II_342__fol__324_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2908/Kopie/02 E_II_342__fol__324_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2908%2FKopie%2F03%20E_II_342__fol__324_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2908/Kopie/03 E_II_342__fol__324_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratulor mihi ipsi, vir clarissime idemque domine colendissime et frater charissime, quod Apologetica mea expositio tibi sic placuerit, quin imo gratias ago domino deo nostro, ad quem unum referenda sunt omnia, quaecunque a nobis fiunt digna laude, atque utinam sapiant aliquando adversarii nostri et de crassa illa opinione sua altercari materiamque exultandi adversariis nostris communibus suppeditare desinant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audisti <note type="misc">[wiederholt]</note> haud dubie clarissimum et sanctissimum virum d. Conradum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, coniunctissimum fratrem nostrum, ipsa resurrectionis dominicae die migrasse ad dominum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic Hebraicae linguae in schola nostra professor et d. <persName ref="p8171" cert="high">Theodori Bibliandri</persName> collega in expositione Veteris testamenti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam ergo, cum de alio viro bono in optimi viri demortui locum surrogando consultatum est, principio quidem a deputatis, mox ab integro collegio semper concordibus suffragiis designatus est d. <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>, tandem et unanimitate ne uno quidem dissentiente electus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res pro more patrio delata est ad amplissimum senatum reipublicae nostrae, qui et ipse votis concordibus electionem approbavit et confirmavit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribit is ad clarissimum reipublicae <placeName ref="l492" cert="high">Argentoratensis</placeName> senatum, orat, ut bona cum ipsorum gratia liceat tibi vocationem sequi divinam atque legitimam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem scriptis ad te quoque literis te vocat et omnem humanitatem pollicetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mihi quoque a fratribus iniunctum est, ut totius collegii fratrumque nomine te vocem atque adeo obtestarer, ne ad tui amantissimos venire dedignareris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id quod praesentibus literis facio hortorque, ut venias et mentes omnium potius respicias tibi devotas prorsus quam verba non pro dignitate rei loquentis aut scribentis expendas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sunt quidem innumera, quae te ad recipiendam hanc conditionem oblatam invitare possunt, inprimis vero divina, legitima et concors electio, deinde quod liberatus aliquando a contentionibus et tibi infestis symmystarum animis illorum aggregaris collegio, qui te amant et contentiones oderunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habebis hic et invenies veterem tuum amicum et fratrem <persName ref="p2336" cert="high">Bernardinum</persName>, habebis et invenies Italicam ecclesiam, qualem te non putto ullam inventurum in Germania... (...)... eris in vicinia Italiae, ut, si quid agere volueris cum tuis illis, commodius hinc possis quam aliunde.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habebis et stipendium satis liberale ac munificum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Labores sustinebis non graves; habebitur ratio aetatis tuae; si aegrotare tibi contigerit, non erit hoc tibi fraudi, et si senio confectus tuae confessioni impar adeoque tibi et aliis inutilis fias, portio canonica, hoc est stipendium tuum nihilominus ad ultimum usque terminum vitae manet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Audisti alias ab aliis Tigurinos inter omnes Helvetios non extremum in humanitate locum observare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt aliae commoditates innumerae, quae commovere possunt, ut ad nos concedas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si rebus tuis compositis ad festum d. Ioannis Baptistae adfueris, satis mature adfueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed dum haec scribuntur, offeruntur literae a d. Vergerio significantes te vocari aut invitari ab illustrissimo principe <placeName type="citizen_name" ref="l210" cert="high">Heydelbergam</placeName>, ut ibi profitearis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Afflixit me atque alios nostros hoc nuncium non parum; verum; dum propius singula expendo, spem rursus concipio, fore ut ad nos potius concedere eligas quam <placeName ref="l210" cert="high">Heidelbergam</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Didicisti in Anglia, quid sit uni alicui principi inservire, atqui iuvenis erat serenissimus <persName type="auto_name">Eduardus</persName>; <persName type="auto_name">Palatinus</persName> senex atque adeo, qui alterum pedem iam habet in cymba, quod dici solet, Charontis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scis, quantus mutationes secum trahat mors principis, expertus es, quantis laboribus obnoxium sit inservire universitatibus, atqui tuam illam aetatem iam diu nimis adflictam laboribus sublevatam oportuerat, non aggravatam magis ac magis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non nescis principes imperii pendere plus nimium a Caesaris nutu et pro huius edictis multa mutari in ecclesiis Germaniae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si ad vos veneris, eris in gente libera, quae nihil negocii habet cum Caesare et cum versipellibus imperii comitiis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hanc religionem, quam haec ecclesia recepit ante annos 30, retinet etiam hodie et abhorret et abhorruit semper a novationibus et altercationibus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non puto homini pio et piarum literarum studioso obvenire posse bonum praestantius, quam si libertate frui possit vera et habitare inter amicos, imo inter amicissimos eius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">hoc ipsum nunc tibi evenire posse vides.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non est ergo, quod pluribus tecum agam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Omnes te oramus, ut ad nos, tui amantissimos venias; pollicemur, quod et praestabimus, tibi omnem humanitatem et benevolentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Saluto te omnium nomine.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus noster Iesus Christus animum tuum commoveat et adigat, ut venias.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum Tiguri calendis maii anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, si operam tuam omnino impendere volueris principi in reformanda ecclesia et schola <placeName type="auto_name">Heydelbergensi</placeName> necdum addixisti te principi, age postula a clarissimo huius urbis senatu, ut tibi spatium aliquod concedatur, te venturum deo volente ante hyemem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Postula scriptis literis a collega tuo d. <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro Bibliandro</persName>, ut ipse interea utriusque munere fungatur, sicuti nunc ad festum usque <persName type="auto_name">Ioannis</persName> vices obit optimi viri d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicani</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Expectabimus, donec hoc perfeceris; sed et vera et sancta excusatione apud principem uti poteris; scis enim te operam tuam prae aliis addixisse nostrae ecclesiae per literas ad me scriptas, cum redires ex <placeName type="auto_name">Anglia</placeName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Verum vale et veni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ipse d. <persName type="auto_name">Theodorus</persName>, cum haec illi lego aut recito, pollicetur se libenter inserviturum tibi, modo tu aliquamdiu inservias Christo in schola <placeName type="auto_name">Heydelbergensi</placeName>, modo ad nos tandem concedas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salutat te singulariter et orat, ne aegre feras, quod ipse non scribat; per me scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8111" cert="high">Petro Martyri</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>