<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2915" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Strassburg an s.n. / Zürich, 7. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Übersetzung" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Übersetzung">Ms F 60,396 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">KR</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<incipit>ich hab üwer früntlich und christenlich schriben empfangen und druss verstanden, dass ir minen wol und flyssig gedacht habend</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vermigli, Loci Communes, Zürich 1580: fo 584r-v, Basel 1582: III, Sp. 261-264, London 1583, Zürich 1587, Heidelberg 1593, 1603, 1613, 1622: S. 1115f, Genf 1623, 1624, 1626, 1627: S. 782f, Amsterdam 1656: S. ?</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>A. Marten, Martyr's Divine Epistles 1583, p. 109, col. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Gorham, Gleanings 357-359</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 53</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>ders.: Martyr in exile 477, Nr. 130</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 89</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Vermigli an den Rat von Zürich [Zürich StA, E I 1.3] 1556 Mai 7.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2915">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1556-05-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2921"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2914"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2930"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2885"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3288"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2799"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2930"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2885"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3288"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2799"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="18">Latein</language>
				<language ident="de" usage="982">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebte bruͤder im herren Jesu Christo, ich hab üwer früntlich und christenlich schriben empfangen und daruß verstanden, daß ir minen wol und flyßig gedacht habend, als ir einen anderen an deß frommen gottsäligen alten mans, herren <persName ref="p8127" cert="high">Pellicani</persName> statt habend verordnen wellen, und zwar so weyß ich, daß ich so grose eer keinswägs verdienet hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Doch so gib ich üwer tugent und christenlichem gemuͤt alles das zuͦ, das ir so früntlicher wyß gethon haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben ir nitt zwyflen söllend, dann daß mir üwere beruͦffung gantz angenem gwäßen sye.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber unser schuͦl hatt sich sampt dem rhat derselben träffenlich beschwärt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben mich iren vil durch mängebley wäg understanden haben abzeschräcken, damitt ich üch, die ir mich beruͤffend, nitt bewillige.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sittmal ich aber die verglichung und einigkeit der religion und gloubens größer und höher achten dann alle andere ding, so beharren ich in meinem fürnemmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und als ich von einem ersamen rhat gefraget worden, was min will und meinung sye, hab ich nüt verhalten, sonder innen zuͦ verston gäben, daß mir amm liebsten sin werde, wenn sy mir früntlich urloub laßind, zwar nit dorumb, daß ich nitt ir guͦthatten ingedenck oder sunst undanckbar sye.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann ich wol erkennen kan, wie vil ich dißer statt ze dienen schuldig bin, von welcher ich mich ouch keinswägs ließe hinrißen, wenn ich mich in der leer von den sacramenten mitt iren predicanten verglichen köndte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber deßelben halb kein hoffnung ist, hab ich bezüget, das ich begäre an das ort ze faren, dahin ich von minen fürgeliebten bruͤderen beruͤfft werde, hab mich ouch mitthinzuͦ durch sölchen anlaß gägen einem ersamen rhat erklagt, daß unsere leer von deß herren nachtmal allhie in diser statt von den predicanten der gstalt one alle maaß und scham verschreyt wärde, und daby gemäldet, es nemme mich wunder und bekümmere mich ouch, daß sy nieman in irer schuͦl von disem artickel offentlich leeren und disputieren und aber hiernäbent in den kilchen so angefochtne, verbitterte prediginen beschähen laßind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In summa ich hab von diser sach zwey malen selbs zuͦgägen und ettliche mal durch andere mittler und undertrager mitt innen gehandlet und gentzlich verhofft, es möchte die sach innert disen vier tagen ußgefuͤrt werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber uff hütt datum hatt mir ein ersamer rhat geantwortet, sy könnind wol erkennen, daß ich nitt geringe ursachen habe, von innen urloub ze begären; doch so beduncke sy, daß in so wichtiger sach nüt sölle gäher und unbedachter wyß fürgenommen werden, und mich deßhalben gebätten, daß ich der endtlichen antwurt noch ein monet lang willigklich erwarten welle, mitt zuͦsag und verheißung, daß sy mir eintwäders mitt sölchen gedingen begägnen wellind, daß ich mitt ruͤwiger gwüßne by innen bliben möge, oder mir erlouben, mich nach minem begären zuͦ üch ze verfuͤgen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welches ich einem ersamen rhat (dem ich dann vil guͦts schuldig bin und in welchem ich weyß vil unserer meinung und gloubens sin) mitt keinen eeren hab können abschlahen, diewyl sy ouch mäldetend, sy hettind ursachen, umb welcher willen sy mir uff diß mal kein endtliche antwurt gäben könndtind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben ich in sölchen verzug irem begären nach verwilliget hab, doch nitt one beschwärd und unwillen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch so wil ich, daß ir wol ze muͦt sygind; dann ich nitt underlaßen wird, alles vermügen antzewänden, damitt üwere beruͤffung nitt hinder sich gange; ein monet ist bald verschinnen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Deßhalben ich mich üwerem begären nach wird uff Johannis zuͦ üch verfuͤgen, so es acht gott wil, welcher dann (als ich hoff) gnad gäben wirt, daß die sach ußgemachet wärde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ouch einem wysen und dapferen rhat von Zürich geschriben, mitt was hohem danck ich dise beruͤffung anneme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch so bitt ich üch, ir wellind sömlichs in minem nammen noch flyßiger ußrichten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt danck ich euch, minen fürgeliebten mittbruͤderen, welchen ich fast gern einem yeden besonders geschriben hette; hab es aber geschäfften halb (diewyl ich alle stund diser sach halben von minen guͦten fründen und günneren überlouffen wird) dißmal nitt thuͦn können.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wellind mich deßhalben by innen entschuldigen; dann ich innen, sobald mir müglich ist, antwurten wil oder fillicht selbs kommen, ee dann sy selber meinend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich hab üweren botten zwen tag ufgehalten, fillicht lenger, dann ime gebürt habe; doch ist es dorumb beschähen, daß ich vermeint, es möchte die sach innert disen dryen tagen ußgemacht werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bitt üch deßhalben, ir wellind disen verzug zuͦ guͦtem ufnemmen und verschaffen, daß er mir nitt verarget werde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum zuͦ <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> uff den 7. tag meyens 1556.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der üwer im herren <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Hand a. t.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">"D. <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martyris</persName> ad vocationem, qua in locum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicani</persName> vocabatur, responsiones."</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>