<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2928" type="Brief" source="TUSTEP" n="26108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,326 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tabellarii ad vos profecturi solent uno momento abitum significare et iamiam screati et petasati abire.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2928">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2856" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1556-05-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2929"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2927"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3110"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2875"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3110"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2875"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3110"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2875"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2937"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2921"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3110"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2875"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2937"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="26">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="974">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2928%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__327_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2928/Autograph/00 E_II_346__fol__327_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2928%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__327_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2928/Autograph/01 E_II_346__fol__327_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2928%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__328_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2928/Autograph/02 E_II_346__fol__328_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2928%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__328_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2928/Autograph/03 E_II_346__fol__328_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="auto_name">Bullingero</persName> nostro, que partim ad <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tabellarii ad vos profecturi (optime et charissime <persName ref="p8417" cert="high">Muscule</persName>) solent uno momento abitum significare et iamiam ocreati et petasati abire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut rarius ad te scribam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dabo operam, ut aliis modis eos abituros expiscer.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Bavarica</placeName> nobilitas diligenter et constante[r] ambit evangelium et tantum impetravit, ut necessitas et inopia principem ita impulerint, ut rimula quedam et fenestra ad evangelium sit aperta; data enim est eis communio sub utraque, item liber esus carnium et munda verbi praedicatio, quamvis articulus ille hoc habeat annexum, ut non [ad] cuiusvis arbitratum, sed ad orthodoxam sententiam scriptura interpretetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio hec videri minutula et ventosa; sunt tamen talia, quae ad ulteriorem fructum facient progressum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">unum est, quod impedit, nempe messis quantumvis copiosa paucos habet operarios neque adhuc admittuntur, nisi antea rasi fuerint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Turcam hodie <placeName type="citizen_name" ref="l2560">Austriam</placeName> cum portentoso exercitu in <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Hungariam</placeName> grassaturum adfirmant et cras negant, ita ut nihil certi habeamus; hoc tamen certo certius autumo <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> et viribus et industria nostro <persName type="citizen_name">Ferdinando</persName> esse potentiorem, etiamsi nullum vel peditem vel equitem mittat, tamen tot habet in <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungaria</placeName> civitates, oppida, castra et munitiones, in quibus tantam bellacissimorum hominum turbam alere potest, ut nullis nostris conatibus debellari possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Polwilerus</persName> nomine regis <persName ref="p18556" cert="high">Maximiliani</persName> conscribere debuit exercitum 3000 peditum, quos ad tuitionem <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungariae</placeName> <placeName ref="l546" cert="high">Viennam</placeName> mittere voluit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Is per imprudentiam, forte etiam per maliciam tantum concitavit tympano ubique per <placeName type="citizen_name" ref="l632" cert="high">Alzatiam</placeName>, <placeName type="citizen_name">Lacum Badensem</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l777" cert="high">Tyrolium</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2481" cert="high">Sueviam</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l619" cert="high">Bavariam</placeName> personante accursum Werdeam usque, ubi delectum militum se habiturum palam significavit, ut iam plus minus 15000 peditum totam vallem et rippam utramque <placeName type="auto_name">Danubii Werdea</placeName> Lauingam et <placeName type="auto_name">Höchstet</placeName> versus occupent, depredentur et dilacerent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Polweilerus</persName> nervo belli<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <hi>Cicero,</hi> Orationes Philippicae, 5, 5 und s. <bibl>HBBW</bibl> XIV *** .</note> non munitus abiit neque quempiam ex suis post se reliquit, qui militum ferociam cohiberet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare miseri agricolae ea velint nolint, impartiri coguntur, ex quibus annuus victus eis constare debuisset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ea grassatio iam 14 duravit duratura procul dubio diutius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Indignitate rei commoti nostri per <persName ref="p2916" cert="high">Schertlinum</persName> conscribunt 8 vexilla ad tuendam urbem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Milites nostri extra moenia, in der <placeName type="auto_name">Rosenau</placeName>, castra ponent; timent enim, cum rex non sit solvendo, ne monstrata pecuniola Catilina quidam militem et in <placeName type="citizen_name" ref="l808" cert="high">Belgis</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> alliciat et eo stipatus nihil non tentet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ita nos <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> pugnamus eo magistratu adversus insolentiam subditi defenduntur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hac catholica et orthodoxa fide subditis preesse, imo obesse studemus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Valde indignabunda est tota vicinia contra regis imprudentiam et oscitantiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Comitia indicta sunt ad primum iunii; sed timeo, ne frustra regis inconstantia principes sit vocatura, quos antea vocatos ad primum martii, ne congrederentur, dehortata est, quod alia tunc essent fortassis instituta, cogitationes et machinationes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rex dicitur vocasse ad comitia theologastros quosdam, inter caeteros <persName type="citizen_name" ref="p7711" cert="high">Iulium Pflueg</persName> et <persName ref="p8103" cert="high">Sigismundum</persName>, concionantem hic apud d. <persName ref="p18250" cert="high">Mauricium</persName><note type="margin">dazu a.R. von der Hand <persName ref="p2856" cert="high">Gereon Sailers</persName>: "que dum evanuerunt, iam iterum ad comitia ad callidorum et impudentium impostorum fit reditus."</note>, qui olim fuit in Helvetiis, Fulzungum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rex misit legatos ad pontificem, ut aliquid mitigaretur in religione; se namque subditos sub iugo Babylonico diutius continere non posse; sed pontifex ille anticaesarianus regis legatos nondum audivit neque putant futurum, ut eos audiat, multo minus exaudiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Pontifex miram moliri dicitur in moribus cleri contra decretales reformationem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Preterea multa in decretalibus ab eo refutari et aliter institui omninoque indicare, ut primo aula pontificia et postea totus clerus in ordinem redigatur; alioqui frustra fieri, quae hactenus ab praecessoribus suis cum magna pontificiae authoritatis iactura sint tentata.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed quid fit hac vafritie, dogmatum impiorum examen effugere conatur, pluris enim apud eum est dogmatum quam vitae clericorum reformatio, quae fucum habet et ad tempus simplicioribus imponere, sed mox ad pristinum lutum sus reverti potest.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dogmata absque lapsu et intuitu pontificii doli et imposturae mutari non possunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Video, quid filii tenebrarum pretexant, ne animis, sed potius oculis consulatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ad <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> scripsi, que ut scires per <persName type="auto_name">Thomam</persName> meum describi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quam seviant in <placeName type="auto_name">Polweilerum</placeName> regii consiliarii, qui iam aucupande et corradendę pecunię nomine regis hic cum mercatoribus agunt, quod sua vel malicia vel imprudentia tantum tumultum excitaverit per totam germaniam et, quod magis periculosum videtur, suspitionibus totum orbem opplevit, cum alioqui eo devenerimus, ut nullus alteri ex animo fidat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Putant forte futurum, ut rex etiam invitus in eum animadvertere cogatur, ne impunitas sceleris regem suspitione oneret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pauperes in utroque litore Danubii spoliantur, onerant et excoriantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Appulit bellus exercitus dux 13. huius mensis cum suis capitaneis, <placeName type="auto_name">Werdeę</placeName> epulantur et convivantur neque potuerunt ob inopiam pecunię in hanc horam habere delectum militum; promittunt fore delectum ad 21. maii.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mercatores ipsi nec obulum mutuo dare voluerunt; igitur respublica nostra supplebit regis inopiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> varia et inconstans fama est: alii adfirmant certo adfuturum, ali paca[ta] putant omnia propter novas cum eo inducias a rege factas, et cum nihil certi habeatur, ego hoc certissimum esse puto, quod regi non minus immineat periculi ab <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Unguaris</placeName> ad defectionem a rege coactis et <placeName type="auto_name">Transsilvanis</placeName> quam a <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcis</placeName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Rex fines imperii tutari conabitur, vim hosti ut inferat, viribus impar est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Neque dubito inter plerosque maximos Christi adversarios genere, potentia et rerum administratione potentissimos multa fuisse consilia, quonam modo Christi discipulos e synagogis eiicerent; sed subditi Bavarię et Austrię irrita fecerunt multa et si non omnino everterunt impiorum artes, at tamen remoras iniecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Electores principes convenient <placeName ref="l1032" cert="high">Coburgi</placeName>, non omnes, sed quos seculares vocant; episcopi electores conventum habuerunt in ditione episcopi <placeName ref="l267" cert="high">Coloniensis</placeName>, gravatim tulerunt, quod <persName type="citizen_name" ref="p2411" cert="high">Otho Heinrichus</persName> missam prosciderit et idola <persName type="auto_name">Vulcano</persName> mandaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Multę artes excogitantur, ut (...) aliquo fucoque fuerunt excogitata in evangelii perniciem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Monachium</placeName> petiit <placeName ref="l18" cert="high">Augustanus</placeName> forte benedictionem pontificis <persName ref="p18604" cert="high">Bavaro</persName> pro meritis anunciaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hic delectus militum valde strenuorum habitus est, neque dum scimus, quis alius eorum usus sit futurus, quam ut contra eorum insultus et machinationes nostri se tutentur, qui divitiis alienis insidiantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName> nondum mea excripsi experimenta, boni consulat, rogo; vix enim vacavit iam aliquot mensibus, ut prandere liceret, propter impetuosas et negociorum et machinationum turbas.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dabo mea et restituam ab eo recepta bona fide.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Marchio pacato animo obequitat nuper <placeName type="auto_name">Neoburgo</placeName> solvens Werdeam et postea per militum regiorum gregem transiens dixit:</foreign> "Ir pfaffenknecht, last euch die wil nit lang sein; wir wollen pald anander umb die meuler schlagen; wan mir ein ploderhose zuteil wirdt, will ich an die hosen henkhen."</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Descendit iam ad ducatum marchionis <placeName type="citizen_name" ref="l2978" cert="high">Badensis</placeName>, postea <placeName ref="l210" cert="high">Haidelbergam</placeName> aditurus ad electorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Suam commisit causam viris quibusdam cordatis, qui eam apud delectos arbitros tractabunt ad regis usque adventum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tum ipse quoque <placeName ref="l410" cert="high">Ratisponam</placeName> veniet.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Valde suspicor, si marchionis res fuissent pacatę <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanos</placeName> fuisse expertos inducias inter Cęsarem et <persName type="auto_name">Gallum</persName> aliquid monstri peperisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglia</placeName> iterum tumultuatur, ut scribunt, maiori adversus reginam impetu quam nunquam antea.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Rex <persName type="auto_name">Philippus</persName> undiquaque pecuniam corradit, que in alios usus dicitur reservare, quam ut creditoribus satisfaciat.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual">Putant enim brevi congesturum <foreign xml:lang="de">ob fiertzgs mal hunderttauset ducaten,</foreign> num <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName> sibi tam ingenti auri acervo subiugare vel aliud quidpiam velit machinari, nescitur adhuc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nudiustertius legatum quendam civem <placeName ref="l18" cert="high">Augustanum</placeName> opulentum ad <placeName type="auto_name">Bavarum</placeName> misit, procul dubio non frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Legatos <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">Quinque Pagorum</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Roma</placeName> reversos dicunt auro et aureis catenis gravidos, forte etiam nova monstra parituros post electos patiendi menses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Libellos ad Veierthoi dudum abmandavi fideli tabellario, sed <persName ref="p8354" cert="high">Lęto</persName> nuper ipse dedi, que ad eum misisti, et per hunc optimo viro <persName type="auto_name">Michaeli</persName>, electoris a sacris concionibus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Libellus tuus de sacramentario dissidio mihi per omnia probatur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Audio <persName type="citizen_name" ref="p18233">Illiricum</persName> et nescio quos alios calamum stringere in <persName type="citizen_name">Philippum</persName> propter liberum arbitrium.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Video non iam tantum, sed vidi diu antea totam <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> gregem nihil aliud esse quam mordacium (mordacitatis?) et cavillantium sentinam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hic dicunt <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> atque Tigurions delectum subditorum facere, que res ut serio agatur, valde necessarium puto; rugientes enim illi leones ubique et semper querent, quomodo illos, quos perditos cupiunt, dilanient et devorent.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete, optimi viri.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ad me scribere visum fuerit, literas ad <persName type="auto_name">doctorem Maximilianum</persName> <placeName ref="l257" cert="high">Constantiam</placeName> mittite; illinc enim facile ad me perferentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustę</placeName> ocyssime 21. maii anno etc. 56.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p2856" cert="high">G[ereon] S[ailer]</persName> d[octor].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>