<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2936" type="Brief" source="TUSTEP" n="26112">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,243</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuae charitatis plene et quam gratissime literae serius licet reddite, et aureum tuum munus, liber ille te dignus et valde necessarius</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 175ff, Nr. 2468</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,153</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2936">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Farel</surname>
						<forename cert="high">Guillaume</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1049_Farel_Guillaume.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Farel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118531948"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418641"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1556-05-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2937"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2934"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2952"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2832"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2952"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2832"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2952"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2832"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2937"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2921"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2952"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2832"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2937"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2936%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(243)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2936/Autograph/00 Ms F 62 (243)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2936%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(243)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2936/Autograph/01 Ms F 62 (243)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae charitatis plenę et quam gratissimę literae serius licet redditę, et aureum tuum munus, liber ille te dignus et valde necessarius, et si quid est frontis in adversariis retundens eorum impudentiam et ad meliorem revocans mentem, me ita recrearunt et sancto gaudio perfuderunt, ut altius hęrens dolor de opere Ochini, quem ego propter Christum et evangelium diligo, remissus fuerit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed alius superveniens multum me anxit, nimirum transitus sancti senis, qui mirgrans ad Dominum tam insignem cursum absolvit, ita pacis et ędificationis studiosus, ut ad hoc unum natus et factus esset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam omnes, qui vel magnis pręditi sunt donis, ea essent mente et animo qua pius hic fuit et perrexit semper.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Amicum semper habui a primo colloquio et, non dubito, ad extremum spiritum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mors huius refricuit transitum Oecolampadii, Buceri, Capitonis, ut non taceam Zynglium: sed quid Gryneum commemorem et alios quos habui amicos, qui ad metam pervenerunt nobis in cursu difficili relictis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ut mire placet pietas, ita unice delector ingeniis promptis ad pacem et quibus contingit studio ferri ad concordiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alia fero ut possum, sed refugit animus veluti aliquid hostile et inimicum respuens, cum videam dissidium, quod pene sopitum erat, in Dania imprudenter excitatum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">nam videndum cum quibus nobis est negotium, quaque ratione sit agendum ut omnes ędificemus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Irritabiles provocare, ridere eos qui vix sana loquentes et amantes ferunt, et ultro currentes instigare, quid aliud est quam turbas movere?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Motus hic nobis peperit oppugnationem pię consensionis, quę amice edita, neminem ut provocarat ad bellum, ita pacata pergebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum furor corripiens Wesphalum, quem compescat Dominus et corrigat, et ut ecclesias turbat ita corpore hic turbet ut ad se redeat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Responsum est turbatori, neque aliquis ex responso prodiit in harenam, pręter eum qui turbare coeperat, siquidem probe erat armata responsio ne temere a quovis impeteretur, nisi prorsus amente, qualem aiunt Wesphalum, si is satis suis id non testetur scriptis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed est quod merito eum pudeat descendisse in harenam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl> 1, 9, 83 (<bibl>ASD</bibl> II/2 396, Nr. 883).</note>, siquidem exceptus fuit ut par erat, et nemo non videt ita confossum esse ut nihil supersit, quamvis sese movere videatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic Ochinus, quem ut diligo ita sane odi rationem qua pergit in suo libro, totus patet hosti: arma quibus sese tueri deberet cadere sinit et tradidit hosti, et viam victo et decumbenti aperit surgendi et triumphandi de tali antagonista, ludit in re seria et causam prodit adversario.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Utinam tu de libro eo tacuisses, et nunquam eius editio apparuisset, potissimum istic.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rapuit me liber tuus qui causam pure tuetur: hostem non vincere ut perdat, sed quam amicissime salvum et sanum cupit, et studet habere amicum, et quum importunior hostis mentiatur recte sentientes hęreticos, idque temere, neque quicquam probet, quam tu apposite, citra invidiam, summa cum modestia et lenitate indicas in quot hęreses pertrahat crassa prophana et a vero alienissima adversarii opinio, quam contraria sit fidei, agis solidis scripturis, et indicas ecclesiam ab initio aliter sensisse, et orthodoxos scriptores, et quanto intemperantius fertur adversarius, tanto tu sobrior es in veris notis quas inurere illi potes pro confictis ab eo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et ut ingenue dicam quod sentio, hanc viam unam puto qua agendum est cum illis qui domestici sunt adversarii, cum quibus longe aliter sunt conserendę manus quam cum his qui foris sunt, quibuscum nollem pium aliquem agere, ut habet Ochini liber.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed nolo meum tam exile iudicium tanti fieri, ut omnibus anteponatur, sed meo more, ut apud Bucerum solebam, ita apud te facio, sperans quicquid ad te scribo mihi fraudi non futurum, ut turbę aliquid excitetur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Plus enim satis habemus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">non enim ex iis sum qui datis clanculariis literis improbos armant et firmant in insanis suis sententiis contra pios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Lubens legi quae affers de non expetendo colloquio, nec est quod nostrum pars refugiat, quum satis pateat, ubi omnes qui evangelizant id expeterent, vix eos qui pręsunt id permissuros, siquidem, quantum coniicio, in iis quę sunt Christi et ecclesię, plus timent aliquid cum aliis conferre quam potestatem quam habent summam in alios transferre, et potius in iis quę sunt potestatis cum aliis conferrent quam in iis quę ad Christi regnum faciunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tam tenent, norunt et amant sanctorum communionem, et ita se sub uno capite Christo cum aliis agnoscunt et membra eiusdem corporis, ut non tantum commune habeant cum illis quam habent cum infidelibus super iis quę terrę sunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Verum ubi omnes assentirentur, nescio an altera pars sit descensura quę sola autoritate humana nos vult oppressos, sequique tenebras opinionis humanę et non lucem claram veritatis divinę, quam qui male agit refugit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tamen quicquid afferas, licet te in Domino magni faciam tuaque sancta consilia non damnem, tamen persto longe satius esse coram verbis agere quam procul scriptis, et ut prędicationem pręfero lectioni, plusque auditorem proficere quam lectorem, ita tractationem amicam a piis factam coram pluris facio quam quod scriptis fit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam aliter alia vi pergitur?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">cum?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">agis cum eo quem avocare studes coram verbis, quę tantum pręsentes cum quibus [agis] audiunt, quam scriptis, quę non ille tantum sed quivis est lecturus, ubi aliorum non minus rationem habes quam eius ad quem scribis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod si literis tantum ageretur privatis, illic videretur plus rationis esse: sed quis non videt potius rem fieri per ipsum autorem et principem quam per vicarium?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Literę quid aliud sunt quam vicarię ad absentes vocis quę pręsentibus loquitur et ut experientia docet ita res ipsa loquitur: licet sit invenire qui infantes et pene muti sunt lingua, qui scriptis optime et quicquid volunt exprimunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed id raro rarius est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ubi cum vafris et qui nihil captant quam verbis irretire homines, et res est periculi plena, ibi scriptis agere meditatis omnibus est tutius, sed in tam clara luce, ubi de iis quae sunt pietatis agitur, quis dubitet Deum nos edocturum, qui os et sapientiam recepit se daturum, cui omnes adversarii non possint contradicere?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sane aderit et vincet si hoc dederit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam essemus vicini colloquio, et omnia tam essent expedita, quam sumus procul et impedita sunt omnia ne habeatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed sunt omnia in manu Domini, quem precor ut id det, non ut tibi adverser, sed ut id quod tecum ardentius desidero assequamur, pacem et veram ecclesiarum concordiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In qua utinam ita laborassent omens, ut tu in tuo sancto libro de quo tibi ingentes ago gratias, habiturus semper maximam cum referre non possim: et ecclesię nomine tibi gratulor, teque quęso ita pergas cupioque ne ita indulgeas amori et commendationi eorum qui tecum sunt, ut inde quę per te Dominus agit eleventur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nam nisi totus fallor, sicut ex animo cuperem, tua ista libri commendatio Ochini detrahet gratię libri tui et fructui incommodabit quem magnum speramus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus ut sit quam maximus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ignosce si te liberius convenio: nam cum te colam in Domino, quam maxime opto ut sine ulla offensione plurimum servias ecclesiarum ędificationi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quereris merito de Germania.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Principes sibi a Cęsare metuunt et plus fumo evanido tribuunt quam omnipotenti et ęterno numini.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed quid de pastoribus tam elumbibus et quibus nihil est pectoris, animi et virtutis, qui ventos tantum observant, ut sunt non pauci?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid populus non tantum ebrius vino, ut quam maxima pars perpetuo est, sed aliis et multis vitiis?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Videmus ut?</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">quod stat adhuc et quod superest in verbo, gratia tantum et solo favore D[omini] stare et superesse: quod si conservetur eodem fiet favore, nec dubito quin servet multos D[ominus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Antichristus et sui ingentes concipiunt spes lętiores de ruina anglica, sibique pollicentur etiam maiora de aliis.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Non enim feret D[ominus] tantam ipsorum arrogantiam contumelias et id genus eo pervenire et crescere quo ter miseri contendunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Percutiat Deus, zelotes/zelotos?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">suę glorię sęvam illam Athaliam: quę tam improba evertit et demolita est instauret Christus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Gallia supra spem ardet et crescit in verbo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nisi D[ominus] cor regis immutet, aliaque ratione pergant qui pręsunt quam hactenus, erit talis persecutio qualis nunquam audita fuit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ordine pergunt pii et purius in verbo quam unquam, plusque cavent et fugiunt omnes abominationes, ita demum ut quicquid Satanam commovere potest et eos qui Antichristo adherent fiat.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tantum id deest quod non tam aperte quam optamus et fieri debet.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Precemur ardentissimis precibus D[ominum] ut clementer et potenter suos tueatur, sed eos potissimum qui apertissime Christum profitentur, tum prędicando, tum audiendo, ut nonnulli sunt de quibus arbitror te audivisse: inter quos sunt duo ex illis quos miser profligavit indignus qui vel eos intueatur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Aperiat illi D[ominus] oculos.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Illi inquam duo servi Christi, qui ecclesias habent tam frequentes ut pręter Calvinum superet nemo, imo accedat.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quam debemus eos D[omino] commendare, et alios qui cum illis laborant et plebem.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Siquidem totum quod illic geritur plenum est admirandi miraculi.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Agamus gratis D[omino] super tam insigni et inaudita gratia, quam confirmet, adaugeat et perficiat Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quo progredior, mi Bullingere optime?</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">mei immemor nimis abutor tua humanitate.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Boni quęso consule.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Tardissimus fui, quia nemo occurrit ad respondendum tuis literis, et nunc te obtundo supra modum.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc trade alicui ex tuis, qui ocii tantum habeat ut legere possit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Et cum te amicum habuerim et Pellicanum, tu quantum me diligebas ama et adde defuncti in me affectum, et ego respondere tuę in me haritati adnitar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Vale quam optime.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Te servet D[ominus] ministeriumque tuum benedictione celesti ditet, et tecum adsit tuis synergis, quos opto non minus tibi sancte coniunctos quam fuit pius ille senex.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Collega te salutat.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Pręfectus noster ex animo excepit salutationem tuo nomine, omniaque fausta tibi optat.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Accepi de vere pio consule Habio quam laboret, non tantum ut istic vere regnet Christus, verum etiam ubique.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">D[ominus] multos eiusmodi det, quem opto salvum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 27. Maii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Farellus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo vereque eximio Christi servo Heinricho Bullingero quam fidelissimo pastori ecclesię Tigurine pacis et ędificationis ecclesiarum quam studiosissimo fratri et symmystę observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>