<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2937" type="Brief" source="TUSTEP" n="26113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Pankraz von Freyberg, 28. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 338,1536-1539</idno>
						<idno subtype="Hinweis">In Transkription ist Adressblatt erwähnt; macht für eine Kopie aber wenig Sinn.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Min lieber herr und mittbruder H. Rudolff Funk hatt mich diser tagen uss üwer eerenvest schriben bericht</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 209</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,157</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2937">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1556-05-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3553" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2938"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2936"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5197"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2692"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5197"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2692"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2942"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2921"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5197"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2692"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2942"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2921"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5197"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2692"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="7">Latein</language>
				<language ident="de" usage="993">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F00%20E_II_338__S__1536_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2937/Kopie/00 E_II_338__S__1536_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F01%20E_II_338__fol__1537_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2937/Kopie/01 E_II_338__fol__1537_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F02%20E_II_338__fol__1537_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2937/Kopie/02 E_II_338__fol__1537_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F03%20E_II_338__fol__1538_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2937/Kopie/03 E_II_338__fol__1538_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F04%20E_II_338__fol__1538_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2937/Kopie/04 E_II_338__fol__1538_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F05%20E_II_338__fol__1539_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2937/Kopie/05 E_II_338__fol__1539_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2937%2FKopie%2F06%20E_II_338__fol__1539_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">2937/Kopie/06 E_II_338__fol__1539_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst und alles guͦts bevoran, edler, eerenvester, insonders günstiger herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Min lieber herr und mittbruͦder h. <persName type="citizen_name" ref="p20480">Rudolff Funk</persName> hatt mich diser tagen uß uwer eerenvest schriben bericht, wie die mines radts begäre, ob etlich canonicat zu <placeName type="citizen_name" ref="l1204" cert="high">Passauw</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1725" cert="high">Saltzburg</placeName> etc. uwer eerenvest sonen <persName type="auto_name">Alexandro</persName> und <persName type="auto_name">Vespasiano</persName> zuͦgestellt wurdint, uwer erenvest dieselben anemen moͤge.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewil ich nun U. E. in disem und allem dem, das mir müglich ist, zuͦ dienen geneigt bin, langt an U. E. min früntlich bitt, minen radt der gstallt anzuͦnemen, wie er beschicht, gar einfalter, getrüwer, christenlicher meinung.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ich U. E. radten sol nach der wellt, ist es gniesslich, das die duͦmherrenpfruͦnden angenomen werdint.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann U. E. son one arbeit und besonderen kosten zuͦ der grosten herlikeit und rychtag, auch hinder den anmuͦtigosten wollust des fleischs komen mogent, wiewol mithinzuͦ alle vernunfftigen und ernsthafften lüt, die glichwol dem evangelio nach zur zit nütt anhengig sind, nitt vil uff solchen duͦmherren halten, alls die sy gemeinlich gotsjunkheren heissent, und ob sy glichwol usserlich inen vil eeren bewisent mitt neigen, hochen titlen und vil kramantzens, verachtend doch, ja hassent sy solche personen im hertzen dermassen, das, wo inen anloß wirt, sy den bosen groll ires hertzens ußstossent.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Desshalben, was sy reverentz den geistlichen genampten anthuͦnd, eintweders uß forcht oder hoffnung eins besseren geniesses thuͦnd, eintweders uß forcht oder hoffnung eins besseren geniesses thuͦnd.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sol ich aber üwer E. radten nach gott und eewiger warheit, eer und selikeit, sag ich einfallt, das U. E. sich keinswägs von jemands uberal solle bereden lassen, das sy ire geliepte kinder in den gfaren stand versteke; dann die alten stifftungen sind anfangs beschechen zuͦ guͦt und uffenthalt der christenlichen kylchen, namlich das uß den vergabeten guͤtern allezit christenliche und gleerte, auch gotsforchtige guͦgs wandels menner zuͦ dieneren und leereren der kylchen, darzuͦ der kylchen arme dürfftige erhalten wurdint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sölicher bruch aber der stifftguͤteren wirt diser zit für kätzerisch gar nach von denen gehalten, die vil mer nach irem muͦtwillen dann nach der warheit ire sachen fürtrukent.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und so U. E. soͤn allß gelert werind, das sy das wort gottes rin predigen oder die helgen biblischen gschrifft in der kylch zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1204" cert="high">Passauw</placeName> oder <placeName type="citizen_name" ref="l1725" cert="high">Saltzburg</placeName> oder <placeName type="citizen_name" ref="l133" cert="high">Aychstett</placeName> etc. ußlegen und vorläsen mochtent, und also der kylchenguͤtern rächtmessig gnoß werint, wurdent sy von den capitlen derselben enden keinswegs angenomen und nach vil minder alls arme der kylchen betrachtet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wurde auch E. E. das letst under solchem schin selbs weder begären noch beschechen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darumb, wenn sy gegenwirtiger zit von den gedachten domstifften wurdent angenomen, wurdent sy gar uff papstische wis uffgenomen, entweders das sy nach der ordnung der romischen kylchen ire <foreign xml:lang="la">horas canonicas</foreign> soltent läsen und für lebendige und todte bätten, oder alls arme dürfftige edellüt da soltend uffenthalten werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber dises letste stuk ist ein furwelben deren, die under einem zitlichen schin die kylchenguͤter in iren gwalt bringen wellent.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss auch nitt ob der anzug mitt gemeinem, rechten verstand der kylchenguͤteren bestan kan, es syge dann sach, das besondere stifftungen, fry wältlich fur den adel gemacht sygint.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sollend sy aber verdienen ire canonicat, das sy ire horas singint und für läbendige unnd todte im fägfür bittind, weißt nunmer U. E. gruntlich wol, das solichs in vil wäg dem helgen evangelio Christi Jesu zuͦwider ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir läsend vilmer in dem evangelio Matthęi, das der herr gsprochen hatt: "Ir glichsner, es hatt wol von uch Jsaias gwyssagt und gsprochen: diß volk nachet sich zuͦ mir mitt sinem mund und eeret mich mitt sinen läffzen; aber ir herz ist feer von ir.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber vergeblich dienent sy mir, diewil sy leerend leeren, die menschen gebott sind," Matth. 15. cap.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und widerumb Matthei am 23. cap. spricht der herr: "Wee üch gschrifftglerten und phariseeren, ir glichßner, die ir der witwen hüser fressend und wendent für lange gebett; darumb werdent ir dister schwerer verdamnuß empfahen."</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalben U. E. wol verstan kont, das sy ire geliepte kinder in sollche gstifft nitt one verletzung gottes und iren selbs, auch iren kinden sälikeit verstossen kan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich gschwig hie, das sy mitt glüpten und eiden mitt der zit verbunden werdent zuͦ vil ungotlichen dingen, das sy auch hernach, wenn sy zuͦ irem alter komend von wägen der angenomnen canonicaten zuͦ der helgen ee nitt mer komen mogend, hiemitt aber zuͦ schantlicher huͤry getrungen werdent, von welcher der hl.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Paulus schribende sagt, das kein huͤrer werde komen in das himelrych.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich geschwig hie des ellends mitt den uneelichen knden, deren zum teil U. E. großvatter gnempt wurde etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann U. E. geliebte sone von einer sind in die ander durch das grecht gricht gottes gesturzt (davor gott syge) solltent werden, ist wol ze sorgen, sy wurdint U. E. irem herren vatter und allen denen, die inen zuͦ disem unseligen stand geholffen, wenig dank sagen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ ist die groß und gfaare sorg darbi, das nach dem U. E. ir eigen fleisch und bluͦt zuͦ der abgottery (dann mitt gotlichem wort mag kuntpar gmacht werden, das uff den gstifften gott widerwertige abgottery vilfaltig geuͤpt wirt) verpflicht hette, das der geist des widerwillens wider das h. evangelium in U. E. komen mochte und U. E. trungen, den schnöden, abgottischen pfaffenstand zuͦ vertadigen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl die hochen dumpfaffen diser wellt kinder, gschwind und listig sind, ist glaublich, das sy U. E. solche canonicaten antragint, das U. E. dester minder wider die pfaffen und ire mißbruch reden könne, alls die ire eignen kinder zuͦ inen verpflicht und in disen ellenden orden begäben hatt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Welich alles und derenglichen vil me U. E. baß ermessen dann ich beschriben kan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So man dann auch besicht die wältlichen und geistlichen rächt, befindt es sich, an etlichen ordten, das auch dieselben U. E. nütt radtent, U. E. sone uff die gstifft zuͦ verstellen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann in Novellis Constitut. 3 ordnet der keiser <persName type="citizen_name" ref="p19160">Iustinianus</persName>, das der patriarch und priester gotts zuͦ <placeName ref="l1148" cert="high">Constantinopel</placeName> gefflißen insächen tuͤgint, das das inkomen der kylchen nütt uß fürbitt und durch gunst der menschen verlichen, auch denen nütt geben werde, die sunst zuͦ läben habent, und das sy alles zuͦ gotseligen gebrüchen verordnint etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">In den geistlichen rächten aber stat ein canon, genomen uß dem h. <foreign xml:lang="la"><persName type="auto_name">Hieronymus</persName> ad <placeName type="auto_name">Damasum</placeName>, 1 quest. 2. clericos:</foreign></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man sol die cleriken uß der kylchen guͦt behalten; welche aber von in selbs zuͦ läben habend und aber das, das der armen ist, annemind und niessent, begand sy warlich damitt ein gottsraub, und durch den mißbruch solcher guͤteren ässend und trinkent sy inen selbs das gericht" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das aber so vil und hoche personen wider dise gotliche, wälltliche und geistliche rächte das kylchenguͦt besitzend und so jemerlich mißbruchent, macht ir sach nüt dest besser, auch sy selbs an seel und lyb nit dester glukhafftiger, ja ouch die <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turggen</placeName> nüt dest schwecher.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott welle sich unser erbarmen und den hochen personen solche gemuͤter verlihen, die dem h. evangelio Jesu Christi rächt glaubint und ir mißbrüch hinlegint und ußruerint, damitt gotts zorn über unser sünd und besonders über den grossen gottsraub abgestellt und sin gnad erlangt werde.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So dann jetzund auch durch gotts gnad und erlüchtung vil fromer, heiliger und glerter lüten ouch by üch in <placeName type="citizen_name" ref="l619" cert="high">Bayern</placeName> uff ein evangelische reformation tringent und U. E. ir geliepte sön in die mißbrüch und abgottery, darwider menklich schrygt, verstossen solte, mag U. E. ermessen, wie schwerlich sy sich vor gott versünden und by allen eeren, gotsforchtigen lüten verkleineren wurde.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Welche vor der zit der erkantnuß der warheit mit unwissenheit in den unradt geradten sind und iren mangel bekennend, habent etwas entschuldigung vor der wellt und sind würdig, das sy in der reformation wol und früntlich betrachtet werdint.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Welche sich aber in so klarem liecht sich verstekent in dise finsternuß, habent wenig entschuldigung weder vor gott nach vor den menschen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmechtig, rych und barmhertzig, läpt noch und gipt uns richlich, was wir bedorffen, der wirt U. E. begnaden, das sy ire geliepte son und kinder one und usser solchen mittlen mitt eeren wol und glucklich ufferziechen mögen wirt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der welle iren hierinn und in allem andern anligen vätterlich verlichen, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Warinn ich U. E. gedienen kan, bin ich willig, befilch mich alle zit U. E. früntlicher gunst und liebe.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte U. E. alle zit in sinen gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zurych</placeName> deß 28. tags may anno 1556.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">U. E. guͦtwilliger alle zit <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrich Bullinger</persName>, diener etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse (f. 1535a unten):]</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dem edlen, eerenvesten herren <persName type="citizen_name" ref="p3553" cert="high">Pangratzen von Freyberg</persName> etc., bayerischem hoffmarschalch, sinem günstigen herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>