<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file294" type="Brief" source="TUSTEP" n="18251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / Griesenberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,303 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratissimum nobis est semperque fuit ac erit etiam in poterum tua illa de omnibus, que scire nostra interest, scribendi diligentia</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S.744f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,65</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/294">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p392" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l184" cert="high"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1548-10-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file295"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file293"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file300"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file279"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file300"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file279"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file300"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file279"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file301"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file273"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file300"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file279"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file301"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file273"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="22">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="78">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="294/Autograph/00__E_II_357__fol__303_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="294/Autograph/01__E_II_357__S__304_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="294/Autograph/02__E_II_357__fol__304_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="294/Autograph/03__E_II_357__fol__304_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum nobis est semperque fui ac erit etiam in posterum tua illa de omnibus, quę scire nostra interest, scribendi diligentia, qua magna quidem tecum contentione certarem, si ita nunc ferret ista mea solitudo, quę ab omni hominum, qui rerum publicarum cognitionem habent, conversatione me abdit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab Augusta nihil iam diu accepi, a cęteris Svęvię urbibus paulo forte plus nihilo, adeo etiam literis viam obsepsit partim metus piorum, partim impiorum insidiatrix illa et diligentissima observatio; quin etiam nunc a nostris pauca admodum de urbis statu in ista omnium rerum confusione et intemperie accipio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuper rursum Ecclius ille impetrata prius securitate salvi conductus apud nostros appulit, sed nihil attulit novi, nisi quod dubitavit, verene diceretur vicinos quosdam in Turgoia, baronem Saxum vocans, tentare, ut, si Cęsariani aut regii unam, ipse aliam portam praevertens occupet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde dominum suum, qui se commissarium imperatoris et regis nominavit, nondum peregre rediisse indicavit, ut non potuerint declarari et planari quędam, quę prius senatus petierat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De cęteris Transrhenanis nullum adhuc responsum allatum audio; putant autem prudentiores nonnulli monstri aliquid illos alere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęrent igitur mei illi (si tamen adhuc meos appellare fas est) inter sacrum et saxum plane, quod dicitur, lupum auribus tenentes, hoc est: stant inter Christum et mundum, et utrinque ultro sibi periculum excitarunt et pro lupo nunc tenent asinum <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>; quem tametsi dimittere non erat periculum, tenent tamen facilius, quod illi aures suppetent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fertur Cęsar petisisse a duce Christophoro, ut tradat Montem Pelargi aut Peligardi, pollicitus vicissim de patris ducatu quędam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Variant de multis multorum literę et rumores, ut pigeat ista ad te, quę vulgo nullo fide digno authore iactitantur, perscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, der kaiser ziech widerum heruff, den sun zum kaiser ze machen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So hat ainer, so ouch zuͦ Baden gewesen, gesagt, papst und Frantzoß habind ain pundtnusß wellen machen, habind in ainem articul nitt mögen uberainkommen, seyen allso zerschlagen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Item, der Frantzoß, so im pasß bewilliget worden von ettlichen Örtern, were wyllens gewessen, Costentz inzenemmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">item, papsts bottschafft habe an die vier evangelische Ort begert, das sy ouch in das concilium bewilligen wellen; werde inen zuͦ vyl guͦtem fuͤrstendig sein, mitt fuͤrwendung, das der papst das Interims halber ganz ubel zuͦfriden seye, das im der kaiser in sein ampt gryffen hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die copey, so ich vormals ann euch begert hab, ist von aim schriben, das mine herren thon habend an den von Furstenberg, darinn er gebetten wirt um guͤtliche underhandlung, ussgangen 10. Augusti; ist derglichen ouch an Wyngarten usgangen; waist man nitt anderst, dann ewern herren sey ouch ain copey davon zuͦkommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wellt ich gern haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ah mi venerande et charissime frater, ora pro me dominum, ut me orantem pro sua benignitate exaudiat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Supra modum magis atque magis me conficit meorum illa plusquam miserrima miseria; quamquam enim hęc levitas et oblivio plane letheo beneficiorum dei valde quam abominabilis habenda est, tamen, quoties adversarios et mundi vota circumspicio mecumque expendo, quod, quicquid accidit duri, evangelicę veritatis caussa accidisse, dici non potest, quam misereat me gregis non habentis aut contemnentis etiam pastorem, ut ausim subinde verum ac vere bonum pastorem Christum precari, ut ipse denuo curam suscipiat balantium, dum videlicet adhuc illis agnosci potest magister atque huius vivificum pabulum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Precaberis igitur suplicibus votis mecum, ne dominus prorsus ecclesiae huius curam abiiciat neu opportunis consiliis et auxiliis, quę illi subeniant, tantopere conservatę desit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo tua, quam meis verbis diligenter et amanter saluta cum omnibus fratribus et amicis, cum primis vero administros tuos in opere domini, deinde Butlerum et Hopperum, optimos et christianissimos viros, cum quęstore Arnoldo ac cęteris nostris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt mea coniunx et germana soror.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi hunc adulescentem Melchiorem istic studiis operam daturum et apud Wolphium nostrum cum aliis nostratibus commode, ni fallor, habiturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Griessenbergi 7. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Musculum et Gervasium, venerandos et charissimos fratres ex me opido quam reverenter salutabis, quorum sacris precationibus domino semper commendari valde cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantiss[imo] pietate et doctrina viro domino Heinricho Bullingero, amico velut fratri incomparabili, Tiguricensis ecclesię antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>