<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2950" type="Verweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Raphael Sailer (Seiler)] / [Augsburg] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], um 15.-20. Juni 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,528-529 v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non me breviloquentem, sed omnind silentiai peregrina provincia reddidit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>Schluss fehlt</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>* Bl. 529 unten beschnitten. Schluss (Nachtrag) möglicherweise auf E II 346,330 (22. Juni 1556) (E II 346,528f und 330 prov. als EIN Brief gezählt)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2950">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8430" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Sailer (Seiler)</surname>
						<forename cert="low">Raphael</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1556-06-15" notAfter="1556-06-20" cert="low">um 15.-20. Juni 1556</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2948"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2947"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file2951"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2910"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file2951"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2910"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file2951"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2910"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2948"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2946"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file2951"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2910"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2948"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2946"/>
					<ref type="parent" target="file2951"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2950%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__528_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2950/Autograph/00 E_II_346__fol__528_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2950%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__528_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2950/Autograph/01 E_II_346__fol__528_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2950%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__529_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2950/Autograph/02 E_II_346__fol__529_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2950%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__529_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2950/Autograph/03 E_II_346__fol__529_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Sis.<lb/>
					d. P.<lb/>
					Non me breviloquentem, sed omnino silentiarium peregrina provincata<lb/>
					reddidit, antistes divini praeconii fidelissime, quod ex ea nullas<lb/>
					tibi meas esse traditas ab iis, quibus peregrinantibus iniunxeram,<lb/>
					animadvertere mihi licebat. Itaque gravi quidem dolux meo,<lb/>
					propinquabam, sine causa in adventum meum, cuiusque tempus indies adhuc<lb/>
					propinquabat officium scribendi differre necessarium habui, me ab<lb/>
					quis iudicibus nostrae forsitan, quod vehementer interim suspicionem<lb/>
					interciperentur. Cumprimum vero<lb/>
					superioribus in hanc<lb/>
					diebus sospes et incolumis adpuli nullam adhuc in occasionem<lb/>
					praetermisi, quin itali quid ad te literarum darem diligenter inquisitionem<lb/>
					Non enim gravate de reditu te meo a certiorem in facio<lb/>
					quem in credibilem erga me benevolentiam, ac in pietatis studium arduum<lb/>
					incomparabilem, non immerito in maiorum meorum ordine recenseo.<lb/>
					Nam ne in privato tuo in me agnoscendo amore, affectibus plane<lb/>
					succumbens nimis indulgeam. Mirum est, quantum te piis animis in defendendo<lb/>
					Tuus novus copiamus simplici sinceraque assertione, praeterea<lb/>
					singulari tua, qua usus is modestia, consolationis attulisse, neo<lb/>
					ipsius exemplo sentiam. Deplorandum est autem meo sane iudicio noves<lb/>
					extare subinde perturbatores ecclesiae, qui obstinatis adeo cervicibus<lb/>
					evidentissimarum sententiarum manifestos intellectus tam sapina crassitudine<lb/>
					evertere prius quam oppugnare retine conentur. Quod his Westphali<lb/>
					argumentis in lucem prodiit ineptius, qui ut mos est illius gentis<lb/>
					in vana verborum iactatione consistere eloquentiam putant, et hominem<lb/>
					arcem ampluarior omnia (quem tamen vel temporum<lb/>
					unum<lb/>
					caecitatem vel subruendi nimis properantes, quod primum demolitus<lb/>
					movisse non vident.<lb/>
					periculum<lb/>
					aliqua ex parte erat, aedificus<lb/>
					reliquisse<lb/>
					firmiter asseverant.<lb/>
					instituisse vel ex papatu accepta<lb/>
					Quare sanctis arridere crediderim, quos ab absurdo hoc errore demip&#281;<lb/>
					muncies conservavit, quod abs te partim modestia temperantia<lb/>
					sobristate orationis, ne fatatio sunt, quae non impuneres esse debebant.<lb/>
					partim asperius ab aliis improbitate<lb/>
					impudentissimae calumniae.<lb/>
					turpissimo nomine relato, abunde<lb/>
					debere deco, coercita, utrinque<lb/>
					convicti. Equidem, ut ab ineunte<lb/>
					sacris scripturae locis,<lb/>
					scripsisse multos in libris sacris deprehendi, ita, qui<lb/>
					de agnita mihi veritate gaudeo, vobis quoque de constantia et<lb/>
					magnanimitate, qua tales insultus repellicis plurimum gratulor.
					Porro permoleste denique cadit, eos vividissime obtrectatorum more<lb/>
					fere omnes, multis nos conviciis opprimere, qui illinc ad nos<lb/>
					quae Montenburgensis veniunt, quam sane ob se insanctam est neminem adhuc illorum debacchant,<lb/>
					una cum fastu religionis<lb/>
					quamvisam nostra statuam in fratri meo praeficere domi potui, quod offers nimis eorum<lb/>
					hac tamen re soleat esse libertas. Ac quoniam de fratre meo<lb/>
					mihi videntur.<lb/>
					mihi incidit, consilium opem et industriam tuam, ut<lb/>
					benediciorum in me tuorum liberalitas, deinde vigentis et probem<lb/>
					feliciterque in puero aetatis flos facit. Is enim, quum praeceptorem<lb/>
					Lauzavia nactus fuerit, hominem undequaque iuncta accessissimum<lb/>
					patri acceptissimum<lb/>
					integerrimum munere item suo fungentem fidelissime, si valde<lb/>
					puero<lb/>
					grave disciplinae discrimen et institutionis detrimentum incurret,<lb/>
					quod ille ab adfini ad promissa sponsae, cui fidem dedit,<lb/>
					revocatur, qui, postquam is lantzania discessit, diu expectamus<lb/>
					e Gallia, non ita pridem cum puella et familia illinc<lb/>
					emigravit. Quod quum id ita se certo habere satis intelligam,<lb/>
					ingenio pleri capacissimo sedulitate defuturus fuis,<lb/>
					neque is alioquin<lb/>
					deliberandum mihi occurrit. Gallum, ne potius illi quam Gierhardus<lb/>
					popularem, studiorum gubernatorem adhibeam. Ac mihi nostrorum<lb/>
					fastus et insolentia, ut primum ab egestate ad otium lautius<lb/>
					levasi sunt sic inotuit, ut, quoad fieri posset, pedetentini<lb/>
					eum Gallico sermoni adsuescere, quam exemplis pravis, seduci praesertim<lb/>
					et alio quotidie<lb/>
					euntium initio mallem. Veniunt autem Genevam<lb/>
					multi, qui stimulo pietatis idololatarum conventula, derelis, quum<lb/>
					neque talem vocationem, dummodo scirent, repudiant. Et enim minime<lb/>
					eo provectus puer, ut Marte suo pleraque assequatur, saltem<lb/>
					duce illi opus est, qui ne ab officio in tam bevella aetate<lb/>
					declinet, inspiciat, et eum in Graecis, quorum non exile<lb/>
					damentum ipsit ad altiora promoveat. Eam ad rem nullis<lb/>
					omnino sumptibus d. Petrus noster parcit et longe, labortissime viris<lb/>
					Gallum aliquem honorarium amplius adiiciet, quo linguam illam<lb/>
					paulisper puer adprehendat, praesertim quum nostrates, religiones<lb/>
					parum aliquando praestitae memores a parvis initiis auctae arro,<lb/>
					gratiae ferociant. Quocirca non tam meo quam patris mei abs te<lb/>
					nomine, denique vincacissimi ingenii (quod negligere, quominus dono<lb/>
					iam divinitus acceptorum fructus ederet, nefas foret) respecta.<lb/>
					maximum in modum peto, suppetias ea in re quam primum<lb/>
					salutares vobis feras. Hoc enim in te spei et fiduciae collocamus
					ut omnia et nostri se causa facturum nobis, pro ea, qua in nos uti,<lb/>
					favoris et studii singularis promptitudine consuevisti hactenus polliceam,<lb/>
					Nec amici tibi ecclesiarum istarum deerant, qui in<lb/>
					gratiam multum sint effecturi, apud quos statim, ubi noster Thomas<lb/>
					hic ad affine discesserit, de conditione coram, homine studioso non<lb/>
					indigna nec illiberali nec difficile narrabit. Quod etsi non tam<lb/>
					lubenter quam vere exequetus (tamen illa mora perniciosa futura<lb/>
					est puero, ut intercapedinem interim studiis, postquam alter obierit<lb/>
					interpretat. Itaque si forte liberius, certe ideo te etiam atque<lb/>
					in subsidium voco, quia et authoritate non parum vales, et abs<lb/>
					te lubenter fratri meo progressuum eius felicitatem auspicio, ut<lb/>
					et meorum faustissimum favente clementia coelesti, auspicium<lb/>
					ductu piae memoriae d. Buceri accepi. Neque enim parum eam<lb/>
					consyderationem referre puto, a quo quis vitae totius capessen,<lb/>
					primordia putat. De Maximiliano regis R filio sic accipe.<lb/>
					Is hodie sexto ab hinc lapide Werdam nominant ad Danubium<lb/>
					consedit cum ingenti comitatum et sarcina 600 quadrigarum, quibus<lb/>
					omnibus stiputus ad Caesarem contendit, qui eum, antequam mare<lb/>
					in Hispaniam (quod brevi fertur conscensurus) trans fretet,<lb/>
					ad se convocavit, ut et genero et filio non inferiorem Germaniam tantum<lb/>
					sed et imperium, si per fata liceat et diis placet, ita vicaria<lb/>
					opera dividant, ut dignitatem Maximiliani post obitum Ferdinandi,<lb/>
					Philippus consequatur, interim in patris locum succedat. At<lb/>
					quid principes hic sint molituri coniicere facile licet, nec id<lb/>
					etiam ignotum est ducem Mechelburgensem classe a Martinis<lb/>
					civitatibus impetrata et ingenti militum tuarum contracta, quasi<lb/>
					ex Iflandia, insula, feces papisticas velit eiicere; omnia in<lb/>
					auxilium marchionis meditari. Propterea caesarens orator legatus<lb/>
					frustra ad pontificem functus. Roma profugere ad<lb/>
					excitandum immineus discrimen coactus fuit. Tum Ferdinandus<lb/>
					cum principe Bavariae et Salisburgensi episcopo et urbe nostra<lb/>
					Landespergii nuper iniit, cui cardinalem nostrum cum aliis Galeri<lb/>
					inclusum esse et hos nomen duntuxat ferre plerique<lb/>
					antumant. Marchionem certo accepimus, supellectilem duci Wirgensem<lb/>
					Wirtenbergensi fore omnem suam una cum unicorum, quod solum
					quinquaginta aureorum militum distractum est, nedidisse et in precibus<lb/>
					redegisse, quod institutum cordati plane eum sortiturum putant,<lb/>
					eventum, ne pauonibus et literis mercatoribus ad animi arbitra<lb/>
					omnia succedant. Comitia iampridem in hunc mensem<lb/>
					nullo adhuc exordio ostendit incepta, quinimo de die in diem<lb/>
					longis procrastinationibus differuntur, quae res dubio procul aliquid<lb/>
					ostenti portendet, ut forsitan occasio exerendi virus papisticum<lb/>
					quaeratur. Ita suspicione non vacat Maximilianum r in religione<lb/>
					Legati principum, quotquot raro<lb/>
					profectio.<lb/>
					honoraddiem comitiorum adparuerunt, commune consilio regi<lb/>
					retulerunt, nisi maturentur comitia se communi adparare<lb/>
					Ferdinandus inde non ignorat<lb/>
					suos repetituros.<lb/>
					ut subditis<lb/>
					imperii status sequentia a se postulaturos.<lb/>
					potuerii et omnium et papistarum, libera permittatur, qui egregie<lb/>
					Rex. Bavarus una cum caeteris aequalibus refraganti&#281;<lb/>
					Hanc sententiam etiam confirmant iura aut altera praecipue<lb/>
					civitatum imperii. Deinde diligenter principes et<lb/>
					creaturos ostendunt, ne quis damno absque consensu electorum<lb/>
					ne pro caesarem quidem in exilium eiiciatur, quod<lb/>
					sive, usque diem sub nostris imperii sui huius caesaris fuit<lb/>
					neglectum. Ac insuper, ut inde quoque rumore non vulgari<lb/>
					colligere licet, nullae regi perpetiae Turcicorum auxilium<lb/>
					decernentur, quin ille prius religionis et Martinus<lb/>
					regionis negotium ad optatum finem perduxerit. Hinc est,<lb/>
					inducias iterum cum nefariis infestis, pacissimis conatur,<lb/>
					quod<lb/>
					ne quid imperii statibus, si pecuniam numerari sibi<lb/>
					in usus bellicos petat, largiri cogatur, de quibus tamen<lb/>
					ipse parum adhuc sperare aut polliceri sibi potest,<lb/>
					vicarum enim rex veredarium ad Ferdinandum una<lb/>
					cum literis et mandatis viva voce recensendis, quae<lb/>
					qualia tamen sint, adhuc cognosceretiendum licuit.<lb/>
					Milites nostri extra urbem in castris etiamnum circiter<lb/>
					sex selectissimorum peditum et exercitutissimarum insignia,<lb/>
					desunt, quorum cohortes duae dimissae, reliquorum<lb/>
					quis nobis sit usus, astruere certo neque rescire<lb/>
					licet. Caesarem cum filio non pudet, undequaquam pecunias<lb/>
					a me singulariis corradere, quibus licet solvendo sint nec<lb/>
					nostro<lb/>
					servis sane destitui se numerariis
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>