<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2952" type="Brief" source="TUSTEP" n="26122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Juni 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,242</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Est, si unquam fuit, tempus quam maxime et quam ardentissime implorandi opem divinam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 200, Nr. 2482 Exc</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,188</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2952">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"/>
					<date when="1556-06-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2953"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2951"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3252"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2936"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3252"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2936"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3252"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2936"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file2970"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2948"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3252"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2936"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file2970"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2948"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2952%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(242)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2952/Autograph/00 Ms F 62 (242)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/2952%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(242)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2952/Autograph/01 Ms F 62 (242)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Est, si unquam fuit, tempus quam maxime et quam ardentissime implorandi opem divinam, ut messi tam copiosę manum admoveat, operarios quam plurimos emittat servetque, quos iam emisit, ab iis, qui prohibent pios servos Christi loqui, nisi domi quem expellere satagunt et expellunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mira sane percepimus contigisse pio fratri, qui labores multos et pericula pręsentissima sub iis, qui nihil non sibi arrogant sub eo, qui solus sibi videtur sapere; non tantum privatus iniquissime fuit ministerio, verum iussus quoque fuit solum mutare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is, inquam, sub iis, qui bone deus quid non egerunt contra evangelium, aperte adnunciavit Christum; iussus tacere respondit quod Petrus, et si constantia fuerit in viro non minor in plebe, quę nullis neque iussionibus, minis et mandatis pelli potuit, ut vel unus tantum flecteret genu Baal.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si quis unquam fuit in presenti periculo, fuit hic et sancta plebs, et quamvis clementissimus pater sese quam faventissimum contestatus sit, tamen iuxta ea, quę videntur, nondum extra periculum locavit, ut ardentius invocetur dominus suique discant a solo pendere patre, ut veros decet filios; nam omnia, quę fiunt, miracula plena sunt et supra humanam expectationem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet ille aliquot, qui non minore periculo tenentur, quos omnes tibi tuisque precibus commendatos opto; senties te non frustra orasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Magnum est desyderium in innumeris, qui petunt verbum et horrent pontificem, et quicquid illius est; sed aperta non apparet confessio in omnibus per ea, quę ecclesię palam profitentur Christum, ubi libertas est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hic pulsandus est dominus magnis precibus, ut servans apertos confessores evangelii servet quoque abominationes pontificias prorsus vitantes detque, [ut], quę fit inter paucos, coram omnibus plena fiat confessio, tangatque corda eorum, qui pridem pontifici valedixerunt et evangelium exceperunt, ut discant ex postremis et verbum attentius, frequentius et maiore cum fructu audire quam hactenus vitamque vivant christianam magis; nam, ut audio, postremi omniummultum superant primos, et pręcipue precemur pro pace et concordia omnium ecclesiarum, quam tibi ex animo commendo, ut novi quam commendatissimam esse, optoque te omnia tentare secundum dominum, quę ad pacem facere possunt; eo, quo visum fuerit, medio dabit Christus pacem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non possum te non valde amare in domino ob tuum tam pium et sanctum opus, quod vel maxime cicurare potest quantumcunque feros hostes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tam clara et pura aqua tam atrum incendium tam impune fumans extingui potest et debet, non oleo crassiore et parum grato.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam prohibere possimus, ne quis addat plus satis accenso igni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Stupesco, dum video Satanam tantum posse, ut prohibere possit veram coniunctionem fieri inter urbes, quę supra modum coniuncte esse debent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Perdat dominus improbum Satanam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quam sui obliviscuntur mortales, ut videre non possint et cavere ea quę sunt in ruinam ipsorum, sed magis appetere videantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Christus avertat id quod calamitosę contigit <placeName ref="l257" cert="high">Constantię</placeName>, faxitque ne quis cum graviori nota et magno detrimento neget <placeName type="citizen_name" ref="l167" cert="high">Genevę</placeName> quod aiunt <placeName ref="l257" cert="high">Constantię</placeName> negatum ab iis a quibus urbs supplex opem implorabat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hic etiam precibus est opus, teque oro, ne desistas instare ut qui istic aliquid possunt apud <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>, studeant adducere ad foedus vere itaque urbi ut honorificum, ita non parum utile et multę ędificationis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">magno astu geruntur res passim, adeo ut bonis et cordatis sępius imponatur, quod si qui sapiant, videantque meliora, pauci tamen sunt, vincitque meliores maior numerus minorem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O si tam essent tam glorię dei studiosi quam proprię sunt avidissimi, quid non fieret?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed ita solet qui dilectus erat, ubi incrassatus est et impinguatus recalcitare ex donis dei contra dominum insurgere, ut ex auro et argento domini sibi idola conflant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mirum sane Satanam ita occupasse plurimorum corda, ut obstinate pessimos tueantur in evangelio, quos non rerrent in pontificis tyrannide, et pios confictis non vereantur proscindere criminationibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Gaudendum sane piis, quod pro dei nomine hęc ferunt et dolendum miseros tam horrendum sibi accersere iudicium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Samueli unus luctum Saulus attulit; nobis quam, vereor, multi sunt hodie deplorandi?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Christus meliora det faxitque, ne regnum suum a nobis auferatur deturque iis, qui fructum afferant quam vinea tam amara, que pręter fel nihil profert.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> horrore nos concutere debet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cum coecitas prohibeat videre vastitatem <placeName ref="l257" cert="high">Constantię</placeName>, aperi, domine, nobis oculos, fac, queso, ut, quę videntur apparere gratię tuę signa, in expetendo recto tuo in tam multis et passim perficiantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si quidem vera sunt, quę feruntur, non tantum de <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName>, verum etiam de aliis, det dominus, ut plura et potiora cernamus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale bene, mi optime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName> <note>gestrichen</note>; dominus Iesus te servet diu suę ecclesię, in qua faciat te magis et magis proficere fructumque ulteriorem proferre, et tecum eos, qui ex animo student glorię Christi, et auferat omnia offendicula!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cupio tuos collegas salvos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Meus tibi foelicia omnia precatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Pręfectus noster, cui cum tuo nomine salutem dicerem, amantissime excepit, nunc dies aliquot laboravit; quem tuis opto commendatum precibus, ut pios, qui pręsunt istic, non pręterito <persName ref="p1419" cert="high">Habio</persName>, domino commendamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l339" cert="high">Neocomi</placeName> 23. iunii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1049" cert="high">Farellus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo Christi servo <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, pastori quam fidelissimo ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName>, pacis vere edificationis quam studiosissimo, fratri et symmystę multum observando.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>