<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2953" type="Brief" source="TUSTEP" n="26123">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius (Saluz) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Juni 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26123" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,608 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas ad tuam praestanciam undique missas accepi. Agnosco tuam humanitatem, qua digneris et nobis illas mittere;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 448-450, Nr. 316</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno II, 134 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert 113</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,189</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2953">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8359" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1556-06-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2953!Autograph!00%20E_II_365__S__608_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">2953/Autograph/00 E_II_365__S__608_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2953!Autograph!01%20E_II_365__S__609_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">2953/Autograph/01 E_II_365__S__609_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2953!Autograph!02%20E_II_365__S__610_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">2953/Autograph/02 E_II_365__S__610_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2953!Autograph!03%20E_II_365__S__610_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">2953/Autograph/03 E_II_365__S__610_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas ad tuam praestanciam undique missas accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Agnosco tuam humanitatem, qua digneris et nobis illas mittere; facis autem recte; utile enim est, ut sciamus, quid in mundo mortales agant aut meditentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Huiusmodi enim cognitis possumus in omnibus locis aptius loqui et hominum animos sancta aliqua calliditate provide occupare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Necessarium ergo est, ut non ignari simus multorum, quae gerantur, maxime cum habeamus episcopum hic in foribus etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Monachum nondum vidimus nec sperare possumus eum venturum unquam ad nos amplius.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Si adesset cum omnibus sui generis cucullatis, nihil timeremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scimus, quam evidens sit veritas, quam potens, qui in nobis, quam neutiquam male velit evangelio maior pars <placeName>Foederum</placeName> nostrorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Capciones quoque dialecticas et arguciolarum fumos non horremus ad has eciam docti et assueti in publicis disputacionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Habemus enim <persName ref="p2019">Augustinum Mainardum</persName> et alios <persName ref="p8093">Hercules</persName> cacos istos suffocare solitos, et cur non dico vos istic?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Vos enim moniti, si opus esset, advolaretis; vos nobis triarii, fundus et firmamentum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed nescitur, quo se proripuerit cucullatus iste; non veniet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quid facto opus censeas cum nostratibus pro <placeName ref="l294">Locarnensibus</placeName> adversus quorundam immanitatem, intellexi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Scribam fratribus per <persName>Theciam</persName> instruamque eos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Adversarios illinc huc venturos, si quando convocabuntur comicia, penitus credo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ipse enim legi, quid scripserint ad nostros, quod prius et tibi scripsi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nostri in comiciolis novissimis responderunt illis se ad peticionem clarissimorum <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> permisisse <placeName ref="l294">Locarnensibus</placeName>, ut possint habitare inter nos; non posse ergo nunc aliud diversum huic decernere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Non dubito, quin constanter sint permansuri in hoc responso et proposito.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quicquid tamen est, cum convocabuntur comicia, scribam ego ad te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Et ut semper sim non missura cutem nisi plena cruoris hirudo: quaerimus ludo nostro Latino alium magistrum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p6130">Pontisella</persName> placere non potuit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Legi, quid scripseris illi ad <persName ref="p654">Comandrum</persName>: testaris doctum esse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Non negamus; mihi tamen nunquam datum est audire eum, ut possem intelligere, quam doctus esset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Me enim noluit ingredi in scolam suam auditorem et fortassis monitorem, quod commissarii et scolae domini constituerant et Foedus Domus Dei mandarat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Testaris probum esse; nos quoque.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Testaris diligentem esse; id ego non possum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Decet bonorum virorum iudicia libera esse; miror ergo, quomodo diligentem praedices, qui, qua diligencia scolam administrarit docueritve pueros, ipse nunquam videris.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nihil hic dicam de arrogancia hominis fastuque, et quam sui capitis et irritabilis sit, quanquam semper ingrediatur in templum pueros ducens gladio accinctus longo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hoc maxime, ut puto ego, abegit eum: com[m]issarii et totum Foedus nostrum Domus Dei volunt, ut scola provisorem aliquem (scolasticum appellarunt, qui curam haberet scolae et, quam bene omnia administrarentur, inspiceret) haberet, qui singulis septimanis, quocies illi videretur, scolam ingrederetur, moneret, si videretur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Hoc obstinate renuit ipse affirmans et contendens perpetuo nusquam morem esse, ut tales scolastici constituantur, qui ius habeant aut potestatem aliquam supra magistrum aut qui monere habeant illum; se esse liberum hominem, probum virum, non velle ergo pati provisorem aliquem: si sibi non velint credere et committere suo omnia iudicio, habeant sibi suam scolam; se nolle amplius magistrum eius scolae esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Talibus verbis renunciandi admodum fastidiose (interfui et vidi ipse) scolae iam aliquot annis irritavit commissarios.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Peciit quidem <persName ref="p654">Comandrum</persName> sibi dari inspectorem; <persName>Philippum</persName> tamen nullo modo voluit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Commissarii vero et Domus Dei parcentes <persName ref="p654">Comandro</persName> senio gravi, <persName>Philippum</persName> habere voluerunt pro inspectore.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Homo, ut dixi, irritabilis cencies renunciavit scolae testatusque est iam annos aliquot, ut dixi, se nolle amplius hic manere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quid facerent?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Iusserunt abire.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Libenter retinuissent, si retineri voluisset et paulo tractabilior fuisset.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Nunc iusserunt me alium quaerere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Quaero igitur et rogo tuam humanitatem, ut faveas sisque nobis auxilio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Habitacio ei datur amoenissima hortusque olitorius, <placeName>Renenses</placeName> pleni centum: <foreign xml:lang="de">hundert guͦt guldi.</foreign></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Hunc enim vix amplius recipient tam praefractum et morosum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Molestus sum prolixitate nimia, scio; sed necesse est, ut scias hoc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Nova hic ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> nulla.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Audio tacite landgrafium <placeName>Hessium</placeName> favere parti papisticae et suam operam illi offerre.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir bonis omnibus colendissime, et <persName>Philippum</persName> tuum redamare non desine.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Salvi sint generi tui totaque domus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p654">Comander</persName> et consul <persName ref="p3196">Tschernerus</persName>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Non est necesse, ut pro <placeName ref="l294">Locarnensibus</placeName> sribas <persName ref="p3196">Tschernero</persName> et <persName ref="p6831">Traverso</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l98">Curia</placeName>, die 23. Iunii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Tuae humanitatis <persName ref="p8359">Gallicius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la">Vere magno viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, bonis omnibus longe colendissimo domino suo.</s>
					<s n="52" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>