<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2958" type="Brief" source="TUSTEP" n="26126">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. Juli 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26126" type="transcription">S. 4298/192</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 107 A, fo 142</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Signatur-Eintrag darunter wurde ausradiert]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum iam praeterierit integer sesquimensis, ex quo mihi redditae sunt postremae tuae literae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 218ff, Nr. 2492</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Letters of Calvin III, 284-286, Nr. CCCCXXXIX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>R. Schwarz, Calvins Lebenswerk II 150 f., Nr. 503</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, 643-645</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 87,202</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2958">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1556-07-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quum iam praeterierit integer sesquimensis, ex quo mihi redditae sunt postremae tuae literae, quibus nondum respondi, tam longae cessationis me aliquantulum pudet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ne tamen putes nihil mihi excusationis suppetere, scias, quo tempore eas accepi, laborasse febri tertiana, quae multos terruit, quibusdam spem evanidam attulit pravae laetitiae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ab eo tempore diu me suspensum tenuit d. <persName ref="p8041">Ioannes a Lasco</persName>, qui de colloquio acturus ad conventum <placeName ref="l471">Spirensem</placeName> venerat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quid egisset me prorsus latuit, donec literis d. <persName ref="p8111">Petri Martyris</persName> certior sum factus, illum in ducatu quoque <placeName ref="l572">Wirtebergensi</placeName> cum <persName ref="p458">Brentio</persName> disputasse, nunc volitare acta quaedam ex quibus appareat, quamvis insulse vel frigide <persName ref="p458">Brentius</persName> corporis Christi immensitatem assereret, fratrem quasi victum obmutuisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quum iam triumphos agat pars adversa, illum inconsiderate fecisse existima <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>, qui privatim sine idoneis testibus vel arbitris congressus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Triduo post venerunt literae <placeName ref="l157">Francofordia</placeName> scriptae, non absque consensu ipsius <persName>Lascani</persName>, quae expeditionis tam infaustae successum valde commendant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ipse ex morbo decumbens non scripsit, sed eius familiaris, qui omnium eius actionum conscius est, tanquam ex eius ore haec refert: <placeName ref="l2477">Palatinum</placeName> esse nostrum, <placeName ref="l558">Witebergensem</placeName> dubium pendere, <placeName ref="l2477">Palatini</placeName> cancellarium nobis suffragari, principem ergo in comitiis <placeName ref="l410">Ratisponensibus</placeName> daturum operam ut viri docti utrinque conveniant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Collectanea simul sub actorum nomine quaedam misit ad fratrem nostrum purgandum, quae literas <persName ref="p8111">Martyris</persName> confirmant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Disputatio enim illic tacetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Tantum scribit quae a <persName ref="p458">Brentio</persName> reversus seorsum apud se concepit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ergo quiescere praestabat, nisi quid forte melius dominus praeter spem deinde offerat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Significat a nepote se fuisse admonitum, placere <persName ref="p1825">regi Poloniae</persName>, antequam in patriam redeat, apologiam ab ipso scribi, qua demonstret suam doctrinam cum <placeName ref="l18">Augustana</placeName> confessione congruere, ideoque breve scriptum se meditari quod ex tuo, <persName ref="p8111">Martyris</persName> et meo consensu editurus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Ego, ut genus argumenti et consilium non improbo, ita rem video plenam periculi, nisi summa adhibeatur dexteritas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed iudicium satis opportune ex lectione fiet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">De colloquio ignosces si abs te nonnihil dissentio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam etsi non apparet profectus qualem optarem, quia tamen longe turpius esset recusare quam constanter et ingenue veram doctrinam asserendo subire pervicaciae notam, eventum deo committendum censeo, modo ne interea fugitemus lucem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego quidem, sicut hactenus feci, me continebo, ne satagendo nimis cupide appetere videar.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Si tamen adversa pars ultro nos accerset, ad fidei meae defensionem paratus ero.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nec vero dubito quin tu quoque eodem animo sis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Apud d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName> interim testatus sum quam mihi non placeret immodica eius sedulitas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed non ignoras quam mihi non placeret immodica eius sedulitas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed non ignoras quam difficile sit a suo quemque ingenio retrahere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale praestantissime vir, et mihi ex animo colende frater.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Dominus tibi semper adsit, te gubernet ac benedicat cum familia.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Collegae mei et amici plurimum te salutant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Symmystis tuis salutem multam precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> calendis iulii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>