<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2972" type="Brief" source="TUSTEP" n="26136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. Juli 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,26 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Qui has literas tibi reddent homines probi sunt et integri, apud quos tuto libebit deponere quidquid me scire voles</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 240ff, Nr. 2505</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Letters of Calvin III, 286-289, Nr. CCCCXL</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>R. Schwarz, Calvins Lebenswerk II 153, Nr. 504</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 171</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 520-522</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,16</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 561-562</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2972">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1556-07-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2972!Autograph!00%20E_II_368__S__26_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2972/Autograph/00 E_II_368__S__26_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2972!Autograph!01%20E_II_368__S__27_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2972/Autograph/01 E_II_368__S__27_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Qui has literas tibi reddent homines probi sunt et integri, apud quos tuto licebit deponere quidquid me scire voles, per negotia vero minus commodum erit literis complecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Ambo mihi familiares sunt amici: alter tamen, cuius sororem <persName ref="p4440">Budęus</persName> noster habet uxorem apud me frequentior.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quia ex viduitate acerbum moerorem contraxerat, hortatus sum ut vos inviseret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod enim sciebam pridem optasse, speravi mediocri fore solatio ad leniendum dolorem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Etsi non tacui alio quoque spectare meum consilium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nam quum certo constet urbis nostrę exules ac damnatos nuper in proximo conventu <placeName ref="l862">helvetico</placeName> aliquid molitos esse, quomodo excepti et quid adepti fuerint tandiu nescire perquam nobis molestum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scriptum quidem legimus atrocibus in senatum nostrum probris, sed ęque putidis mendaciis refertum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verum hoc scire cupide appetebamus numquid spes illis data fuerit, vel eorum criminatio a civitatum legatis audita.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et quanquam repulsam qua digni erant non absque ignominia et ludibrio reportasse confidimus, suspensa tamen expectatio nos valde anxios tenet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quare hęc cupide a me arrepta fuit occasio ut nos de tota actione eiusque eventu certiores hic amicus faceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Alia etiam ratio me ad hanc profectionem urgendam magis impulit, quia cordatissimus quisque ex senatu tam indigna flagitia cuperet refelli, tentandum vero nihil censemus absque consilio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Consul autem vester pro sua prudentia optime quid factu operę pretium sit uno verbo expediet: pro sua autem erga nostros benevolentia hoc officium pręstare non gravabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Visum fuerat sic breviter pręfari: Ex vulgari rumore innotuisse exules illos <placeName ref="l21">Badenę</placeName> falso et improbe de senatu nostro conquestos esse, et tandem scriptum allatum esse ex prodigiosis nec minus futilibus mendaciis conflatum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod etsi non dubitet senatus noster severe pro merito a gravibus et moderatis viris esse repudiatum, persuasus etiam sit <placeName ref="l862">Helveticas</placeName> civitates, ut fert commune ius et mutua inter magistratus coniunctio, ad cohibendam hanc proterviam potius fore propensas, quam ut criminationem a quisquiliis et nihili nebulonibus prolatam admittant: tamen non tam defensionis suę causa quę supervacua foret, quam ut suam existimationem integram servet, veram totius rei historiam bona fide proferre.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Duplex autem exhibendi scripti ratio nobis occurrit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nam legatum mitti qui <placeName ref="l21">Badenę</placeName> causam agat, non videtur esse ex dignitate urbis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ergo ab amicis in omnes partes exemplaria dimitti placeret cum aliqua commendatione, ut intelligeret cuiusque civitatis senatus nihil illic esse frivolum<note type="margin">a.R. von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand: "Legatos mittere soifitum? affere"</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Atque hic consulis vestri authoritas, vel etiam senatus amplissimi, in subsidium advocanda esset.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Probatur tamen magis secunda ratio, siquidem vobis arrideat: hominem mitti qui per singulas urbes nomine senatus nostri exemplar unum offerat, cum literis quibus rogent nostri ut legere dignentur senatores.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nam hoc modo etiam aliqua forte responsio elicietur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Cęterum refutatio nullius erit negocii, quia tam impudenter ac sine colore mentiri ausi sunt, ut tribus verbis ridiculos facere promptum sit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego in re tam seria fidem, gratiam, opem et operam tuam imploro, ut tuam et consulis sententiam amicus noster referat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quia vero ignotus est, operam dabis ut in colloquium veniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">De rebus nostris nuncius tibi narrabit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Collegę mei vos omnes reverenter salutant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Qui mandarunt ut hoc vobis scriberem: nobis dictum esse, nunc apud vos habitare quendam ex <placeName ref="l3679">Lemovicum</placeName> gente, quę regio est <placeName ref="l832">Gallię</placeName> <placeName ref="l2576">Arvernię</placeName> et <placeName ref="l3680">Petragoricibus</placeName> vicina, procerę staturę hominem, barbę rarę et subrufę, corporis pleni et fusi, coloris lividi potius quam albi: a quo vos fuisse deceptos nobis dolet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Fertur enim apud vos duxisse uxorem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quod si verum est, iam est trigamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quum huc venisset ante annos quinque mulierem secum adduxit quę habita est uxoris loco, donec per longiorem eius absentiam compertum est ac liquidis testimoniis probatum, alteram eum prius duxisse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Et tamen erat ex quęstuariis papę sacrificis, qui missando quotidianas operas locant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Iam vero perfidus est ac creditorum fraudator, ex quorum numero ego unus sum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Et tamen in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> me foeneratorem esse iactavit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quę scribo, si vos postulabitis, curabimus publicis monumentis testata mittere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum pręstantissime vir et mihi observande frater.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8011">Gualthero</persName> genero tuo et reliquis fratribus plurimam salutem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Dominus tibi familięque benedicat vosque gubernet suo spiritu usque in finem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevę</placeName> 3 Calendas Augusti 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>