<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2989" type="Brief" source="TUSTEP" n="26150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Baptist Johannes Wisamer / Hamburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. August 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,425-427</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pergratae mihi fuerunt, quantumvis sero redditae, quas ad praeteritas vernales misisti nundinas una cum libellis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XVI, S.c263f, Nr. 2521</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,49</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2989">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3971" cert="high"/>
					<placeName ref="l204" cert="high"/>
					<date when="1556-08-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="14">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="986">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!00%20E_II_345__fol__425_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">2989/Autograph/00 E_II_345__fol__425_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!01%20E_II_345__fol__425_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">2989/Autograph/01 E_II_345__fol__425_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!02%20E_II_345__fol__426_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">2989/Autograph/02 E_II_345__fol__426_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!03%20E_II_345__fol__426_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">2989/Autograph/03 E_II_345__fol__426_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!04%20E_II_345__fol__427_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">2989/Autograph/04 E_II_345__fol__427_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!2989!Autograph!05%20E_II_345__fol__427_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">2989/Autograph/05 E_II_345__fol__427_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pergratae mihi fuerunt, reverende pater et domine, humanitatis tuae literae, quantumvis sero redditae, quas ad praeteritas vernales misisti nundinas una cum libellis duobus lucubrationum tuarum (pro quibus immensas ago gratias), quorum alter Germanicus fuit ac integer, alter Latinus quaternione Gliterae deficiens, quem scribendo complevi exemplar quoddam nactus satis difficulter ab amico, qui illud sedulo occuluit sepiusque negavit propter metum ac tyrannidem paporum nostrorum, qui novum nunc moliuntur papatum postliminio reducere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae enim iudicium in doctrinis, quas legere prohibent, ac electionem ministrorum, si qui decesserint, sibi solis vendicare conantur, veteranos et exercitatos, si qui ad ministerium promoveantur (ut brevi factum est) reiicientes tanquam suspectos (sufficit enim hoc illis tantum dicere) et tyrones adhuc imberbes ac infantissimos (modo in eorum sentimentum iurent se Calvinistas non futuros) substituentes idque genus infinita alia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui et miris me quoque divexant modis, ut ex copiis literarum ad inclytum senatum <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburgensem</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l1750">Luneburgensem</placeName> licebit, modo vacet talia legere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Simultatis autem huius caussa et origo inde est: Cum ante annos aliquot hic novum dogma nostrates invulgarent theologi de descensu Christi ad inferos authore primum reverendo domino doctore <persName type="auto_name">Iohanne Aepino</persName>, ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburgensis</placeName> superintendente fęlicis recordationis, qui alias alioqui fuit homo non malus, sed miti ac placabili praeditus ingenio, nisi diversum raptasset impulsor vehemens <persName type="citizen_name" ref="p7024">Ioachimus Westphalus</persName>, gloriosus ille ac inquietus rixator.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad hanc doctrinam dum reliqui omnes verbi praecones tanquam inertes canes obmutescerent authoritate doctoris dementati nec grassantes in ovile Christi lupos latratu incesserent, brevi hoc pestilens dogma vicinas ferme omnes civitates infecit ac deinde per regiones quoque serpere coepit quam celerrime, non sine multa piarum animarum pernicie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Huic solus infimae condicionis in ecclesia <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburgensi</placeName> verbi dei minister, nempe capellanus, ut vocant, ad S. Petrum, magister <persName type="citizen_name">Tylomannus Eppingus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l1097">Monasteriensis</placeName>, vir grandaevus, pius ac solide doctus, sese opposuit, privatim primum semel atque iterum doctorem occulte in suis aedibus admonens peramice, deinde publice quoque coram collegio symmistarum ac tandem, cum nullibi proficeret, ad inclytum senatum scribens, cuius vobis scripti copiam (quae hic plane suppressa est) ab ipso authore piae memoriae mecum ad originale collatam mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Contentione autem invalescente, dum pugna incruduisset, accessit Aepino praeter nostrates tanquam auxiliares adducturus copias doctor <persName type="citizen_name">Ioh[annes] Draconites</persName>, strenuus eius doctrinae propugnator, qui Lubecae tum agebat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et cum tota ferme civitas ac optimatum plurimi doctoris <persName type="citizen_name">Aepini</persName> percellerentur authoritate et <persName type="auto_name">Eppingus</persName> propter humile ministerium despectissimus aversaretur ab omnibus tanquam excommunicatus, tum ego indignatione facti motus afflictum venerandum senem consolatus sum ac item ex acerrimis propugnatoribus Aepini unum, nempe pastorem ecclesiae S. Iacobi, magistrum <persName type="auto_name">Iohannem Garzaeum</persName>, virum pium ac doctum, sed nimium doctoris authoritat fidentem, in viam reduxi, ista opponens, quae scripta sunt in epistola ad fratrem meum charissimum de descensu Christi ad inferos, cuius copiam iamdudum habet h[umanitas] tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tum illi caussa intimius expensa ac veritate cognita factus est repente ex propugnatore infernalis doctrinae vehementissimus propugnator/Impugnator eius, perinde ut olim ex Saulo Paulus, propter quod et loco motus est sicuti et Eppingus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Obsequium enim amicos, varitas odium parit, indeque et mihi quoque ingens conflata est invidia omnium infernalium shvermerorum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cui accessit tandem et hoc: Cum miserrime exularet ecclesia <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglicana</placeName>, quae intempesta hyeme ex <placeName type="citizen_name" ref="l825">Dania</placeName> per horridum mare <placeName type="citizen_name" ref="l302">Lubecam</placeName> appulit illic tantum hybernatura apud fratres Christianos, donec clementiore caelo cum praegnantibus ac infantibus peregrinari possent commodius, tum magna subito coorta est contra eos (quibus mare pepercerat) tempestas in omnibus ecclesiis, ubi tanquam anabaptistae ac nocentissimi homines proclamati sunt publice.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, qui tum illic quoque fueram, afflictione eorum motus interpellatorem me illorum apud superintendentem <placeName type="citizen_name" ref="l302">Lubecanum</placeName> ultro exhibui.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deinde et mendicabulum quoque factus pro pauperibus eorum aliquantaque coacta pecuniola egestatem pauperum, quantum potui, refocillavi grande peccatum committens.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inde hoc mihi adiectum corollarium, quod paulo postquam exacti ab <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburga</placeName> exules <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglici</placeName>, <persName type="citizen_name" ref="p7024">Ioachimus Westphalus</persName>, infernalium shvermerorum facile primas, contra me instituit inquisitionem tanquam haereticae pravitatis inquisitor, qua me suspectum redderet de religione tanquam minus candide sentientem ac demum civitate quoque pelleret, idque non tantum propter <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglos</placeName> aut doctrinam eorum (quod tamen videri voluit), sed quod intelligeret me infernali suae doctrinae (quam summo studio promovebat atque ecclesiae quoque suae pecunia et impensis prelo multiplicandam ac mundo invulgandam curavit) non bene favere, sed magis doctissimi et pientissimi viri <persName type="citizen_name">Eppingi</persName> sanae et orthodoxae doctrinae de descensu Chrissti ad inferos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Roto itaque, reverende pater, ut per collegas tuos doctissimos viros, aut qui alios ad hoc visi fuerint humanitati tuae commodi, procurare velis, ut edatur in publicum scriptum hoc Eppingi non indoctum, vestra censura correctum ac scoliis in gloriam infernalium shvermerorum (quam solam quaerunt ut olim Herostratus) illustratum, ita videlicet, ut tanquam Eccius dedolatus fulgeat eximius magister noster Saxonicarum ecclesiarum defensor et haereticae pravitatis a se ipso constitutus inquisitor ac reformator totius Germaniae, ut intelligat tandem Germania, quales nunc inquisitores ac reformatores habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam haec quoque non tantum Latine, sed et Germanice ederentur; tum actum esset de <persName type="citizen_name" ref="p7024">Westphalo</persName>, quem odit populus nec diligit magistratus, sed ferre coguntur, quia praescriptionem habet suae ecclesiae ad dies vitae, quam plane desolatam reddidit, ita ut vulgo dicatur: <foreign xml:lang="de">"Der pastor in der wüsten kirchen."</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui Aepino felicis memoriae caussam infernalem coram senatu remittente solus est ausus protestari se quieturum quidem in gratiam magistratus, sed causa non cessurum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id quod in secunda decade Psalmorum <persName type="citizen_name">Aepini</persName> recens edita videre licet, ubi de psalmo 16: "Multa shvermerica eliminant tanquam senatui parituri, sed in nota marginali remittunt ad antiquos errores" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Interim vero, dum a Westphalica inquisitione ad senatum provocans me libero, alia mihi trica subocculte <placeName type="citizen_name" ref="l1750">Lüneburgi</placeName> nectitur, ab eis procul dubio (etiam si dissimulent), qui semper me perditum quidem voluerunt, sed nunquam coram sunt ausi redarguere seque tandem assecti sunt <placeName type="citizen_name" ref="l1750">Lüneburgi</placeName>, quod <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburgi</placeName> nunquam potuissent, domino sic fortassis volente nostra explorare insignia, num firma satis sint imperatorum munita diplomatis, quorum tibi icones aliquot mitto pro amicis, qui me subinde salutant, ut mei sit aliqua penes eos memoria.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem gravius multo premat crux illa infamiae imis depressa visceribus, quam quae est decorum galeae, immo plus quam multa damna, quae passus sum brevi ad 400 m Lub.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tamen confido domini benedictione futurum, ut haec mihi irrogata ignominia vertatur in gloriam, non meam, sed domini.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale et ora pro me dominum ut det mihi veram patientiam christianam; initia enim haec maiora sequentur, et nisi dominus intus et in corde patientiam suo operetur spiritu, vana sunt signa et imagines, et quicquid potest homo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, reverende pater, cura ut tui semper sis similis, decorum servans in lenitate spiritus, qua procul dubio multum edificabis, aliis interim permittens ut pro dignitate tractent eum qui etiam modestiam tuam arrodere solet publice tanquam hypocriticam, neminem non mordens ut canis rabidus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cui conviciari lusus est: sic enim solet mirabili quadam metamorphosi ludere, ut ex generoso barone polonico horridum faciat ursum, ex <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingero</persName> taurum, ex <persName ref="p540">Calvino</persName> vitulum, ac dicere: <foreign xml:lang="de">De Bol von <placeName type="citizen_name" ref="l587">Zürch</placeName> und dat Calf von <placeName ref="l167">Genf</placeName> wie ok de Bolisch Bahr thoritten des herren weinberch gar etc.</foreign></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quae generosus ac nobilis baro d. <persName ref="p8041">Ioh. a Lasco</persName>, ac item reverendus pater et dominus <persName type="citizen_name" ref="p2336">Bernardinus Ochinus</persName>, atque d. <persName ref="p540">Ioh. Calvinus</persName> scripserunt in <persName ref="p19800">Minotaurum</persName> nostrum <persName type="citizen_name" ref="p7024">Westphalicum</persName> nondum videre potui.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non enim licet ista apud nos publico divendere: sed quae <persName type="citizen_name" ref="p6469">Schnepfius</persName> graeco-latinus, immo neque latinus neque graecus sed quasi graculus sine mente loquax in vos evomuit, haec speciosa sunt apud nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburga</placeName> 20. augusti anno etc. 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta meo nomine symmistas, fratres et amicos quam officiosissime meisque confusaneis ne offendatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">R[everendae] h[umanitatis] tuae deditissimus clientulus <persName type="citizen_name" ref="p3971">Bapt[ista] Ioh[annes] Wisamerus</persName> subscr. Senatus <placeName type="citizen_name" ref="l204">Hamburgensis</placeName> adhuc deliberat, quid mihi sint responsuri; remorantur autem eos s. patres.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l1750">Luneburgenses</placeName> literas meas integras non lectas bis remiserunt per duos cives; ego vero eas tertio mitam per principem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Superintendens <placeName type="citizen_name" ref="l1750">Luneburgensis</placeName> summus amicus <persName type="citizen_name" ref="p7024">Westphali</persName> est infernalis doctrinae studiosissimus; cuius affinis lictor me urbe L. expulit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Reverendo patri ac domino d. <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> pastori ac superintendenti, domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>