<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file2993" type="Brief" source="TUSTEP" n="26155">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Johannes (Gian) Travers / Zuoz, 23. August 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diu sane humanitati tuae nullas scripsi litteras; unde ne quid silentium satis quidem prolixum progignat suspicionis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 452-454, Nr. 319</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta I, 2, 227-230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 85</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 381</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,57</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2993">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-08-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8451" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Travers</surname>
						<forename cert="high">Johannes (Gian)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Travers"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/122986571"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417174"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l585" cert="high"><orig>Zuoz</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file2994"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2992"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3060"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2774"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5078"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2327"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3060"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2774"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3001"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2976"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3060"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2774"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3001"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2976"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3060"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2774"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diu sane humanitati tuae nullas scripsi literas; unde ne quid silentium satis quidem prolixum progignat suspicionis, nunc sarcire institui, si quid videatur commissum hactenus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res ecclesiae nostrae per principis et servatoris Christi, domini nostri, gratiam bene habent et pacate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Migravit ad Dominum in integra et sincera confessione fidei D. <persName type="auto_name" ref="8127">Pellicanus</persName>; in huius locum ad profitendas litteras sacras et Hebraeas vocatus est D. <persName>Petrus Martyr</persName>, qui praeterito mense ad nos venit ac publica exceptus est laetitia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Profitentur igitur nunc alternatim viri sane incomparabiles D. <persName>Theodorus Bibliander</persName> et D. <persName>Petrus Martyr</persName>, et hic quidem historias enarrat, ille prophetas explicat; utrique rara est linguarum cognitio, scripturarum peritia; uterque eloquens est et in omnibus artibus et disciplinis exercitatissimus, unde et summa cum laude profitentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Saxones vero et <persName type="auto_name">Svevi</persName> propter doctrinam sacramentariam persequuntur nos et damnant in suis ecclesiis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scis, quales in nos scripserint libros; vidisti, quid ipsis sit responsum a D. <persName type="auto_name">Calvino</persName>, a D. <persName type="auto_name" ref="2336">Bernardino</persName> et a me.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Meum libellum olim tibi missum a me in Germanicum versum nunc typis excudunt <persName type="auto_name" ref="1283">Gessneri</persName> fratres.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur adversarii in nos acerbissimos et plurimos edidisse libros, quos nondum vidimus, at ex nundinis <placeName type="auto_name">Francfordensibus</placeName> expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valde nobis dolet ita exarsisse fratres; sed iedo silere et causam bonam deserere non possumus, nisi velimus sanctum nostrum prodere officium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oremus interim, ut Dominus gratia sua ingens hoc scandalum tollat ex ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audio et apud vos nonnihil suboriri dissidii ex eo, quod quidam omnino contendunt angelicam salutationem minime in ecclesia pro publica concione esse recitndam, alii vero necessario recitari oportere asserunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi et reliquis hic vigilandum arbitror, ne ex modicis et contemnendis iniuriis incendium odiorum simultatumque exardescat; neque enim <persName type="auto_name">Sathanae</persName> cogitationes ignoramus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dicam tibi bona fide, quid aspud nos evenerit: edidi hic anno 1535 formam precum ecclesiasticarum; in ea continetur et salutatio angelica, sed sub commemoratione incarnationis <placeName type="auto_name">Dominicae</placeName>, id quod ego praefigendum curabam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dum enim huc venirem ante annos 24 et invenirem ex consuetudine recitari salutationem angelicam mox ab oratione <placeName type="auto_name">Dominica</placeName>, abhorrui; non quod ea, quae scripturis sunt tradita, odissem, sed quod intelligerem grandi abusu rei sacrae graviter peccare plerosque et hanc salutationem offerre virgini mente invocante.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ei rei volebam mederi ideoque praefatiunculam praemittebam, de qua modo dixi, si forte superstitio invocantium tolleretur; sed frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui enim salutabant, venerantis et invocantis animo pergebant salutare, ad quod nos concionatores occasionem offerre et in errore confirmare miseros recte dicebamur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Accessit et aliud quoque: vicini nostri papistae praeferebant Tigurinos Bernatibus non recitantibus inter preces in templo salutationem angelicam; addebant: "Tigurini adhuc orant Ave Maria et ita declarant se adhuc venerari et invocare virginem; retinent adhuc ferias virginis et apostolorum; tolerabilius igitur sunt <placeName type="auto_name" ref="28">Basiliensibus</placeName> et Bernatibus ac Scaphusianis."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proinde ea res non potui diutius magno cum scandalo simulari; delata est igitur in synodum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid multis?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">abrogata est recitatio illa Ave Maria, ne posthac inter preces ecclesiasticas coniungatur cum oratione Dominica; abrogatae sunt et feriae.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Causae huius facti multae fuerunt et graves: exemplum <persName type="auto_name">Paulli</persName>, qui Timotheum circumcidit, Titum circumcidere noluit; offendiculum piorum papistarumque in professo errore confirmatio, praeterea veteris ecclesiae ignorantis prorsus illam recitationem ritus, sinceritas orationis et quod a papis invecta est in ecclesiam salutatio illa corruptissimis demum temporibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Insignis enim ille latro <persName type="auto_name">Gregorius IX</persName>., cuius exstant decretales, vehementer abusum huius salutationis promovit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cumque error tam alte arctis radicibus inhaereat vulgi animo, non oportet pastores hic dissimulare quicquam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec recitavi paullo copiosius, ut occasionem tibi praeberem ista expendendi diligentius ac praeveniendi, ne inter fratres exoriantur istam ob rem certamina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Anglia</placeName> graviter persequitur regina evangelium; sed Christus confortat mentes fidelium, ut palam confiteantur Christum, dein et fidem sanguine testificentur veri martyres et quidem plures.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Polonia</placeName> principes et nobiles aspirant ad evangelium, impediunt sedulo episcopi cum suis; rex medius haeret inter utrosque.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Conscripta sunt comitia ad ferias divi <persName type="auto_name">Bartholomaei</persName>, in quibus discutietur causa religionis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Oremus Dominum, ut res bene cedat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Praedicatur alioquin libere multis in locis Poloniae evangelium; id vero episcopi, servi Antichristi, ferre nolunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Inde concertationes; sed vincet veritas et regnabit in ecclesia Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Legatus ille vester Raetus etiam pontificem adoravit, obedientiam praestitit et amplissima quaeque sedi promisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Allata est ad me oratio habita ab episcopo nomine Quinquepagicorum et legati Rhetici; mirum est illi tantum permitti.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed plus nimium prolixa epistola tibi molestus fui; condona mihi hoc vitii: inservire volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ama me et nos omens.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale et ora pro nobis Dominum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam domum tuam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 23. Augusti, anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmistae et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. <persName type="auto_name">Ioanni Traverso</persName> Zusatiensi Rheto, domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>