<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3" type="Widmungsvorrede" source="HBBW-21" n="3121">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bullinger an Rudolf Gwalther, Zürich, [zwischen Samstag, dem 28., und Dienstag, dem 31.] Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3121</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3121" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3121" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3121" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<idno subtype="Autograph">Nicht erhalten</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Bullinger hat bereits vor einigen Jahren eine Übersicht der im alten Testament überlieferten Chronologie gemeinsam mit kurzen historischen Darstellungen der wichtigsten Ereignisse vom Ursprung der Welt bis zu Christi Geburt verfasst.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gemeint ist die nur handschriftlich überlieferte Darstellung «Continua temporum annorumque series»<note type="entity">Bullinger, Werke Continua temporum annorumque series (1544)</note>. Das Autograph findet sich in <placeName ref="l803">Zürich</placeName> ZB, Ms D 200a, und datiert von 1544; s. <bibl>HBD</bibl> 32,9f; <bibl>MoserBullinger</bibl> 49f.<ptr target="fn18336-4" type="zfn"/></note></p>
							<p xml:id="regest2">Da Bullinger erkannt hatte, dass sein lieber Kollege <persName ref="p8011">Gwalther</persName> sehr großes Interesse an derartigen in schlaflosen Nächten entstandenen Arbeiten hat,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8011">Gwalther</persName> fertigte sich eine Abschrift von Bullingers nur handschriftlich erhaltenem Werk «Continua temporum annorumque series»<note type="entity">Bullinger, Werke Continua temporum annorumque series (1544)</note> (<placeName ref="l803">Zürich</placeName> ZB, Ms B 133) an. Daneben existiert noch eine Abschrift von Bullingers Sohn Heinrich d.J. aus dem Jahr 1561 (<placeName ref="l803">Zürich</placeName> ZB, Ms Car D 74) und eine weitere, undatierte von unbekannter Hand (<placeName ref="l803">Zürich</placeName> StA, E II 439); s. <bibl>MoserBullinger</bibl> 50, Anm. 101.</note> entschloß er sich, auch die vom Evangelist Lukas<note type="entity">Lukas, Evangelist</note> überlieferten Aufzeichnungen zur Alten Kirche und Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> in chronologischer Reihenfolge zusammenfassend und übersichtlich schriftlich festzuhalten. Bullinger hat sich zum Nutzen seiner Pfarrkollegen gemäß seiner vom Herrn verliehenen Begabung abgemüht, diese komplexe Aufgabe zu bewältigen. Bullinger würde keinen Anstoß daran nehmen, wenn ein anderer eine eingängigere Darstellung vorbrächte. Er hat nichts ohne Belegstellen und Begründung dargestellt. Der unbefangene Leser kann selbst darüber urteilen. Was seine Ausführungen betrifft, sind diese nicht als Orakelsprüche, sondern als überprüfbare Meinungen aufzufassen.</p>
							<p xml:id="regest3">Bullinger widmet seinem lieben Sohn <persName ref="p8011">Gwalther</persName> dieses kleine Werk, und hält ihn dazu an, auch weiterhin die Heilige Schrift so sorgfältig zu studieren und auszulegen, dass er die ihm von Gott anvertraute Kirche, auf noch treffendere und ertragreichere Weise ausbilden und in der christlichen Wahrheit erhalten kann.</p>
							<p xml:id="regest4">Genauso wie <persName ref="p8011">Gwalther</persName> der Bitte Bullingers nachgekommen ist, seine «Oratio de officio ministrorum ecclesiae» zu veröffentlichen,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Es handelt sich dabei um Rudolf <bibl><persName ref="p8011">Gwalther</persName></bibl>, <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus, <placeName ref="l803">Zürich</placeName>, 1548 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+W+1127">W1127</ref>; <bibl>BZD</bibl> C391)<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus (1548)</note>.<ptr target="fn18336-1" type="zfn"/></note> hat Bullinger auch <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> Wunsch entsprochen, die vorliegende Abhandlung drucken zu lassen. Die Themen der beiden Abhandlungen sind nämlich verwandt und ergänzen sich gut. Denn wie Bullingers Werk darstellt, dass Paulus das maßgebende Beispiel eines Kirchendieners ist, so verdeutlicht <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> Rede, welche Eigenschaften ein Verwalter der Kirche haben sollte. Demzufolge könnten diese Schriften sehr wohl als ein einziger Band vom Drucker angeboten werden.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die beide Werke finden sich in zwei Bänden (<placeName ref="l803">Zürich</placeName> ZB, 5.104 und 5.130) in jeweils unterschiedlicher Reihenfolge und mit anderen weiteren Drucken zusammengebunden. Der erste Band (5.104) enthält neben der Schrift «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> und «<foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign>»<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus (1548)</note> noch Bullingers Werke «Sermonum decades duae»<note type="entity">Bullinger, Werke Dekaden (1549ff)</note> von 1549 (<bibl>HBBibl</bibl> I 179; <bibl>BZD</bibl> C403; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9692">B9692</ref>) und «Sermonum decas tertia»<note type="entity">Bullinger, Werke Dekaden (1549ff)</note> von 1550 (<bibl>HBBibl</bibl> I 180; <bibl>BZD</bibl> C419; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9693">B9693</ref>), beide ebenso von Bullinger handschriftlich <persName ref="p8011">Gwalther</persName> gewidmet. Der zweite Band (5.130) mit dem von Bullinger dem Bürgermeister Johannes Haab gewidmeten Exemplar (<bibl>BZD</bibl> C387), enthält neben <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> «<foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign>» auch Calvins «Supplex exhortatio ad Caesarem Carolum quintum de necessitate reformandae ecclesiae»<note type="entity">Calvin, Johannes, Supplex exhortatio ad Caesarem Carolum quintum de necessitate reformandae ecclesiae (1543)</note> von 1543 (<bibl>BibliothecaCalviniana</bibl> I 43/7). - Nach Fertigstellung des Drucks der «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> ließ Bullinger ein Exemplar <persName ref="p8011">Gwalther</persName> zukommen und legte seinem Geschenk den Brief vom 10. Februar 1548 bei (<ref target="18341">18341</ref>), den <persName ref="p8011">Gwalther</persName> auf dem Vorderspiegel des Einbandes, den er später besorgen ließ, einklebte.<ptr target="fn18336-2" type="zfn"/></note></p>
							<p xml:id="regest5">Grüße.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Heinrich Bullinger, Series et digestio temporum et rerum descriptarum a beato Luca in Actis Apostolorum, Zürich 1548, f. a2,r (Widmungsvorrede) Nachdruck 1584</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l803" cert="high"/>
					<date notBefore="1548-01-28" notAfter="1548-01-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="parent" target="file34"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Fidelissimo Christi et ecclesiae ministro d. <persName ref="p8011">Rodolpho Gwalthero</persName> Heinrychus Bullinger gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Adumbravi ante annos aliquot continuam temporum annorumque seriem una cum brevissima expositione historica potissimarum rerum ab origine mundi ad nativitatem usque Christi in lege et prophetis, in libris inquam testamenti veteris, traditarum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Ea lucubratione cum te vehementer delectatum intellexerim, fili charissime idemque compater et symmista fidelissime, adieci animum ad ea quoque tempora scripta et facta in compendium, ordinem et seriem compondenda, quae beatissimus et doctissimus evangelista Lucas luculentissima historia tradidit de rebus ecclesiae Christi, apostolorum et Pauli praesertim in actis apostolorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Laboravi in negotio impexo et laborioso satis, ad utilitatem fratrum, pro meo talento accepto a domino.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Si alius simpliciora et planiora protulerit, non invidebo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nihil ego sine authore, sine ratione aut sine verisimili alioqui coniectura attuli.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Iudicium relinquo lectori candido, cui non oracula, quod meam quidem commentationem attinet, sed expendendas sententias propono, ut, quod optimum et simplicissimum quisque esse putaverit, amplectatur, caetera relinquat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Tibi autem maxime, fili dilecte, nuncupo et dedico hoc opusculum, quem in Christo valde diligo ac modis omnibus hortor, ut, quod modo facis, facias perpetuo, ut pergas inquam in sacris literis cum propheticis tum apostolicis evolvendis, perlustrandis et excutiendis esse assiduus, quo luculentiore cum perspicuitate, vi atque fructu ecclesiam illam sanctissimam tuae fidei commendatam, deo auxiliante, erudire et in veritate christiana conservare possis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tu oran[ti], ut elegantem et perutilem multis orationem de officio ministrorum ecclesiae habitam ederes, morem gessisti.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ego ubi vicissim roganti, ut hunc meum librum vulgarem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">obtemperavi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Videbantur utraque argumenta pulchre sibi congruere et mutuo sese veluti iuvare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ut enim liber meus in Paulo absolutissimum exemplum ministri ecclesiastici exhibet, ita tua oratio disputat de eo qualis esse debeat <foreign xml:lang="el">οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Commodum ergo potuerunt coniungi in unum codicem a typographo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Vale <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> mense ianuario, anno domini nostri 1548.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>