<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file300" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Griesenberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/300</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18256" type="transcription">S. 1133</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,306</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Angegebene Adresse in E II 357 nicht vorhanden</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ita vero iustissime comparatum est, ut, qui deo servire libere nolunt, in mundo durissimam serviant servitutem.</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 747f R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,81</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l184" cert="high"/>
					<date when="1548-10-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="784">Latein</language>
				<language ident="de" usage="216">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!300!Autograph!00%20E_II_357__S__306_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">300/Autograph/00 E_II_357__S__306_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ita vero iustissime comparatum est, ut, qui deo servire libere nolunt, in mundo durissimam serviant servitutem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Existimo hoc ipso die urbem a regiis collusione quadam cum nostris intercedente occupatam, id quod ut piis hominibus felix sit et faustum, suplex peto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><placeName ref="l822">Germanus</placeName> meus frater et ipse heri sub cęnam huc se contulit; <persName ref="p4082">C[onradus] Z[viccius]</persName> hunc proximis diebus suo discessu praevertit Arbonę moribundam sororem invisens, quam nunc plane corporis vinculis reluxatam audimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ah quot <persName>Hieremiis</persName> nobis opus esset, qui luctuosissimam istam calamitatem satis ac pro dignitate deplorarent, praesertim quum lone atrociora quam quę nunc adsunt, quamquam atrocissima adsunt, impendere omnes paulo prudentiores intelligant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Dominus, cuius misericordię non est numerus, tantisper nos superstites conservet, dum iucundiorem faciem rerum istarum cum nominis sui gloria videamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Curio hic noster suos ipse tibi conatus coram exponet, quos tamen ut fortunatiores habeat, tua quoque commendatione apud <persName ref="p8018">Hallerum</persName> opus sibi esse intelligit; quam ne illi neges, multum te obsecro.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ingenio est, quamquam plus satis libero, non tamen malicioso; Mecęnas ipsius, cui certis rationibus devinctus fuit, priusquam <placeName ref="l18">Augusta</placeName> monstrosum hoc Interdecretum recepit, libertate rursus donavit, de qua re ipse tibi coram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="salute"><placeName ref="l822">Germanus</placeName> meus frater reverenter te ac multis iubet salvere scripturus et ipse, nisi valde nunc ex stomachi sui cruditate laboraret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Commendat se cum optima nostra sorore tuis tuorumque sacris precationibus, quod ego inprimis facio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod Christus apud alios regni sui pomeria profert, magna cum voluptate in literis tuis legi, tametsi vehementer interim doleat, quod ob execrandam ingratitudinem nostram tanta a nobis ignominia aufertur et posterioribus semper peioribus agimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Ereptum sanctissimum virum <persName ref="p458">Brentium</persName> ex leonis faucibus non tam sibi quam nobis totique ecclesię Christi gratulor.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p8417">Musculum</persName>, eruditum valde et pientissimum virum, cum <persName ref="p8440">Gervasio</persName> nostro non vulgaribus domini dotis claro fac fratris mei meisque verbis valde quam officiose salutes, inprimis tuam domum cum <placeName ref="l830">Anglis</placeName> et quęstore cęterisque nostri in domino amantibus, praecipue administris tuis in opere domini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi anime, venerande et charissime in domino frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l184">Griessenbergi</placeName> 13. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8055">Amb[rosius] Bl[aurerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Wir wartend all stund usß <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, wie es ergangen seye.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Ists hütt nitt ingenommen, so beschichts hinacht oder morn; man acht, es seyen alls blind practick, ouch der aidgnossen halber; die hat man sust im <placeName ref="l774">Turgöw</placeName> vermant still ze sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Ah der grossen blindthait, das man uff ains ainigen mans, des <persName>[Ecklis</persName>], truwen ain sölich sach bewilliget on erleuterung, was die conditiones oder die aid sein werd.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Die kaiserlichen underhendler sind ouch nitt darum gefragt; ettlich habend nichts darum wellen wissen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Summa: es ist unglöplicher jomer, darab alle menschen billich sych entsetzen sollen; <foreign xml:lang="la">incipit enim a domo dei iudicium ipsius</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingero</persName> suo, valde quam venerando et charissimo fratri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>