<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3000" type="Brief" source="TUSTEP" n="26162">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dietrich Lorenz Becks (Beccius) / Ruremond an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. August 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1532 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recepi superiore anno tuum responsum, de quo gratiam habeo. Quamquam autem tu ipse videbaris dubitare</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,70</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3000">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8157" cert="high"/>
					<placeName ref="l432" cert="high"><orig>Ruremond</orig></placeName>
					<date when="1556-08-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3001"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file2999"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2623"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2623"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2623"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3001"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2993"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2623"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3001"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2993"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="17">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="983">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3000%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1532_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3000/Autograph/00 E_II_338__fol__1532_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3000%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1532_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3000/Autograph/01 E_II_338__fol__1532_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3000%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1533_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3000/Autograph/02 E_II_338__fol__1533_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3000%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1533_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3000/Autograph/03 E_II_338__fol__1533_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi superiore anno tuum responsum, mi Bullingere, de quo gratiam habeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamquam autem tu ipse videbaris dubitare, quidnam mihi consuleres, tamen ex tuis literis utcunque intellexi mihi non esse consultum, ut me ad vos conferrem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Hęreo</persName> adhuc eodem loco ac domicilio proponens tamen, ubi commodum fuerit ac, ni mors praevenerit, mutare solum, ne liberos apud abominationes papisticas relinquam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Inciderunt nuper in manus meas tuę Decades sermonum, quarum quintę 4 sermones de sacramentis legi investigandę tuę sententię gratia, cur, cum sacramentorum eadem sit ratio, christiani nisi semel baptizentur, sepius autem sacramentum corporis Christi percipiant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum autem expresse ea de re tuam sententiam non invenirem, deum invocavi pro vera eius rei scientia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Post invocationem cępi sentire voluntatem Christi caussam esse illius differentię, ita ut, si Christus voluisset effectu utriusque sacramenti non mutato homines baptizari sepius, coenam autem dominicam nisi semel in vita accedere, etiam illi eius voluntati obtemperandum fuisset, quemadmodum, ni fallor olim in lege sacrificiorum eadem erat ratio, cum tamen omnia non ęque sepe offerrentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si in hac re errare incipio, tum optarem certior fieri, quenam tua de hac re sit sententia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Illi 4 sermones mihi ita placent, quod plane proposuerim curare eorum 500 exemplaria meis sumptibus ac futuro anno volente de ex <placeName type="auto_name">Amstelredamis</placeName>, celeberrimo oppido <placeName type="auto_name">Hollandię</placeName> iuxta mare sito, concionatoribus orientalium oppidorum non procul a mari sitorum dono mittere, si forsan hoc modo veritas nonnihil promoveri possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rogo interim tuam humanitatem et pietatem, ut prius excutias mihique transscribas, sicubi in illis sermonibus incuria impressoris erratum sit, ne errata in correcta relinquam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quę errata ego obiter observasse videor, hęc sunt: In exemplari anno 1532 Tiguri edito folio 322 pagina 2 versus 5 legerem "putant", folio 334 pag. 1. vers. 19. legerem "non sunt admodum dissimiles"; folio 338 pag. 1 vers. 44 vide, an sit perfecta oratio "Indubitatum est et illud apostolos non alio ariete incusso adversariorum de sacramentibus sacrificantibus debilitasse validius atque adeo" etc.; folio 341, pag. 1 vers. 44. vide, ne pro vocula "signis" sit legendum "ceremoniis vel elementis illis coniunctis cum ceremoniis seu quid simile; folio eodem pa. 2. vers. 42 dubito, cuius casus sit vocula gratię; folio 342 pa. 1. vers. 45 legerem: simpliciter, ascensuros, non autem et ascensurus; folio 344. pa. 1 ver. 8. vide, an sit perfecta oratio: Ad hunc modum etc. folio 358 pa. 2. vers. 19. vide, an non abundet vocula in; folio 360 pa. 2. vers. 13 vide, num pro postera sit legendum postea, nam ante posteram noctem Christus iamdudum effundere sanguinem; folio eodem pa. 2 vers. 45 legerem "pleraque"; folio 361 pa. 1 vers. 45 legerem "additamentis"; folio 369 pa. 2. vers. 3. legerem: "Item si vocula est"; folio 375 pa. 2. vers. 14. vide num abundet vocula indicat; folio 376 pa. 1. vers. 23. vide an periodus sit perfecta: Preterea cum re ipsa experimur etc.; ego legerem: preterea experimur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuum iam est iudicare, mi Bullingere, an errata recte notarim necne.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu <persName type="auto_name">Paulum</persName> imitatus in describendis sacramentis uteris verbis obsignandi et sigilli; sentio itaque obsignare tibi eo loco idem esse, quod fidei nostrę in Christum confirmandę gratia, facere nobis in cogitationem [ve]nire ea, quae in evangelica doctrina de gratuita nostra iustitia tradita sunt, esse certa idque hoc ordine primo, dum institutas illas ceremonias videmus celebrari earumve alioqui meminerimus, cogitationes quasdam tamquam questiones nobis incidere, cur Christus ceremonias instituerit illisque cogitationibus fere eodem momento ope spiritus sancti alias succedere cogitationes tamquam responsum eas ceremonias a Christo institutas esse, ut sint memoralia, quod ea, que in evangelica doctrina tradita sunt ac per illas ceremonias representantur sint certissima atque adeoque tam certa quam ille ceremonię a Christo institutę sint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim mens nostra tales cogitationes concipiat, sacramenta in nobis nullum habere effectum, quemadmodum nec verbum predicatum de remissione peccatorum ullum in nobis habet effectum nisi ope spiritus sancti.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Id quod eo verbo significatur: in animo volvamus atque credamus; nam hoc plane mihi persuasum habeo sacramenta reputari inter signa data nullamque caussam esse signi dandi (ut <persName ref="p18700" cert="high">Augustini</persName> verbis utar) nisi ad deprimendum in alterius animum id, quod in animo gerit is, qui signum dat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam sententiam si idem <persName type="auto_name">Augustinus</persName> fixe in memoria servasset de infantulorum non baptizatorum salute non ita anxie dubitasset, quasi baptismum aliam quandam vim iustificandi in se haberet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si illa vestra sententia est de vocabulo obsignandi, vobiscum in hac re me sentire sentio, sin minus, clariorem eius rei explicationem optarem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Porro si quis anabaptistarum forsan hic ex me quereret: "Quid igitur, si illa sententia rata sit, de baptismo infantium sentiendum sit, cum illorum mens talium cogitationum, ut rationi humane apparet, capax non sit," responderem deum pro suo ineffabili amore suis fidelibus adultis significasse non solum ipsos, verum etiam ipsorum semen se in gratiam recipere, qua nunquam nisi suo ipsorum vitio et culpa (ut tuis verbis utar) per inobedientiam excluderentur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam autem cum deus olim res quasdam regni celorum expertes dignas estimaverit, in quibus observarentur signa bonę voluntatis suę erga genus humanum, multo magis illorum corpuscula digna estimanda esse, in quibus signum divinę gratię observetur, qui et ipsi quoque illius gratię consortes sunt, praesertim cum id non solum verbi dei non refragetur, sed potius eo confirmetur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si infantes sacra illa signa ad usum (ut rationi apparet) transferre non possunt, transferant saltem, ubi adoleverint et fundamentum fidei iecerint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quid anabaptistarum mentionem facio, cum ii (ut tu quoque sentis) suum anabaptismum habent pro signo coniurationis in novum superstitiorum consortium seu pro signo novę hypocrisios, ne quid acerbius de illis scribam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Spiritus sanctus omens doceri cupientes illuminet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Da operam, rogo, si vacat, lubet et potes, ut locum <persName type="auto_name">Ioannis</persName> 3. de baptismo in illis sermonibus nonnihil clarius explicatum mihi transmittas, nec careret, opinor, fructu, si etiam declararetur locos Ephes. 5 et Tit. 3 sacramentaliter esse intelligendos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vellem te in illis sermonibus sepius urgere nusquam reperiri a Christo dictum: "Quandocunque hoc vel illud feceritis, hec vel illa verba pronunciaveritis, tum ille panis, iuxta quem hoc fiet, convertetur in corpus meum vel corpus meum erit, cum in vel sub eo etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sepius enim repetita magis in animum traiicimus in memoriaque servamus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si tibi molestum fuerit hoc sepius repetere, tum ego ipse volente deo epistolio sermonibus illis praefixo illud urgebo, et quidem hoc eo magis urgere libebit, quod mihi quondam <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberge</placeName> illud ipsum fuit, quo primum reperirem <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> cum aliis nonnullis in ea re errare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cum enim orto dissidio de presentia corporis Christi <persName type="auto_name">Oecolampadii</persName> aut <persName type="auto_name">Zwinglii</persName> scripta non haberem, cum summa animi intentione verba coene domini legi, num ex illis colligi posset corpus Christi in cena domini realiter esse presens.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Que verba quo sepius legi, eo minus hoc ex illis colligi posse deprehendi, quare, antequam <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberga</placeName> discederem, veram sententiam verborum quasi per cribrum vidi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Postea regulam ab <persName ref="p18700" cert="high">Augustino</persName> observatam ac sepius repetitam in Oecolampadii Antisyngrammate citatam inveni, quę in animum traiecta mihi porro oculos clariores reddidit, nempe signa rerum sepe ipsarum sortiri nomina.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu folio 333 <persName type="auto_name">Augustinum</persName> imitatus affirmas signa, nisi similitudinem haberent cum iis rebus, quarum signa sunt, signa non esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Illi vestrę sententię an assentiri debeam, dubito; nam (nisi similitudines aliquando valde procul accersere velimus) in genere multa reperiuntur signa, que tamen neque in substantia neque in effectu ullam similitudinem cum iis rebus habent, quarum signa sunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Fateor tamen sacramenta magnam et quidem ad commonendum aptam habere similitudinem cum re significata.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non inutile videretur, si sermonibus illis insereretur, quibus temporibus primo consubstantiatio ac deinde transsubstantiatio cum suis circumstantiis vigere ceperint, annotatis simul historiographis, ex quibus hoc colligere liceat.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Cum de veritate corporis Christi dubitare non debeamus, sentio utramque naturam in Christo suam retinuisse proprietatem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Verum huic sententię ego ipse oppono Christum aliquando suo corpore super aquis ambulantem non submersum fuisse, cum tamen servata proprietate contra accidisset; item Christus 40 dies totidemque noctes ieiunasset etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quomodo hoc argumentum diserte solvatur, scire cupi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si non libet ad omnia respondere, nolo tibi molestus esse, responde quantum libet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Si non gravaberis vel ad aliquid respondere, tum literas tuas cum hac superscriptione mitte:</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="manual">"Diessen brieff sol der ersamer <persName type="auto_name">Bortholomeus Boichorst</persName> dorwerter oder Jasper vo... Lennep, borgen ze <placeName type="auto_name">Collen</placeName> senden <persName type="auto_name">Diederichen Beck</persName>, borger zu <placeName type="auto_name">Ruremund</placeName>, mynem guden freund."</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cum tu non admodum perfecte vel clare pingas, rogo, alius quispiam tuas ad me literas scribat, ne in erratis corrigendis forsan ipse a tuo scripto aberrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quod enim proposui, volente deo efficiam, nisi mors me impediverit, quod quidem facile contingat; nam hic pestis valde grassatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Caussam naturalem pestis iudico fuisse crebros terre motus seu corruptum aerem, qui ex terra erumpendo terram movit ac nostrum aerem, quem hausimus, infecit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam inter vigesimam primam martii anni 54 et nescio quotam maii huius anni 56. plus minus quinquagies hic et in vicinis oppidis et pagis sensimus terre motum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Interea, nempe decima sexta iulii anni 54, hec civitas magnam cladem accepit exustis circiter 700 aut 800 elegantibus ędibus, atque vigesima sexta die eiusdem mensis, videlicet decima post illud incredibile ac horribile incendium die, magna parte murorum illarum exustarum edium a maximo vento deiecta, ita ut homines impii etiam faterentur hanc civitatem divinitus puniri.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Attamen penitentiam non video, quare me commode solum mutasse vellem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Deus me ab omni malo liberet in suaque veritate servet, quod ut fiat, deum pro me precare; ego vicissim pro te deum precabor ac precatus sum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas ad me certius non mittas quam in quadragesima per mercatores ad mercatum <placeName ref="l157" cert="high">Franckfordiensem</placeName> proficiscentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="auto_name">Ruremundę</placeName> in ducatu <placeName type="auto_name">Gelrie</placeName> vigesima octava augusti anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Theodricus Beccius</persName> <persName type="auto_name">Laurentius</persName>, tibi ex animo deditus amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo ac piissimo viro domino Heinrycho Bullingero, suo amico charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>