<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3007" type="Brief" source="TUSTEP" n="26166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Heinrich Bullinger d.J. / Wittenberg, 1. September 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,316 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mense Aprili circa Maium scripsi bene longas ad te literas. At 1. Julii a te scriptas circa medium Augusti per Sangallenses mercatores accepi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>J. Fr. Franz, Merkwürdige Züge a. d. Leben ... HB's, S. 116-122, Nr. 17</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>C. Pestalozzi, H. Bullinger, S. 610-613</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Sturm, Ursin 44</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,78</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3007">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1556-09-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p487" cert="high"/>
					<placeName ref="l558" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="133">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="867">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3007!Autograph!00%20Ms%20F%2059%20%28316f%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3007/Autograph/00 Ms F 59 (316f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3007!Autograph!01%20Ms%20F%2059%20%28316f%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3007/Autograph/01 Ms F 59 (316f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3007!Autograph!02%20Ms%20F%2059%20%28316f%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3007/Autograph/02 Ms F 59 (316f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3007!Autograph!03%20Ms%20F%2059%20%28316f%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3007/Autograph/03 Ms F 59 (316f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Mense aprili circa maium scripsi bene longas ad te literas, <persName ref="p487">Heinryche</persName> fili.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">At 1. iulii a te scriptas circa medium augusti per <placeName ref="l473">Sangallenses</placeName> mercatores accepi, ex quibus intelligere non potui, an acceperis meas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dicis quidem 10. maii ad me dedisse literas per <placeName ref="l361">Nerobergensem</placeName> nuncium; ego vero nec literas vidi nec nuncium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Interim <persName ref="p6683">Barptolomeo Steckio</persName> <placeName ref="l473">Sangallensi</placeName> pro tuis illis prioribus solvi batios 3, pro meis 3, nunc pro ultimis tuis iterum tres.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Vides in re exili excrescere sumptus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nisi ergo res admodum necessaria sit, propter quam scribas, differas volo; in rebus necessariis liberum tibi volo scribendi munus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quoniam vero dubito, num priores meas acceperis, repetam ex iis, quae adhuc memoria complector et quae me urgent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Summa est: non sum ferendis illis sumptibus, quos tu facis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Dedi <persName ref="p1227">Froschovero</persName> tibi dandos aureos 20 aut libras 40; eidem dedi libras 10 acceptas a te in viaticum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Uxor <persName ref="p505">Burcheri</persName> dederat tibi 4 libras.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Rursus annumeravi in nundinis vernis <persName ref="p1227">Froschovero</persName> libras 38 et 3 ß, pro libris etiam 4 libras.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec si in summam collegeris, faciunt libras 94, <foreign xml:lang="de">vier libras minder dann 100 libras.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Haec inquam in medio hoc anno pro te exposui; iam si totidem exponendum his nundinis, pertingent sumptus ad aureos 90 vel 100.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tu vero nosti filiabus tribus quotannis exponendas libras 60.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ubi <persName ref="p475">Christophorus</persName>?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">quantum pro illo putas exponendum?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Dandum est et <persName ref="p477">Ioanni Rodolpho</persName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Praeterea magnos sumptus facio in re domestica.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Iam, si stipendium supputem et reditus meos non ascendent ad libras 700 annuas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Supputa tu iam in digitis (si ita perrexeris), an non ad inopiam me brevi redacturus sis aut compulsurus, ut in meo senio me gravem aere alieno et reliquos liberos negligam in te unum potissimam partem profundam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Caeterum non profundam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dixit ergo me tibi daturum aureos 45 in annum et, si omnino videro te frugalem et necessitate compulsum, addam 5, ut habiturus sis 50.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Me wil, kan und mag ich nitt gaͤben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Darnach wüß dich ze strecken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">O was guͦter, redlicher gesellen muͤssend sich mit minder behälffen; sind ouch lüt und werdent eerlich, fürnemm lüt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Memor ergo horum vide, ut te contrahas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Video te immemorem esse nostrae institutionis, quam tibi tradideram, neque tu mihi, cum <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> esses et postulares, ut te mitterem <placeName ref="l558">Wittenbergam</placeName>, haec pollicebaris, sed referebas ex <placeName ref="l830">Anglis</placeName> fide dignis hominibus didicisse te minori sumptu <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName> quam <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> vivere posse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Angli ita vivere et honeste quidem potuerunt; quare tu non potes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nostris stipendiariis amplissimus magistratus pendet aureos 40.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">His addunt fere de suo 5 vel 10 ut plurimum, ut in supputationem annum veniant aurei 50.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ac honeste vivunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Sed de his satis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Du weist an das min vermögen und min schwerre hußhallt</foreign> ac revera meam pauperitatem, si conferantur res meae cum aliis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Proinde frugalis sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Multis agis mecum in postremis tuis 1. iulii datis, ut permittam tibi honorificum magisterii gradum oblatum recipere neve horream sumptus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Dicam, quod sentio: non admodum horrerem sumptus, si prece 10 aut circiter aureorum perfici aut absolvi posset.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Aliud, est, quod magis vereor, ne in promotione abiurare cogaris veram fidem et doctrinam de sacramentis aut certe polliceri te nolle docere doctrinam Zvinglianam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Si peterent, ne dogma haereticum sequereris, non difficilem me preberem; libere enim haereses omnes abiurare debemus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Caeterum, si promitteres te non docturum nisi secundum dogmata <placeName ref="l558">Wittenbergensis</placeName> ecclesiae, quomodo rediens in patriam hic ecclesias docere aut in patria tua cum utilitate et honore vivere posses?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Praesertim, si assequare hostem, qui tibi obiiciat indignum te esse, qui doceas in hac ecclesia, quum <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName> ipsam abiuraveris.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Vide, qualem nunc tibi gradum struxisses.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Alioqui, si libertas tibi non praeripiatur, si nullo obstringaris voto iniquo, [me] non adeo difficilem praeberem; sed tamen non video, cur hic gradus tantopere sit tibi expetendus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Utinam alioqui in artibus, linguis et bonis literis aliquid praestare possis! Gradus interim non aspernandos in artibus arbitror, in theologia nihil moror, imo non probo etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Fortassis in promotione ad artium titulos moderatius agunt, iuvenes obstringunt, cum non sit professio theologica, ut hic minus forte sit periculi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Si igitur permultum de mea facilitate et bonitate confisus gradum sine periculosa huiusmodi obligatione assequtus esses, fortassis non inique ferrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Tempus et horam nativitatis tuae assignarem nunc, nisi subolfacere viderer, in quem usum postulares.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Volebas tibi nativitatem tuam componi et fata conscribi scilicet.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">An ignoras deum prohibere huiusmodi observationes?</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Superstitionem sectantur et peccant graviter contra dominum, quotquot sibi hic indulgent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Componant... nativitatem Esau et Iacob aut aliorum gemellorum, quorum maxime dispar est exitus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Läg din zyt an andere, nützere, bessere ding,</foreign> ne defoedaveris synceram religionem et fidem tuam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Valemus omnes bene per dei gratiam.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Frater meus, patruus tuus, revaluit utcunque.</s>
					<s n="55" xml:lang="la"><persName ref="p7228">Zvinglius</persName> prole mascula auctus est mense iulio.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Vindemiam speramus mediocrem, sed praestantissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Dominus benedicat nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> venientes narrant pontificem pepulisse <placeName>Columnenses</placeName> ac oppida et agros ipsorum nepoti suo ex fratre dedisse, quem et creavit ducem <placeName>Paleanum</placeName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Eiectos confugisse ad <persName>Caesarem</persName> et principis <placeName ref="l1098">Florentini</placeName> tutelam et assertionem, qui parato ex <placeName ref="l994">Neapoli</placeName> et <placeName>Thuscia</placeName> exercitu recuperare voluerit amissa; sed pontificem iusto instructum exercitu auxilioque Gallorum suffultum proflixisse Caesareanos.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Unde curentem bellum inter <persName>Caesarem</persName> et pontificem oriturum ominantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Certo redduntur literae, quas mittis ad <persName ref="p21362">Ernestum Voͤgeli</persName> <placeName ref="l284">Lipsiam</placeName>, per <placeName ref="l473">Sangallum</placeName>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Si itaque putas aliquid necessarium, vel ut ad has respondeas aut aliud nuncies, <placeName ref="l284">Lipsiam</placeName> mitte ad <persName>Ernestum</persName>; dabit ille <persName>Gaspari Steck</persName>, qui mittet <placeName ref="l473">Sangallum</placeName> <persName ref="p6683">Barptolomeo Steck</persName>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Si gradum magisterii suscepisti, vide, ut et literas testimoniales accipias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la">Ex tota familia nemo me est infirmior et aegritudinibus magis obnoxius; nam mire torquent capitis dolores.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Vide ergo, ut bene colloces, quod residuum est temporis, ut me mortuo non indigeas iis, quibus nunc carere aegre potes, eaque nunc assequaris facilius; postea non assequeris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de">Wenn du wol und eerlich dich halltist, studierst, das du ettwas kanst, muͦst saͤhen, lieber sun, das ich thuͦn vil mee, weder ich schier mag.</s>
					<s n="67" xml:lang="de">Aber übertrybs dann nitt und hab minen und des übrigen völcklis ouch raͤchnung.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Time deum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Sis humilis et tractabilis, ora sedulo, sancte vivito, in discendo sis diligens.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, chare fili.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te mater, salutat <persName>Christophorus</persName> pistor, salutant sorores quinque et te ad virtutis studium excitant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 1. septembris anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" ana="salute">Saluta d. <persName ref="p2095">Melanchthonem</persName>, cui, ne odio[sum] sit aliis, non scribo.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Salvi sint <persName ref="p4554">Collini</persName> et tui contubernales.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullinger</persName>us.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de">Diewil wir filicht nitt so komlich me bottschafft me habend, hastu hie von minen und des muͤterlis wägen ein guͦtjar uff 57. jar und ein nüwen behemisch (schickend dir die 2 meyteli) deren man hie für vil tusend guldin müntzt.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Das Bridli schickt dir den Bonouier zum guͦten jar.</s>
					<s n="78" xml:lang="de">Gott gaͤb dir vil guͦter jaren.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="79" xml:lang="de">An <persName ref="p495">Heinrychen Bullingeren</persName> von <placeName ref="l587">Zürych</placeName> uß dem <placeName ref="l862">Schwyzerland</placeName>, jetzund zuͦ <placeName ref="l558">Wittenberg</placeName> in <placeName ref="l749">Saxen</placeName>, sinem lieben sun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de"><placeName ref="l558">[Wi]ttenberg.</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Notizen von der Hand des <persName ref="p487">Heinrich Bullinger d.J.</persName>:]</note>
					<s n="81" xml:lang="la">1556 septembris.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">In nomine domini.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>