<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3010" type="Brief" source="TUSTEP" n="26167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Wetter an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. September 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="26167" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2952</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si pro sententia et huicorum sapientibus ac fortibus ubique patria est, quod illos tum propria virtus commendat</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,85</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.682 = STB Bd. 23,343-343a</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3010">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="high"/>
					<placeName ref="l543" cert="high"/>
					<date when="1556-09-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3010!Autograph!00%20E_II_359__fol__2952_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3010/Autograph/00 E_II_359__fol__2952_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3010!Autograph!01%20E_II_359__fol__2952_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3010/Autograph/01 E_II_359__fol__2952_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem a deo per Christum servatorem D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Si pro sententia ethnicorum sapientibus ac fortibus ubique patria est, quod illos tum propria virtus commendat tum patientia in rebus asperis plurimum solatur et adiuvat, multo me hercule magis unius eiusdemque religionis socii, hoc est fideles Christi, quocunque venerint, domi erunt, si modo ad domesticos fidei veniant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quapropter tales nulla indigent alia commendatione praesertim apud viros bonos, quam ingenuitate animi atque morum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quam quuam ad vos afferre mihi videantur consanguinei isti et conterranei mei <persName ref="p8115">Ioannes Pincier</persName> et <persName>Caspar Corilius</persName> (gestrichen: <persName>Ioannes Hernandi</persName>), qui sumptibus suorum parentum ad tempus <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> sapientiae verae navarunt operam et, posteaquam discessit illinc d. <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>, per literas a me contenderunt, ut ipsis abitum ad vos vel impetrarem vel procurarem a parentibus ac insuper commendarem ipsos vestrae fidei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Feci equidem id libenter et ultro, fretus videlicet bona spe futurum, ut recte gerendo sese probitateque vitae plus placeant vobis quam mea commendatione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Oro itaque, pateat eis aditus ad vestram humanitatem, ut inde ipsi quoque ad nos redeant humaniores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego pro duobus <note type="misc">[korr. aus "tribus"]</note> istis adolescentibus fide iubeo ac spondeo, si quid eis meo nomine ad studiorum progressus isthic faciendos fuerit creditum, depositam fidem me, si opus sit, exoluturum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quum enim ipse autor fuerim parentibus eorum ad vos mittendorum, nulla nimirum re, qua intelligo me profectionem hanc allevare commodioremque efficere posse, eis deesse debeo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Spero autem meum hoc qualecunque literarum officium vel id saltem commodaturum, ut paulo liberius et absque suspicione impudentiae consilio vestro, quod in multis desiderabunt rebus suis, utantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Haec igitur hactenus de istis adolescentibus, propter quos maxima instituta fuit haec scriptio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Caeterum, ut de me quoque aliquid significem, effundam in sinum tuum querelas quasdam, partim privatas partim publicas de nostris principibus et praecipue de maximo natu inter iuniores, qui quum specimen aliquod eruditionis atque virtutis prae se ferre multis videatur, certis quibusdam indiciis comperi, magnopere metuendum esse, ne excidat concitata de se spe et expectatione.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam hyeme superiore forte fortuna contigit, ut princeps pater cum duobus filiis grandioribus apud nos esset in venatione aprugna totum triduum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Interim vero, dum pater feris dat operam, filius maior per suos lenones curavit sibi adduci scortum <placeName ref="l311">Marpurgo</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod ego sciens, quum in curia principibus et aulicis debebam concionari, totum sermonem in mores principum et aulicorum direxi, quomodocunque potui, et peculiariter in scortationem iunioris principis sum invectus, licet multa quoque alia flagitia aulicorum perstringerem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed ea res tunc bona cum pace et venia mihi abiit, ut nemo verbum ullum ad me diceret aperte.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nuperrime autem reversis principibus iisdem ad venationem cervorum accersitus sum ad principem <persName>Guilielmum</persName>, qui memor adhuc superioris invectivae, ut sese ulcisceretur, nescio quae scommata in meam aetatem, imperitiam, sessionem iaciebat, quae libens praeterea.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Exprob[r]abat autem, quod praeter morem concionandi a proposito digressus fuissem in Protei more varias induissem formas in concione, nunc hoc nunc illud notans.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Deinde expostulabat mecum, quod nimis scurriliter reprehendissem vitia; oportere concionatorem lenem atque mansuetum esse etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Omnibus esse notum scortationis scelus neque opus esse praecone ad eam rem divulgandam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Occasionem istam tumultus et seditionis manifeste sic vituperare magistratum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Interpretabatur etiam meam in dicendo libertatem ostentationem et arrogantiam, quumque ego me excusarem et necessitate conscientiae adactum satis modeste perorasse dicerem, ridebat, quod conscientiae mentionem facerem ineptumque me ad hoc officium clamabat, qui tam facile conscientia moverer.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quiritabatur etiam, quod exempla ethnicorum introduxissem ad confundendos principes interrogans me, num putarem christianos ex historiis ethnicis instituendos esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Praescribebat denique mihi formam concionandi et ad <persName>Aphthonium</persName> sophistam rele... Exempla etiam ad imitandum quorundam concionatorum nostratium obiiciebat, qui varias opiniones circa unamquamque evangelii partem recenserent et, si locus ferret, ad allegorias delaberentur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec omnia tametsi puerilia nescio tamen quo pacto mihi nihil bone praesagire videntur, ut valde timendum sit, ne patre defuncto ipsoque rerum potiente habituri simus, si ullum, verte miserabilem reipublicae et ecclesiae statum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Liberation etiam ex vinculis quomodo meliorem nobis reddiderit patrem, nondum equidem animadverto, quippe in dies magis magisque gravantur et vexantur subditi, neque id forsan iniuria, quia peccata nostra eiusmodi vindictam merentur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Verum tamen ipsi propterea principes non sunt excusati.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Proximo maio, quum princeps senior esset in <placeName ref="l749">Saxonia</placeName>, arccessierat ad se <persName ref="p2095">Philippum Melanthonem</persName>, quem inter alia erat percontatus de gravamine ferarum, quod eo usque excrescit apud nos, ut rustici iuxta sylvas habitantes arva sua bestiis magis quam sibi et suis liberis colant; canes enim eis alere, quibus abigant feras, non permittitur, deiiciuntur sepes paulo altiores quatuor pedibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">In summa: panis adimitur filiis et obiicitur cervis et porcis sylvestribus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Gemunt interim cum suis miseri agricolae, et nemo ne hiscere quidem audet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">De hac tyrannide quaesierat princeps ex <persName ref="p2095">Melanthone</persName>, possetne bona conscientia sic feras alere cum detrimento subditorum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ille responderat nullam hanc esse querimoniam rusticorum nostratium prae gravaminibus, exactionibus, in cursionibus, quibus quotidie premantur <placeName ref="l882">Hungari</placeName> et accolae <placeName ref="l2865">Danubii</placeName> a <placeName ref="l2510">Turcis</placeName>, contra quos pie quidem ac fortiter animaverat principem; sed quod extenuavit domesticam calamitatem, in eo mihi parum constanter fecisse videtur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Iam princeps autoritate tanti viri motus, quum alias natura plus satis venationi sit deditus et assentatores quoque habeat inter concionatores aulicos, qui comprobent ac confirment ipsam tyrannidem, annon mihi meique similibus irascatur, si quid interdum pro subditis contra loquamur?</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quum itaque videam in aula tanta scelera defendi, quid quaeso in... aliud divinem quam merum verbi dei contemptum, quem certissi[mum] sequetur extremum iudicium Deus vero exercituum conservet in nobis reliquias, ne omnes evadamus Sodomae et Gomorrhae similes praedicantes peccata nostra sicut illi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Esset autem optandum, ut princeps per aliquem magnum virum rectius admoneretur, si forte in se descenderet, peccata sua agnosceret vitamque emendaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Quod ut tua faciat humanitas per occasionem, ego communis patriae nomine etiam atque etiam oro.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Sunt adhuc alia multo graviora, de quibus merito tibi conquererer, si tuoto eas literis committerentur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Et quia haec modo sufficere arbitror, finem scribendi facio vosque omnes deo optimo maximo commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum tota familia et ecclesia tua.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Datum ex Veteribus Castris septimo idus septembris anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Orate pro nobis deum, quod et nos vicissim sedulo facimus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8115">Ioannes Pincier</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la">Divini verbi constantissimo praeconi domino m. <persName ref="p495">Heynricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti fidelissimo, praeceptori suo in Christo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la">Pincingeriliterae spondentes pro studiosis <placeName ref="l213">Hessis</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>