<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3013" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26170">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger d.J. / Wittenberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. September 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,304 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum hoc tempore avide expectarem responsionem tuam ad proximas meas literas, quibus consilium meum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>J.F. Franz: Merkwürdige Züge 122-126, Nr. 18</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Sturm, Ursin 44 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,95</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3013">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p487" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger d.J.</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l558" cert="high"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
					<date when="1556-09-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<note type="person">sen.</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3015"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3012"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3041"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3007"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3168"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2850"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3041"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3007"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3168"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2850"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3040"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3007"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3168"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2850"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3040"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3007"/>
					<ref type="child" target="file2821"/>
					<ref type="child" target="file3014"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3013%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2059%20(304f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3013/Autograph/00 Ms F 59 (304f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3013%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2059%20(304f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3013/Autograph/01 Ms F 59 (304f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3013%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2059%20(304f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3013/Autograph/02 Ms F 59 (304f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3013%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2059%20(304f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3013/Autograph/03 Ms F 59 (304f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum hoc toto tempore avide expectarem responsionem tuam, dilecte pater, ad proximas meas literas, quibus consilium meum de suscipiendo magisterii gradu tibi proposueram, illa tamen absente, tempore vero promotionis magistrorum instante rursus, ut semper soleo facere, auxilium d. praeceptoris <persName type="auto_name">Philippi</persName> imploravi, qui hoc consilii dedit, ut, quoniam de voluntate tua, qualis esset, non satis constaret et quia commode posset in aliud tempus suspendi propter alias multas caussas, dif[f]errem in proximam futuram promotionem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego, qui te inscio nihil tale molior, libenter huic consilio ut optimo assensi, tamen petii ab illo, ut copiosius et diligentius de hac re literis suis tecum ageret, quod se facturum promisit et nunc his praesentibus praestat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc itaque consilium meum et totum negocium tibi, pater dilecte, perpendendum et deliberandum trado, ut pro tua paterna in me benevolentia deliberes, quod tibi et mihi utilissimum futurum arbitraris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De reliquo vitae meae statu haec tibi significare volui: mitto summam meorum sumptuum huius dimidii anni, quos maiores esse, quam debebant, te mirari indigneque ferre sat scio; spero tamen te aequiore animo suscepturum, si rationem, quonam modo tantam vim pecuniae consumpserim, audieris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum consilio et suasu doctorum virorum necnon consideratione honoris et utilitatis meae totiusque familiae adductus statuissem honorificum gradum magisterii suscipere, mihi libros emi, alios quibus tum maxime ad inceptum perficiendum opus habebam, nempe doctrinam artium liberalium continentes, alios theologicos, quibus post promotionem uterer, ut scilicet suscepto hoc gradu relictis aliquo modo quibusdam philosophiae studiis me ad theologiam conferrem et in ea quoque fundamenta aliqua iacerem; ea dea causa libros illos coemi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Lectum eam ob causam emi, quia hoc toto anno, quo hic fui, coactus sum non sine magno meo detrimento quatuor taleros pro lectis mutuo acceptis exponere parvum commodum inde accipiens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cogitavi ergo melius fore, si mihi proprium emerem, quem semper possem eodem pretio vendere, ac unum emi satis bonum et eum etiam aliorum iudicio mediocri pretio, nempe 7 talerorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consumpsi praeterea aliquot pecunias, cum aegrotarem, in cibo et potu, pharmacis et aliis rebus mihi inservientibus, quae omnia in rationario notavi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam, cum dei gratia pristinae valetudini sum restitutus, consilio domini Philippi, iussu medici necnon et tuo iussu, dilecte pater, statui dei auxilio excursum facere in vicinas urbes metallicas easque urbes maxime d. Philippi consilio videre volo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Accepi igitur a bibliopola creditore meo quinque florenos ad hoc iter conficiendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia, quae consumpsi hoc tempore, tibi consignata in charta mitto et oro te, pater dilectissime, ut hos tantos sumptus benevole sustinere velis; spondeo praeterea me in posterum huiusmodi nunquam facturum, sed ita victurum, ne te amplius in tantis pecuniis exponendis molestem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec autem, quae brevibus hic attingo, ipsemet m. <persName ref="p4554" cert="high">Rodolphus Collinus</persName> tibi meo nomine nunciabit, cui omnia, quae statum vitae meae attinent et quae tibi renunciari volui, communicavi eumque tanquam fratrem meum charissimum et praeceptorem observandum tuae commendo fidei oroque, ut illi in omnibus, quibus potes, opem tuam impartias et aliqua in illum gratitudinis officia, quo videat nos tantorum suorum beneficiorum, quae in me tuum filium contulit, non fuisse immemores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Postremo, charissime pater, commendo etiam tibi hunc studiosum, iuvenem honestum, pium et doctum, <persName type="auto_name">Heinrychum Stielium</persName> Tresenium Hessum, qui hic <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName> contubernalis fuit m. <persName ref="p4554" cert="high">Collini</persName> omniaque mihi boni amici officia praestitit, quare et hac in re plurimum mihi gratificaberis, si aliquid beneficii in illum contuleris, ut videat, meam apud te commendationem illi aliquid profuisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et haec sufficiant nunc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus noster, te, dilectissime pater cum matre et tota familia servet incolumem perpetuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutat te plurimum vir doctissimus d. praeceptor meus magister <persName type="auto_name">Paulus Eberus</persName>, publicus hic <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName> professor, qui iam saepius apud me fassus est se libentissime, si tibi gratum fore sciret, tecum per literas amicitiam contracturum et me oravit, ut illi, quo modo possem, viam aliquam ad eam aperirem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego, cum tibi doctorum virorum amicitam gratissimam esse dicebam, promisit se scripturum, impeditus vero tum temporis, cum m. <persName ref="p4554" cert="high">Collinus</persName> discederet, et obrutus plurimis negotiis non potuit illud praestare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Igitur, quae per literas significare non potuit, m. <persName type="auto_name">Rodolpho</persName> mandavit, ut tibi indicaret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutant te praeterea omnes docti viri, m. <persName type="auto_name">Caspar Pencerus</persName>, d. <persName type="auto_name">J. Millichius</persName> et alii.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc vale iterum et meo nomine plurimum salutato sorores, affines et totam familiam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Filius tuus dilectus Heinrychus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eximio et praestantissimo viro domino Heinrycho Bullingero, patri suo dilectissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>