<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3020" type="Brief" source="TUSTEP" n="26174">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Blarer (Blaurer) d.J. / Gyrsberg und Kempten an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. September 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,431 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Elegantis precepti est illud Ciceronianum peregrinorum et incolarum officio</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 372ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,141</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht zw. 24. und 28. Nov. 1556</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3020">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8177" cert="high"/>
					<placeName ref="l899" cert="high"><orig>Gyrsberg und Kempten</orig></placeName>
					<date when="1556-09-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3021"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3019"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3052"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1919"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3052"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file623"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1919"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3052"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file623"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3040"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3007"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3052"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file623"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3040"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3007"/>
					<ref type="child" target="file3052"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3020%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__431_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3020/Autograph/00 E_II_357__S__431_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3020%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__432_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3020/Autograph/01 E_II_357__S__432_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3020%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__433_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3020/Autograph/02 E_II_357__S__433_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3020%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__433_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3020/Autograph/03 E_II_357__S__433_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Elegantis pręcepti est illud <persName type="auto_name">Ciceronianum</persName> de peregrinorum et incolarum officio, ut ne quid praeter suum negotium agant deque alieno nihil inquirant sintque in aliena republica minime curiosi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In illorum ego numero, cum adhuc habear novus homo et adventitius, quanquam rempublicam <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinam</placeName> a me nequaquam alienam esse puto, consuevi ultro vitare, ne civis privatus publicis rebus me ingeram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed visum est tamen, clarissime Bullingere, quoniam per otium non licet modo esse coram, literis tibi declarare solicitudinem, quam affert mihi quorundam in <placeName type="auto_name">Turgoica</placeName> provincia evangelorum vitae levitas, ut maximi cum nostrarum tum papisticarum ecclesiarum res sit offendiculi Ea vero cum contingat impunitate atque licentia carente inquisitoribus et censuris, apparet mihi iam commoda allata esse occasio magistratibus <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinis</placeName>, ut succurrant huic desertę parti consilio maturiore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tenetis enim haud dubie, qua nuper novitate <placeName type="auto_name">Tuggianus</placeName> quidam pręfecti <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> illi a latere apud Turgoię plebes obierit legationem Quinque Pagorum de restituendis templorum atque fanorum ornamentis cęterisque bonis, quę sacra vocant, quam rem soli quidem et contemptis <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinis</placeName> nostris opinor neque ex pacis novissimę legibus neque iure et more socialis domini poterunt obtinere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc agunt tamen pro sua relligione seorsim in genere cum utriusque professionis cultoribus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem videtur magnam satis fenestram apertam esse nostris, ut, quę sunt hactenus ex hac saltem parte posthabita, sortiantur debitam animadversionem circa eos, qui evangelii nomen et eius simplicem doctrinam dehonestant morum pravitate et insolentia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque eius rei poterit initium fieri per legationem aut epistolam ex urbe oppidatim atque vicatim missam, quę simul suspensos et dubios subditorum animos confortet ad studium eius pietatis, quam indubitatam teneant ex recitatione, quę nuper facta est viritim per omnem provinciam XII fidei christianę articulorum, decalogi et precationis, quam dominicam, quod ex Christi domini ore nobis sit dictata nominamus, quę omnibus Helvetiis una sit et communiter usurpata adeoque summa et non controversa ratio pietatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad alia autem vel superflua vel abusiva et contraria ne, qui nolunt, cogantur, factum esse divino munere, idque licet contigerit opera et interventu <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinorum</placeName>, nihil tamen ex ea parte sibi sumere <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> dominos nec aliud petere, nisi ut gratiarum debitum solvant deo, utque hęc illis diuturnae sint, ab optimo maximo servatore petendum votis existiment firmatis in fiducia salutis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tale aliquid sit tentatum fuerit sane Helvetiorum parti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quodsi cui videbitur odiosa istiusmodi legatio aut scriptum, expediet, ut fortasse ministros evangelii ex <placeName ref="l774" cert="high">Turgoia</placeName> <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurum</placeName> accersi, ex quibus plebeii passim percipiant nec <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> dominos deesse subditis sibi respondentibus in cultu relligionis, utque, si urgeat pars altera invitos ad ceremonias aut ad illarum instrumenta restauranda, eius rei ut iubeantur facere indicia, sed et scandalorum et malę vitę authores symmiste silentio ne praetereantur, quo emendari legationis rationibus aut etiam tolli possint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed hec actio periculosior videtur propter nimiam pręfectorum in evangelos licentiam, estque metus, ne, si quid ipsi ad plebem renunciarint istorum senatus consultorum, deferantur mendaciis, quorum vitandorum causa minime omnium perverti possunt, quę exeunt epistolis diligenter meditatis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Equidem, ne videar velle pręscribere, quę admoneo, satis est obiter indicare occasionem succurrentem curę nostrę de tollendis offendiculis meliorum ecclesiarum, cui curę hęc proxima esse debet pręfectis bonę reipublicę, ut obtineant gratiam suam apud vulgus subiectum communi territorio, non minus atque hanc illos tueri videmus, qui in memorata legatione iactabant nescia qua singulari indulgentia iam olim subditis in se rebellibus se peperisse, quominus in illorum inobedientiam animadverterent, quam commemorationem, quoniam odiosa est et inspectis legibus pacificationis Capellanę sinistra, non inconveniens subsequetur admonitio pii solidique beneficii <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinorum</placeName>, quo gaudent plebes in hodiernum usque inde diem apertę et lucis et libertatis evangelicę.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo ut in externis quidem bonis nullum aliud est maius sub sole datum hominibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed ea gratia cum deo, non nobis debeatur, pręstat hanc fortem domini manum et hoc brachium exertum, quibus Aegyptiacam servitutem evasimus, quoties datur, memoria repeti apud eos, qui sunt in discrimine oblivionis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hęc igitur minime curioso mihi, sed ex re nata et ad favorabiliorem nostram rempublicam Christi pertinentia cum occurrissent, nolui celare te meas cogitationes et desyderium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Potui brevioribus id facere, nisi mihi perspectus esset et candor tuus et ęquanimitas, immo iuditium, quod facile dinoscet et moderabitur, si quid huius negocii cum optimatibus tentandum esse videbitur; sin minus, bene vertes tamen simplicem hanc et liberalem scribendi copiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Te, mi honorifice Bullingere, cęterosque symmystas tuos divina bonitas Christi conservet nobis quam diutissime incolumes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In fundo meo secus patriam urbem 10. calendas octobris 1556.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8178" cert="high">Thomas Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Epistolam cum ad te scripsissem in autumno, detinui cogitans hęc tecum conferre copiosius et pręsens.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verum reversus domum coepi ex ventriculo laborare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tandem visum est dato nuncio epistolam transmittere, non ut admonitionem tibi necessariam, quem scio nihil effugisse istiusmodi curarum, sed testificandę, ut dixi, solicitudinis meę causa eoque nunc magis, quod divendito predio meo <placeName type="auto_name">Kemptensi</placeName> sub ęstatem sit animus migrandi in <placeName type="auto_name">Turgoiam</placeName>, si ita visum fuerit rerum domino, cui me meosque ut votis commendes rogo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">25. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, reipublicę christianę antistiti in urbe <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurina</placeName>, d. et amico suo tam charo quam observando.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>