<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3023" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. September 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,851-854 + 760</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego vero neque invidi unquam aut invideo Martyri meo lantum beneficii, quantum a vobis se accepisse illum agnoscere scribis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,107</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3023">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high"/>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1556-09-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3024"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3022"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3093"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3002"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3093"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2965"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5541"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3002"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3093"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2965"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3040"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3007"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3093"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2965"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3040"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3007"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__851_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3023/Autograph/00 E_II_356__S__851_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__852_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3023/Autograph/01 E_II_356__S__852_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__853_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3023/Autograph/02 E_II_356__S__853_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__854_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3023/Autograph/03 E_II_356__S__854_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F04%20E_II_356__S__760_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3023/Autograph/04 E_II_356__S__760_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3023%2FAutograph%2F05%20E_II_356__S__854_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3023/Autograph/05 E_II_356__S__854_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego vero neque invidi unquam aut invideo <persName ref="p8111" cert="high">Martyri</persName> meo tantum beneficii, quantum a vobis se accepisse illum agnoscere scribis, sed illud summopere sum ei sępe gratulatus, quemadmodum ipse mihi testimonium dare potest, quotiesnam istam ei civitatem, ecclesiam et suavissimum literatorum hominum consortium laudaverim, idque efficiebam, ut, quo minus hic potui hominem retinere, eo libentius istuc proficisceretur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non igitur istud bonum illi invideo, sed vehementer gratulor atque eo magis gratulor, quo non solum ex tuis, sed etiam ex ipsius literis intellexi eum istic esse contentissimum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neque etiam dubitavi unquam ab eo tempore, quo et ego tuam cęterorumque istic literatorum hominum humanitatem, officium et pietatem re ipsa expertus sum et tu reliquique pii vicissim... meam cum fidem tum candorem et ergo vos observantiam nostis, non dubitavi, inquam, quin, quemadmodum ego vos in loco partim patrum, partim fratrum habere, ita vos vicissim me in loco amicorum vestrorum habueritis, habeatis habiturique sitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque etiam tertio loco vereor, ne non ita a d. d. <persName type="auto_name">Petro</persName> diligar absens atque amabar presens, quemadmodum et ego illum non minus observo et colo absentem, quam suspiciebam et venerabar presentem, quandoquidem me non latet corporum disiunctione animos vere amicitie vinculo copulatos disiungi non posse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quod primum scribis, cum sim syncerus <persName ref="p8111" cert="high">Martyris</persName> amicus, debere me gratulari illi potius istud beneficium, quod se a vobis recepisse cognoscit, quam aut dolere, quod a nobis discesserit, aut vobis subirasci, quod eum vos a nobis abstrinxistis, facio et quidem perlibenter, sed id spiritu, non autem prorsus carne.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ais altero loco cor mihi avulsum non esse, Tigurum translatum eum esse, quia <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Zanchus</persName> insidet cordibus vestris, licet <placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> martyrizet: credo quidem me cordibus vestris, quę vestra est omnes ad vos trahendi virtus, inherere, sed quo... Mihi igitur cor avulsum non esse, Tigurum translatum non esse... videre possum, quin potui... multo magis quam antea cor meum Tiguri esse colligo, et passive (ut ita loquar) et active, passive quidem, quia a vobis (ut scribis) diligor, active vero, quia vicissim ego vos amo et semper in oculis gero et quidem nunc multo magis (ut dixi) quam antea, quando abducto a nobis <persName ref="p8111" cert="high">Martyre</persName> me quoque totum istuc transtulistis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod autem 3° loco scribis locorum spatia animos disiungere non posse eoque tacite hinc a me colligi vis nunc <persName ref="p8111" cert="high">Martyrem</persName> Tiguri morantem et manentem perinde meum esse, atque cum illo <placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> fruebar, scitissime et acute scribis, doctissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>; ab eo enim avulsus non sum animo; sed hic tamen subest paralogismus etsi enim non sumus disiuncti animis, sumus tamen corporibus, ideoque cum illo non fruar, non perinde nunc totus est meus atque tunc, nisi excipias, quia amicorum omnia communia, ideo non minus etiamnum totum meum esse quam vestrum, quia vos, qui toti estis mei, toto illo frumimini.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum quedam glossa dicit, nimirum quoad eius fieri possunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fieri autem non potest, ut ego <placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> existens perinde fruar <persName ref="p8111" cert="high">Martyre</persName>, atque vos Tiguri fruimini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non ergo aeque meus ut vester.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alioqui voluissetis <placeName ref="l492" cert="high">Argentinę</placeName> illum relinquere; nam si amicorum omnia communia, pariter hic vester erat apud nos atque istic apud vos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non igitur dabo ita meum esse eum atque tunc, nisi etiam vos detis perinde tunc vestrum fuisse atque nunc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod si detis, erit, in quo vos accusare et reprehendere possim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed satis iocati sumus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod igitur me consolaris atque ad strenue ... gnandum animas idque citatis e sacris literis tum exemplis tum authoribus gratiam habeo immortalem atque ex animo per Iesum Christum et serio rogo, ut me tuis precibus adiuves.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sum hic, crede mihi, ceu in eremo; nam neque ego omnium consortio delector neque omnes meo; tantum potest unius articuli in religione dissensio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod vero tu de bona <persName ref="p8111" cert="high">Martyris</persName> valetudine et fęlici scholę vestrę ad eius lectionem frequentia scribis, mihi attulit non mediocrem lętitię materiam, quoniam et scholam istam et ecclesiam colo et, ut <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName> vobis sit gratus ipseque bene valeat, vehementer desidero atque exopto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego te totamque istam tuam familiam semper colam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Valete igitur et plaudite, sed prius salutatis meo nomine tribus tuis generis, uxoribus familiaque, tua tota.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Addam hic <persName type="citizen_name" ref="p8011">Rodolphum</persName> tuum, quando mihi contigit eum videre, non desino monere, rogare, urgere, compellere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tibi tamen uni dico, d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, plurimum refert, ubi quisque habitet et quorumnam consuetudine fruatur, praesertim cum ... tenella et plantata.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rarissime filium video ... puer et tenellus est, flexilis tam ad malum quam ad bonum; opus habent optima moderatione et disciplina iuvenes, et qui parcit virga, odit filium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed cui hęc?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ego - noctuas <placeName type="citizen_name" ref="l1887">Athenas</placeName> porto.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod ad me attinet, nunquam ei deero; cuperem illum tamen esse apud aliquem ex professoribus, virum honestum et doctum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Est hic <persName type="citizen_name" ref="p8074">Dasipodius</persName>, vester <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="low">Helvetius</placeName>, cederet <persName type="citizen_name" ref="p8011">Rodolpho</persName> in maiorem et honorem et utilitatem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed tu pater es et quidem prudentissimus atque hoc satis est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nolebam esse tam prolixus; sed me hucusque observantia in te mea, etiam meus in filium amor transportavit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iterum ergo vale et verba mea boni utpote amici consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ad dominum <persName ref="p8111" cert="high">Martyrem</persName> aut ad quempiam alium scribere non potui nec, quod scriberem, habui.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo cum illum tum alios bonos et doctos et amicos viros salutabis meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l492" cert="high">Argentorato</placeName> 24. septembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Zanchus</persName> prorsus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>