<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3040" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Philipp Melanchthon] / [Wittenberg], 1. November 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3040</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26192" type="transcription">S. 4390/284</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 346,335</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Lavater, Ludwig</author>
							<incipit>gratissimae mihi fuere litere tuae, cum quod ex animo te diligam et magni te merito faciam</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bindseil, Suppl. (1874), S. 402</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>ARG 39, 253</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Sturm, Ursin 45</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,128</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1556-11-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2095" cert="low"/>
					<placeName ref="l558" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3040!Kopie!00%20E_II_346__fol__335_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3040/Kopie/00 E_II_346__fol__335_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3040!Kopie!01%20E_II_346__fol__335_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3040/Kopie/01 E_II_346__fol__335_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reverende vir et colende charissimeque frater, gratissimae mihi fuere literę tuae, cum quod ex animo te diligam et magni te merito faciam et ea de causa non possint non charissima mihi esse tua omnia, tum quod intelligo, quantopere diligas filium meum <persName ref="p487">Heinrychum</persName>, quem omnibus modis iuvare satagas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Praedicant hoc sane de tua humanitate filli mei ad me literae, praedicat id ipsum plenissime egregius iuvenis magister <persName ref="p4554">Collinus</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Proinde gratias, quas possum maximas, tuae pietati ago et, cum tantum beneficium rependere non possim, deum patrem, omnium bonorum remuneratorem, ex animo oro, ut tibi et familiae tuae benedicat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Si quid tamen mea mediocritas unquam mereri poterit, et me ipsum et omnia mea tibi et tuis offero ac tuam pietatem obsecro, ut digneris porro filii mei pater esse ipsumque fideliter instituere, non tam doctus quam integris moribus et modestus aliquando in patriam redeat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cum autem intelligam illi gradum non posse obtingere (quod et te suspicari video) absque molestiis et calumniis multorum, malo illum sine gradu doctum, tuo inprimis aliorumque doctorum testimoniis ornatum ad nos redire; tanti hoc fecero, quanti totius scholę (licet hanc magni faciam) testimonium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde vix credas, quantum in animo me dolorem tui merores excitarint ex quorundam male gratorum pravis concepti studiis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus compescat bellaces illas mentes prohibeatque, ne in senio eiiciaris in exilium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Satius tamen fuerit eiici in exilium quam tantillum cedere veritatem Christi adulterantibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Moses, insignis dei servus, potius elegit multis affici simul cum populo dei quam temporariis... commodis frui, maiores arbitratus divitias conprobr... Christi quam <placeName ref="l2688">Aegyptiorum</placeName> thesauros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ac scimus in exiliis nec Mosi nec patriarchis nec prophetis nec ipsi domino nostro defuisse quicquam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nihil et ego optarem magis quam videre te et colloqui tecum suaviter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominum Iesum Christum oro, ut, quod salubre ecclesiae suae, fiat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Damnamus hic modis omnibus cynici illius <placeName ref="l396">Pragensis</placeName> falso Iesuitae dicti dogma impiissimum Christum Iesum nunc non esse intercessorem in caelis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Credimus et mordicus retinemus, quod nos hac in re dilectus domino apostolus Ioannes docuit in sua canonica prima cap. 2. neque aspernanda arbitramur, quae s. <persName ref="p18700">Aurelius Augustinus</persName> in ea verba scripsit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Placent denique et probamus, quae tu ex scripturis, ex <persName ref="p18988">Cypriano</persName> et <persName ref="p17899">Eusebio</persName> consignasti in chartam, pro qua tibi maximas ago gratias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Oremus dominum, ut is pacificare et confirmare dignetur ecclesiam, quam suo sanguine redemit et sibi ceu peculium consecravit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Commendat se tibi clarissimus vir d. <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName> tui amantissimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te dominus <persName ref="p8101">Lelius</persName>, cuius parens hac aestate mortuus est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te amicissime d. <persName ref="p8171">Theodorus Bibliander</persName>, tres mei generi <persName ref="p7228">Zvinglius</persName>, <persName ref="p1884">Lavaterus</persName> et <persName ref="p8442">Simlerus</persName>, <persName ref="p8011">Gualterus</persName> itam affinis, d. <persName ref="p4554">Collinus</persName> senior et reliqui fratres et symmystae.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ardet <placeName ref="l834">Italia</placeName> bellis a pontifice excitatis; his se implicat rex <placeName ref="l832">Galliarum</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Distracta est toa <placeName ref="l834">Italia</placeName> factionibus, ut magnae hinc sint calamitates metuendae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus Iesus proturbat tandem truculentam hanc bestiam e sede pestilentiae et colligat dispersas suas oviculas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum, vir reverende et frater charissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Dominus benedicat tibi et familiae tuae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 1. novembris anno domini 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus ex animo totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>