<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3041" type="Brief" source="TUSTEP" n="26193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Heinrich Bullinger d.J. / Wittenberg, 2. November 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,254-256</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Salvus et incolumis rediit ad nos D. Collini filius ac tuas mihi literas obtulit longaque oratione</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>J. Fr. Franz, Merkwürdige Züge a.d. Leben HB's, S. 140-148, Nr. 23</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>C. Pestalozzi, H. Bullinger, S. 613-617</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Sturm, Ursin 45</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,129</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3041">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-11-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p487" cert="high"/>
					<placeName ref="l558" cert="high"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3042"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3040"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3168"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3013"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3653"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3007"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3168"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3013"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3045"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3040"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3168"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3013"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3045"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3040"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3168"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3013"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="105">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="894">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3041/Autograph/00 Ms F 59 (254-256)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3041/Autograph/01 Ms F 59 (254-256)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3041/Autograph/02 Ms F 59 (254-256)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3041/Autograph/03 Ms F 59 (254-256)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F04%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3041/Autograph/04 Ms F 59 (254-256)_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3041%2FAutograph%2F05%20Ms%20F%2059%20(254-256)_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3041/Autograph/05 Ms F 59 (254-256)_00006.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salvus et incolumis rediit ad nos d. <persName ref="p4554" cert="high">Collini</persName> filius ac tuas mihi literas obtulit longaque oratione, quae deesse videbantur resarsit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego, dilecte fili, tuarum literarum vestigiis inhaerens ad singula, quam brevissime fieri potest, respondebo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Recte fecisti, qui gradum non susceperis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias cum praeceptori <persName type="auto_name">Philippo</persName> tum deo inprimis et te laudo, qui malueris mihi obtemperare et meam voluntatem expectare quam tuo indulgere arbitrio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Video alioqui quantopere ad gradum aspires, quam ardeas et anheles.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, fili, circumspicienda sunt hic omnia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Intelligo ne <persName type="auto_name">Philippum</persName> quidem ipsum suspicionibus carere, fore ut summa cum molestia et maximis cum calumniis illum indipiscare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Malo ergo, ut quiescas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid ad <persName type="auto_name">Philippum</persName> scripserim, vides; nam exemplum literarum his inserui, ea tamen lege, ut tu per hunc tabellarium, qui nunc <placeName type="citizen_name" ref="l284" cert="high">Lipsiae</placeName> est, aut alioqui certo et tuto remittas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Potissima vero causa, quae me movet, haec est, quam <persName type="auto_name">Philippo</persName> certas ob causas scribere nolui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Intelligo <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName> negotium religionis misceri gradui ac postulari ab insigniendo dignitate magisterii, ne in religionis rebus ab ecclesia <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergensi</placeName> et schola velit dissidere, sed per omnia confessionem <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanam</placeName> recipere et ei subscribere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scis autem <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> tam suo quam scholae nomine nos haereseos damnasse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed et amplissimus senatus huius urbis nunquam simpliciter voluit subscribere confessioni <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanae</placeName>, praesertim cum in 10. articulo per apologiam manifeste asseratur substantialis et corporalis praesentia corporis Christi nec obscure ibi nos damnemur significantissimeque scribatur a principio: "Decimus articulus approbatus est."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">A quibus obsecro?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">A Caesare et suis papistis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid autem illi probant vel approbant?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod nos modis omnibus oppugnamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Posses itaque involvi malis et parare tibi gradu illo summam invidiam nostrorum adeoque imprudenter peccare in religionem accusarique levitatis, neque ego eximerer, qui dissimulassem aut permisissem hoc tibi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vide ergo, mi fili, quid agas, et abstine subtrahens te tragoediae acerbae, tibi, mihi et nobis omnibus, maxime cum multi nos oderint et calumniatoribus referta sint omnia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et has quidem volo tibi retineas<note type="margin">dazu a.R.: Denique damnatio <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName>, qua nos ex illa schola damnavit, toti mundo sit nota, cui tu iam videreris isti te obstringens scholae veluti consentire adeoque professioni te dedicare nostrae repugnanti atque ea modo te rescindere revellereque a nobis.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Volo autem, ut discessurus <placeName ref="l558" cert="high">Wittenberga</placeName> sigillatim acedas Philippum, Eberum, Maiorem, Millchium et reliquos viros doctos et petas ab illis sigillatim testimonium doctrinae, studiorum et viltae illic apud eos transactae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Has tanti fecero, quanti literas testimoniales magisterii ab universitate vel schola acceptas et datas, ac maiori erunt usui ac laudabiliores tibi quam gradus etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deinde, si omnino statuisti gradum magisterii suscipere, citius consensero, ut <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Martburgae</placeName> illum recipias, ita tamen ut <placeName ref="l558" cert="high">Wittenbergae</placeName> huius nullam significationem aedas, sed dicas te illuc profecturum, ut aliquando et ibi doctos viros, <persName type="auto_name">Hyperium</persName> inprimis, audias.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cur autem malim te ibi accipere gradum, audi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Intellexi a m. <persName ref="p5072" cert="high">Sebastiano Fabritio</persName> nullam religionem mentionem fieri neque iniqua postulari aut quae unquam possint nobis esse fraudi, ac non requiri, ut quis compleat certis annis, sed si aliquot septimanis sit in schola apud viros doctos ante tempus, quo gradus conferuntur, et si quis se offerat examini, sumptu forte 10 aut 12 talerorum gradum digno et docto obvenire posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quoniam itaque animus est te in patriam adventurum autumnum ad nundinas <placeName ref="l157" cert="high">Francfordianas</placeName> revocandi, posses circa pascha Marpurgum concedere ad d. <persName type="auto_name">Hyperium</persName> vel d. <persName type="auto_name">Hapelium</persName>, qui omnem suam tibi operam (nihil de magisterio illis scripsi, sed te aliquando ad ipsos venturum) pollicentur<note type="margin">a.R.: "<persName type="auto_name">Arbitror</persName> gradus conferri circa pentecosten; doch erfars."</note> Vellem tamen, ut literas alteras quoque commendaticias Philippi ad Hyperium ac reliquos eius scholae doctos acciperes, si proficisci statueres.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si intellexero illuc te profecturum, scribam et ego Martpurgam literas; scribam et principi, quas tu illi ferres, ut colloquare.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wilt dann rächt ungemeisteret blyben, so ligt mir ouch nitt daran; wiltu es dann der gstalt, wie jetz gemeldet, wil ich gern ein taler 12 oder was daran an dich wagen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Luͦg nun, das du ettwas</foreign> koͤnist, ne sis asinus mysteria portans; sed humilis sis, videas, superbiamque fugias."</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Superbis," inquit <persName type="auto_name">Petrus</persName>, "resistit deus, humilibus dat gratiam."</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Minus etiam insidiarum habebis <placeName ref="l311" cert="high">Marpurgi</placeName> neque laude carebit, si in duabus universitatibus fueris ex utrisque bonum retuleris testimonium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tu omne hoc negotium mihi perpendendum reliquisti; habes, quid tibi utile ac mihi tibique honori futurum putem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Mittis summam sumptuum, fili, quos agnoscis fuisse maiores, quam esse debuerint.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Facile tu haec dicis ac facilius quidem, quam ego turbatis rationibus meis omnibus sim solvendo, ac miror hic, an literas mense aprili scriptas <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germanice</placeName> et <placeName ref="l284" cert="high">Lipsiam</placeName> missas per <persName type="citizen_name">Stekium</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Sangallensem</placeName> receperis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Oportuerat quidem indicasse te, an receperis, quinimo dic iam, an receperis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Exposui illis res meas tibi; nollem omnino eas intercidisse.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed video me parum profecisse apud te.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sunt tamen, quae me nonnihil tranquilliorem reddunt, quod promittis te posthac on tantos facturum sumptus, quod aliquamdiu aegrotasti, quod non inutiles tibi comparasti libros, quod et lectum emisti, quem eodem rursus precio divendere possis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Age ergo, pacato sum animo; nam pactis spes... Sed forte nobis non convenit aut congruit in supputatione.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hoc anno pro te exposui a nundinis Francfordianis vel a mense septembri 1555 usque in septembrem huius anni 1556 ad nundinas aureos septuaginta sex; nam <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverus</persName> dedit praeterito anno 20 aureos, 5 pro viatico, in martio 25 aureos, in septembri praeterito 20 aureos, nunc pro indusi dedi <persName type="auto_name">Brinkio</persName> dedi aureum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tu vero scribis de aureis 54, ego numero 76.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Volo itaque, ut ordiaris annum hunc a fine debiti usque in profectionem bibliopholae ad nundinas et a reditu bibliopolae a nundinis mense septembri et pergas singula usque ad martium, dum proficiscetur bibliopola ad nundinas consignare, sicuti consignasti in schedam, quam modo misisti per <placeName type="auto_name">Collinum</placeName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam eam diligentiam probo et eandem per cetera requiro.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ergo 5 aurei in profectione ad urbes metallicas nunc accepti pertinebunt in supputationem huius medii anni a nundinis septembribus ad martias.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nondum solvi 29 aureos <persName ref="p1227" cert="high">Froschovero</persName>; nam aegre tantos sumptus sustineo; <foreign xml:lang="de">ja, ich vermags gar nitt</foreign> ex causis copiose tibi expositis in literis illis Germanicis, quarum mentionem iam feci.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vide, ut libros tuos paratos et eos maxime, quos ex ore praeceptorum scribis, tecum avehas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Poteris cum bibliopolis Marpurgum libros mittentibus et tua illa commode mittendi cum ipsis agere, deinde Marpurgo <placeName ref="l157" cert="high">Franckfordiam</placeName> ad <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverum</persName> transportari curabis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">habe interim rationem rerum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Alioqui vectura est cara, ne ipsa superet precium eius, quod vehitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Haec in tempore moneo, ut mature cogites de his.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Cderte, ut videas te diligi a me (nam bonum tibi fert <persName ref="p4554" cert="high">Collinus</persName> testimonium; vide, ut illum vincas, hoc est maiorem te eius testimonio exhibeas), scribo ad <persName type="citizen_name">m. Sydemannum</persName> [<persName type="citizen_name">Martin Seideman</persName>].</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Argumentum autem literarum est: Oro illum, ut te recipiat in aedes suas ac tibi salubrem victum sufficiat et in literis erudiat.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Spero illum in septimana non plus accepturum dimidiato talero; lectum ipse habes, pro hypocausto et aliis aget tecum aequabiliter, spero.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sic puto te usurum valetudine meliori.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sic suasit d. <persName ref="p4554" cert="high">Collinus</persName>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quod si tibi places et putas e re tua futurum, age, exhibe illi literas; sin secus, lacero.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero tecum habitare possit d. <persName type="auto_name">Theodorus Collinus</persName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Commode sic habitares usque in martium aut ad pascha.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Dissimula nunc te tunc discessurum; sed ubi illud tempus venerit, para te et vide, ut habeas literas testimoniales a doctis et <persName type="citizen_name">Philippi</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marpurgum</placeName>, sicuti superius iniunxi.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">So wil ich dann ouch wol schriben an die gelerten, das ich ein sundern lust habe, das min sun da magistriere, diewyl ich dem lantgraffen mine arbeit zuͦgeschriben und ich allezyt gnedige fürsten gehapt etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sed de his videbo quid fiat, ubi tu mihi ad haec responderis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Si porro cogitas sub vernum tempus, priusquam <placeName ref="l558" cert="high">Witemberga</placeName> discedas, excursus facere in urbes aliquot maris Baltici celebres, ut Rostochium ad <persName type="auto_name">Danielem Chytreum</persName> aut alios viros claros, cuperem id minimo fieri sumptu.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ist es nitt möglich, das dich ettwan zuͦschlahist zuͦ rychen lüten, die dich verzerend oder stüwr daran gaͤbend.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Quod enim modo dixi, angustae res meae, et liberorum multitudo obstat, quominus sustinere possim sumptus tantos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Scribit <persName type="auto_name">Philippus</persName> se expectare exilium, ac intelligo insidiari ei nonnullos.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Si ergo discesserit <persName type="auto_name">Philippus</persName> et eiectus fuerit, volo, ut recta, sed commode et opportune Marpurgum proficiscare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">De his tamen omnibus diligenter nunc mihi rescribe inhaerens etiam huius meae epistolae vestigiis.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Scribe etiam, an strenam, quam misimus, receperis, et responde ad eas quoque literas, quas ex nundinis recepisti.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Curabo, ut, quod petis, m. <persName ref="p4554" cert="high">Collinus</persName> intelligat nos non fuisse et esse ipsi ingratos.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Stygelius</persName> receptus est a d. praeposito <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName> in praeposituram ac haerebit apud nos.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Albertus Brinkius</persName> Gellrus <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basilaeam</placeName> discessit; tantus est enim studiosorum numerus et tanta pauperorum turba, ut nullum invenerit locum.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen illum excepi humaniter, consolatus sum, donavi testone <foreign xml:lang="de">(ein dicken pfennig)</foreign> et instruxi eum commendatitiis literis ad d. Sulcerum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Abiit enim <placeName ref="l28" cert="high">Basilaeam</placeName>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic per dei gratiam sic satis recte omnes; revaluit utcunque et fratr meus, patruus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Pac... sunt item nunc omnia, nisi quod <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallus</placeName> conscripsit comitia foederatorum acturus <placeName type="citizen_name" ref="l760" cert="high">Soloduri</placeName> cum illis de 6 vel 8 millibus mittendis in <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemontem</placeName> vel <placeName type="citizen_name" ref="l994" cert="high">Neapolim</placeName>; nam papa, cum partes <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallus</placeName> fovet, grave bellum movit contra <placeName type="citizen_name" ref="l994" cert="high">Neapolim</placeName>; audimus tamen nunc a prorege <placeName type="citizen_name" ref="l994" cert="high">Neapolis</placeName>, <persName type="citizen_name" ref="p20183" cert="high">duce Albano</persName>, fortiter oppugnari papam nec procul ab urbe <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Roma</placeName> castra fixisse istum et repidare urbem, ne rursus occupetur et diripiatur.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Habet tamen ipse etiam militem satis instructum.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quid foederati facturi sint, dubitant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui putent <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticum</placeName> militem hoc adhuc mense profecturum in <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemontem</placeName>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Hoc certum est tamen neque nostros neque <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> ulli principi suum concessuros militem; rursus enim nostri agunt pro ratione legum suarum.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Pacem quaerimus; dominus pacem concedat pacificetque foederatos nostros vel per disciplinam vel per aliquam rationem, quam ipse novit.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim hoc fiat, non video, quem infelix illa mercenaria militia felicem habere possit exitum.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Ora et tu dominum, ut nos liberet a malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Literas meas tu ipse feres d. <persName type="auto_name">Philippo</persName>, d. <persName type="auto_name">Ebero</persName>, d. <persName type="auto_name">Sydemanno</persName> et rogabis, si quid velint rescribere.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me eis, d. <persName type="auto_name">Millichio</persName> item et d. <persName type="auto_name">Pencero</persName>, quos omnes ut reliquos doctos ex me diligenter salutabis.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Salutant te mater, sorores, <persName type="auto_name">Christophorus</persName> pistor, generi (quibus vellem te scribere aliuando amice) et ancilla <persName type="auto_name">Brigida</persName> caeterique amici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName> 2. novembris anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Es ist unser armbruster von <placeName ref="l284" cert="high">Lipsig</placeName>, jetzt gen <placeName ref="l284" cert="high">Lipsig</placeName> gezogen, sin mannrächt zuͦ holen.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Dem hab ich dise brieff gäben; der wirt 10 und in 14 tag ongefarlich zuͦ <placeName ref="l284" cert="high">Lipsig</placeName> verziehen.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Luͦg, das du fertig mit schriben werdist, das er mir antwort von dir und andern bringe, du es imm fertigist dem m. <persName type="auto_name">Ernsten Vögili</persName> von <placeName ref="l457" cert="high">Constantz</placeName>, oder d. pa...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Valentino</persName> oder <persName type="auto_name">Caspar Staͤcken</persName>.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Ich hab aber d. <persName type="auto_name">Valentino Paceo</persName> und meister <persName type="auto_name">Ernsten</persName> (den der <persName type="citizen_name">Stäckh</persName> wol kendt) hiervon geschriben, das sy die brieff von disem armbruster empfahind und dir schickind und herwider dine im überantowrtind.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">H[einrych] Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Sinem lieben sun <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p487">Heinrychen Bullingern</persName> von <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> uß dem <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schwytzerland</placeName>, jetzund zuͦ <placeName ref="l558" cert="high">Wittemberg</placeName> uff der schuͦl wohnhafft in <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk Beritingers?]</note>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Magni <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingeri</persName> ad filium <persName type="citizen_name" ref="p1628" cert="high">I. H.</persName> <foreign xml:lang="el"><persName type="citizen_name" ref="p1628" cert="high">Hottingeri</persName></foreign>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>