<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3048" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="26199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard), 22. November 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 338,1528</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Belangend den span des nachtmals unsers herren Jesu Christi hatte vormals nie mangel gehept</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 289f, (Anlage 4), (vgl. 62)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 839</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,106</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht bei GvW an HB, 23. Sept. 1556</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3048">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1556-11-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8098" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3050"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3047"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3137"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3021"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3213"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2698"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3137"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3021"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3058"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3045"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3137"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3021"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3058"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3045"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3137"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3021"/>
					<ref type="child" target="file3049"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3048%2FKopie%2F00%20E_II_338__fol__1528_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3048/Kopie/00 E_II_338__fol__1528_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3048%2FKopie%2F01%20E_II_338__fol__1528_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3048/Kopie/01 E_II_338__fol__1528_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An graff <persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Joͤrgen zuͦ Wirtemberg</persName> 22. novembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Belangend den span des nachtmals unsers herren Jesu Christi haͤtte vormals nie mangel gehept und noch nitt unsern halb, alles, das moęglich, zuͦ thuͦn, doch nitt, das dem wort des herren zuͦ wider were.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hab mich ouch in minem letsten schryben, da gar unbescheyden wider uns gehandlet, aller lieb und früntschafft vernemmen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es wil aber mines und ander lüten erachtens vil me erwinden an unsern bruͤdern, die sich wider uns ufflassend; dann ettliche woͤllend weder uns noch unsere buͤcher weder saͤchen noch hoͤren, diewyl d. <persName ref="p1974" cert="high">Luther</persName> selig uns alls die ergiste kaͤtzer verdampt hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die farend fuͤr mitt gar ungeschickten reden, koͤnnend anders nuͤt dann die schwermer schaͤllten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">By disen hilfft nüt etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sind andere, die gaͤbend der augspurgischen confession so vil zuͦ alls der bibel, und was in deren begriffen, das halltend sy, alls ob es gottes wort were.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist wol nitt minder, dann das der meerteyl wol begrünt und ouch der 10. artickel von des herren nachtmal, so man inn nitt so grob uußleyte, ettlicher maaß zuͦ dulden were.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber da setzend sy dann die Apology der Confession hinzuͦ, welche aber mäldet, der 10. artickel sye vom keysser oder sinen anwaͤllten angenommen, da man aber wol weist, was dieselben annämmend, alls die uns und unsere kylchen ab dem selben rychstag lut des abschidts verdampt habend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darzuͦ setzt dann die Apologia: liblich, substantzlich, und wie es hallt die griechisch und roͤmisch kirch etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da es aber uns, die wir von menschenleeren, besonders von der roͤmischen kirchen, und insonderheit von disem artickel abgeträtten sind, nitt wil gelägen sin, in ein soͤmlichs ze verwilligen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wirt aber meerteyls nun geforderet, das wir aͤben dise confession annaͤmind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es hat ouch diser zyt h. <persName ref="p458" cert="high">Johann Brentz</persName>, ein gelert man, dry predigen uußgan lassen, da er ouch von der substantz dises sacraments nitt anders hallt und also von dem lib Christi redt, alls ob er glych wie die gottheit allenthalben sye, und ist man deßhalb mißhaͤllig in disem handel nitt ein klein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch sind der capittlen 4 oder fünffe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir sagend, das die wort; "Das ist min lyb" figürlich syend; das verneinend sy.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir sagend, das in dem nachtmal ein geistliche gägenwirtikeit Christi sye; da woͤllend sy ein libliche haben, doch unußsprächenlich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir sagend, das unsers herren Jesu lib ein warer lib und nach siner art nitt alenthalben zuͦglych an allen orten, sunder imm himel und nitt uff erden sye.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sy aber sagend ouch wol, der herr habe ein waren lib, aber derselb sye von waͤgen der einigung der person allenthalben, ouch uff erlegrich, doch unsichtbarlich.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir sagend, der lib und bluͦt Christi syend ein geistlich spys und trunck, werdent alein (sampt der gstallten brots und wyns muntlich) von den gloͤbigen durch den glouben geistlich genossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da sagend aber sy herwider, es sye ouch ein libliche spys, die (nitt nun die gestallten) mitt dem mund, ouch von Jdua und einem jetlichen ungloͤubien, der anders das sacrament empfahe, genossen werdint.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das sind die fuͤrnemmen capittel, in denen wir mißhällig sind, die ouch mins verstandts nitt sind kleinfuͦg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wo man sich nun nitt moͤchte verglychen, were guͦt, das man einandren nitt so haͤfftig dem tüffel schanckte und einandren verdampte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann soͤmlichs die bäpstler sterckt und erfroͤwt, mitthinzuͦ aber ouch vil frommer herzen verergeret.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott woͤllte die diener mins g[nädigen] h[erren] zuͦ <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName>, ü[wer] f[ürstlichen] g[naden] vettern, es were <persName ref="p458" cert="high">Brentz</persName> oder andere, wo nitt wyter, doch mitt früntlichen geschrifften an uns langen liessend ire gründ und gschrifftlich unser antwort guͤttlich vernaͤmind; wurde filicht so vil bereyten, das man hernach mit frucht zamen kummen und mitt einandren handlen moͤchte.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann so man einandren noch der zyt nitt baß verstan kan oder wil, ist zuͦ besorgen, man wurde mitt wenig frucht zamen kummen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dann soͤllte man unverglichen von einandern faren, wurde vil grosses geschreys und ergernus gebaͤren, alls v. f. g. bas erwaͤgen kan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die früntlichen geschrifften aber, in vertruwen uffs kürtzist zamen geschriben, wurdent ein guͦten yngang gaͤben und das mißvertruwen ein wenig milltern.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was ich und andere guͦts by uns darzuͦ thuͦn könnend, sind wir geneigt und guͦtwillig.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Bittend gott, das er gnad gäbe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>