<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3058" type="Brief" source="TUSTEP" n="26207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Konrad Klauser (Clauser)] / [Brugg], 4. Dezember 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="26207" type="transcription">S. 4414/308</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,683</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum non uni mihi scripseris, sed alios quoque concionatores, symmystes meos, causae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 88,150</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3058">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1556-12-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8398" cert="low"/>
					<placeName ref="l69" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3058!Autograph!00%20E_II_371__fol__683_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3058/Autograph/00 E_II_371__fol__683_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3058!Autograph!01%20E_II_371__fol__683_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3058/Autograph/01 E_II_371__fol__683_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">D. <persName ref="p8398">Conrado Clausero</persName>, ludi literarii magistro apud <placeName ref="l69">Brugas</placeName>, S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">D. Cum non uni mihi scripseris, <persName ref="p8398">Clausere</persName>, sed alios quoque concionatores, symmystas meos, causae, quam agis apud me per literas, involveris, non potui non iis quoque tuas communicare literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nunquam hi vel tuis vel aliorum delatoribus nimis patulas prębuere aures.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">immerito ergo non eius vitii accusas, quod omnes cau foedissimum exhorremus scientes nec leviter nec quibuslibet esse credendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Caeterum nemo fuit, qui te vel detulerit apud nos vel accusaverit, neque nostrum quisquam vel te vel tua apud quenquam detulit vel accusavit, tantum abest, ut miris palam convitiis scripta tua exagitaverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Dispice ergo <persName ref="p8398">Clausere</persName>, quis benignas aures oblatoribus prębeat, expende, qualibus animis excipere poteramus, quod cum eo nos coniungis, quem tu Ischarioten et proditorem tuum identidem appellitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid tibi cum d. <persName ref="p8014">Petro Sarctorio [Peter Schnyder]</persName> negocii sit, ignoramus penitus ideoque illud nec accusare nec excusare debemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hactenus d. <persName ref="p8014">Petrum</persName> ut fratrem fidelemque ecclesiae ministrum dolemusque ex animo ita os?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">disiunctos, imo odiose commissos esse, quos alioqui amicissime coniunctos esse oportuerat, minimeque arbitramur d. <persName ref="p8014">Petrum</persName> nos eius rei facere authores, quam tu illi impingis, quasi nobis impulsoribus fecerit, quod ipsum fecisse ais.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Aliquot nostrum librum tuum nunquam viderunt, qui viderunt et nonnulla in ipso degustarunt verius quam legerunt, nullis impetiverunt convitiis, nisi illud tibi convitium videatur, quod ego, ne quid animo hic dissimulem, nullo convitiandi animo dixi, invidere me tibi, quod tam multis de militia, professione a te alienissima disserueris, apud <persName>Sualbachios</persName> <note type="misc">[Die Widmungsvorrede der Chalcondylas-Übers. von 1556 ist an <persName>Adam</persName> u. <persName>Otto Georg von Schwalbach</persName> gerichtet]</note> rei militaris peritissimos, ne forte censores operarum nostrarum illud in te retorqueant, quod Cicero [Cic. de orat, Z, 75] author est Hannibalem in Phormionem peripateticum, et quod malim, si bellum inferri <placeName ref="l2510">Turcis</placeName> oporteat, reliquas bello claras gentes <placeName ref="l822">Germanis</placeName> coniungi quam <placeName ref="l822">Germanos</placeName> solos cum hoste potentissimo committi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Proinde nullus nostrum ullam tibi irrogavit iniuriam, unde multo consultius acerbas illas tuas retinuisses literas nec cum amicis tuis beneficisque egisses veluti cum hostibus et male de te meritis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Scis iam, <persName ref="p8398">Clausere</persName>, quod scire expetebas tantopere et quod sic satis pro imperio sub finem literarum tuarum subiungebas: "Proinde fac, sciam et quam primum; nisi id fiat et vos mihi purgaveris, accusabo vos" etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quin potius fac tu magis, ut nos sciamus, qua re peccaverimus aut peccemus in usu facultatum ecclesiasticarum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Minaris enim te venturum <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> et nos coram senatu <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> accusaturum et, si non admittaris, ostensurum publice, quomodo nos ecclesiastę <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> plęrique bonis ecclesiasticis utamur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hoc quidem dudum facere te oportuerat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Nos tamen ne nunc quidem quicquam hic detrectamus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hactenus nihil sane huius neque a te, utpote amico et fratre nostro, neque a quoquam alio, ut qui nobis in hac causa bene conscii sumus, expectavimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quia vero tua sponte, non provocatus a nobis, nulla nostra culpa, nullo nostro merito te ad certamen hoc offers, liberum tibi facimus, ut vel apud senatum amplissimum <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> urbis, dominos nostros colendissimos, vel per colloquium libere nobiscum agas; benigne enim te audiemus et conferemus candide.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 4. decembris anno domini 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullinger</persName>us omnium <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> urbis concionatorum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse: vgl. oben?]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>