<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3077" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Matthieu Coignet d.Ä.] AN s.n. / [Zürich], [16. Dezember 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 65,405</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vestris ex literis intellexerimus quam sit vobis molestum homines ita variis sectis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouv ier 247 (A 5) [1560]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Rott, Hist. repr. dipl II, 41, Anm. 4 [ab Dez. 1560]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Vielleicht eine Briefbeilage (zu...?)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3077">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p629" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Coignet d.Ä.</surname>
						<forename cert="low">Matthieu</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1560-12-16" cert="low"><note>Datum unsicher  (frühestens: 1557, vielleicht 1560?)  [16. Dez. 1560]?</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g59" type="pl" role="Räte" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4581"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4580"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4581"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4580"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6647"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file547"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4581"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4580"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6647"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file547"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3077/Autograph/00__Ms_A_65_405_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3077/Autograph/01__Ms_A_65_405_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					vestris ex literis intelleximus, quum sit vobis molestum, homines ita variis sectis<lb/>
					h&#281;resibus distrahi, et quod huiusmodos haereses animos vestrorum confederatur.<lb/>
					occupaverint, et in dies augeantur et timetis, ne vos c&#281;gere videt.<lb/>
					super qua re vos animadvertere cupio malum illud ex quo dolotis ita<lb/>
					obtinuisse et penetasse per omnes provincias, ut etiam in nostro regno, ut nullus<lb/>
					sit hodie princeps potestur autem, respus, que non latinet, et non sit occupata in<lb/>
					inquirendo remedio; nam postquam te personarum supplicia, qui ubique sunt occisi<lb/>
					ad contutiendum aliis terrorem, qui sectis huiusmodi gaudent et boni<lb/>
					estiverentur in firmitate religionis fuit potius semniarium opinionum per<lb/>
					contiteramur.<lb/>
					quam ut quis sit reversus aut reductus in viam<lb/>
					necesse est nobis restare, solum et unicum remedium, ad huius morbi<lb/>
					sanctionem et christianitatis unionem orationem ad deum conversionem<lb/>
					vite in melius et celebrationem concilii. Ob idque nos apud omnes principes<lb/>
					contendimus, ut brevi celebratur liberum generale et sanctum concilium<lb/>
					per quoque<lb/>
					sperare debemus, deum, qui inspirator est cordium ablaturum<lb/>
					de medio nostrum omnes sectas et haereses, ut per nonnullos alios<lb/>
					abolevit, hereses, quae maiorem orbis partem pervaserant, quasquam<lb/>
					armorum vis eradicare non potuerat. Itaque si in auretati, qua<lb/>
					estis, et quae est per totam et christianitatem. Landavius spem, quam habent<lb/>
					multi de legitimo consilio et religionis emendatione per illud et<lb/>
					interim<lb/>
					amicabiliter omnia transigere cum compoederatis vestris nihil mihi<lb/>
					videtur consultus pro debito veteres amicitie et integre et desiderio<lb/>
					quod habemus videndi conservationem et perpetuitatem. Vestri statu<lb/>
					una in re vos oramus, ut in memorium reducatis, quos successus, quod<lb/>
					contuoda et felicitates habuerunt, respublica omnes et communitates ex<lb/>
					et unione, et quas desolationes ruinas et damna<lb/>
					contordia<lb/>
					attulerunt, divisiones et discordie usque ad maiora opera monarchias<lb/>
					resp.<lb/>
					fuerunt a vidito orbo<lb/>
					sed ea vobis sunt optime.<lb/>
					cognita<lb/>
					quae tamen obnixe oram, ut expendatis, sicut exigit, et<lb/>
					importantium et consequetia rei, ut exemplis praeteriti<lb/>
					meretur.<lb/>
					de futuro et valde caveatis, ne in similes necessitates<lb/>
					inducetis<lb/>
					incommoda et calamitatis indidatis aut vos coniiciatis ultro, scientes<lb/>
					unione et<lb/>
					Cecordiam, qua hactenus vixissimis inter vos<lb/>
					fuisse<lb/>
					stabilimentum vestri status incrementum et conservationem vestre potenti&#281;<lb/>
					et pacis, ei si quid contentionum aut differentiarum intervenire potest,<lb/>
					su&#281; cum religionis aut alia occasione indicabant omnes esse<lb/>
					officio prudentiam dominorum vestr&#281; nullum aliam querere viam<lb/>
					quam per pacificationem et compositionem amicabilem, ne per divisionem<lb/>
					periculum adducatis, quod tanto tempore conservastis et amplius<lb/>
					cum vestra utilitate reputatione et honore, et si quid possumus,<lb/>
					pro communi et mutua tranquillitate omnium contemnis aut a nobis<lb/>
					velitis ita prestabimus, ut nihil desiderare possitis, quod ad<lb/>
					principis ita tam amici officium pertire possit.<lb/>
					manus est Coignetii, legati, regio christianissimi,<lb/>
					ad Helvetios,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>