<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3085" type="Brief" source="TUSTEP" n="27003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Raphael Sailer / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,364</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Petasatus nuper et ocreatus ad te scripsi, quocumque velles ad nos tempore mitteres</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3085">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2860" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sailer</surname>
						<forename cert="high">Raphael</forename>
						<persName type="main" ref="person8430>Sailer, Raphael</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1557-01-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3086"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3084"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3122"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3035"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3122"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3035"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3122"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3035"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3083"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3122"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3035"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3083"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3085/Autograph/00__E_II_346__fol__364_v_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3085/Autograph/01__E_II_346__fol__364_r_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Petasatus nuper et ocreatus ad te scripsi, vir colendissime, filium tuum, quocunque velles ad nos tempore mitteres eumque apud nos omnino divertere iuberes, festinanter admodum et tamen serio, quod memini, hortatus sum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Idem nunc etiam his repeto, quas Constantiensi cuipiam prout plaerasque alias, quas tibi nondum esse creditas nimadverto, commisi, qui fidem integriorem mihi synceram operam suam pollicitus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Effluxit enim trimestre, mi observandissime d. Bullingere, ex quo consilium abs te pie petii et quid faciundum mihi duceres, qui tamdiu inter prophanos abominationis detestandae cultus versatus in patriam magno solius purioris doctrinae causa iter accelerans aeque ibi caecitatem callidamque doctrinam doctorum nostrorum ad Lutheranismum, venia sit verbo, defectionem deprehendam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem fateor civem me huius urbis esse natum, cuius ecclesia eo, quo tempore in hanc miseriarum vallem editus fui, talis ab omni crassa vanaque altercatione aliena erat, qualem tu optime omnium ante aliquot annos cognovisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque iam pridem anno aetatis meae decimo octavo, cui hac epiphania tertium adhuc gratia divina adieci, membrum me communi symbolo ecclesiae nostrae ea in parte tum nondum contaminatae reddidi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam reversus participem me consolationis eiusdem redditurus iterum nescio, quo me convetere debeam, adeo frivole damnantur haeretici, ut, nisi exteris contentionibus et bellis distineremur, in nos ipsi dubio procul, quatens semper vero zelo gladium et ferrum stringeremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Aditurus igitur nunc brevi Italiam credens quidem clementia superna manducare tamen etiam tum diuturno tempore percuperem nec ad vos ullo modo quantumlibet avido licet accurrere nec me eo inficere, quod constantia mea ferre nequit, conscientia etiam violaretur, beneficiis quoque gratuitis frui nolle sceleratum ne sit vereor.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quocirca tuum imploro auxilium, quid a me fieri velis, exponere tuis haud graveris, quod ideo denuo in memoriam tibi reduco, quia priores intercidisse coniicio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">En Iesuiticorum nebulonum farcimina tuis oculis indigna, sed in quibus refutandis discipulorum tuorum aliquis inanem apud os operam non ludet, praesertim quum isti veri hypocritae ficta aliqua eruditione ingentes honores apud imperitum vulgus adipiscantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si de iure vel tribus capellis ageretur, quae mea professio est, in ea me lubenter exercerem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Legi enim dudum apud non ignobiles nostri iuris e recentioribus interpretes Iesuitas religiosos non esse, id est veros monachos, sed unum quodlibet um novum et proventibus ecclesiasticis eos de iure gaudere non posse, etiamsi pontifex ante ipsis ipse dispensaret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Guilhelmo Postello, principe huius ordinis, dogmata <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> non ignoras aliqua, licet alioqui vir sit doctus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Extat etiam libellus apud nos de eorum origine, quem ad necessarios hinc inde meos missum nullum amplius impetrare; curavi tamen, ut eundem habeas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Misi enim ad d. Bezam, eximium quoque virum, quem cum omnibus [p]iis veneror, amo et colo, quorum professioni in religione christiana per omnia cliens et per omnem vitam addictus subscribo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, subito puer exemplum quaeso nugis lectionem quantulamcunque impertire ac post tuis discipulis irridendum praebe.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ceteras inclusas quaeso redde... que.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nova a comitiis ea adferuntur, quod rex contra consuetum imperii morem selectiores aliquos religionis discrepantiae praefecit, quos pars nostra impossibile est, ut admittere quaeat; eos enim ex omni fece adversariorum delegit, principem Bavariae eorum praesidem, quem hominem si nondum nosti, beluam saltem potatricem, quę nec dei nec cuiusquam curam gerat, tibi propone.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vir in ipsius aula tibi notus integer est et vere candidus, quo sine vereor ne maiorem tyrannidem bestiae et lurcones exercerent quam vel Galliae vel Hispaniae rex, quamvis hoc tamen adfirmare cogar, me liberius sub utroque victurum quam sub hoc ipso, cui egregii alii eiusdem farinae, ut d. Ionas, d. Lucretius Brunsvicensis, Salisburgensis et alii eiusdem generis adiuncti sunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Protestantes iterum palam coram rege unanimes professi sunt ne apicem quidem de caeteris punctis attacturos, priusquam cuilibet per totum imperium liberum fuerit relictum absque amissione ullorum bonorum vel dignitatum... bam amplecti.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id si nimis acurate et ardue nunquam postulavere, iam postremo certe non absque aliqua adeo insolentia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus cor Pharaonis obturavit ut se baculo potius unico assumpto regna sua sic relicturum privatim se obstrinxerit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quid fit?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hiatu suo nos Turca devorabit, quem terra marique nunquam maioribus copiis... nuisse finibus nostris Veneti memorant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Marchio mortuus [est] et maiorem post se contentionem de principatu post re reliquit, quam ipse in... derit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi facinora illi multa falso attribuuntur, quorum ipse sibi conscius nunquam fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Augusta 2 ianuarii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Raphael Seilerus tuus ex [nimo].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>