<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3089" type="Brief" source="TUSTEP" n="27007">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Lever / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, [4. Januar 1557]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3089</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27007" type="transcription">S. 4438/9</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,397</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gum essem Genevae sic incumbens lectioni in privatis studiis et audiens sermones concionatorum in publicis coetibus</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 105f, Nr. 82</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 160f, Nr. 82</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 377f, Nr. 2576</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,6</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.682 = STB Bd. 23,345</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1911" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1557-01-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file2806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3089!Autograph!00%20E_II_343__fol__397_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3089/Autograph/00 E_II_343__fol__397_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3089!Autograph!01%20E_II_343__fol__397_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3089/Autograph/01 E_II_343__fol__397_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem plurimam in Christo Jesu!</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum essem <placeName ref="l167">Genevae</placeName> sic incumbens lectioni in privatis studiis et audiens sermones concionatorum in publicis coetibus, ut nihil mihi pro eo tempore videbatur posse esse optatius tam ad meam institutionem, quam ad ecclesiae aedificationem; tum nonnulli <placeName ref="l830">Angli</placeName> conterranei mei, religionis causa ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> profligati et <placeName ref="l541">Veseliae</placeName> manentes, literas suas ad me miserunt, in quibus scripserunt, me majori parte suffragiorum et communi atque unanimo consensu omnium, in electione libera, electum esse illis in pastorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Itaque enixe per literas rogabant, et in Christo obtestabantur, ut nec munus recusarem, quod Deus, exaudiens illorum preces et dirigens suffragia, mihi imposuisset, nec iter ad eos tardarem, qui me sollicite exspectabant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nam cum is, qui fuit pastor, jam antea sua sponte decesserat, et usus sacramentorum magistratus illis interdixerat; me veniente et pastorem habere et gratiam apud magistratum ad liberum usum sacramentorum recuperare, aut saltem consilium illis utile et necessarium audire posse se sperabant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Itaque hujusmodi literis perlectis, Deum invocans, post D. <persName ref="p540">Calvinum</persName> atque fratres meos pios et doctos ecclesiae nostrae <placeName ref="l830">Angliae</placeName> ministros consultos, nunc eo a <placeName ref="l167">Geneva</placeName> versus <placeName ref="l541">Veseliam</placeName>: sic illorum statum et conditionem atque meam tenuem facultatem reputans, ut nec munus pastoris suscipere nec ullam diligentiam aut laborem docendi recusare me debere mihi habeam persuasum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Munus enim pastoris nec mihi nec aliis, quos consului/?, videtur posse exerceri apud eos vel inter eos quibus ministerium sacramentorum prohibetur: et sane; quę Dei verbum docet debere esse in pastore, adhuc in me ego non reperio; quae autem invenero mihi data esse a Deo, ea omnia fratribus in Christo rogantibus libenter diligenterque impendere, Deo juvante, nunquam negabo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Juxta igitur paternam tuam erga me benevolentiam, quam a primo nostro congressu hucusque saepe expertus sum, in visceribus Jesu Christi, colende pater, te oro perseverare semper memorem mei in precibus tuis apud Deum, et aliquando etiam per literas tuas ad me monere et docere me ut filium tuum, quo melius discam Christo et ecclesiae ejus humiliter, alacriter, et fideliter inservire.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ego autem non habens, quod tibi rependam, quotidianis precibus a Deo omnia bona tibi atque tuis impetrare sedulo conabor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Oro etiam salutares meo nomine D. <persName ref="p8111">Petrum Martyrem</persName>, D. <persName ref="p2336">Bernardinum Ochinum</persName>, D. <persName ref="p8011">Gualterum</persName>, et reliquos vestrae ecclesiae ministros, quibus omnibus pro vestris in me et in alios <placeName ref="l830">Anglos</placeName> meritis agnoscam me debitorem omnium quae unquam potuero vobis praestare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="salute">Dicas etiam, obsecro, a me salutem in Domino uxori tuae et toti familiae, ac denique honestae illi matronae, quae nobis <placeName ref="l830">Anglis</placeName> ancillavit, vel potius in unis aedibus aluit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Deus te diu nobis servet ad ecclesiae Christi aedificationem et ad antichristi regnum oppugnandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName>, ut eram in itinere, 4 die Januarii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tuus fideliter in Christo, <persName ref="p1911">Tho. Leverus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la">Suo in Christo patri colendissimo D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, viro doctissimo et fidelissimo ecclesiae Christi pastori.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>