<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3095" type="Brief" source="TUSTEP" n="27011">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Christiana Frisching, geb. Zehnder (Zehender)] / [Bern] an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="27011" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,513 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ich bedancke üch zum allerfründlichesten samptt der Schwester üwer lieben hussfrouwen</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3095">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8352" cert="low"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1557-01-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t1"/>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3095!Autograph!00%20E_II_360__S__513_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3095/Autograph/00 E_II_360__S__513_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3095!Autograph!01%20E_II_360__S__514_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3095/Autograph/01 E_II_360__S__514_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Myn früntlichen gruͦß sampt, was ich liebs und guͦts vermag, zuͦvor, günstiger, lieber herr schwager.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Ich bedancke üch zum allerfrundlichesten samptt der schwester üwer lieben hußfrouwen der muͤy unnd unruͦw, welche ir unnd sy von mynent wegen geheptt mitt den thuͤchlynen, und bitten üch, wellend mich wyther wüssen lassen, was die gesagten thuͤchlyn ze spulen gekost habind, damitt ich dasselbig ich ouch ußrichten koͤnne.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Wo ich üch unnd den üwern hie old annderschwo etwas ußrichten unnd dienen koͤnnde, weltt ich mich in keynen weg sparen, sonnders mich alzyth gantz willig erfinden lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Demnach, günstiger lieber herr schwager, sol ich üch nit verhalten, das min hußwirtt unnd ich dise verganngne tag eyner unser tochter mitt namen <persName ref="p20390">Catrina</persName> eyn man gegeben mitt namen <persName ref="p20391">Niclaus Wyermann</persName>, unnd werdennd den bruthlouff uff Pauli bekerung, der den 25. diß manods syn wirtt, halten und den kilchgang nach gwonlichem bruch began etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Uff solichs ist myns vorgedachten hußwirts unnd myn ernstlich bitt unnd beger an üch, üwere hußfrouwen, myn liebe schwester, swager <persName>Hannsen</persName>, sin sun <persName ref="p7129">Josue</persName>, myn vetter, unnd dbaͤßlen syn hußfrouwen, samptt üwere liebe dochtern, myne bäßlein, und dochtermern och dry, myne schweger, unnd anndern den üwern, so üch lieb sind, das ir keyns ußgnommen, mynem hußwirtt unnd mier so vil zuͦ eeren unnd dienst thuͦn unnd erzöugen wellend, das ir denselbigen obbestimpten tag unnd hohzyth aldan besuͦchen unnd dieselbige alhie zuͦ <placeName ref="l41">Bernn</placeName> began helffen wellind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So ir unnd die üweren kon werdend, soͤllennd by unnserm huß absitzen unnd zuͦ unns inkheren, so wellennd wir üch das früntlichest unnd best, so wir koͤnnend, erzöugen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Wyther bitt ich üch, wellennd nütt an mich zürnen, das ich üch so lang verzogen mitt wyderschryben; dan myn schryber bißhar nitt hie, sonnders zuͦ Terny by synem bruͦder gsyn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" ana="salute">Der heyst üch alle zum allerfründlichesten gruͤssen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" ana="salute">Myn hußwirth unnd ich baͤtten üch, wellennd unns die üweren alle zum hoͤchsten gruͤssen unnd nitt faͤlen uff den genanten tag unns heymzesuͤchen; wellennd den anndren allen by zythen anzöugen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Darin thuͦnd ir unns groß gevallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Sind gott trüwlich befolen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Datum 10den januarij 1557.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Üwere willige unnd trüwe schwester <persName ref="p8352">Cristiana Fryschingenen</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de">Dem wolgelerten, fürsichtigen, ersamen, wysen hern <persName ref="p495">Heynrichen Bullinger</persName>, diener des heyligen worts zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, mynem getrüwen, lieben schwager, zuͦ hannden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de">Das hochzyt der <persName ref="p20390">Frischingin</persName> zuͦ <placeName ref="l41">Bern</placeName> 28. januarij 1557.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>