<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3096" type="Brief" source="TUSTEP" n="27012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">François Hotman / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 11. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a71"/>
						<idno subtype="Autograph">cod. lat. 8586, f 10-11v</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magnae mihi voluptati fuit ex tuis humanissimis et amantissimis literis animum ac studium in me tuum intelligere..</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XVI, S. 383f, Nr. 2580</title>
								<note type="Hinweis">irrt. 1558</note>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Hot. 10 (irrt. 1558)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Dareste, in: Revue hist. 1876/2, S. 17</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Kelley, Hotman 91</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 362 (irrt. 2. oder 11. Jan. 1556)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 358,240</idno>
						<idno subtype="Hinweis">irrt. 1556</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3096">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1586" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1557-01-11" cert="high"><note>vgl. 1556 / 1558 Januar 11</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3097"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3095"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3180"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3019"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3180"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3019"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9063"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3180"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3019"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3083"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3180"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3019"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3083"/>
					<ref type="child" target="file2804"/>
					<ref type="child" target="file2808"/>
					<ref type="child" target="file3470"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3096%2FKopie%2F00%20E_II_358__fol__240_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3096/Kopie/00 E_II_358__fol__240_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3096%2FKopie%2F01%20E_II_358__fol__240_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3096/Kopie/01 E_II_358__fol__240_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1586" cert="high">Franciscus Hotomanus</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magnae mihi voluptati fuit ex tuis humanissimis et amantissimis literis animum ac studium in me tuum intelligere magis ac magis augeri tibique permagnam habeo gratiam de consolatione, quam in iis literis ascripsisti, quae tametsi dei beneficio propter corporis morbum, qui sane et levis et brevis fuit et iam pridem curatus, non valde necessaria fuit, tamen propter animi dolorem et tristitiam, quam hic multis ex rebus contraxi, opportuna mihi ac tempestiva accidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quotidie fere vel moriuntur vel discedunt hinc pii et boni et docti viri, vivunt autem et florent et vigent homines mirifici, malefici a quibus ita religio et disciplina iuvatur, quasi in papisticam conturbationem et confusionem reverte[re]mur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus nuntius mihi quidam allatus est fore, ut propediem catechismus d. <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName>, quo adhuc usi sumus, in ecclesiola nostra mutaretur et alius nobis eiusmodi, quem existimare potes, traderetur, idque ab iis pugnari, a quibus ego video universam religionem una hac in re collocari et quasi in gyrum contrahi, ut opinio de sacramentis, quae illis placet, valeat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc si impetrant, flagitiis omnibus post connivtur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Alii, si vitae sint et continentissimae et castissimae, tamen hanc unam ob causam pro monstris et portentis numerantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Itaque <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> ecclesia, quam fateri coguntur disciplina severissima contineri et regi, nunc passim multis in locis pro execrabili et detestanda colluvie habetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ego nuper admodum quodam in negotio gravissimo et apud potentissimum virum agitato sum expertus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Res igitur huiusmodi causam mihi maeroris magnam afferunt feceruntque, ut tua mihi consolatio opportunissime acciderit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam privatae res meae nullo unquam beneficio dei meliore in statu fuerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Schola nostra iuris civilis ita floret, ut apud senatum nostrum eo nomine gratiosissimus esse videar.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Denique [si]vigeret aliqua disciplina beatum me et felicem iudicarem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex quo d. martyr, praestantissimum et singulare ornamentum ecclesiae et scholae nostrae discessit, omnia etiam in deterius lapsa sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rabus discedens dixisse fertur senatui nolle se diutius ibi vivere, ubi papistis, anabaptistis et sacramentariis locus esset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">Zanchius</persName> constanter et fortiter et animose perseverat in opere domini mihique de tali vicino gratulor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si dominus huius civitatis, quae iam patria mea est, miseri velit, dabit, ut spero, nobis pastores et theologos spiritu suo instructos, qui disciplinam aliquam in ecclesia defendent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed haec Interimistica societas puritatis omnis est hostis, ut mihi iam lubricus videatur adolescenti locus hic fore, nisi quid remedii propediem adhibeatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Saepe etiam de charissimo vicino meo, tuo filio cogito, cuius indoles eximia et singularis mihi videtur; sed s mihi optio daretur et tuo loco essem, qui <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannensis</placeName> scholae disciplinam non ignoras, mallem eo loco illum aetatem istam agere, ubi collucent undique religionis et virtutis exempla mirifica, quam hic, ubi propter papisticam sentinam et hominum languorem atque inertiam feruntur multa, quae si nosses, non dubito, quin iam pridem ab istis periculis eripuisses.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Itaque te ut facias oro, certe ut hinc illum revoces, si minus, <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausanam</placeName>, at eo tamen, ubi tanta vitiorum libertas non sit; nam quod de <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallia</placeName> mentionem fecit, vehementer improbo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quum d. <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> hic esset, rogatu meo illum ad probitatem multis verbis est hortatus, neque dubito, quin exempla domestica sit secuturus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iterum tamen hoc addo, quod spe aliqua ductus melioris apud nos disciplinae futurae adhuc reticui, ut illum hinc vel ad te vel alio revoces, non quo quicquam in eo viderim aut animadverterim, quod mihi non placeret (id enim ad te pro mea erga te pietate et officio, quod tibi debeo, scribo), sed... in summo disciplinae et bonoram artium interitu periculum ab istiusmodi aetate removendum puto.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod meum consilium optimo in te atque in eum animo perscriptum nondubito tua prudentia et amore erga me fretus quin bonam in partem accepturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Id quidem ut facias, vehementer te etiam atque etiam rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Novarum autem rerum quod scribam, nihil fere habeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim heri ad me scriptum est regis edictum promulgatum, ut peregrini omnes discedant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Caesar</persName> dicitur papatum affectare eaque spe tragoedias istas excitare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1048" cert="high">Brandenburgensis</placeName> salus omnis desperata est a medicis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l410" cert="high">Ratisbonae</placeName> iam conventus, ubi de illius restitutione et <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcarum</placeName> bello et religione agitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandus</persName> rex ad est praesens.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Intra paucos dies dominus <persName type="citizen_name" ref="p18230">Matthias Farrerus</persName>, vir religionis amantissimus et senatus nostri decus consulatum deo volente inibit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Is est, de quo piae memoriae vir d. <persName ref="p6096" cert="high">Sleidanus</persName> mihi saepenumero affirmavit spem dictionis Interim maximam in illo sitam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quare te oro, ut pro ecclesia nostra deum hoc tempore ardentissimis votis comprecere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Equidem ut te tuamque florentissimam ecclesiam et d. <persName ref="p8111" cert="high">Martyrem</persName> et tuos generos caeterosque dei fideles servos, symmistas tuos, spiritu suo sancto gubernet, quam maxime possum, oro atque obtestor.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vir clarissime et pater observandissime, vale.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">11. ianuarii [1557].</s>
				</p>
				<p>
					<note>[<persName type="citizen_name" ref="p1586">Hotomannorum</persName> ep. 10.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<note>[<persName type="citizen_name" ref="p1586">Hotomannorum</persName> ep. 10 / 1557: z. Z. des <placeName type="citizen_name" ref="l410">Regensburger</placeName> Konvents 1556-März 1557 / <persName type="citizen_name" ref="p8616" cert="high">Albrecht von Brandenburg</persName> todkrank, gest. Juni 1557.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>