<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3100" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="27016">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pietro Parisotti (Bergomas) / Samaden an Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,640 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Amplitudo aegrediarum tuarum praeclarissimarumque virtutum (quae tantae sunt ac tali viro dignissimae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 462-464, Nr. 325</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3100">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8492" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1557-01-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3101"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3099"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3114"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2917"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3114"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2917"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8027"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3114"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2917"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3083"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3114"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2917"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3083"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3100%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__640_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3100/Autograph/00 E_II_365__S__640_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3100%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__641_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3100/Autograph/01 E_II_365__S__641_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3100%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__641_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3100/Autograph/02 E_II_365__S__641_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3100%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__641_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3100/Autograph/03 E_II_365__S__641_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Amplitudo aegregiarum tuarum praeclarissimarumque virtutum, (quae, mi Bullingere doctissime, tantae sunt ac tali viro dignissimae, propter quas merito suspiceris ab omnibus, amaris ac coleris) in causa fuit, cur has ad te dirigere voluerim.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Multa bona opera hucusque in lucem aedidisti, quae tibi immortalem laudem atque universae ecclesiae Christi ingentem utilitatem attulerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut coepisti, perge; nam adeo non es confectae aetatis, quin possis adhuc multa alia in lucem aedere atque depromere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si enim, quae hactenus e Marte tuo cudisti, tam quibuslibet arrident doctissimis viris, quid, obsecro, de posterioribus, ultime confectis sperandum est?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certe si illa tam valde placent, haec multo magis perplacebunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam quemadmodum in homine recens nato anima subinde maiora et illustriora vitae opera exercet atque facit, ita et in homine non recens, sed senio nato doctrina subinde illustriora ac praeclariora opera profert.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quid opus est currenti equo calcaria addere?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec enim longe melius me nosti, ne sus, ut dicitur, <placeName type="auto_name">Minervam</placeName> docere videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Harum praesentator atque dator est dominus Foedericus a Salicibus, non modicae er[u]ditionis ac pietatis vir, ut ipsemet praesentia sua probe perspicere poteris, et inter illustres dominos nostros Rhaetos <placeName type="auto_name">Trium Foederum</placeName> multae authoritatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui cum unicum filium masculum habeat et cupiat, ut in doctum virum evadat atque ut morum pietate undequaque imbuatur, humanitate tua fretus atque solertia, istuc, ubi omnium scientiarum virorumque doctissimorum confluit abundantia, inter quos primatem locum tu merito occupas, deducere decrevit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hunc igitur filium suum tibi summopere commendo, ut non minorem illius curam quibuscunque in rebus ad disciplinam ac bonum regimen pertinentibus habeas, ac si tuus esset charissimus filius atque unice dilectus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam praeterquam quod rem Deo gratissimam facies tuique dignissimam, tam patri suo gratum facies, quam si opulentissimum regnum illi obtulisses.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cum quo si de me incidet sermo, tibi sufficientissime enarrabit de mearum rerum progressu statuque meo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In summa: exter sum, purae evangelicae doctrinae causa profugus atque multum pauper cum uxore ac liberis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic ago verbi Dei concionatorem, et mea semper colenda com[m]unitas multo me prosequitur amore.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis eius non sim eruditionis, quam hoc ingens onus atque munus requirat, nihilominus tamen Dominus, qui in sua vocatione fideliter ac diligenter ambulant, nunquam derelinquit; mihi adeo benignitate sua favet, ut mihi videar satis competenter officio meo incumbere ac magis atque magis in dies melius proficere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, ut orationibus tuis coelesti patri assidue me commendes, ut ministerio meo auxilio sit incremento suo sancto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc habebuntur comitia in <placeName type="auto_name">Rhaetia</placeName> nostra, in quibus multa pertractanda eveniunt, praesertim pro stabilienda sacrosancti evangelii concione ac administratione sanctorum sacramentorum secundum praeceptum et veram Christi institutionem in Valle Tellina, quod omnino futurum spero; adeo illustres domini nostri verae pietatis et ampliandae gloria Christi cupidi sunt atque amantes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam illinc Satan, gloriae Christi salutisque fidelium acerrimus hostis ac adversarius, conatur membrorum suorum praesidio et ministros et ipsum evangelium expellere ac procul profugare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed Dominus conteret caput suum et ecclesiae suae sanctae tutela, favore ac auxilio aderit eiusque erit defensor ac propugnaculum per omne aevum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid novarum rerum ad te scribam, nescio praeter id solum: videlicet mortem filii illius magni Traversii, viri vere patris patriae (ob eam enim multa tulit fecitque senex, sudavit et alsit), in <placeName type="auto_name">Alpibus</placeName> sub nivibus suffocati cum magna quidem omnium miseratione.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cuius mortem clarissimus eius pater adeo intrepido animo suffert, ut potius ipse omnes alios (ut alter sanctus Iob) ad patientiam hortetur, quam quod ipse ad eam capessendam opus habeat excitari, memorabile exemplum cunctis fidelibus imitatione dignissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Plura quidem scriberem, sed quia vereor, ne tibi a sacro studio, in quo diu noctuque versaris, impedimento sim, ideo hic calamum depono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale, aetatis nostrae cum doctrinae, tum pietatis verum ornamentum, et tibi, domino meo, me plurimum commendo per Christum Iesum, fratrem ac dominum nostrum, sperans, quod eorum omnium memor eris, quae tibi mensibus praeteritis descripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Samadeni</placeName>, die decima quinta Inauarii 1557.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iesu Christi servus ac tuus <persName type="auto_name">Petrus de Bergomo</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Heinrycho Bullingero, d[omino] suo colendissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>