<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3102" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="27018">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 17. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2320 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>es hatt sich zwüschem unseren g(nädigen) herren den Siben Orten von Eidgnossen und ettlichen unserer burgeren hye zu Cur ettwas spans zutragen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 48ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,115</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3102">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1557-01-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3103"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3101"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3146"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3076"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3154"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12297"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3146"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3076"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3154"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12297"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3083"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3154"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12297"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3083"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="17">Latein</language>
				<language ident="de" usage="983">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3102%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2320_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3102/Autograph/00 E_II_335__fol__2320_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3102%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2320_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3102/Autograph/01 E_II_335__fol__2320_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3102%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2321_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3102/Autograph/02 E_II_335__fol__2321_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3102%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2321_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3102/Autograph/03 E_II_335__fol__2321_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger lieber her und vatter, es hatt sich zwüschen unseren g[nädigen] herren den <placeName type="citizen_name" ref="l2542" cert="high">Siben Orten</placeName> von <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgnossen</placeName> und ettlichen unserer burgeren hye zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> ettwas spans zuͦtragen, einen zechenden belangend, so der aptt von <placeName ref="l1618" cert="high">Pfäfers</placeName> hy zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> anspricht, arumb dan unsere burger vermeinend, ime, dem aptt, nütt schuldig ze syn, uß ursachen, wie diser hy bygelegter zedel ußwysett.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewyl dan unsere g(nädigen) herren von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> dise sach fürnemlich drybend und der her Sproß etwan scharff uff nechst gehaltnem pundstag sich hatt laßen mercken, bedurett es ettliche guͦtthertzigen nitt ein wenig; dan sy vermeinend, so ein ersamer raatt der statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> deß handels baß berichtt wäre; ouch verstuͤnde, waa die sach inlangete, wurde(n) sy ettwas schidlichers faren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doruff dan myn h(err) <persName type="auto_name">Tscharner</persName>, burgermeister doch in stil und geheim, mir allen handel entdecket und mich deße gnuͦgsam verstendigett hatt, das einer statt <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> nitt um den zechenden ze thuͦn sye, sonder um vyl ein größers.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dan sich die thuͦmpfaffen laßind offentlich mercken: so dem aptt syn zechenden zuͦgesprochen werde, vermeinind sy, glyche handthaben ouch by den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgnoßen</placeName> ze suͦchen oder, so sy by denselben nitt bestand fundind, doch mitt hilff der übrigen ires gloubens gnosen in Pünten ire ußstenden, vorbehaltenen zechenden widerum an sich ze ziechen; welches so es gescheche, wie dan die pfaffen jaar und tag darmit sind umgangen, möchte das gestifft, so gar in abgang kommen, wider in wäsen brachtt werden, doruß dan mergklicher naachteil der gantzen kilchen volgen wurde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uff das hat myn her <persName type="auto_name">Tscharner</persName> mich gebetten, zuͦ üch, mynem herren und vatter, doch gar in stille, ze schryben und ze bätten, das ir ettliche guͦtthertzigen der räten wöltind berichten und hyeneben auch ermanen, in ansechen jetz gemelter ursachen ettwas milters im handel ze faren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und daamitt ir ettlichen gegenwürfen ester baß möchtind begegnen, hatt er mir disen hye bygelegten zedel überantwortet, auch hyeby heißen schryben, das unsre burger, die diser handel belanget, willens syend, waa si möchtind deße raatt finden, deße alles samen einen ersamen raatt der stat <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> ze berichten, guͦter hoffnung, sy, ire lieben <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eid- und puntsgnoßen</placeName>, ouch getrüwe vätter der statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, wurdind sich vätterlich finden laßen und doch zuͦm wenigsten, inen hie harinnen ein getrüwen vätterlichen raatt ze geben, sich nitt widerigen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daruff dan abermalen myn h(er) burgermeister üch bittet: so ir befindind, das dise argumenta dienstlich wärind, einen ersamen raatt üwer statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> hiemitt bittlich anzesuͦchen, wöllind ir im dasselbig nitt verbergen, sonder mir in geheim zuͦschryben; söllind ir gewüß syn, das ir nien söllind vermärett werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er muͦtett üch nütt anders zu ̓dan das ir mir ze wüßen thuͤynd, ob ir vermeinend von nöten ze syn, einen ersamen raatt der statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> nach lutt des zedels geschrifftlich ze berichten; hyeneben ist syn bitt an üch, ir wöllind disen zedel by üwern handen behalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec mandati summa est.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daruff ich sömlichs zuͦ üch mynem herren und vatter, ze schryben mich gentzlich beschwärett hette, so unseren g(nädigen) herren von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> sömlicher zechenden heym dienete.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Diewyl es aber allein pfaffenwerch ist und ich vermercken, das hye haruß unseren kilchen mergklicher schaden erwachsen mag, vermein ich, vor Gott schuldig und pflichtig ze syn ampts halb, best mynes vermögens ze raaten und ze helffenn, das des Tüffels rych zerstöret und Gotts rych geuffnett werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun hatt es in unseren <placeName type="citizen_name">Pünten</placeName> ein sölliche rechnung, das diß bistumb hie zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> nitt baß mag gestürtzett werden, dan durch inderhaltung des ynkommens, deße ein großen theyl die statt <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> zuͦ iren handen genommen hatt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dan so die canonicat nitt so gar geschweynerett wärind, wurdind wie von alter har die von den geschlechten ire kinder dahin verstoßen und helffen das bistumb handthaben, die im yetz nitt vyl acht gebendt, darumb das das ynkommen ze klein ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und das ir's im grund verstandind, so hatt der <placeName type="citizen_name" ref="l1907" cert="high">Gottshuß Puntt</placeName> einliff gerichte, under denen ist ein statt <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> nitt mer dan ein gerichtt, doch das vorderest; ettliche der gerichten sind noch papistisch, und wirtt das bistumb in xi theil zerrißen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darumb ist hie nitt vyl ze hoffen, das man den schuͦlen und kilche möge behalten; man muͦß yetz allein wäg suͦchen, wie es möge gestürtzet werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So aber der aptt von <placeName ref="l1618" cert="high">Pfäfers</placeName> die sach behouptett, ist ze besorgen, das die überig papistischen geriche hilff und raatt by den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Orten</placeName> suͦchen und finden wurdind oder ouch by den <placeName type="citizen_name">Pünten</placeName> ires gloubens und understaan, dem <placeName type="citizen_name" ref="l1907" cert="high">Gottshuß</placeName>, <foreign xml:lang="la">id est episcopo.</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">das wider zuͦzestellen, das daa dannen gerißen ist, darumb sy doch den unseren nach lutt unserer landsrecht byßhar nütt zuͦzesuͦchen understanden hand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dan dieselben vermögend, das man die zechenden, darumb man nitt brieff und sigel hatt darzuͦlegen, ze geben nitt schuldig sye, darumb man yetz 30 gantzer jaar dem aptt von <placeName ref="l1618" cert="high">Pfäfers</placeName> keinen zechenden geben hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So er aber das behoupten wurde, hettind die uͤbrigen thuͦmpfaffen ein handthaben; dan sy ouch offentlich jubilierend und sprechend, das ein statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> am hefftigesten sich hieharin bemuͤye und arbeite (wie es dan waar ist).</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch dreuwend sy: so dise burger einer statt <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> den zechenden verlürind, wöllind sy die gantz statt wol uff die fuͤß bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darumb so dunket mich waarlich, das wol von nöten sye, das best zuͦm handel ze reden; dan man muͦß nitt dem naachmachen, waß ein statt <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> den pfaffen naachgebe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm's, das sy zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> so wol yngenistett hand.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darumb sol man nitt helffen, das sy anderswo ouch meiger werdind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darumb ist ouch myn bitt von wegen der kilchen, ir wöllind ettliche unsrer g(nädigen) herrn alles handels in drüwen berichten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zwyflett mir gar nütt: so sy im grund verstaan werdind, waa die sach hinlangett, sy werdind inen die eer Gottes ob allen dingen laßen angelegen syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dieses han ich günstiger her und vatter, in großer yl geschryben, darumb ir mir verzychen muͤßend; dan ich wollens was, erst über acht tag ze schrybenn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Als wir aber berichtt worden sind, das dan niemands abhin farett, hand wir geförch(t)ett, die sach wurde sich zuͦ lang verziechen, darumb ich dan ze schryben nitt vyl wyl han geheptt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich han herren <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Rhodolphen Gwalteren</persName> auch ettwas von dem handel geschriben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Daarumb mögend ir im dises wol communi(ci)ern und in alles handels berichten, daamitt, so ir nitt so vyl wyl hettind, er üch ettwas burde abnemme.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hyemitt sind Gott dem herren befolchen; der behalte üch mitt üwerem gantzen voͤlckh in langwiriger gesuntheitt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName>, 17. Ianuarii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8009" cert="high">Ioannes Fabricius</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hoch- und wolgelerten herren, herren <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingern</persName>, pfarherren der kilchen <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> zuͦm Grossen Münster, synem günstigen herren und vatter, ze antworten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>