<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3111" type="Widmung" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Geßner / Zürich an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Februar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3111</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27025" type="transcription">S. 4462/33</bibl>
				<msDesc type="Widmung">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Converti his diebus, ..., Athenagorae orationem pro Christianis, ad Imperatores Romanos Antonium et Comodum</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>ΑΘΗΝΑΓΟΡΟΙ/ Athenagorae Athenieinsis philosophi Christiani apologia...</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>1) (Genf) (Hal. Stephan) 1557, p. 79-80 (zu Beginn der lat. Ü. v. K. Gessner)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>2) Zürich, (Andreas Gessner) 1560, p. 3.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1557-02-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="967">Latein</language>
				<language ident="el" usage="33">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Converti his diebus, clarissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, <persName ref="p19894">Athenago</persName> rae orationem pro Christianis, ad Imperatores <placeName ref="l425">Romanos</placeName> <persName ref="p21001">Antoninum Comodum</persName> eius filium, ex Graeco in Latinum sermonem: quaequum apprime pia erudita, admodum argutaque mihi videretur: cum has ob causas, tum antiquitatis ergo, ut quam syncera simplex veteris Ecclesiae fidei professio fuerit, hoc etiam testimonio constaret, non indignam iudicavi quam humanitatitur cognoscendam exhiberem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Debueram enim iamdudum aetatem, propter perpetuam in me benevolentiam tuam, propter multa magna beneficia, aliquod animi grati memoris argumentum tibi deferre: quamvis liberalitas tua id non requirat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed nihil fere hactenus in multis illis laboriosis meis lucubrationibus fuit, quod vel aptum professioni tuae, veldignum abs te legi iudicare potuissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Plerasque enim ita conscripsi ut ad inquirendum potius aliquid comparatae, quam ad continuandam earum lectionem idoneae sint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nunc demum, hunc libellum interpretatus, occasionem qua, aliqua ex parte, nominis, quo tibi obstringor, non dicam rationibus satisfacerem, sed agnoscerem debitum, obtigisse mihi gaudeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nempe theologi philosophi doctissimi ad Imperatores philosophos de religione nostra conditam rationem, tibi quoque theologo philosopho, hoc est optimo sapientissimoque viro, offerri ac dedicari aequum erat, tibi inquam, cui dandiu maiora, imo meipsum debui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tu pro tua benignitate, quam hactenus facilimam semper expertus sum, animum meum magis, quam munus tantillum: munusculi argumentum potius quam magnitudinem perpendes: meque id, si per ingenium atque ocium licuisset, elegantius ac te dignius adornaturum fuisse, cogitabis: aequi bonique consules.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod si non omnia in eo perlegendo, multa tamen iucunda tibi futura, non dubito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Quoniam ea prudentia tua est, ut non statim fis reprehensurus quod philosophus gravis Christianus, Gentilium passim testimonia, philosophorum, historiographorum poetarum proferat: uod argumentis ad naturam Divinam eiusque unitatem, afferendam, a ratione humana profectis utatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Prostulabant haec ea tempora: <persName ref="p21001">Antoninus Imperator</persName>, apud quem peroravit, summus erat philosophus: quod velex libris illis duodecim qui etiam nunc <placeName ref="l2531">Graece</placeName> ab eo conscripti, <foreign xml:lang="el">παρ’ ἐμοὶ ἔστι, σαφῶς φαίνεται.</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="el">Σὺν τούτῳ οὖν φιλοσοφεῖν ἑαυτῷ ἐπέκρινε.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><foreign xml:lang="el">σὲ δὲ οὗ</foreign> sed hoc parcius facit:<note type="misc">apud me extant, luculenter apparet. Cum hoc igitur philosophamdum sibi arbitratus est.</note></s>
					<s n="13" xml:lang="la">coronidem addit, rationes huiusmodi, humanas esse, nec undiquaque veras, aut omnium affensione dignas: qualia prophetarum oracula sunt, quibus nitimur Christiani.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed quid ego haec tibi?</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Noctuas <placeName ref="l1887">Athenas</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Lege igitur, quum vacabit, obsecro, <persName ref="p495">Bullingere</persName>: siquid vel ab authore dictum non approbaris, vel a me minus recte translatum censueris, admoneto: ut vel nunc, vel olim, ea de quibus monueris, emendare, aut annotationibus nostris inferere, utilitate publica, liceat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non solum enim patronum te vindicem cum <placeName ref="l1887">Athenagorae</placeName>, tum <persName ref="p1283">Gesneri</persName> interpretis, sed arbitrum atque iudicem esse cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, Nonis Februarii, anno Salutis M. D. LVII.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la">E. L. V. D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> Ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo, <persName ref="p1283">Conradus Gesnerus</persName> S. D.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>