<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3117" type="Brief" source="TUSTEP" n="27031">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Utenhove d.Ä. / Krakau an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Februar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,675 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum sciam vos isthic magno desiderio teneri cognoscendi aliquid de successu rerum magistri D. a Lasco in <placeName ref="l2472" type="auto_name">Polonia</placeName></incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 58, Nr. 94</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Fredrik. Pijper, J. Utenhove, Leiden 1883, Nr. XIX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Dalton, Lasciana, 355f, Nr. 107[/103?]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 415f, Nr. 2599</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Utenhove an Calvin 19. Feb. 1557</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Lismanino 256</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,53</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3117">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="high"/>
					<placeName ref="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1557-02-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3118"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3116"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3398"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2854"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3851"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2854"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3398"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2286"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3223"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2854"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3121"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3112"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3223"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2854"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3121"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3112"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3117%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__675_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3117/Autograph/00 E_II_347__S__675_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3117%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__676_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3117/Autograph/01 E_II_347__S__676_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3117%2FAutograph%2F02%20E_II_347__S__677_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3117/Autograph/02 E_II_347__S__677_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3117%2FAutograph%2F03%20E_II_347__S__678_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3117/Autograph/03 E_II_347__S__678_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum sciam, <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName> observande, vos isthic magno desiderio teneri cognoscendi aliquid de successu rerum magistri [oder mag[nifi]ci?] d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> in <placeName ref="l2472" type="citizen_name" cert="high">Polonia</placeName>, nolim nunc committere, quin vobis indicarem sane non omnino esse infelicem atque hactenus sic satis cessisse ex animi nostri sententia, tametsi non sine miranda reluctatione Satanae, qui sibi suoque regno ab ipso non parum metuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tanta est enim hic multis nominibus domini <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> passim authoritas, ut ego verbis exprimere haudquaquam possim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itaque ille omnes conatus omniaque studia sua per suos stipendiarios hactenus congessit, ut eum perderet aut saltem regno pelleret, uti nunc aliqua saltem ex parte audies.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum ante duos plus minus menses episcopi nostri, qui omnes apud regem <placeName type="citizen_name" ref="l532" cert="high">Warssoviae</placeName> in comiciis regni erant, subolfecerunt d. <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName> advenisse, primi omnium mox convenerunt apud archiepiscopum <placeName type="citizen_name" ref="l2010" cert="high">Gnesnensem</placeName> una cum <persName type="citizen_name" ref="p20307" cert="high">Lipomano</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1939" cert="high">Veronensi</placeName> episcopo, legato hic pontificio, semotis arbitris, ut vocant, secularibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi totum diem consultabant, quid hic facto opus esset, ut dominum <persName ref="p8041" cert="high">Lasco</persName> commodissime omni regno eiicerent; ere?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">enim eorum hoc esse; nam ipsum, si maneat, eorum carnificem fore (quod ipsum episcopu <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensem</placeName> diserte dixisse affirmavit <persName type="auto_name">Nicodemus</persName> quidam), ac proinde tempestivo opus fore remedio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac postridie regem adeunt, primo Lipomanus, deinde vero reliqui episcopi turmatim omnes: se compertum habere <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName> advenisse velleque regem adire, ut cum ipso colloquatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare rogare ac supplicare se, ne eum ad colloquium admitteret ac faciem ab eo, si veniret, averteret eo, quod maximmus esset hęreticus qui nusquam gentium ferretur, ideoque nunc in patriam reversum... ac talis hic olim pronunciatus esset, quin potius eum regno pelleret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quibus respondit rex, qui alioqui adhuc est pusillanimior, verum quidem esse ipsum olim a vobis in vestris synodis hereticum fuisse pronunciatum, verum nec a regno regnive senatu <persName ref="p8041" cert="high">Ioannemque a Lasco</persName> ac suos probare velle se non hęreticos, sed catholicos etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non itaque video, qua ratione hic vobis condescendam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tunc aiebant episcopi regem hoc omnino facere debere, si modo vellet recte consulere tranquillitati regni sui; non enim dubium esse, quin multę turbę ac seditiones hic oboriturę essent, si modo hic ferretur <persName ref="p8041" cert="high">Ioannes a Lasco</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rex vero iussit eos quiescere, iniquam enim esse eorum postulationem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illi vero magis magisque insabant neque finem neque modum ulum facieban, adeo ut rex paulo infensior pręceperit eis silentium, ut quiescerent et ne ipsi hac parte amplius molesti essent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quum vero illi iam viderent primo illo ariete non successisse eorum conatus, de alia via, qua regium animum labefactarent postmodum, cogitarunt ac alio quodam die regem aggressi sunt per mille calumnias, quas impudentissime excogitarant, asserentes ipsum d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> (inter alia) venisse in <placeName ref="l2472" type="citizen_name" cert="high">Poloniam</placeName>, ut arma sumeret contra regem, ut impleret omnia turbis et seditionibus, eum obequitare episcopatum Cracoviensem centum aut ducentis semper stipatum equitibus passimque iam sub ipsum eius adventum demoliri in templis omnia pro suo arbitrio, et id genus alia multa, quę omnia ita constanter referebant firmiterque affirmabant, ut rex sinistrius quippiam ceperit suspicari de d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> eique infensior esse, donec cum procere quodam affine d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> rex de eo ipso expostulasset.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ille enim dixit regi omnia nihil esse pręter meras calumnias impudentissime confictas ab ipsius adversariis hocque regem sibi persuadere posse; se enim in veritatis stabilimentum hic fidem suam ac etiamnum vitam pig-noris loco interponere velle.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ad huius verba deum regius animus cepit mitescere, aitque illi rex: "En scis eiusmodi turbas et seditiones magnorum regnorum excidii occasionem plerumque fuisse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem dic domino <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>, ut ipse inter vos (qui ei sanguine et affinitate iuncti estis) religionis negocium pacifice agat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Videbit et ipse brevi, quod ego maiorem rationem dei quam hominum sum habiturus."</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod ut deus suo spiritu det, ad incrementum regni sui, oro obnixe.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex literis ad dominum <persName type="citizen_name" ref="p8111" cert="high">P. Martyrem</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iussi, ut tibi testamentum ex nostra versione, utt cognoveras, mitteretur; quod an factum sit, nescio ac proinde denuo nunc idem iussi, si factum non fuerit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem, ut, si quid in ea versione indignius animadvertas, nostro significes <persName ref="p8415" cert="high">Micronio</persName>, quod ipsum ut facerent alii plurimi doctissimi viri, quorum aliquot tibi non ignotos esse scio, rogavi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Illud etiam fratres omnes, qui hic operam suam collocarunt, diligenter sunt facturi; nos enim posthabita omni humana gloria in hoc sumus, ut veritas divina emergat Christoque domino sua salva maneat gloria.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Qua in re rursum rogo, ut succisivam aut saltem extraordinariam horam unam aut alteram interdum colloces.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Porro de inquisitione illa <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanica</placeName> iam introducta in nostam <placeName type="citizen_name" ref="l640" cert="high">Flandriam</placeName> ac etiam <placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpiam</placeName> ad nos literis est perlatum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus tandem misereatur nostrorum in <placeName type="citizen_name" ref="l808" cert="high">Belgico</placeName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De <placeName type="citizen_name" ref="l734" cert="high">Frisia Orientale</placeName> mussitatur etiam nescio quid sinistrius de invehendo Lutheranismo; verum nihil adhuc habemus certi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Si quid isthic est rerum novarum, fac nos certiores meoque nomine saluta d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName>, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gualterum</persName>, d. <persName ref="p2336" cert="high">Bernardinum</persName>, d. <persName type="citizen_name" ref="p3988" cert="high">Wolfium</persName>, d. <persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> ac d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7228">Zwinglium</persName>, cuius nuptiis interfueram, tuamque filiam, eius coniugem, ac vale in Christo domino, cui ego te cum chara tua coniuge ac liberis tanquam ministeri commendo ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> 21. februarii anno 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut suus <persName ref="p8061" cert="high">Ioannes Utenhovius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S. von a Lasco:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">In hisce meis hic ini... s tu ipse intelligere potes, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, quantum mihi sit ocii, nempe nihil.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quare dabis veniam nunc meo silentio, alioqui ex his <persName ref="p8061" cert="high">Utenhovii</persName> nostri literis omnia nostra cognosces.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Vale et fratres istic nostros omnes verbis meis officiossime quaeso saluta, quorum omnium precibus me commendo.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Expecto summo desiderio tuas literas, quibus mihi ad ea respondeas, quae <placeName type="citizen_name" ref="l66" cert="high">Wratislaviae</placeName> ad te mense novembri scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8041" cert="high">Io[annes] a Lasco</persName> manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pientissimo iuxta ac eruditissimo viro domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henricho Bullingero</persName>, pastori <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurino</placeName> vigilantissimo, amico ac fratri suo perpetuo honorando.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>