<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3126" type="Brief" source="TUSTEP" n="27038">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Micronius / Norden AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. März 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">4480/51</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,514</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non me fugit tibi pro tua pietate gratum esse nostrarum ecclesiarum statum cognoscere.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 421-423, Nr. 2603</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füslin, Cent I, 85, S. 399-403</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,70</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3126">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person2123" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Micronius</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<persName type="main" ref="person8415>Micronius, Martin</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place351" cert="high"><orig>Norden</orig></placeName>
					<date when="1557-03-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3127"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3125"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3204"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3009"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3204"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3009"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3148"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3009"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3127"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3121"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3148"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3009"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3127"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3121"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3126/Autograph/00__E_II_375__fol__514_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3126/Autograph/01__E_II_375__fol__514_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3126/Autograph/02__E_II_375__fol__514_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3126/Autograph/03__E_II_375__fol__514_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non me fugit, humanissime vir et ecclesię dei antistes vigilantissime, tibi pro tua pietate gratum esse nostrarum ecclesiarum statum cognoscere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Paucis igitur rem omnem accipe.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Inter medios hostes salva adhuc divino beneficio consistit ecclesiarum nostrarum tranquillitas, quam non tam papistę quam carnalis presentię corporis Christi propugnatores multo magis perturbare conantur, hominum genus in hac doctrinę suę parte pertinacissimum, quod nullis quamlibet efficacibus ac perspicuis argumentis flecti aut ad moderationem aliquam induci potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed hactenus adversum nostras ecclesias, etiamsi id varie sub prętextu Augustanę confessionis et consensus cum vicinis civitatibus Saxonicis conati sunt, nihil, gratia sit domino, promovere potuerunt, quin ecclesię nostrę maiora quotidie incrementa sumunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et in ecclesia Bremensi fuit tota hac hyeme gravis propter rem sacramentariam conflictatio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam quam corporis Christi ubiquitatem urserunt pastores, eam oppugnavit doctor Albertus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Res pastorum clamoribus exasperata in seditionem propemodum exisset.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Delata tandem controversia ad Wittembergenses fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ibi Philippus sic temperavit sententiam ut sibi de ea d. doctor Albertus non queratur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Laborant adversarii ut is civitate Bremensi eiiciatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra hactenus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si dominus fenestram ibi aliquam aperire dignaretur, maior ecclesiarum tranquillitas ac pius consensus sperari posset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non esset forsan inutile si d. doctor Albertus vestris literis confirmaretur et animaretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc vestro permitto iudicio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui inter pastores Bremenses vociferator fuit praecipuus, nempe autor ille farraginis Ioannes Timmannus, e?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">vivis excessit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc maior illius ecclesię tranquillitas speranda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nos in hac patria pacem speramus a vicino nostro comite Esensi, qui superiori ęstate multas belli occasiones cum nostris quęsivit, ac nisi mira longanimitate princeps nostra illius iniurias et irritationes tulisset, iam bellis involuti essemus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cęterum comes ill Esensis postquam mense octobri inducię cum nostris sunt factę usque ad aprilem proximum in arcem suam Reidberganam ad fines Westphalię sitam profectus, ibi circa finem mensis novembris a comite Lipsensi obsidetur, quod pręter alia nobilis cuiusdam ędes diripuisset et exussisset in eo itinere; quae obsidio adhuc durat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam dictus est dies Dorthmundę non procul a civitate Monasteriensi, ut iudicio res finiatur, ubi et de principis nostrę cum Esensi controversia iudicio decernetur, ac proinde in bonam pacis spem erigimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De profectione polonica dni Ioannis a Lasco, si id forte ignoras ex literis d. Ioannis Utenhovi quas Wratislavię scripsit ad me, id humanitati tuę exponam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ita autem scribit: Humaniter supra omnem expectationem Witebergę excepti fuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Philippus invitavit dominum ad quandam publicam ordinationem ministrorum atque convivium academicum, idque nomine ipsius universitatis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Verum tum triduo ibi hęseramus, neque fas erat domino hęrere diutius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">inde etiam facile videre est, pręcipuos quosque eius academię viros a nostra doctrina non esse alienos: quin potius certissimum est omnes esse nostros, hoc etiam contestante ipso Philippo, qui ipse, ubi dominum ad suam praelectionem deduxisset, honorificam eius mentionem in sua praelectione faciebat, sibique in illius gratiam praelectionem tunc contrahendam esse aiebat, ut liberior inter ipsos colloquendi daretur facultas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ipse quoque subinde antea meminerat domini honorifice in suis praelectionibus, nec non etiam dni Calvini.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Westphalum quoque publice subinde depingit, ac testatur eum hisce temporibus calamitosiss[imis] causam turbarum ecclesiis dare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hic vero Wratislavię donatus est dominus vino honorario, cum a privatis amicis tum etiam a civitate ipsa.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Porro in Polonia iam pridem indicta fuerunt libera regni comitia, verum astu Aloisii Veronensis episcopi, legati pontificii, indicta fuerunt alia comitia, a quibus nobiles regni eorumque nuncii (ut vocant) excluderentur, quo ipse cum episcopis paucisque illius farinę hominibus decernerent, pręsertim in religione, quod vellent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nobiles interea, etiamsi hoc esset inauditum, nolebant ea interturbare comitia quę iam coeperant agitari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Verum ita animum obfirmaverant omnes, etiam qui adhuc essent papistici, ut nihil ratum essent habituri eorum quae ibi acta transacta fuissent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interventu vero senatus regii eiusque consilio et autoritate comitia illa Aloisii astu conflata evanuerunt, atque ad cal. dec.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">indicta sunt Wraßonię comitia publica et pro patrię more libera, quo cum Aloisius cum espiscopis ipse venisset, iussus est intra triduum Warßovia decedere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Utenhovius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Deine ex aliis intellexi literis, d. a Lasco salvum et incolumem in Poloniam ad tertium decembris diem cum magno suorum omnium gaudio venisse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Rogandus est dominus ut in eo regno velit ecclesię suę sedes aperire ad multam animarum salutem et regni Christi promotionem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir optime, ac praeceptores meos observandos d. Pwetrum Martyrem, d. Bibliandrum ac d. Gesnerum nomine meo salutare non graveris.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nordę Phrysiorum 1557 martii 8.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Pietati tuę addictissimus Martinus Micronius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Piissimo ac eruditissimo viro d. Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinorum antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo imprimis observando.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>