<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3130" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="27041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Primus (Primoz) Truber (Trubar) / Kempten im Allgäu an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. März 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,428 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>ich gib E.E. zu vernehmen, das mir onggfor vor halben jar per Memmingen euwr schriben an mich sambt einen tractatlein</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Th. Elze, Trubers Briefe 22-28, Nr. 3</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Mirko Rupel, H Korrespondenci Trubar-Bullinger 149 [FKq III: 9]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Mirko Rupel, P. Truber, 20, 57, 96, 103, 107</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Zwa X 373</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Gesch. d. Stadt Kempten (1989)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,71</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3130">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8452" cert="high"/>
					<placeName source="l907" cert="high"><orig>Kempten im Allgäu</orig></placeName>
					<date when="1557-03-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3131"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3129"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3238"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3006"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3238"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2727"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3360"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3006"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3238"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2727"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3132"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3127"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3238"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2727"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3132"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3127"/>
					<ref type="child" target="file3006"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="271">Latein</language>
				<language ident="de" usage="729">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__428_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3130/Autograph/00 E_II_345__fol__428_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__428_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3130/Autograph/01 E_II_345__fol__428_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__429_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3130/Autograph/02 E_II_345__fol__429_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__429_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3130/Autograph/03 E_II_345__fol__429_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F04%20E_II_345__fol__430_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3130/Autograph/04 E_II_345__fol__430_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3130%2FAutograph%2F05%20E_II_345__fol__430_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3130/Autograph/05 E_II_345__fol__430_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino Iesu Christo servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwirdiger, hochgelerter herr, günstiger herr und praeceptor, ich gib e. e. zu vernemen, das mir ongfor vor halben jar per <placeName ref="l320" cert="high">Memmingen</placeName> euwr schreiben an mich sambt einem tractatlein <foreign xml:lang="la">vestrę Apologeticę expositionis</foreign> sein zukhumen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das ich aber euch widerumb bisher nicht geschriben und gedanckht hab, ist aus der ursachen beschehen, das ich auff etlich schreiben aus den <placeName type="citizen_name" ref="l2566" cert="high">windischen</placeName> landenen bisher hab gewart, aus der ich mich getroͤst allerlei neu zeitungen der religion und <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turckens</placeName> halben zu vernemen, und hab dieselbig euch zuschigkhen und mitteillen woͤllen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber gemelte brieff, die noch im junio, julio, augusto und septembrio sind ausgangen, die selbig sein mir zu <placeName type="citizen_name" ref="l232" cert="high">Jspruckh</placeName> durch einen cancelleischreiber bis auff december nechst verschinen auffgehalten worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die summa derselbigen schreiben war diese, das die Ro. ku. mt. hab die vorige ausgegangene bevelch wider die Lutherisch auffgehebt und caßiert, das sich diser zeit die christen in irer mt. erblanden keiner gfar oder gefencknus besorgen dürffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber ir mt. läst in iren kirchen nichts veränderen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Im summer nächstverschinen haben die <placeName type="citizen_name" ref="l2566" cert="high">Windischen</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l839" cert="high">Crobaten</placeName> etlich mal den <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turckhen</placeName> obgesigt, aber daneben vill guetter leut und vom adl untergangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Besorgen, sie haben damit den <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">türckhischen</placeName> kaiser erzür[n]t und werde sich im nachsten künfftigen summer mit allem gwalt auff die <placeName type="citizen_name" ref="l839" cert="high">crobatischen</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2566" cert="high">windischen</placeName> länder und nicht auff <placeName type="citizen_name" ref="l851">Osterreich</placeName> wenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wöll ime sein furnemen prechen, amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die gesandten der <placeName type="citizen_name" ref="l717" cert="high">niderösterreichischen</placeName> landen, darunter auch die <placeName type="citizen_name" ref="l2566" cert="high">wndischen</placeName> lander sind, hateln an abermalls yetzund starckh bei der Ro. ku. mt. zuͦ <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName>, das man inen zuließe das evangelium rein zu predigen und die sacrament nach einsatzung Christi zu geprauchen; nicht weyß ich noch, was si fur ein bscheid haben oder noch haben werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gesteren sol des yezigen reichstag abschid zu <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName> publiciert und gelesen sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gib got, das etwas guets darin begriffen waͤre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanckh mich mit dem höchsten gegen e. e., das sich dermoßen gegen mir gediemutiget hat, mir zu schreiben, und verhoͤrt hat mit dem obgemelten büechlein, welhes ich durchgelesen und neben d. <persName ref="p2095" cert="high">Melanchthons</persName> <foreign xml:lang="la">Commentariis super epistolam ad Romanos,</foreign> die er in verschinen 56. jar hat ausgehen [lassen], einpinten lassen; ist mir lieb und werd, kan ouch nichts, alls vil ich urtails hab, unrechts oder ketzerisch darin finden noch vermerckhen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und ich kan euch hiemit nicht verhalten, das mir auff zeit, seit ich alhie bin, ist furkumen, das etlich zu <placeName ref="l409" cert="high">Ravenspurg</placeName> und zu <placeName ref="l320" cert="high">Memingen</placeName> von mir ausgeben haben, alls ich alhie offenlich an der cantzel alle Zwinglischi verdambt und ketzer gescholten solt haben, und sover dise red ouch euch oder den anderen <foreign xml:lang="la">ministris ecclesiarum <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticarum</placeName></foreign> wär von mir zu kumen, ir woͤltet das keinswegs glauben und mich entschuldigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dan solhes hab ich weder in <placeName type="citizen_name" ref="l2566" cert="high">windischen</placeName> landen noch zu <placeName type="citizen_name" ref="l2567" cert="high">Rotenburg an der Thauber</placeName>, vil weniger alhie weder an der cantzel noch <foreign xml:lang="la">in privatis colloquiis</foreign> nicht gedacht noch gered.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wird ouch kein <placeName type="citizen_name" ref="l907" cert="high">kemptisch</placeName> mensch von mir mit der warhait nicht sagen mügen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wie ich erstlich vor 4 jaren hie er kam und von etlichen hab allspald vernomen, wie die wenigen prediger schier alle alhie für und für wider einander von wegen des sacraments waren, aund als die zeit kam, das wir coenam müeßen halten, da thet ich drei predig nocheinander von sacramenten, und wie ich ka, das ich müest <foreign xml:lang="la">de substantia sacramenti</foreign> reden und gegen beiden partheien erklaͤren, da thet ich ein exclamatio wider den teuffl, der solche zwitracht und uneinigkheit von dises artickls wegen in der christlichen kirchen zum grossen hindernus des evangelij louffs het angericht, und undteren anderem saget ich, was nützt den gotseligen einfeltigen christen solhe hohe disputationen <foreign xml:lang="la">de reali, corporali, sustantiali et spirituali corporis Christi praesentia,</foreign> die weil beide teyl, die Zwinglischen und die Lutherischen bekennen, es sind nicht <foreign xml:lang="la">nuda signa,</foreign> sonder es werd im Nachtmal warhafftig der leib Christi und sein pluet den christen ausgetailt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Dabei sol mans und wir woͤllens ouch beleiben laßen, und citirt dazu</foreign> Augustini dictum, quod sacramentis non est adhibenda verborum argumentatio, sed fidus.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Christus hab das prot in sinem abendmal, wo mans recht haltet, consecrirt zu sinem leib und den win zu sinem bluet; sinen worten wollen wir einfeltiglich glauben und davon icht weiter disputiren.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein mysterium.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auff dise meinung ab ich, wo ich gepredigt hab, in 27 jaren gered, und gott lob, man hat an meinen predigen vom sacrament noch anderen articulen, kein Zwinglischer noch Lutherischer, alls vil ich hab verstanden, kein mißfallen gehabt oder uneins mit mir worden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber mit den <placeName type="auto_name">Swenkfeldischen</placeName> hab ich keinswegs mügen stymmen noch sie mit mir.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie haben meinen gesellen, ein neophytum, ein jungs kurtz mandl, hat ein aigensynigs koͤpfel, wie euer <persName type="auto_name">Grebelius</persName>, <persName type="citizen_name">Denggius</persName>, <persName type="auto_name">Hetzer</persName>, <persName type="auto_name">Balthasar Hubmair</persName>, <foreign xml:lang="la">ille <persName ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName></foreign> von inen scheibt, lost sich keinswegs vom <persName type="citizen_name">swenkfeldischen</persName> irthumb abweisen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ime <persName ref="p8049" cert="high">Vadiani</persName>, <persName type="citizen_name">Specker</persName>, <persName type="auto_name">Illirici</persName>, <foreign xml:lang="la"><persName type="auto_name">Galli</persName>, <persName type="auto_name">Georgii Maioris</persName>,</foreign> euer Züricher prediger<foreign xml:lang="la">scripta contra <persName type="citizen_name">Swenckfeldium</persName></foreign> und euere vorred ueber das buechl Summa christlicher religion zugestelt und gebeten, das ze lesen, aber hilfft an ime gar nichts; sagt, der <persName ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName>, wie er hat sterben woͤllen, hab ein große anfechtung gehabt von des buechl wegen; es hab in größlich gereuwen, das er hab wider den man gottes, den <persName type="citizen_name">Swenckfeldium</persName>, geschriben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">Ir Tigurini seit nur <foreign xml:lang="la">philosophi et non theologi;</foreign> <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> sei ime selbst in vollen sachen wider.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In summa: seit man ime den dienst hat abkünt (wirt zu ostern des dienst abtreten müessen, aber sein anhang wil in erhalten und bei einem rath alhie erlangt, das man in laͤst sitzen, hie lenger gröber last sich an der cantzel merckhen).</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich gib im widerumb guet kappen; aber es ist alles an ime verloren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Morgen werde ich etwas deutlicher wider in reden müessen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und disen menschen hat uns hie er herr <persName type="auto_name">Bartlome von Memmingen</persName> gepracht, defendirt in und gib[t] seiner sachen recht.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Inde colligo <persName type="auto_name">Bartholomeum</persName> concionatorem <placeName ref="l320" cert="high">Memmingensem</placeName> etiam vix carere illa <persName type="citizen_name">Swenckfeldiana</persName> labe.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dis hab ich also in einer heil bei disem guten herren <persName ref="p8186" cert="high">Boneto</persName> euch klagen und schreiben wöllen, bitt und mit dem höchsten, wöllet diß mein einfeltig schreiben in pösten annemen und versteen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vobis et huiusmodi eruditissimis viris Latine haud libenter scribo nisi necessitate compulsus, sicuti d. <persName type="citizen_name" ref="p3375" cert="high">Vergerio</persName> semper Latine scribere cogor, postquam Germanicam linguam non intelligit; nam vereor in scribendo Latine, ne committam aliquem soloecismum et ne peccem in <persName type="citizen_name">Priscianum</persName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, videlicet de statu meo et quomodo dimidiam partem Testamenti Novi traduxi in linguam <placeName type="citizen_name">Schlavicam</placeName>, quam post pascatis festa excuderi fatiam, item aliis de rebus ab exhibitore harum litterarum percipies.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Porro rogo tuam pietatem, ut me fideliter commendes tuis symmistis, collegis et fratribus, precipue tamen domino <persName type="auto_name">Bernhardo de Senis</persName> et dicas ei, quod illa translatio Italica, que nuper a quodam <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italo</placeName> <placeName ref="l167" cert="high">Geneve</placeName> facta, mihi apprime placet et me multum iuvat in mea versione <placeName type="citizen_name">Schlavica</placeName>; eam peroptima sicuti Germanicam vel Latinam intelligo; nam <persName type="citizen_name">Tergesti</persName> ab episcopo <persName type="citizen_name">Petro Bonomo</persName>, poeta et viro piissimo, sum a teneris annis educatus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Is erat summus fautor fratris <persName type="citizen_name">Iulii</persName>, <persName type="citizen_name">Moncatui</persName> ac omnium piorum concionatorum in Italia eosque propriis impensis sustinuit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Illic Tergesti didiceram linguam Italicam, licet eam nunc difficulter loquor; attamen cum illam lego aut audio, intelligo facillime.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">His me tue excellentię commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l907" cert="high">Campiduno</placeName> 13. martii anno etc. 1557.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Reverende tuę dominationi deditissimus <persName type="citizen_name" ref="p8452" cert="high">Primus Truberus</persName>, pastor ibidem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Eruditione atque pietate viro ornatissimo domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesię Tigurinę pastori fidelissimo etc., domino ac pręceptori suo semper reverenter observando.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>