<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3143" type="Brief" source="TUSTEP" n="27052">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Wetter an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. April 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3143</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27052" type="transcription">S. 4499/70</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2962</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nuper circiter nonas Martias, quum princeps noster diem unum atque alterum haeret apud nos</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Text und Übersetzung in: Karl Wenckebach: Zur Geschichte der Stadt, des Stiftes und der Kirche zu Wetter, Wetter/Hessen, 1966, S. 237-243 [Zürich ZB FB 4398]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,96</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.682 = STB Bd. 23,346-348</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="high"/>
					<placeName ref="l543" cert="high"/>
					<date when="1557-04-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3143!Autograph!00%20E_II_359__fol__2962_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3143/Autograph/00 E_II_359__fol__2962_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3143!Autograph!01%20E_II_359__fol__2962_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3143/Autograph/01 E_II_359__fol__2962_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem a deo per Iesum Christum servatorem nostrum D. Nuper circiter nonas martias, quum princeps noster diem unum atque alterum haereret apud nos, vocabar illius iussu ad prandium.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quo simul ac veni, oravi ante mensam quemadmodum etiam post pro ipsius principis mandato.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Inter prandendum de rebus variis et gravibus ac praesertim de controversis hoc tempore nostrae religionis capitibus disserebat, ut mihi quidem videbatur, minime vulgariter.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quando cogitabam equidem plurimum debere nos deo, a quo tam intelligentem divinarum rerum et tam aequum in discernendis controversiis haberemus iudicem, in quo si quid desiderandum sit, optandum est votis omnibus, ut eius vita et mores iudicio congruant et respondeant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non est autem necesse hoc loco sigillatim percensere omnia, nisi hoc solum, quod mihi dedit in mandatis ad te perscribendu.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Honorifica enim tui facta mentione in prandio, quum sciret, intercessisse mihi vobiscum aliquando vitae amicitiaeque consuetudinem, rogavit, num ipse quoque Zwinglianus essem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Respondi me neque Lutheranum neque Zwinglianum, sed christianum esse; verum tamen quod ad meam de coena domini sententiam attineret verbo dei consentaneam, nequaquam me spernere, si quos haberem in ea mihi vel praeeuntes vel consentientes; sed amplecti et venerari me illos partim ut patres et praeceptores partim ut fratres in domino.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tum ille: "Bene est," inquit et mox ad alia est delapsus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">A prandio sublata mensa et gratiis actis detinebat me solum apud se dimissis reliquis ibique diligentissime expiscabatur, quidnam de sacramento sentirem, et ne quid veritus dissimularem aut tergiversarer, bono animo esse et libere proferre iuberet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ego vero: "Neminem" inquam "habeo vel video, quam?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">amplius in hisce omnibus reformidem praeter deum, cuius iudicio quum cdertum sit semel non sisti oportere, dum modo huic probetur mea sententia, ne quicquam recusare me, quid de me alii iudicent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Proinde dixi primum de sacramentis in genere, in eodem dignitatis gradu cum externo dei verbo mei illa collocare, ita nimirum, ut, quae verbi dei doceantur ac promittantur, eadem ipsa, non nova quaedam neque alia sacramentis apportentur ad animum, per reliquos sensus idque nova aptaque et inprimis convenienti hominum captui ratione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam ut praedicatio verbi dei auditum feriens divinum quendam motum excitaret in animo assentiente dei promissionibus, ita quoque sacramenta per signa quaedam externa reliquos sensus perstringere atque percellere quodammodo, ut homo interior nunc visu, nunc tactu, nunc gustatu, nunc olfactu forinsecus moto acrius admoneretur de reconditis rebus externa signorum specie pulchre adumbratis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Itaque sacramenta esse veluti sigilla dei tabulis, quibus descriptio foederis inter deu et nos continetur, appensa sive adiecta in hoc, ut tanto firmius et clarius hominum mentes divinam circa se voluntatem perspicientes, in dies arctius deo iungerentur ac devincirentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quapropter quae esset divinarum rerum cum verbo externo coniunctio et societas, eandam omnino esse veritatis, hoc est rerum per ipsa signa tum significantium tum significatarum rationem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Et ut evangelium in se quidem potentia esset dei ad salutem omni credenti, vitio autem et culpa increcdulorum odor mortis ad mortem non obedientibus, ita quoque sacramenta fidelibus tantummodo esse salutifera, profanis hominibus propter ipsorum contemptum et abusum profana, inutilia, noxia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hisce ad hunc pene nodum explicatis descendi ad speciem id est ad coenam domini.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ubi eandem ostendi analogiam per omnia observandam esse <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>, hoc est signorum et externarum rerum, ad <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign>, quae sunt res internae, spirituales, significatae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Qualia igitur essent receptacula, talia quoque esse obiecta: corpore?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">humano competere panem et vinum externum, animae non item, sed contra animae cibum esse panem illum caelestem, qui dat vitam mundo, ut iam animo res est incorporea nec pascitur proprie corporis rebus, ita oportere cibum animae nostrae accommodum et convenientem esse, qui percipiatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Concidere ergo semel omnia phantasmata de vero et naturali corpore et sanguine Christi in coena sacrosancta aliter quam spiritu et fide percipiendis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ad haec secundum famem ac sitim requisitam a convivis digne ad mensam domini accedentibus facile intelligi, qualisnam esca et potus ibi percipiatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Invitantur enim ad coenam hanc (dixi) esurientes sitientesque iustitiam, quibus etiam promittitur saturitas et plena iustitiae possessio, quam nusquam nisi in Christo obtinemus, per quem quum ab aeterna morte ad vitam perducamur, et in hac vita temporaria sustentemur atque proficiamus in dies in regeneratione.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Eatenus proponi nobis in coena corpus et sanguis Christi sub externis speciebus panis et vini, ut fides nostra illum tanquam unicum salutis autorem intueatur et habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Hucusque quum processissem dicendo, annuebat princeps inquiens recte illos omnes sentire et loqui, qui Christi corpus et sanguinem in coena vere percipi dicerent, sed tamen sacramento tenus seu spiritualiter, et adduxit locum quendam ex ipsius quoque <persName ref="p1974">Lutheri</persName> scriptis, ubi ad hunc modum extra contentionis aestum <persName ref="p1974">Lutherus</persName> dixisset: Sensibile corpus hominis accipit sensibilem panem et vinum, insensibilis anima accipit insensibilem Christum."</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Unde" inquit "quotquot hoedie pugnant pro <persName ref="p1974">Lutheri</persName> sententia, magis autoritatem magistri sui defendere quam de re ipsa certare videntur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nam si vellent animadvertere, potuissent ex ipso <persName ref="p1974">Luthero</persName> colligere, quid rei esset.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tamen," inquit, "ingentes turbas nobis dedit hactenus haec concertatio, necdum est finis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam in <placeName ref="l749">Saxonia</placeName>, <placeName ref="l743">Pomerania</placeName> et regionibus adiacentibus ne hiscere quidem audet, qui diversum ab illis sentit, alioqui exploderetur ab omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Dedi," inquit, "nuper <persName ref="p8041">Ioanni a Lasco</persName> literas ad amicum quendam (cuius nomen reticuit) degentem in <placeName ref="l749">Saxonia</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Is modis omnibus dissuaserat <persName ref="p8041">Ioanni a Lasco</persName>, ne quid de coena domini mutiret, adeo periculosum esse vel obiter meminisse saltem huius causae.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Postremo unus," inquit, "superest mihi scrupulus in sententia Zwinglianorum, quem cupiebam mihi eximi a <persName ref="p8041">Ioanni a Lasco</persName>; sed non satisfecit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quare velim."</s>
					<s n="34" xml:lang="la">inquit, "scribas per occasionem hoc nomine ad d. <persName ref="p495">Bullinger</persName>um, ut illius quoque audiam sententiam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Paulus de resurrectione domini scribens, postquam multos enumerasset, quibus in corpore apparuisset, tandem et sibi quoque Christum visum esse testatur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quod quum post ascensum Christi in coelos factum sit, quaeritur, quomodo Paulus potuerit videre Christum, si Christus quoad corpus uno in cedrto loco sit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Dominus <persName ref="p8041">a Lasco</persName> dicebat," inquit, "Paulo Christum esse visum rapto in tertium usque coelum."</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Tum ego: "Quid, si," inquam, "ad eum modum Paulus viderit Christum, quemadmodum Stephanus iamiam obruendus lapidibus adhuc agens in terris vidit coelos apertos et filium hominis stantem a dextris dei?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Nolo tamen hac in re cuiquam praeiudicare."</s>
					<s n="40" xml:lang="la">At ille: "Scribe," inquit, "<persName ref="p495">Bullingero</persName> hac de re, ut mihi hunc scrupulum eximat."</s>
					<s n="41" xml:lang="la">"Faciam" inquam "brevi."</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Hoc colloquio peracto benigne dimisit me.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Interea semper cogitavi commodam hanc bene agendae rei occasionem divinitus nobis oblatam esse, ut abs tua humanitate princeps non modo institueretur per epistolam ea in re, quam maxime petit sibi declarari, sed etiam ut admoneatur sui officii simul in aliis quoque ad ecclesiasticam et politicam gubernationem pertinentibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Utrobique enim plurima parum decora christianis hominibus committuntur, quae gravi indigent animadversione, si quis urgeret.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Nam, qui maxime instare principibus debebant, ut in hanc curam rectae animadversionis incumberent, ii fere sunt canes muti, assentatores aut tales scurrae, ut, si quid interdum libere proferre ausint, leviter et ridende magis quam serio agere videantur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Unde non se ipsos tantum illi, sed et ministerium suum prostituunt magno cum reliquorum piorum dolore atque ludibrio.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Quocirca etiam atque etiam oro, rescribas principi, ut videat me pro officio meo executum esse, quod iniunxerit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="salute">Vale in domino cum tuis omnibus et ex me praeceptores meos saluta d. <persName ref="p8111">Martyrem</persName> et <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Datum ex <placeName ref="l2927">Veteribus Castris</placeName> pridie nonas aprilis anno 1557.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Commendo tibi consobrinum meum <persName ref="p8115">Ioannem Pincierum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8115">Ioannes Pincier Veteranus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>