<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file315" type="Brief" source="TUSTEP" n="18269">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,86 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sine dubio miraris, ..., quod neque per Curionem neque per Naogeorgum tibi rescribam.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa IV 447</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 29 (1924), 35 / 31 (1926), 11 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 359,3071</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,100</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/315">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-10-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file316"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file314"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file316"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file308"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file316"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file308"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13018"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file316"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file308"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file317"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file314"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file316"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file308"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file317"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file314"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="423">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="577">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/315%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__86_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">315/Autograph/00 E_II_370__fol__86_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/315%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__86_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">315/Autograph/01 E_II_370__fol__86_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/315%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__87_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">315/Autograph/02 E_II_370__fol__87_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/315%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__87_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">315/Autograph/03 E_II_370__fol__87_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sine dubio miraris, charissime domine, quod neque per Curionem neque per Naogeorgum tibi rescribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causas ergo nunc exponam: Curio accepto responso a consule ita maturavit abitum, ut scribere non possem, maxime cum aliis quoque detinerer negotiis; Naogeorgus vero quoque ita intempestive, ut omnia egit, ita discessit quoque.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me 20. Octobris; diverterat in hospitio publico.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego nolebam illic eum relinquere; difficulter tamen eum in meas pertraxi aedes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Conferebam et colloquebar cum eo de rebus singulis, diligenter rerum suarum statum perquirebam, promittebam meam operam omnem, indicabam ei vacare summam scholę nostrae classem; facile me effecturum, ut huic (quandoquidem videbatur scholasticam magis quam ecclesiasticam expetere functionem) praeficeretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen sentiebam ipsum plane dubii esse animi nec constituisse adhuc plene secum, quid acturus esset, an in has regiones concedere vellet necne et apud nos recipere conditionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Semper dolebat mutare locum, relinquere Sveviam; putabat se illic satis foelices adhuc adepturum conditiones, se a Fuggero nescio quas habere promissiones et ab aliis divitibus, qui ei pueros suos privatim instituendos tradere vellent, adhaec tuto ipsi licere adhuc vivere Kauffbürę, extra tamen ministerium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sentiebam etiam illum meditari omnino defectionem a ministerio et potius instituere velle negotiationem quandam aut operam daturum iuri civili et actionibus forensibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In summa videbatur mihi ita distractus esse, ut nullum certum haberet apud se rerum suarum consilium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego admonebam illum, ut perpenderet omnia, quae sibi ferenda essent postmodum gravius ingravescente persecutione, quam commodam nunc nancisci possit conditionem, neque quicquam eorum omittebam, quibus putarem me ipsum persuaderi posse, ut abiecta omni ambiguitate animum ad nos applicaret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed ille semper sibi similis noluit, ut quicquam dicerem senatui de ipso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego vero minime hoc facere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dicebam D. Iodoco et aliis amicis, vocabam multos bonos viros ad convivium, et ut simul ei loquerentur de hac re.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Consulebam etiam archigrammataeum nostrum et alios senatorios viros.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consulebant omnes, ut maneret hic et ego senatui ipsius adventum indicarem; monebant tamen, ut differrem ad aliquot dies, donec reverterentur consules et quaestor Hallerus; nam illi omnes tum aberant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed non potui certi quicquam ex eo extorquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem huc devenit, ut conditiones has mihi proponeret, quas si impetrare possem, eum recepturum conditionem: 1. ut concederetur ei Kauffbürę manere usque ad festum Purificacionis; prius se venire non posse; 2. ut addicatur ipsi conditio ad aliquot certos annos; 3. ut sumptus omnes transportandae suppellectilis ipsi exolverent, et talia quaedam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem meam operam pollicebar, sed difficulter me impetraturum praemonebam; nam scholam tam diu vacare non posse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rogabam tamen ut, sicut archigrammataeus monuerat, aliquot differret dies, donec redirent consules.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed nescio, quid illi denuo in mentem venerit; negabat iterum omnia; dicebat se profecturum Kauffbüram, nolle diu expectare vel hunc vel alium neque se posse venire ante ver proximum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Frustraneum ergo esse, si schola tam diu vacare non possit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum viderem ergo illum omnino retineri non posse, rogabam tamen, ut vel unum adhuc expectaret diem amicorum gratia, qui libenter ei exhibuisse honores convivales; me etiam curaturum, ut viaticum habeat a dominis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sperabam me vel hoc ab ipso impetrasse et sub hac spe 21. Octobris noctu cubitum me contuli.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Crastina summo mane illum iterum poenituit rei; surrexit et, quicquid ego dissuaderem ei, discessit hoc unum rogans, ut ego per me agam ipsius causam apud senatum et, si quid efficiam, ipsi scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic se illius habuit negotium.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Volebam vero per ipsum scribere ad te, rogabam ut vel tantisper differret.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed dicebat se nec Tigurum reversurum, sed recta per Badenam profecturum Constantiam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quam morositatem satis mirari non potui; pudet me iam indicasse causam eius atque praesentiam senatoribus; cum ille non potuerit expectare sententiam, deludi fortassis videbantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Libellum etiam suum de dogmatibus ecclesiasticis secum auferre volebat; sed tamen impetravi multis precibus, ut apud me relinqueret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sic ille discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Curionis negotium quomodo habeat, sine dubio ipsemet tibi retulit; receptus est, afferrat tantum publica quaedam suae conversationis testimonia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum aliquis locus vacaverit, cedet ipsi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ad urbis nostrae scholam ipsum promovere non possum, quia aliquanto levior videtur, quam haec conditio exigat, et facerem hac ratione et ipsum et me odiosum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Expectet modo meas literas; vocabo eum, quamprimum commodum videbitur, neque illius obliviscar.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Commendavit eum mihi diligenter Blaurerus; commendat etiam alium Meisterum nomine, quem tamen nondum vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Vocabulario tuo animadverto te sollicitum esse; quod tantam apud typographum moram trahit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certe et mihi hoc est molestum; puto ei atque urgeo, quantum possum, corrigo denique; sed non tantum efficio, quam quod vellem nos reliquisse libellum Froschouero excudendum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sentio iam demum, quam sordidus sit excusor Apiarius; sed quoniam medium iam absolvit, retrahere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sinamus, ut absolvat miser homo, si quid lucelli ipsi hinc provenire possit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si absolvat, antequam ego proficiscar ad vos, exemplaria aliquot mecum afferam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dogmata ecclesiastica licet ipse viderit, tamen nolo ipsi tradere excudenda; dicam Naogeorgum abstulisse secum et mecum afferam Tigurum, ut illic excudantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">De Musculo nunc nihil respondere possum; pendebit hoc negotium, donec ipse venero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Uff sontag den 21. Octobris sind har kommen Fleckenstein von Lucern, ein bott von Unterwalden, einer von Solloturn, einer von Fryburg in nammen der siben orten Lucern, Uri, Schwytz, Underwalden, Zug, Friburg und Solloturn, so zuͦ Beckenriedt taget, am montag für rath kommen, fürbracht, das sie endtlich ein verstand begerind zuͦ haben, weß si sich zuͦ minen herren versehen söllind der religion halben, ob si sich mitt undergeben wellind dem künfftigen concilio und sich ander lüten mitt der religion glichförmig machen, und mitt vilen worten vermant, wie guͦt semmlichs were; es möchte auch ein eidgnoschafft dest bas beliben etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Safoy halb hand si kein meldung thon anders dann mitt verdackten worten, auch der püntschweren nitt gedacht.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ist inen kein bscheid worden, diewyl min herren die fürnemschten nitt hie; welle man inen zuͦ tagen antwurt gen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Daruff si begert, das man inen doch den großen rath, räth und burger, bsammle.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das ist gester bschechen am zinstag, aber auch anders nüt geantwortet dann wie vor, deß si übel zuͦfriden, ylends hinweg gritten uff Solloturn zuͦ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wellend jetz gen Basel, darnach gen Schaffhusen, dannethin gen Zürich und hören, weß jedeß ort gesinnet sye.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, es steck ein böser butz darhinder.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Si habend wol fürgen, man hab an jedes ort ein bsondere bottschafft gschickt, also das diser fürtrag in den 4 orten Zürich, Bern, Basel und Schaffhusen uff einen tag sölle fürbracht werden; aber nach irem wegryten hatt man vernommen, das si all uff Solloturn und Basel rytend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Habend auch under anderen dise artikel fürtragen: 1. sich höchlich entschuldiget, das man inen felschlich mitt unwarheit zuͦlege, das si gält nemmind und gern ein Eidtgnoschafft zgrund richtind; das werd sich nitt erfinden; 2. das man alle schmachwort gegen inen welle abstellen und verbieten, den predicanten mitt nammen und anderen personen; 3. so sich begeben wurde, das einiger potentat, fürst oder stand etwas ansprach haben wurde, an gmein Eidtgnoßen oder sondere ort, ob si dann nitt wellind zuͦ laßen fründtliche und guͤtliche underhandlung oder doch selichs zuͦ recht laßen kommen; acht man, es sye fürnemlich uff Safoy, auch uff bischoff, prelaten und pfaffen restitution geredt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Doch habend si für dise artickel triben den artickel vom concilio, und das man sich erlüteren welle wie andere gmeine stend tütscher nation.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwas großes und schwers verhanden.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gott geb uns bstand bi sinem wort!</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Selichs hab ich üch bi disem botten ylend wellen zuͦ wüßen thuͦn; dann so mir diser nitt zuͦ hand kommen, welt ich ein eignen botten geschickt haben, ob vilicht die bottschafft noch nitt bi üch wer gsin, das man sich nienen verhüwe.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, min herren werdend selbs auch ein botten schicken; so es aber nitt gschehe, bitt ich, ir wellind dran sin, das die unseren auch zemmen bschriben werdind und man umb einhellige antwurt rathschlage; dann gschicht es nüt, so wirt es uns gan wie den rychstetten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Min herren (nitt weiß ich, was si spürend) habend beid schuldtheßen, auch ettlich fänner in Savoy gschickt, sonderlich gen Jferdun, das selbig bas zuͦ besehen und befestigen für den anlauff, deßhalb si diser zyt nitt anheimsch gwesen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch, so bald es müglich, wellind mir schriben, wie es bi üch stand, ob si dar kommen und was inen geantwortet.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Was sich hie weiter zuͦtreit, wil ich üch auch jeder zyt zuͦ wüßen thuͦn.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt sind gott befolhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Salvam cupio totam domum tuam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos mea familia et D. Claudius a Senarcles, commensalis meus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] t[otus] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Wie ich jetz den brieff usgschriben, so kumpt der fenner imm Hag und min her stattschriber zuͦ mir, bättend mich, das ich ylends umb disen eignen botten sehe und in irem kosten tag und nacht zuͦ üch fertige und bitte, das ir uns brichttind, wie es bi üch stand, und verhelffind bi minen herren von Zürich, das man denen botten, so si kemind, kein entliche antwort gebe, sonder man vorhin zemmen komme, sich zuͦ berathschlagen umb ein gmeine antwort.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Darumb thuͦnd das best und fer ygend den botten bald, das er amm sontag uff das lengst wider hie sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Datum in yl 24. Octobris umb die 3 nach mittag.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, si werdind auch gen Mülhusen und S. Gallen ryten; so ir etwas wüßtind, so laßends uns wüßen, auch was sonst verhanden sye.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Sye jederman Ich bitt üch auch, ir wellind junker Thomen Wirtzen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Thomas Wirz.</note> segen, sin knab bi mir sye wider frisch und gsund und präst imm nüt me, damitt er on sorg sye.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>