<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3154" type="Brief" source="TUSTEP" n="27063">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. April 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,495 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>14. April: Non praetermittere potui, quin breves saltem ad te literas exararem, cum quod ita offitii mei ratio postularet ... 26. April: Disen Breff, ..., han ich vor acht tagen geschriben; hand aber mit botschafft dozemal gehan ...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 2-5, Nr. 3</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,114</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3154">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1557-04-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3155"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3153"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3162"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3146"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3162"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3102"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3179"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3146"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3162"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3102"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3179"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3146"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3162"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3102"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3179"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3146"/>
					<ref type="child" target="file3162"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="310">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="690">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3154%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__495_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3154/Autograph/00 E_II_375__fol__495_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3154%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__495_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3154/Autograph/01 E_II_375__fol__495_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3154%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__495_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3154/Autograph/02 E_II_375__fol__495_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3154%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__495_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3154/Autograph/03 E_II_375__fol__495_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non praetermittere potui, reverende pater, quin breves saltem ad te literas exararem, cum quod ita offitii mei ratio postularet, tum quod te scire cupere animadverterem, quo in statu res nostrae et ecclesiae essent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et quod ad primum attinet, ingratus omnino sim futurus, nisi meritorum tuorum in me magnitudinem benevola saltem commemoratione prosequerer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae enim tua in me beneficia plurima sunt et maxima, nihil non a me expectare te iubere debuerant, quod ab homine memore et grato et inprimis tui tuorumque amantissimo proficisci solitum esset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi meae res eo nunc loco essent, ut praeter testificationem debitae benevolentiae gratitudinisque significationem praestare nihildum omnino possim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Efficiam tamen aliquando, si divina bonitas meos olim conatus fortunaverit, ut merita tua apud gratum et memorem hominem te posuisse re ipsa sis deprehensurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad meum primum, deinde ecclesiae statum attinet, literis tuis amantissime nuper ad me scriptis sciscitari a me non gravaris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scias ergo me divina sic aspirante gratia secundis ventis, plenis velis, felicissimo cursu <placeName type="auto_name">Wallenstadium</placeName> non adnavigasse, sed advolasse quasi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Wallenstadii</placeName> autem pensilis currus praesto fuit, cui ego coniugem liberosque imposui; tandem et ipse eum conscendi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pro reliqua supellectile vectura et ipsa a magistratu nostro fuit provisa; sumptus tamen ego feci unus omnes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Incidi in tempus molestum et labore plenum propter creberrimas conciones, quas tamen ex parte abolutas esse non mediocriter gaudeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc primum video, quantum onus meis humeris sit impositum; vix respirandi aut recolligendi mei tempus mihi conceditur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nisi haec vocatio plane esset divina, quae adeo mihi praeter omnem spem et expectationem accidit, totus certe prae sollicitudine contabescerem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Orabis mecum deum, ut ipse mihi vires subministret meque ad tam arduam functionem uberiore spiritus sui gratia animare et instruere non dedignetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod mihi omnium molestissime accidit: est mihi negotium cum homine subdolo et vafro, cuius ego si tibi velim practicas depingere charta certe me deficeret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod ad rem attinet familiarem: omnia chara sunt et duplo maioris venduntur quam <placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De statu vero ecclesiae nihildum tam brevi tempore certi explorare potui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multae sane ecclesiae vacant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed unius arbitrio omnia aguntur, qui, quantum ego coniicio, nostros homines aegre ferre potest; <foreign xml:lang="de">er wurde ee kämifäger anstellen.</foreign></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Indignitas rei multa me scribere iuberet, nisi mihi temperarem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De episcopo tamen nostro, quantum ego coniectura assequi possum, omnia mihi proclivia et facilia polliceor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hominem quidem nondum conveni; ex eius congressu quae subodorari potero, ad te statim perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Audio eum in commentariorum tuorum lectione fuisse aliquando frequentem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, ut homines fide digni mihi affirmant, maiorem in modum a te contendendum putavi, ut literis tuis familiariter ad hominem scriptis testatum faceres nos bene de eo sperare rogaresque, ut talem in posterum se praestaret, qualem boni et pii viri eum se habere exoptant, nisi hoc argumenti genus in aliud tempus differendum putas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te, reverende pater, festinanter, ut vides, in occupationum mearum summo concursu subito exaravi, non quod tibi, viro prudentissimo, consilium dare velim, a quo me consilium petere omnino par est, sed quod ecclesiae nostrae statum nonnihil tibi depingerem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod e re ecclesiae et gloriae divinae esse cognoveris, quae tua est pietas, facere non praetermittes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Convenit me nuper canonicus quidam eius gregis non infimae notae, homo satis, ut videbatur, civilis, qui coram <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Ioanne Pontisella</persName> multa mihi fausta precatus sancte affirmabat se ex animo et syncere loqui (videbat enim me nonnihil de illius voluntate subdubitare) cupereque modis omnibus causam evangelii promotam; sperareque brevi utrosque nos posse coalescere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut iam ante scripsi, bona est et de episcopo et de collegio spes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Qui pessimi sunt, ventres pigri sunt et qui religionem susque deque habent; ii quoque, ut cerberus quidam offa in os iniecta, facile placari poterunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pro lebollo tuo gratias tibi habeo magnas lectio eius mihi eo iucundior est, quod memini me praesente a te audire omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Novi apud nos nihiul est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnia sunt pacata et tranquilla.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Orator regius convivia de die celebrat, a quibus tamen me hactenus consulto abstinui, licet et orator ipse coram et postmodum per scribam non semel me sollicitarit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Factitare hoc solet, si quando regis causam proponere instituit, ut delinitos civium animos in suam sententiam facilius pertrahat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nec enim levis subest suspicio, eum novam moliri expeditionem, et sunt, qui affirment, belli duces iam mandata ab eo accepisse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nihil certi habetur, in causa est, quod non prius ad plebem haec referre soleat, quam sua negotia omnia habeat expedita.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wen er das feld wol beritten hat, bringt er's erst dan für.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Plura non addam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, reverende pater, ut pristinam tuam erga me benevolentiam in posterum quoque conserves.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8009" cert="high">Ioannes Fabricius</persName>, ecclesiae vestrae alumnus, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Disen brieff, wolgelerter, günstiger her und gevatter, han ich vor acht tagen geschriben; hand aber nit botschafft dozemal gehan.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Siderhar bin ich wol ein maal zwey an den bischoff gestoßen; hat sich fruntlich gegen mir gestelt und vyl guͦts erbotten.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Uff den 26. aprilis, datum diß brieffs, bin ich von des herren <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> wegen vor raat gesyn, han ernstlich in der sach gehandlet.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Unsere herren sind ym all geneigt; aber diewyl und der gantz Gotzhußpundt einen schuͦlmeyster wellet, hat herr <persName type="auto_name">Philipp</persName>, der auch zuͦgegen gesyn ist, so vyl vermögen, das man den guͦten herren <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellam</persName> wyter uffzogen, und wil man erst noch pfingsten den handel lassen an die comissarios (deren 4 sind vom Gottshußpundt geordnet) langen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der guͦt her <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisel</persName> hat nützit, mag sich nit lenger enthalten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich hat unsere herren bätten, sy wöltind angends darin handlen und an die comissarien schryben für den her <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellam</persName>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das hettind si gern gethon; aber her <persName type="auto_name">Philipp</persName> hat's glat nit wöllen und das alles erwert.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Dan er weyß wol, das hyezwüschen her <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisella</persName> armuͦt halb genötiget wirt, sich anderswo ze fürsechen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Der her <persName type="auto_name">Philip</persName> hat in mynem bysyn vor unseren herren den herren <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> gar understanden ze verunglympfen; <foreign xml:lang="la">quam multa in bonum virum, sed immerito confinxerit, alias dicam.</foreign></s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">In summa: unsere herren woltend herren <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> gern helfen; aber sy mögend vor des herren <persName ref="p3590" cert="high">Philippen</persName> pratick nit ze fächten kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Haec summa est.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Darumb ist des <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> halb kein hoffnung.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Her <persName type="auto_name">Philipp</persName> hat vor unseren herren anzogen, wie ir, her gevatter, yme habind des schuͦlmeysters halb, so von <placeName type="auto_name">Ynßbruck</placeName> solt gaan <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> kommen syn, vast gratuliert und glück gewünschet etc.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ich han, als vyl ich können, üweren willen gegen dem her <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> mynen gnädigen herren zuͦm theyl ze verstaan geben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Darumb myn underthenig bitt an üch, ir wöllind üch so vyl bemüyen und an den h. <persName type="auto_name">Ambrosij</persName> burgermeyster ein kurtze missive des <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellen</persName> halb schryben.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Achten, wen er sich wölte darhinderlegen, <persName type="auto_name">Philippus</persName> müste abstaan.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Glaubend mir, her gevatter, es geschicht dem frommen <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellae</persName> gar ungüttlich und wirt ym von dem h. <persName ref="p3590" cert="high">Philippen</persName> [vyl] ufftrochen und zuͦgelegt, das sich mit der waarheyt nimmer meer erfindet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es ist myn undertheniger bitt an üch, günstiger her und gevatter, ir wöllind nütt an mich zürnen, das ich also ungerymter wyse zuͦ üch schryben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Waarlich die groß unbil hat mich dermaßen entrüstet, das ich schyer weder latyn naach tütsch schryben kan.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Sind gott befolchen.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">26. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Consulis <persName type="auto_name">Ambrosii</persName> animus a <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisella</persName> nonnihil fuit alienatus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo ad eum scribes, ita temperabis stylum, ne resciscat id meo fieri instinctu; sic enim de tua erga <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p6130">Pontisellam</persName> voluntate minus dubitabit et in tui gratiam in ipsam rem diligentius incumbet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Literas has quasi apertas a d. <persName type="auto_name">Philippo</persName> accepi, quare ad te, sicut mihi sunt traditae, mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate praestanti d. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> fidelissimo antistiti, domino et mecoenati suo plurimum colendo.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">M. <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrich Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>