<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3158" type="Brief" source="TUSTEP" n="27067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Andreas Hyperius (Gerhardt, Gheeraerdts) / Marburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. April 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27067" type="transcription">S. 4520/91</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,40</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Te nunc recte valere equidem non minus gaudeo, quamsi ipse a gravi morbo literatus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hyperius-Briefe, hg. v. Gerh. Krause, Tübingen 1981, Nr. 24, S. 78-85 (mit Übersetzung)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,119</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 358,250v-251r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">De colloquio futuro ... Obrister praesident königliche M(aiestät) Ferdinand. An ir M. statt der bischoff zu Spyer (ohne Transkription)von HBs Hand;(Konzept?) nach Hyperius-Briefe, S. 84 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,120</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie der Beilage</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3158">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8386" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1557-04-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file3159"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Autograph!00%20E_II_363__S__40_1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3158/Autograph/00 E_II_363__S__40_1_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Autograph!01%20E_II_363__S__40_2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3158/Autograph/01 E_II_363__S__40_2_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Autograph!02%20E_II_363__S__40_3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3158/Autograph/02 E_II_363__S__40_3_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Autograph!03%20E_II_363__S__40_4_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3158/Autograph/03 E_II_363__S__40_4_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Beilage!00%20E_II_358__fol__250_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3158/Beilage/00 E_II_358__fol__250_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3158!Beilage!01%20E_II_358__fol__251_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3158/Beilage/01 E_II_358__fol__251_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Te nunc recte valere, clarissime ac doctissime vir, equidem non minus gaudeo, quam si ipse a gravi morbo liberatus pristinam sanitatem recuperassem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Filio tuo <persName ref="p487">Henrico</persName> pręstabo, quicquid officiorum potero, quin etiam in reliquis, de quibus scribis, efficere omni tempore adnitar, quę tibi tuisque ex animo bene cupientem decent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De colloquio delectorum virorum quę ad me certo perlata sunt, breviter exponi queunt, eaque ad te mitto charta, quam impositam cernis, comprehensa.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quę porro expectanda sint bona, vereor sane, ne optare potius quam aliquando cernere liceat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Videntur quorundam prępotentum animi huc maxime spectare, ut per aliquos ita temperentur cum doctrina tum ritus ecclesię, quo, quemadmodum olim Galatis obtrusa est religio quedam mixta lege et evangelio, ita nunc quoque nescio quale formetur novum corpus partim ex evangelio partim ex pontificatu conflatum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed ut optime quoque et plane, quemadmodum viri serio pii, eruditi et glorię christi communisque concordię studiosi desiderant, conatus succedat, certum tamen est; erumpent quidam ambitiosi et contentionum amantes, quibus satisfieri non poterit, quamdiu ex ipsorum sententia non conficientur omnia, ac potius cęlum miscebunt terrę, quam piorum consiliis locum concedant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" ana="salute">Ac metuo profecto adversariis publicam salutem ecclesiarum parum cordi esse nihilque minus velle, quam ut ecclesię ipsorum iuxta pręscriptum verbi dei aliquando ordinentur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Promittunt magna (quid enim promittere lędit, inquit quaidam); verum credibile est alio, quam prę se ferunt, pręclara illa promissa tendere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Atqui non multum refert, quo animo illi ista faciu/ant, dum interea nostri in gloriam dei studia omnia sua et labores dirigant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Etenim experti sumus nunquam antehac habita colloquia, quin aliqui saltem fructus sint secuti etiam apud eos, de quibus minime sperassemus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Passim messis multa est; attollunt ubique capita sua pii avide expectantes suos operarios.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quamobrem spero, tametsi apud nostros homines nunc multi admodum frigide agunt evangelii negotium, propediem tamen futurum, ut aliqui emergant, a quibus mirabiles fructus regni dei proferantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">In <placeName ref="l2529">Brabantia</placeName>, <placeName ref="l640">Flandria</placeName> et <placeName ref="l808">Belgico</placeName> tractu universo iam sęvit Satanas, pręterquam quod gravi premuntur bello adversus <placeName ref="l832">Gallum</placeName> suscepto, quod passim maxima est annonę caritas (nam in Hannonia ac comitatu Artisiensi supra mille homines fame dicuntur absumpti), pręterquam quod proxime antecedenti anno multi, inprimis potentes ac divites, variis morbis acutis perierunt, quod item inauditis exactionibus quotidie exhauriuntur, nunc novis decretis propositis evangelicę veritatis confessores crudeliter rapiuntur ad supplicia et facultates eorum fisco addicuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Gandavi cives quinquaginta dicuntur nuper coniecti in carceres, plures quam octoginta effugerunt, aliquot diris cruciatibus ignis sunt extincti et magna constantia perpessi mortem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l1390">Brugis</placeName> et alibi fiunt paria.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l15">Antverpię</placeName>, uti ex mercatoribus accepi, capti sunt ante paucos dies viginti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Multi ex diversis civitatibus ultro exulatum abeunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid multa?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Fortassis deus vult, ut impii mensuram impleant patrum suorum, et cum ad extremum pervenerit eorum crudelitas, ecclesia incipiat illis locis habere melius.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nostra interest ardentibus votis orare patrem cęlestem, quo tam illos, qui colloquio adhibebuntur, quam hos, qui persecutionem patiuntur propter iusticiam in doctrina et confessione veritatis servet confirmetque.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName>Rex Philippus</persName> interea suaviter agit in <placeName ref="l630">Britannia</placeName> Cum nanque initio huius anni missis legatis tentasset Britannorum animos scire petens, an opem ferre adversus <persName>Gallum</persName> vellent necne, statim polliciti sunt libenter se missuros copias quatuordecim millium militum, quos de suis sumptibus ad menses quatuor sustentabunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Pręterea addituros ducenta millia angelatorum aureorum, nosti opinor num?</s>
					<s n="24" xml:lang="la">i genus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Tantam <persName>Philippus</persName> benignitatem inopinato expertus mox ipse in Britanniam concessit atque indictis comitiis (concolę parlamentum vocant) hoc studet impertrare a proceribus, ut diademate omnibusque insignibus regiis pro more exornetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Videlicet superba regina hanc sibi suoque modis omnibus aucupatur gloriam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Apud nos tuta et tranquilla dhuc sunt omnia, quamvis non procul <placeName ref="l61">Brema</placeName> ad Albin quędam coactę sunt copię, incertum Gallone an regi <persName>Philippo</persName> conscriptę, ac fama est ducem <persName ref="p20318">Henricum Brunsvicensem</persName> velle eas, siquidem <placeName ref="l832">Gallo</placeName> adducendas nonnulli suspicantur, priusquam alio se convertant, opprimere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ad calendas maias rursus convenient principes aliquot <placeName ref="l157">Francofortum</placeName> acturi de negotio, quod principi nostro intercedit cum <placeName>Nassoviensi</placeName> comite, qui forte eadem opera de aliis quoque rebus utilibus consultabuntur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Clarissimus vir dominus <persName ref="p2095">Philippus Melanchthon</persName> evocatus est ab illustrissimo principe <placeName ref="l2477">Palatino electore</placeName>, quo ordinet rempublicam scholasticam <placeName ref="l210">Heidelbergę</placeName>, unde postea petiturus creditur <placeName ref="l569">Wormatiam</placeName>, ubi eruditi viri colloquentur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Speramus eum a <placeName ref="l311">Marpurgo</placeName> facturum iter, quod intelleximus eum quibusdam significasse per literas, et nuper viva voce nobis renunciavit amplissimus d. <persName ref="p3375">P. Vergerius</persName>, qui ex Palatina[tu] rediens (in quo ait incredibili successu doctrinam plantari evangelicam) d. <persName>Philippum</persName> <placeName ref="l558">Vitebergę</placeName> invisit ac dignatus est dem... ad nos diertere, ubi ab utrique principe, id est tam seniore <persName>Philippo</persName> quam iuniore <persName>Gulielmo</persName> perhumaniter est susceptus; nam aula iam mensem sextum apud nos subsistit et menses adhuc quinque aut sex mansura creditur, siquidem <placeName ref="l244">Cassellana</placeName> arx, in qua hęrere plurimum solent illustrissimi principes, novis additis ędificiis nunc amplior redditur et spelndidior.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Mittit ad vos librum suum <persName ref="p1903">Ioannes Leningus</persName> vestro iudicio victurum aut periturum; nam vobis recognoscendum et, si ita videbitur, evulgandum permittit, quemadmodum ipsum arbitror in epistola adiuncta plenius contestari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Adolescentes, qui ad vos redeunt, honeste se gesserunt, nec de illis qui quam est.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Uterque semel me in schola pręsidente respondit de thesibus theologicis, felicius autem <persName>Ioannes Bernardus</persName> utpote in literarum studio progressus longius atque apud nos diutius moratus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Erga eos, qui nunc advenerunt, meum declarabo, quod potero, et studium et benevolentiam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Omnibus d. symmystis et doctoribus tam in ecclesia quam in schola, inprimis d. <persName ref="p8111">Petro Martyri</persName> quęso me commendes.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l311">Marpurgi</placeName> ad 21. diem aprilis 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la"><persName ref="p8386">Andreas Hyperius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> antistiti dignissimo, domino summa observantia colendo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>