<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3170" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="27075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Kessler / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Mai 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,336-338</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Marcum nostrum, Altstettanae ecclesiae pastorem vigilantissimum, postquam cognovimus imminente iam synodo Tigurina</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Kessler, Sabbata 654, Nr. 51</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,151</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">VIII 139</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Vadiana</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3170">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1789" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1557-05-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3171"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3169"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3176"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2874"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3176"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2874"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4122"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3176"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2874"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3179"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3146"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3176"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2874"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3179"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3146"/>
					<ref type="child" target="file3176"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3170%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__336_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3170/Autograph/00 E_II_351__fol__336_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3170%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__336_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3170/Autograph/01 E_II_351__fol__336_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3170%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__338_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3170/Autograph/02 E_II_351__fol__338_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3170%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__338_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3170/Autograph/03 E_II_351__fol__338_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia misericordia et pax a deo patre per Christum Iesum dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Marcum nostrum, <placeName type="citizen_name" ref="l10">Altstettanae</placeName> ecclesiae pastorem vigilantissimum, venerande domine et pater, postquam cognovimus imminente iam synodo Tigurina iter ad vos instituisse, convocavimus nostram <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Sangallensem</placeName> eo maturius, quo illi quoque interesse liceret, cum ob singularem viri gratiam, piam eruditionem ecclesiasticamque gravitatem, tum ut per ipsum vestram rogaremus sententiam, si quid perplexi in nostram venerit deliberationem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Confugimus enim hactenus ad vestra consilia tanquam ad <persName type="auto_name">Sybillina</persName>, quod aiunt, folia, quod nunc quoque futurum suspicabamur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec nos fefellit opinio, quemadmodum fusius ex <persName type="auto_name">Marco</persName> audies, quod nunc paucis deliniabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habet <placeName type="citizen_name" ref="l2593" cert="high">Romanshornum</placeName>, locus celebris et instar peninsulae in lacum <persName type="citizen_name" ref="p9669">Acronium</persName> procurrens, ecclesiam Christi ea sinceritate institutam, quae, licet praesidem habeat abbatis autoritate illic residentem, cura tamen pastoris ac iugi ipsius custodia hactenus a missae prophanatione remanserit illibata.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accidit autem, quum fidelis ille pastor ob senii gravitatem in hemiplexi m?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">inciderit: pacta est uxor deliri senis mercede cum ministro vicinae ecclesiae, in quam nuper irrepserat, homine circumforaneo, illiterato et morum scurrilitate famoso, ut hanc quoque ecclesiam, quasi pastori destitutam suae adiungat administrationi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Unde factum est, ut iste homo binis praeficeretur ecclesiis, quem tamen ne uni quidem praefici dignum existimavimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postremum emortuo iam pastore sene colludere coepit hic iste cum praeside eius loci, homine sumptuoso, inflato et decoctore ac muneribus, ut ferunt, pollicitationibus calumniisque ergo nostros eo processit, ut abbas reiectis cęteris omnibus isti collocarit ecclesiam, etsi non repugnante, invito tamen, sed formiduloso populo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam fretus iste stentor amicicia praesidis ad synodum vocatus non accessit; literis monuit se non posse venire, caussas subticuit, deinde pristinae suae conversationis testimonia etiam iussus non exhibuit nec in ullo, quod scimus, examine sua doctrinae rationem reddidit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos vero, quibus rationibus eiusmodi tristibus exemplis occurrendum sit, haesitamus, qui autoritate privata et magistratu publico caremus, qui immorigeris et contumacibus esset terrori, praesertim qui non sub eodem magistratu omnes, sed ex quatuor dominiis collecti religione aliqua ex parte diversis agimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae autem hic nobis in mentem venerunt, sunt haec: ne videlicet ministri huius praefracti offensio in nos quoque redundet, visum esset synodo ecclesiae, cui praeest, scripto declarare, quę in ipsius ministro desideremus, quocirca eum minime idoneum iudicemus nostrae synodi consortio nec ferre inter nos censeri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ad consiliandam autoritatem, et ut ecclesiae nostrae attentius constitutiones respicerent, colerent et observarent, non inutile fore iudicamus, si singulae ecclesiae senatorii ordinis aut alium spectatę probitatis virum una cum suo eiusdem ecclesiae ministro mitterent, qui in synodo sederent, audirent et simul ad propagandam retinendamque doctrinam disciplinamque sua quoque darent consilia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed eorum nihil tentare decrevimus, priusquam vestra audiamus iudicia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iniunximus igitur <persName type="auto_name">Marco</persName>, ut pro sedulitate sua in synodo vestra admissus reverenter haec exquirat, nec dubitamus a vobis, quos scimus ad sublevandas Christi ecclesias propensissimos, ceu in communi naufragio facile nos posse impetrare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Te, prudentissime ac doctissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, amande pater, imprimis appello, sed paucis, ne tuae pietati diffidere videar, quum inexhaustus tuus labor et pernox vigilantia pro ecclesiis orbi sint decantata, ut tuis consiliis habeas commendatos nos et ecclesias nostras.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim nostrum erit instare precibus ad deum, ut omnium nostra consilia regat in nominis sui gloriam atque sua bonitate eiusmodi portentis ecclesias pręcioso filii sui sanguine partas liberet et in puritate doctrinae ac vitae innocentia conservet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, decus nostrum, una cum omnibus, qui tecum sunt, optimis ac doctissimis viris, fratribus et symmystis, ubi vehementer gratulamur ad inclitum hunc chorum nuper accessisse eximium ecclesiae ornamentum <persName ref="p8111" cert="high">Petrum Martyrem</persName>, quale scitis et praeclara illius viri <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> monumenta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Sangalli</placeName> postridie callendas maii 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1789" cert="high">Ioannes Kesselerus</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hainricho Bullingero</persName>, Tigurinae ecclesiae doctori clarissimo, domino suo imprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>