<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3181" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Agnes Dluska-Kottwitz], 14. Mai 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 37,408 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger d.J., Heinrich</author>
							<incipit>Scripsit tuae pietati Ioannes ille Tenaudus Gallus, pueros huc a te pietatis et bonarum literarum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 63ff, Nr. 101</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,344 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Schieß: Kopie v. d. Hd. d. jüng. Dluski mit der Adr. v. Bull. z. Anf. vorgesetzt</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,167</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3181">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1557-05-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p824" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Dluska-Kottwitz</surname>
						<forename cert="low">Agnes</forename>
						<note type="person">Polen</note>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3182"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3180"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3246"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3246"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3184"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3179"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3246"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3184"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3179"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3246"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3181%2FKopie%2F00%20E_II_342__fol__344_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3181/Kopie/00 E_II_342__fol__344_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3181%2FKopie%2F01%20E_II_342__fol__344_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3181/Kopie/01 E_II_342__fol__344_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3181%2FKopie%2F02%20E_II_342__fol__345_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3181/Kopie/02 E_II_342__fol__345_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3181%2FKopie%2F03%20E_II_342__fol__345_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3181/Kopie/03 E_II_342__fol__345_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1544.<lb/>
					domin&#281; a Myrow, Dlusciae<lb/>
					tu<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					Vidinae in Myro,<lb/>
					S. D. Scripsit pietati tuae, observanda mihi et bonorum literarum dissolverem<lb/>
					iste Tenardus Gallus, prieros huc a te pietatis et bonorum literis colendissime<lb/>
					illigustia missos, nimia hospitis, diligentia Wolphi, idque mihi colendendum<lb/>
					symmystae et frateris, charissimi, indulguntia sommus, aedes permittat. Eam ob<lb/>
					sententiose istos suo horceat disciplina, vel ipsi, commando condo Vulphino, qui istum iam domi<lb/>
					linguare iniquam horum statuisset in re agere, quum Tenando Vulphini, qui istam iam donis<lb/>
					excuserat, clarissimi viri. D. Rodolphus Gvalterus, d. Beenae diligensi,<lb/>
					Iochinus. Dominus Petrus Martyr, Vermilius, si quid sese desiderabat in conclusionem<lb/>
					scandidi vitandi gratia, amice composuimus. Si quid vel liberalios, priusquam in<lb/>
					commodis, quidem omisset, vulphinus eius, vel per se omnibus per alios, promisquam parum<lb/>
					scripsissent; sicuti et Vulphius me semper. Tenerandum socrum ut parum curaret,<lb/>
					pinctus esset. Quaret, neque maior diligentia res Sailonorum sociorum conservet, ut id est,<lb/>
					quam suae fides traditorum puerorum. Ergo cum Thenandus sancte vellentur, non verorum<lb/>
					quodam in Poloniam scripsisse, ut vel de ferget inique vulphinum velissimo assem<lb/>
					delecta in ipsum ut authorem lenolveret, vel plueros esse derivatam. Quivimo se<lb/>
					velicti nullam corruptellae occasionem, a se in pueros esse et Germani et audiantur,<lb/>
					nihil nugis desideruntur, quanta vel sicivi etiam, statuimus et concertationem progredi<lb/>
					nihil utriusque sibi, ut diligentia te testificantes; potuimus, nisi d. quodmodum nonne, prosequimus,<lb/>
					longatus ac doctissus, idque delecte, quod modo dixi, destiteris instructus temporandus,<lb/>
					sic, ut neutri fraudi, ut dederari venerat. Noliis in literis dissilii et compositionis,<lb/>
					ad Genevens ecclesiam, unde venerat, rediit, in literis ipsius nos egit vixit,<lb/>
					honerariae meminimus, ut quomodo toto hoc tempore, quo apud nos egit, quo vixerit,<lb/>
					solius testati sumus, sese quoque Wolphio chirographi habet, quo enim ex<lb/>
					pugnationi honorique abs se nihil detractum testatur. Vulphius benigne ei audio,<lb/>
					novit errorem. Discessit itaque Tenaudus viatico quoque instructus a pueris<lb/>
					genonam, puerim manserunt apud d. Volphinum, cui a nobis tanquam similis<lb/>
					parenti sunt commendati. At quid ipse interim a tua pietate iam petat, ex<lb/>
					ipsius literis intelliges. Nunc vero cum nihil dubitemus, pestus illud tamen, honestissime<lb/>
					pietatisque sicientissimum, literis iuvandi esse conturbatum, ut que suspicias<lb/>
					procul dubio, filios illos tuos prorsus esse corruptos, a pietate item et bonis literis<lb/>
					alienissimos nolumus sane sic afflictam esse, ac ita persuasam tuam pietatem.<lb/>
					Neque enim res ita habet. Non sunt corrupti filii: non abhorrent a pietate
					et literis studiisque honestis fuerunt, sane ab videoi et aetatis<lb/>
					ista stolida protulantes satis. Caeterum si iunctos, qui intelliges. Habent eos<lb/>
					et nunc norunt, familiarius prorsus alios esse factos sunt, monetos. Habent quidem<lb/>
					ut haec sunt aetas, sua vitia. Sed curabiles sunt, monentes audiunt<lb/>
					utique dant operam. Nos quid sibi ita, ut coeperunt, perrexerit, spero,<lb/>
					illis et tibi et toti familiae patriaeque honorari et seculo me<lb/>
					Quod ut ipsis praestetur, gravius hominum et nihilam pietatem ignorare volunt,<lb/>
					cedantur ignoviae et ignominiae. Haec autem tuam a pietatem, qui pietate minus,<lb/>
					quam ita perturbatam esse dolemus. Multa certe a piis de tua parte per<lb/>
					scribenter et praedicantur. Quamvis semper pietate et bonis operibus in principibus<lb/>
					bono et liberet ab omni malo. Perge semper praestate, ut bonis Christo Henrici<lb/>
					superare, veram fidem ad gloria patris nostri aeterni, ut firmissimam<lb/>
					vestro declarare per charitatem, ac perseverans in spe spes. Ita, quae in Christo, dilecte<lb/>
					aeternam. Vive, ut vale, domina colendissime, et soror in Christo literarum<lb/>
					anno domini 1557.<lb/>
					Tiguri 14. maii<lb/>
					Tu&#281; P. Faren.<lb/>
					animo faveus<lb/>
					Heinrichus Bullingerus.<lb/>
					Tigurinae ecclesi&#281; pastor<lb/>
					et minister.
					S.<lb/>
					ecclesiae inprimis, id hominibus et impii eo caussi suo, qui proqui signo<lb/>
					a Lasko inprimis, deindo et d. Francisco Lysmanino, ubicunque<lb/>
					tandem sint terrarum. Utinam omnes pii eorum conatus in propagando erga<lb/>
					alio adnitent. Queso, mi domina, nisi hoc tibi molestum sit,<lb/>
					hoc meum votum et hanc meam salutationem, viri illi ex limiliaria<lb/>
					interligant. Alioqui non potui his nunc scribere familia<lb/>
					sciunt autem d. a Lasco, spem colloquii porro, non admodum esse praeter<lb/>
					cum quod colloquium Wormatiae institutum est, in quo<lb/>
					implacabiles quidam libri rursus &#281;siti. Amen enim eum a Lasco, tu in hoc<lb/>
					nos omnes. Dominus furiosis illis hominibus pergutos, si quam vobis omnibus<lb/>
					coelus conformet, et reddat ipsis oculos mentis prugatos sitque nobis omnibus<lb/>
					clemens et propitius.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>