<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3184" type="Brief" source="TUSTEP" n="27084">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Johannes Calvin / Genf, 16. Mai 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,296-297 und E II 342,347</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[E II 346, 296-297:] Reverendi domini et fratres D. Farellus et D. Beza benigne a magistratu huius urbis (bis: ... in nocte Thabor, quos tamen certum sit, coelos non) ... [E II 342, 347 ab:] reliquisse. Angelos semper videre faciem [CO 16, 485]</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 481-486, Nr. 2630</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Calvin: Institutes of the Christian Religion II, 1400, A 1 [Hd VII, 1004: 2]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 53/54</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská I 184 (A 2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,168-169</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3184">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1557-05-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3185"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3183"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3188"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3172"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3188"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3145"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3198"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3172"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3188"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3181"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3198"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3172"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3188"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3181"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3198"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3172"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__296_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3184/Autograph/00 E_II_346__fol__296_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__296_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3184/Autograph/01 E_II_346__fol__296_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__297_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3184/Autograph/02 E_II_346__fol__297_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__297_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3184/Autograph/03 E_II_346__fol__297_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F04%20E_II_342__fol__347_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3184/Autograph/04 E_II_342__fol__347_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3184%2FAutograph%2F05%20E_II_342__fol__347_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3184/Autograph/05 E_II_342__fol__347_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino Genevensis ecclesiae ministro fidelissimo domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reverendi domini et fratres d. Farellus et d. Baeza benigne a magistratu huius urbis amplis[simo] et excepti et auditi et dimissi sunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego in senatu interpretis munere fungebar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Impetrarunt omnia per dei gratiam uti voluerunt rectaque abierunt Schaffhusium et Basilaeam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Atque hic nonnihil haesit causa.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ut enim Tigurinis Bernensibus et Schaffhusiensibus visum est optimum fore, si singuli legati mittantur ad regem, ita hoc Basiliensibus placere non potuit, nisi celebratis prius comitiis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri ergo hoc Bernam perscripserunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Indicta sunt comitia et celebrata Aaroviae ab urbibus 9. maii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ac pulchre hi per dei gratiam inter sese convenerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mittetur ergo legatio ad regem, et quidem ex singulis urbibus singuli legati.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Noster delectus iam est et expectat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">nonpotuit autem obtineri quod nostris visum fuerat, ut nunc et recta proficiscerentur legati ad regem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum enim d. Farellus et Baeza fratres profecti sint ad principes Germanos, visum est Helvetiis imprudentissime praeverti ab eis istos: atque istis omnem fore spem praecisam si repulsam patiantur legati Helvetiorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam vero legatos una coniunctos Helvetios et Germanos plus apud regem effecturos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Itaque expectamus iam in diem fratres nostros d. Farellum et Baezam, ut ex eis audiamus quid effecerint apud Germanos principes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si hi quoque adornant legationem, Helvetii mox illis locum et tempus indicabunt ubi conveniant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si mittere noluerint, tum absque mora festinabunt Helvetii, qui alias quoque Germanos urgebunt ut festinent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interea Berna nuncium et literas nomine communi mittit in Pedemontem ad d. Brisacium, obtestantes si quid saeverius ipsi in fideles exequendum iniungatur, ne festinet: se enim iam esse accinctos itineri et recta profecturos ad regem in causa fidelium cum rege acturi etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deus bene fortunet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id ut praestetur precibus publicis serio instamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. legatum regium mihi abs te commendatum, virum profecto piissimum, qua potui humanitate excepi et amplissimo magistratui nostro commendavi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Commendavi illum et fratribus Curiensibus et me totum illi exposui.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Possum illi singulis septimanis literas mittere per mercatores.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ille se vicissim responsurum promittit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dum hic apud nos propter pluviosum coelum haereret per biduum, Roma venit episcopus Trecensis princeps Melphitanus, homo quantum ex colloquio licuit colligere non alienus a nostra religione.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus ipsi animum addat, ut aliquando quod faciundum novit audeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De mea ad vos profectione nihil polliceor amplius.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nostri, mi domine et frater, quali sim in te tuosque animo, utcunque nunquam te salutem Genevae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Res meae nunc ita habent multis modis ut proficisci non possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Comitia Polonica dissoluta sunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et bellum Livonicum quod gerendum creditur a rege effecit ut religionis negotium non sit neque legitime tractatum neque absolutum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pendet itaque concertatio et causa universa adhuc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quanquam interim verbo dei quotidie accedunt innumeri.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ita mihi refert medicus quidam qui pridie huc a Cracovia venit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fortassis vult dominus non per regum edicta sed per infirmam praedicationem colligere et firmare sibi ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Clarissimus vir d. Andreas Hyperius Marpurgensis sub finem mensis aprilis datis ad me literis testatur colloquium Wormatiae habendum fore 24. augusti.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Supremum huius praesidem futurum regem Ferdinandum aut eius locum tenentem episcopum Spirensem: assessores colloquio deputatos ducem Saxoniae electorem, ducem Wirtembergensem, unum ex electoribus episcopis et archiepiscopum Salisburgensem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Colloquutores Melanchton, Schneppffius, Pistorius, Machabaeus Holsatus, Brentius, Onolzbachius.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ex parte adversa Iulius Pfluͦg, Sydonius, Delphinus, Gropperus, Pfefferus Lovaniensis, Petrus Canisius Iesuita.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Notarii deputati sunt Eberus et Goeppingensis, item praepositus et secretarius Moguntinus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Adiunxerunt colloquentibus supernumerarios utrinque plures et auditores quoque.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Habebitur item deliberatio quid cum secretariis fiat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Addit ille Melanchtonem venturum Heydelbergam ad reformandam scholam.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vocatum enim esse a Palatino.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Addit et hoc: per universum Belgicum mire flagrare persequutionis ignem.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Id ipsum ad me perscribitur ex Augusta Vindelicorum: omnes omnium civitatum carceres refertos esse fidelibus: Gandavi, Brugis, Antverpiae et in aliis celebrioribus urbibus caedi nonnullos, atque hos magna constantia op[p]etere mortem.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hyperius idem ille non splendide sibi pollicetur de illo colloquio Vangiano, eo quod praepotentes non pauci cupiant sibi religionem aliquam ex evangelio et papismo parari qualis olim obtrusa fuerat aut inducta Galatis ex evangelio et lege etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quid veri tibi vedetur, reverende frater et amice?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vidistine quid nobis rursus pepererit nostra Aphrica?</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Saxonia dicere volui.<note type="misc">diese 3 Worte durchgestrichen.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Existimabas tu pauculos esse qui crassam illam corporeae praesentiae opinionem sequerentur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Volebas sensum tollerabilem reddere confessionis Augustanae.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ac in hac causa sequutus est te et Lascanus noster.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Suasimus nos ne huic pelago vos crederetis etc.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nunc turmatim excurrunt omnes, arma ferunt, omnes in nos insurgunt, omnes Westphalismum propugnant.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Negant omnes confessionem Augustanam illum habere sensum.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Qua in re, pace tua dixerim, plus ipsis accedo quam Philippo, quem scio se non ita declaraturum quin illi victores triumphent.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sed quid tum postea?</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Confessio Augustana non est evangelium.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Superat autem omnes alios Saxones insaniendo et vituperando d. d. Erasmus Alberus.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Scripsit hic librum copiosum lingua germanica in Carlstadium, Zvinglium, Oecolampadium, te, Lasco, me, et in nostras ecclesias.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Hactenus in hoc certamine nihil vidi scriptum intemperantius, imo furiosius.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Atque adeo tuum fuerit curare ut habeas: latinum quod te attinet reddi cures, et quid facto opus sit consultes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Mihi quod singulariter agam imposuit Lantgravius senior partim, partim Georgius comes Montbelgardi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Quaerit Hessus: si corpus Christi sedeat aut versetur in coelis, neque redeat in terras ante iudicium, quomodo ergo ad Damascum Paulo aparuerit?</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ac veram carnis visionem fuisse colliquere ex 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Cor. 15. cap.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Desidero de hoc loco etiam tuum, mi domine et frater, audire iudicium.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Satis mature responderis si intra mensem proximum ad me scripseris.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Comes Georgius misit libellum germanicum concionatoris Goeppingensis Iacobi Andreae doctoris Wirtenbergensis, quem de coena scripsit ad Palatinum.<note type="margin">a.R. die gestrichene Bemerkung "Est in magna gratia principis Wirtenberg."</note> et Brentii hic doctor Iacobus Andreae.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Praefatus est in ipsum Brentius ac testatur, unicum hunc libellum omnibus piis satisfacere posse.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Cupit princeps ut mature de toto libro meum ipsi perscribam iudicium.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Ac suspicor illum hoc libro ninnihil esse commotum.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tractat quaestiones in universum 3: 1. Quid sua substantia sit coena?</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">2. Quid in coena percipiat impius?</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">3. Quis coenae usus?</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Sic autem tractat ut de singulis praemittat sententiam Lutheri, deinde nostram, postremo quid sentiendum sit exponat.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">1. Substantia coenae non est panis et vinum duntaxat, sed cum pane et vino corpus et sanguis domini.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">De modo esse dissidium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Lutherum explicare id per corporaliter, nos per spiritualiter.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">At vocem spiritualiter non satis explicare mysterium<note type="misc">hiezu a.R.: Spiritualiter manducare non esse credere.</note>, nisi quis per spiritualiter intelligat modum coelestem et ineffabilem quo vera caro praesens intelligitur pani.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem obstare huic doctrinae articulum de ascensione domini et proprietate naturae humanae Christi.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Apud deum enim in coelo nullum esse locum, omnes locos unum esse locum.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Ideo scribi, Christum ascendisse in coelum et supra coelos, et Paulum vidisse Christum ad Damascum.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Vanissimum ergo esse commentum doctrinam de coelo, quasi locus sit corporis Christi.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ullum tempus esse in coelis apud deum, cum scribatur: Unus dies tanquam mille: et vox praedicatoris simul esse possit et in auribus multorum millium auditorum et in ore concionantis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Dextram dei implere coelum et terram, ergo et filium hominis in dextra sedentem, ita ut ineffabiliter percipi possit vere et corporaliter ab omnibus cum repleat omnia.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen non imaginandum de repletione illa quasi naturalis sit, sed divina et per quam non negetur veritas humanae naturae in Christo.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">In scripturis narrari similia, quod Helias et Moses fuerint in Monte Thabor, quos tamen certum sit coelum non! reliquisse.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E__II__342,__347"/>Angelos semper videre faciem patris nec coelum relinquere, et tamen nobis in terra praesentes esse.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Animam in qualibet corporis parte esse totam.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Et cum per mortem migrant ilico esse in coelo, neque opus ulla motione.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">2. Impios dicit manducare ipsum verum domini corpus, nec tantum illis offerri hoc sed percipi.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Hic autem fingit in Chrsito duos effectus, alterum vitae, alterum iudicii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Christum ergo a piis manducatum carne vivificare.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Eundem manducatum ab impiis iudicare.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Ideoque dictum esse.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Qui indigne manducat iudicium sibi edit.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Sicut enim unum atque idem evangelium est aliis odor vitae ad vitam, aliis odor mortis ad mortem, ita et Christus et eucharistia.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Sicuti ergo operatur vitam caro Christi in piis, ita mortem et iudicium in impiis.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Proinde qui negant veram carnem manducari ab impiis spoliant Christum iudicandi maiestate et gloria.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Neque vero tantum iudicat in extremo iudicio, sed quotidie, ut claret 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Cor. 11. Sacramenti quoque veritas non innititur nostrae fidei vel perfidiae, sed institutioni et veritati divinae.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Licet ergo credulus accedat, semper cibum et hospitem esse paratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Graviter ergo errare nos qui negemus impios, eo quod fide careant, non percipere ipsum verum domini corpus.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Neque vero ignominiosum esse hoc gloriae Christi etc.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">3. Multis agit de usu et abusu.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">De quibus iam non est dicendi locus.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Plus diu satis te detinui.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Rem autem gratam faceres, si de his omnibus paucula quaedam annotares et mihi mitteres mature: praesertim de impiis manducantibus ipsum dominum[?].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Nihil haec me olim protrita movent: sed nihilominus tuum expeto iudicium.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Satis de detinui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale cum omnibus fratribus atque ministris.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Dominus bendicat vobis.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos symmystae et fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime scripsi.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo festinanti.</s>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 16. maii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>