<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file32" type="Brief" source="HBBW" n="18026">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian an Bullinger, Basel, Donnerstag, 2. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366, 304 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8384">Hospinian</persName> hat wegen eines Streits, den einige seiner verschwägerten Verwandten<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian, Johannes</persName>, Verwandtschaft</note> entfacht haben, kürzlich seinen Bruder Christian [<persName ref="p8384">Hospinian (Wirth)</persName><note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note>] zur Unterstützung zu sich gerufen. Schließlich kann sich niemand selbst heilen! Vielmehr muss bei anhaltenden Krankheiten der Arzt aufgesucht werden. Bullinger möge bitte entschuldigen, dass Christian<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note> notgedrungen schließlich viel länger seiner Gemeinde [in Bassersdorf<note type="entity">Bassersdorf</note>] fernbleiben musste als gedacht.</p>
							<p xml:id="regest2">Was Christian<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note> über Bullinger berichtete, hat <persName ref="p8384">Hospinian</persName> hoch erfreut. Denn als ihn ein guter Freund [N.N.]<note type="entity">N.N., Freund von <persName ref="p8384">Johannes Hospinian</persName></note> davor gewarnt hatte, dass sein guter Ruf durch den Neffen <persName ref="p8127">Konrad Pellikans</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan, Konrad</persName></note> [Konrad Wolfhart (Lycosthenes)<note type="entity">Wolfhart, Konrad</note>] (gänzlich unverdient!) schwer geschädigt worden sei, glaubte <persName ref="p8384">Hospinian</persName> bereits, dass auch Bullinger nichts mehr von ihm halte. Weil er ihm aber nicht persönlich darauf ansprechen konnte, hat er die Angelegenheit seinem Bruder [Christian<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note>] übergeben. Bullingers Meinung über sich war ihm schon immer wichtig - ja sie ist es heute noch und wird es auch (so Gott will) in Zukunft bleiben. Für <persName ref="p8384">Hospinian</persName> gibt es kaum etwas Unerträglicheres als ein schlechtes Wort im Hause Bullingers über sich zu hören! Sein Bruder<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note> löste diese Befürchtung aber auf, indem er berichtete, dass niemals falsche Gerüchte über <persName ref="p8384">Hospinian</persName> Bullinger zu Ohren gekommen seien. Wie sehr er sich hierüber gefreut hat, kann <persName ref="p8384">Hospinian</persName> gar nicht in Worte fassen! Er möchte also Bullinger darum bitten, ihn weiterhin genauso zu behandeln, wie er dies bisher getan hat, und nicht von der Meinung abzukommen, dass er ein aufrichtiger und rechtgläubiger Mann ist, der sich voll und ganz seinen kirchlichen Aufgaben verschrieben hat.</p>
							<p xml:id="regest3">Auf den Vorwurf seiner Verleumder, dass er akademische Grade verehre, entgegnet <persName ref="p8384">Hospinian</persName> dies: Gott, der die Herzen kennt, weiß, dass <persName ref="p8384">Hospinian</persName> nicht eitlen und überheblichen Titeln nachjagt, sondern mit seiner Professur zufrieden ist. Damit seine Auffassung für Bullinger ganz und gar ersichtlich ist, gab <persName ref="p8384">Hospinian</persName> Abschriften seiner zwei in <placeName ref="l28">Basel</placeName><note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName></note> gehaltenen Reden [nicht erhalten] seinem Bruder<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note> für Bullinger zur Lektüre mit. Sollte ihm dabei <persName ref="p8384">Hospinians</persName> Meinung falsch erscheinen, so möge er (bei seiner Liebe zu Jesus Christus!) <persName ref="p8384">Hospinian</persName> berichtigen. Er lässt sich nämlich sehr gern eines Besseren belehren.</p>
							<p xml:id="regest4">Grüße und Wünsche für Bullinger samt Frau [Anna, geb. Adlischwyler]<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note> und Kindern<note type="entity">Bullinger</note>.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/32">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">Johannes Hospinian</persName>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1548-02-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!32!Autograph!00%20E_II_366__fol__304_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">32/Autograph/00 E_II_366__fol__304_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!32!Autograph!01%20E_II_366__fol__304_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">32/Autograph/01 E_II_366__fol__304_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Nadelstichspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, amplissime atque doctissime d. Bullingere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus <ptr target="zl18026-1A" type="zzl"/>fratrem meum <persName ref="p8383">Christianum</persName><note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Christian <persName ref="p8384">Hospinian (Wirth)</persName> wirkte seit dem 1. Oktober 1545 als Pfarrer in Bassersdorf (Kt. <placeName ref="l587">Zürich</placeName>)<note type="entity">Bassersdorf</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XVIII, Nr. 2622, Anm. 12.<ptr target="fn18026-1" type="zfn"/></note><ptr target="zl18026-1E" type="zzl"/> ad me vocavi propter iniurias mihi a quibusdam meis affinibus<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian, Johannes</persName>, Verwandtschaft</note><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8384">Hospinian</persName> war durch seine Frau Anna, geb. Schaffner<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian, Anna, geb. Schaffner (Gattin)</note>, die er am 17. Juli 1542 geheiratet hatte, mit deren Bruder, dem Basler Drucker Hieronymus Schaffner<note type="entity">Curio (Schaffner), Hieronymus</note> (gest. 1564), und den Nachkommen des Basler Bürgermeisters Jakob Meyer zum Hirzen<note type="entity">Meyer zum Hirzen, Jakob</note> (gest. 1541) verschwägert; s. <bibl>AK</bibl> VI 162; XI/1 535; XI/2 1051. - Zu den Nachkommen Meyers s. Wappenbuch der Stadt <placeName ref="l28">Basel</placeName>, hg. v. Wilhelm Richard Staehlin, 1. Teil, 5. Folge, <placeName ref="l28">Basel</placeName> [ca. 1920].</note> illatas, ut videlicet mihi esset ea in re et advocatus et consiliarius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nemo enim sibi ipsi mederi potest,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <bibl><author>Cicero</author></bibl>, Pro Marcello 24.</note> sed (ut aiunt) in propriis morbis est quaerendus medicus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quia vero ea causa prolixior et frater diutius a sua ecclesia abesse coactus fuit, quam arbitrati fueramus, quaeso te, habeas eum excusatum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Retulit autem ea mihi frater<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note> de te, quibus vehementer sum delectatus exhilaratusque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam, quum bonus quidam amicus<note type="entity">N.N., Freund von <persName ref="p8384">Johannes Hospinian</persName></note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> admonuisset me, quod d. <persName ref="p8127">Pellicani</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan, Konrad</persName></note> nepos<note type="entity">Wolfhart, Konrad</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Konrad Wolfhart (Lycosthenes), geb. 1518, gest. 1561, wirkte wie <persName ref="p8384">Johannes Hospinian</persName> ebenfalls an der Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName><note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName>, Universität</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XIV, Nr. 1916, Anm. 3 und 4.</note> famam atque existimationem meam apud vos graviter (immerito tamen et falso)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> attrivisset,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. dazu auch <persName ref="p8384">Hospinians</persName> Brief an Rudolf Gwalther vom 5. September 1547 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 39, 136f). - Wie sehr <persName ref="p8384">Hospinian</persName> auf seinen Ruf bedacht war, zeigt sich auch in <bibl>hbbw</bibl> XVI, Nr. 2386,7-43.</note> in eam veni opinionem, ut id apud te quoque factum esse existimarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum ipse te eo nomine compellare non possem, commisi rem germano<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">leiblichen.</note> meo fratri<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam ea semper tua fuit apud me authoritas estque etiamnum hodie ac erit quoque in posterum (dante deo), ut vix aliud mihi molestius ac intolerabilius fore videretur quam male apud te audire.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed liberavit me ista sollicitudine<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> solicitudine.</note> frater meus, qui dixit de me nihil unquam sinistri rumoris aut famae ad aures tuas pervenisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quo audito dici non potest quantopere sim gavisus, teque rogare ac obsecrare constitui, ne secus in <persName ref="p8384">Hospinianum</persName> tuum<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="p8384">Hospinianum</persName> tuum: Gemeint ist Christian <persName ref="p8384">Hospinian</persName>, der in der Zürcher Landschaft als Pfarrer tätig war; s. oben <ref target="fn18026-1" type="fn">fn18026-1</ref>.</note> afficiaris, quam te affectum esse video experiorque, nec aliter de eo sentias quam de homine syncero et candido et in orthodoxa religione rectissime instructo, quique se totum ecclesiasticis manciparit functionibus.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Dass <persName ref="p8384">Hospinian</persName> sehr auf seinen Ruf bedacht war geht auch aus weiteren Briefen mit den Zürchern hervor; s. <bibl>AK</bibl> VI 163.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ad gradus (quos vocant) attinet,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Seit 1538 gab es unter den Basler<note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName>, Universität</note> Universitätsangehörigen Streit darüber, ob man einen Doktortitel anstreben sollte oder nicht; s. <bibl>hbbw</bibl> XVII, Nr. 2459, Anm. 26.</note> a quibus me stare audivisti,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p8384">Hospinian</persName> hatte 1537 an der philosophischen Fakultät der Universität Tübingen<note type="entity">Tubingen, Universität</note> den Baccalaureus und zwei Jahre später den Magister erworben. In <placeName ref="l28">Basel</placeName><note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName>, Universität</note> erhielt er 1539 das <hi rend="italic">testimonium</hi> (einen Abschluss, der die Voraussetzung für die Doktorpromotion darstellte) an der juristischen Fakultät der Universität <placeName ref="l28">Basel</placeName>, 1542 die Professur für Rhetorik, und 1546 das Organon. Im gleichen Jahr immatrikulierte er sich zudem an der theologischen Fakultät, um sich, wie er Bullinger Ende März 1546 schrieb, ganz der Theologie zu widmen; s. <bibl>hbbw</bibl> XVI, Nr. 2386,49f; <bibl>Thommen</bibl> 357f.</note> novit <foreign xml:lang="el">ὁ καρδιογνώστης κύριος</foreign><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><foreign xml:lang="el">ὁ καρδιογνώστης κύριος</foreign>: Gott, der die Herzen kennt; vgl. Apg 1, 24; 15, 8.</note> me non vanos et superbos titulos, sed ordinem amare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18026-2A" type="zzl"/>Atque uti omnino ea in re sententiam meam exploratam habeas, orationes duas<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Nicht erhalten.</note>, quas hic habui descriptas, dedi meo fratri<note type="entity"><persName ref="p8384">Hospinian</persName>, Christian</note>, ut tibi (si vacaret) legendas offerret.<ptr target="zl18026-2E" type="zzl"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod si ea sententia mea tibi erronea videbitur, quaeso te, mi d. Bullingere, per amorem Christi illius me admone.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam meliora edoctus libentissime cessero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Vale cum uxore<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Anna, geb. Adlischwyler.</note> et liberis<note type="entity">Bullinger</note><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu Bullingers Kindern s. <ref target="18013">18013</ref>, <ref target="fn18013-2" type="fn">fn18013-2</ref>.</note> tuis in domino Iesu prosperrime, quos meis verbis saluta officiosissime.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Datae postridie calendas februarias, <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, anno humanae salutis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Iohannes <persName ref="p8384">Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Divinarum humanarumque literarum scientissimo viro, d. Henricho Bullingero, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti primario, domino et patrono suo multis nominibus observandissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Überbringer des vorliegenden Briefes war Christian <persName ref="p8384">Hospinian</persName> auf seiner Rückreise von <placeName ref="l28">Basel</placeName> nach Bassersdorf; s. oben Z. <ref source="zl18026-2A" target="zl18026-2E" type="zl">18026</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>