<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file320" type="Brief" source="TUSTEP" n="18329">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Haller d.J. / Bern, 26. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18329" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="18329" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,103</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Auf Sontag sind von wegen der 7. Orten allhie Zürich erschinen</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,597</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/320">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1548-10-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott mit uns allen, der stercke uns in allem guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Auf sontag sind von wegen der <placeName ref="l2542">7 orten</placeName> allhie <placeName ref="l587">Zür(i)ch</placeName> erschinen <persName ref="p7699">Amandus Niderhoffen</persName>, aman zuͦ <placeName ref="l781">Ury</placeName>, <persName ref="p17874">Dietrych an der Halden</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p17874">Inderhalden</persName>.</note>, aman zuͦ <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName>, und <persName ref="p20588">Caspar Stocker</persName>, aman zuͦ <placeName ref="l801">Zug</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Die habend an burgermeister begert, daß man ihnen halte räth und burger.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hat er wüssen wöllen, was sie fürbringen willens seyen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Dann du den bruch wol weist, daß ein burgermeister gar niemand fürlassen darf, er wüsse dann warumb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Dann wenn etwas were wider unser geschworen satzung, darf er nit fürlassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Da haben die botten drey artickel anzeigt: 1. vom consilio, 2. von schmachworten, 3. von rächt männern.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und als der burgermeister mit ihnen arguiert, was ihnen an dem consilio, das noch nienen seye, so grosses gelegen, antwort: "Der <persName ref="p18538">keyser</persName> gibt uns viel gute wort, ist uns aber nit hold, wirt[?] ursach suͦchen, uns zuͦ bekriegen und allerley einziehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Wann er uns dann auch das Interim anmuͦten wolte, das nie[?] nit annemmen, auch wol achten, ihr wöllend sis[?] auch nit, daß man dann ein allgemeine antwurt gen köntind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Wann man hielte ein general, frey, unpartheyisch, christlich consilium, wollend wir uns dann underwerffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Dadurch mögind wir bleiben zu beiden theilen lut deß fridens bey unserem glauben" etc., mit vil der rechten und guͦten worten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Als man ihnen nun auf montag räht und burger gehalten hat, haben sie fürtragen, wie gut seye einigkeit etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">[?], wie umb einigkeit willen die 7 ort diesen fürtrag angesehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Und dieweil man imm glauben zwyträchtig, welche das reich dem keyser underworffen, daß uns nit gleichs beschehe, bedencken die <placeName ref="l2542">7 ort</placeName> by zeit und ehe dann wir vom keyser angestrengt werdind, uns zuͦvereinigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Und bedencke/beduncke(?) sy das komlichste mitel, so man sich vereinige in ein allgemein consili ze willigen, was da erkant, angenommen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">[?] 2. Demnach so herr <persName ref="p8011">Gvalthart</persName> ein schmächlich buͤchli wider sy geschriben, daß man darvor seye, daß man an kantzlen und darüber einandren nit also schende.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Insonders werden sie geschulten gelt genommen haben vom <persName ref="p18538">keyser</persName>, da begerind sy, daß man das anzeige, welche die syend, die gelt genommen; die wöllind sie straffen und das angelt nemmen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Wo sy nit zeigen mögind, solle man sy straffen von ihr zuͦred wegen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Damit haben sy benamset 2 wyber, <persName ref="p20165">Heinrich Gesners</persName> frawen, auch <persName>Trini</persName>[?] <persName>Lyindineri</persName>, die haben die <placeName ref="l2448">5 ort</placeName> geschmächt etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">3. Daß man sich nit wölle widern eines pürlichen, zimlichen rechtens gegen mencklichen, dann recht versagen bringe groß unrath[?] etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Das ist der fürtrag gewesen in summa und nit mer, onet daß sy vil und trüwlich zuͦgesagt, lyb und guͦt zuͦ uns zuͦ setzen und zuͦ allen <placeName ref="l862">eidgnossen</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Das ist nun vil xin.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Und hat der aman von <placeName ref="l781">Ury</placeName>, der sonst wol beredt ist, geredt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Räth und burger sind von den gnaden gottes gar dapfer, beständig und redlich, ist allerley dazuͦ geredt, doch entlich ist beschlossen, 8 man darzuͦ zeordnen, die sollend fürderlich darüber sitzen, ein antwurt stellen und den räthen und burgeren wider fürbringen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Den boten ist die antwurt worden, mine herren werdind darüber sitzen und fürderlich ihnen ein antwurt geben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Zuͦ nacht am montag hat man ihnen zum Schneggen geschenckt; morndes sind sy gen <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName> griten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Nächt sind sy wider von <placeName ref="l441">Schaffhausen</placeName> kommen; hütt rittend sy widerumb heim<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Schluss Vermerk des Abschreibers:</hi> Plura non extant.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Datum, Unterschrift und Adresse wurden vom Abschreiber durch einen Vermerk am Briefanfang ersetzt:</hi> Idem eidem. <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> <placeName ref="l41">Bernam</placeName>. 26. octobris 1548.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>