<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3205" type="Brief" source="TUSTEP" n="27103">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Oporin(us, Herbster) / Baden/AG an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="27103" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,81</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,67</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per omnia sacra te obtestor, ut, quae scribis te bona fide proximis literis a me scripta nemini communicaturum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M. Steinmann, Oporinus 39, 123, Nr. 70</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 II 35, f. 34v-36r, Nr. VII</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,207</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a6"/>
						<idno subtype="Kopie">G 2 I 17, 2, f. 44</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3205">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8126" cert="high"/>
					<placeName ref="l21" cert="high"/>
					<date when="1557-06-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3205!Autograph!00%20E_II_336__fol__81_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3205/Autograph/00 E_II_336__fol__81_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3205!Autograph!01%20E_II_336__fol__81_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3205/Autograph/01 E_II_336__fol__81_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Per omnia sacra te obtestor, mi d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ut, quae scribis te bona fide proximis literis a me scripta nemini communicaturum, ita constanter serves.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Oportet enim me, qui in aliis sum nimium audax, nostros homines etiam metuere, quanquam, quę scripsi, vera sunt et, si opus sit, fateri etiam et pronuntiare aperte nihil vererer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed quorsum attineret?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dum, quę tua interesse putabam, ad te etiam contra illorum interdictum scribo, parum officii observans videri adversum illos possum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Venio tandem ad rem. heri vesperi accepi literas tuas <placeName ref="l69">Brugis</placeName>, in quibus abunde me consolaris et scripsisse te etiam ad ipsum <persName ref="p3099">Sulcerum</persName> affirmas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Itaque, ut scrupulum omnem tibi eximam, scias post dies octo aut circiter tandem mihi <persName ref="p3099">Sulcerum</persName> misisse omnia, tam expressa typis nostris quam manu scripta tua per suorum convictorum, quendam, sed nihil per eundem dici iussisse, unde ego coniicio non impedire ipsum velle, quominus pergam; qui enim tacet, consentire videtur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">et sane interea ego strenue pergo et iam etiam ternionem k(?) absolvi, quem ad te iam mitterem, nisi praeter expectationem citius, quam fore putabam, <placeName ref="l28">Basilea</placeName> discessissem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Vesperi enim pridie nondum statueram discedere cum uxor Thermas abitura de <persName ref="p1214">Frisii</persName> etiam nostri discessu nescio unde edocta ad... non eum longius quam ad profestum pentecostes mansurum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Itaque cogitavi eadem opera me ex una fidelia duos parietes dealbaturum, subito de equis comparandis circumspexi, ut simul et uxorem ad Thermas abituram comitarer et <persName ref="p1214">Frisium</persName>, antequam discederet, inviserem, quem etiam adhuc quamlibet abiturientem... timui, ut dimidi m (?) saltem diem in meam gratiam diutius maneret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">proinde, si quid mora illa <persName ref="p1214">Frisius</persName> delinquit, mihi id totum imputabis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Exemplar tuum archetypum diligenter servo spero intra 6 septimanas toti libro colophonem me impositurum neque de antichristi spiritu aut molitionibus quicquam amplius sollicitus sum et vellem certe nihil de his a me ad te scriptum esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed quid facias?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Non potui dissimulare, quod aegre ferebam, apud eum maxime, cuius interesse id vel potissimum putabam, et ut omnes homines celare <persName ref="p1419">Habi</persName> vestri cum sulcero colloquium vellem, ita non potui me continere quin etiam in frisii nostri sinum deponerem, cui tamen interdixi tanquam lapidi, ne cuiquam praeterquam tibi communicet, ut in ore trium testium ad summum omne verbum glixcet etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Liceat mihi vel tantillum in re seria iocari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod ad maculaturam attinet, quam literis tuis inclusam ad me remittis, scias esse ex centuriis scriptorum Britannicorum <persName ref="p8155">Ioannis Balei</persName> <placeName ref="l830">Angli</placeName>, optimi atque doctissimi viri, quas iam sub prelo habeo ipso bono sene singulis imprimendis perpetuo assistente et, opus ut se vivo prodire possit, urgente.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Spero autem id quoque ad proximum septembrem absolutum iri una cum Choniate et Borrhai in Samuelem, Iudicem, Rutham, regum libros commentariis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale et omnem de Apocalypsi curam depone; spero enim cribrum, quo nos cribrare Sathan tentabat, iam obturatum rursus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l21">Badę</placeName> <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> in vigilia pentecostes 1557.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Iterum te oro, ut <persName ref="p1214">Frisii</persName> moram aequo animo ferri ab iis (quorum ea curare interest) cures.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p8126">Ioann[es] Oporinus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię pastori vigilantissimo, domino et amicuo suo inprimis colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>