<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3206" type="Brief" source="TUSTEP" n="27107">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27107" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,647 f. + 651b-c</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si vales, bene est; ego quidem cum domesticis meis omnibus valeo dei beneficio.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 11, Nr. 11</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,205</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3206">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
					<date when="1557-06-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3206!Autograph!00%20E_II_365__S__647_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3206/Autograph/00 E_II_365__S__647_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3206!Autograph!01%20E_II_365__S__648_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3206/Autograph/01 E_II_365__S__648_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3206!Autograph!02%20E_II_365__S__651_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3206/Autograph/02 E_II_365__S__651_b_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3206!Autograph!03%20E_II_365__S__651_c_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3206/Autograph/03 E_II_365__S__651_c_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Bullingero</persName> suo colendissimo <persName ref="p8432">Fridericus a Salice</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Si vales, optime ac idem colendissime mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, bene est, ego quidem cum domesticis meis omnibus valeo dei beneficio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeterum binas abs te litteras habui, quibus non respondi hactenus, estque in causa, quod fui peregre.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">sed rediens quam citius sum nuncium nactus, nolui tardere, quin scriberem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Fuit itaque gratissimum ex tuis litteris intellexisse te et totam familiam tuam esse incolumem, faxitque deus optimus maximus, ut id sit perpetuum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod item filius meus badenae lavit, fuit mihi pariter auditu iucundum; spero enim lotionem illam ei salubrem fore, utque ita sit velit idem optimus maximus deus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Gestio autem scire, quando redierit et quem ex thermis profectum percipiat, quamquam brevi, ut opinor, sum isthuc venturus, prout alias tibi scripsi, et nisi urgentibus negociis fuissem (perinde ut nunc sum maxime) praepeditus, accessum ad <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> maturassem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed, cum citius non licuerit, saltem post nundinas deo volente vos omnes visitabo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Utinam vero te cum omnibus tuis salvum inveniam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod me novarum rerum subinde certiorem reddis, merito tibi gratias ago, potissimum cum videam id fieri non posse absque sanctissimorum studiorum tuorum dispendio, quibus inquam id temporis, quo ad me scribis, detrahis, idque eo nimirum abs te fieri agnosco, ut mihi gratificeris, prout et facis quidem, sumque vices repensurus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Fuit autem auditu mirum intellexisse regem Philippum ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> hostili exercitu in <placeName ref="l808">Belgicum</placeName> transiisse, sique ita est (neque enim tu omnino verum esse asseveras), certe vereor bellum hoc <placeName ref="l832">Galliae</placeName> periculosum fore.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">utque id verear, movent me, quę ex chronicis quandoque legi de bellis cruentis quidem ab <placeName ref="l830">Anglis</placeName> antiquis temporibus <placeName ref="l832">Galliae</placeName> illatis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nec mirum etiam, si huiusmodi expeditiones sint perniciosae, quippe cum sint ob locorum propinquitatem bella talia veluti bella intestina.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Adde, quod tanto in maiori periculo <persName ref="p8112">Gallus</persName> versatur, quod alioquin bella undequaque concitavit, ut sit non uno dumtaxat imminenti discrimini, sed pluribus locis veluti uno momento occurrendum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus deus apponat sanctam manum suam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ego certe <placeName ref="l832">Gallicae</placeName> parti, ut ingenue fatear, admodum faveo, utque id faciam, ut plurimum moveor eo, quod est nostris regionibus amicus <persName ref="p8112">Gallus</persName> ipseque nostrae favet libertati.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">de colloquio celebrando <placeName ref="l569">Wormacię</placeName> itemque de comiciis <placeName ref="l157">Franckfordiae</placeName> indictis si quid boni pii viri sperant, utinam spe non frustrentur sua.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ego certe quid sperem hac in re, nescio; timeo quidem mundum perpetuo, quae mundi sunt, curaturum nullo, vel saltem exiguo rerum coelestium respectu habito.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus vertat omnia in bonum et ad gloriae suae promotionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">De bello <placeName ref="l834">Italico</placeName> quod scribam, nil certi habeo eoque, ne vana fortasse significem, silentio praetereo, quamquam hoc saltem pro vero apud nos affirmetur (licet tamen ego addubitem) <placeName ref="l832">Gallicum</placeName> exercitum in Brutiorum fines descendisse et multis hincinde munitissimis locis occupatis victoria ingenti potiri et ducem Albae in regiones quasdam aditu difficiles compulsum, in quibus, ut suae suorumque saluti consulat, veluti delitescit nullo pacto audens in hostium conspectum venire.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Si quae tamen posthac certiora nova percepero, non gravabor te et diligenter quidem certiorem facere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Hic quidem hodie relatum est comitia apud nos propediem esse celebranda eo, quod orator <placeName ref="l832">Gallicus</placeName> militem petat ducendum quidem ad partes <placeName ref="l808">Belgicas</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Quod si verum est, utique crediderim, quae de <persName ref="p18575">regis Philippi</persName> transcensu in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> ut ambigua scripsisti, esse verissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod vero innuis, mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, <placeName ref="l749">Saxones</placeName> concionatores libellis aeditis vos impetere, boni ut consulatis rogo velimque, ut tibi persuadeas id fieri sic disponente deo, ut scilicet hoc iterum argumento proposito virtus et pietas tua tuorumque similium excitetur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Itaque ad bellum meo iudicio nunquam intermoriturum accingere denuo pariter aeditis tandem sanctis operibus tuis Saxonum insolentem audaciam reprime, et quo maior inter vos inietur pugna, tanto maior erit tua tuorumque victoria, ex qua nimirum in dies magis promovebitur Christi domini gloria.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nec enim vult is, ut talentum tibi concreditum remaneat absque foenore, isque tibi demum pro tantis vigiliis et laboribus pro eo perpessis condignum immortalitatis praemium persolvet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed quo sum progressus, mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ut te adhorter?</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ignosce, quaeso, si praeter decorum facio, et hercle errorem meum fateor, spe tamen fretus, quod pro tua humanitate nil mihi succenseas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Oratorem regium, de quo scribis, hactenus non cnveni, sum autem brevi eum visurus deo dante et officiose admodum tui erga eum fecero mentionem; rogo autem, ut tu vicissim mei apud ipsum, si quando ad eum scribes, amice memineris.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Plura fortasse scripsissem, colendissime ac mihi prae cunctis aliis iucundissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, nisi receptui canere coegisset celerrimus nuncii abitus, isque est d. <persName ref="p1327">Gulielmus Gratarolus</persName> antiquus amicus meus, quem tibi commendo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Finem itaque facio me tibi tuisque omnibus, potissimum honestissimae coniugi tuae et egregiis viris dominis generis tuis itemque toti piorum et eruditorum virorum choro summe commendans et offerens.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Precor aut dominum Iesum, ut iugiter vos salvos esse velit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Saluta filium meum, qui est et tuus, quippe qui eum usque adeo paterne foves.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum meique amice sis memor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Datum raptim <placeName ref="l440">Samadeni</placeName> die pentecostes summo mane 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Dominus <persName ref="p8009">Ioannes Fabricius</persName> erit mihi tuo nomine itemque ob insignem eius eruditionem commendatissimus, modo quid queam in eius honoris et commodi promotionem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale fęlicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Idem, qui supra, tibi omnium deditissimus <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la">Eruditissimo et clarissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, domino ac... o meo summe colendo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>