<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3208" type="Brief" source="TUSTEP" n="27109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, [9. Juni 1557]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3208</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27109" type="transcription">S. 4576/147</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,578 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Proxime per fratrem nihil scripsi quoniam ipse vira erat epistola. Interea tuas accepi</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 508-510, Nr. 2645</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>G. Linder, Sulzer 112 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Eduard Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 20 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,203</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1557-06-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="878">Latein</language>
				<language ident="de" usage="122">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3208!Autograph!00%20E_II_370__fol__578_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3208/Autograph/00 E_II_370__fol__578_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3208!Autograph!01%20E_II_370__fol__578_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3208/Autograph/01 E_II_370__fol__578_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3208!Autograph!02%20E_II_370__fol__579_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3208/Autograph/02 E_II_370__fol__579_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3208!Autograph!03%20E_II_370__fol__579_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3208/Autograph/03 E_II_370__fol__579_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Proxime per fratrem nihil scripsi quoniam ipse viva erat epistola.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Interea tuas accepi, quibus quid tibi videatur cum principibus <placeName ref="l822">Germanis</placeName> agendum significas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego, quum farellus et <persName ref="p8033">Beza</persName> hac redirent, cum fratre meo <placeName ref="l49">Biennam</placeName> profectus eram, ut ipsos non audiverim: sed <persName ref="p8417">Musculus</persName> omnia mihi retulit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName> quoque ex <placeName ref="l167">Geneva</placeName> reversus nobiscum atque cum senatu ea de re multis egit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Probaretur omnibus nobis tuum consilium si spes esset principes haec curaturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Exstant doctrinae ecclesiarum nostrarum passim documenta multa: sed quanti fiant, vel a principibus vel ab ipsorum theologis, satis apparet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Mihi certe pacem (cuius tamen supra modum cupidus et studiosus sum) cum illis hominibus nullam promitto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Expertus enim sum <placeName ref="l18">Augustae</placeName> et alibi quales erga nos gerant animos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Itaque mihi nimium faciles videntur duo hi nostri qui ex eo quod semel humaniter excepti fuere colligunt universalem obtineri posse concordiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et metuo ne qua fiat ut hac concordandi ratione denuo abducamur a simplicitate veritatis, sicut prius quoque factum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Scio enim multos ex nostris plurimum ad hanc aspirare concordiam: sed metuo ne eo nomine, ut hac ratione obtineant formulas quas velent ipsi loquendi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nunquam enim concordia fiet, nisi formulae concedantur periculosissimae, quibus quum alio atque alio sensu usuri simus, veterem habebimus contentionem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vestra hac in parte ecclesia tutior erit, quae prius per domini gratiam nihil huius dissidii sensit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed mihi haec, dum nostras considero ecclesias, hasce pariunt cogitationes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et sunt de senatorio etiam numero hic non insulsi homines, qui hoc et suspicentur et metuant, praesertim si <placeName ref="l832">Galli</placeName> huius concordiae autores fuerint, qui priori etiam plus nimio intricati exstiterunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ad haec ipsamet <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> confessio, de qua opinor te scribere, habet vocabula quaedam a <persName ref="p467">Bucero</persName> et <persName ref="p5565">Capitone</persName> obtrusa, quae postea declarari necesse fuit, ne quis illis abuteretur aut in alium sensum, quam a nostris concessa fuerunt, verteret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nec dubito quin adhuc <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> sub his vocibus suam tueantur opinionem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scis etiam <persName ref="p467">Bucerum</persName> et <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> voluisse ut vestri studiosi sub ea confessione ipsis communicarent, et quid a nobis ad ea responsum sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">In summa: Ich förcht immer man führe uns hinder das liecht.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">ad haec habemus in academia illa <placeName ref="l862">Helvetica</placeName> eum qui cum Lutheranis conspirat, colludit, ministros illis mittit, confessiones eorum recipere et probare iubet, apud eos concionatur, totus illorum est, et tamen interea quoque noster esse videri vult: a quo mihi hac in re maximopere metuo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Itaque non possem me, meo iudicio, altius intromittere in hanc concordandi rationem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">si confessio una cum declaratione mittenda videretur, non abnuerem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed quis hoc faciet?</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Prius communiter hoc esset decernendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quod vero aliarum ecclesiarum iudicium sit ego ignoro.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">si quid ergo nobis hic agendum videretur, significate nobis et respondebimus in tempore.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sine senatus nostri conscientia non velim neque auderem etiam quidquam hic praesumere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Utinam hoc unum obtineri posset, ut cessarent acerba et odiosa illa scripta et declarationes illae amarissimae quibus sublatis non diffiderem de aliqua concordia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Velim vero adhuc <persName>Philippi</persName> procedere consilium et ut is tandem deo tribuens gloriam publice fidem suam profiteatur, nec in finem usque animos multorum suspenderet.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Audio illum heidelbergam venturum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Haec de concordia illa quae me premit valde, dum ipsam obtinere cupio et tamen non possum non timere maioris discordiae seminarium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Quod <placeName ref="l830">Anglos</placeName> attinet, <persName ref="p1911">Leverus</persName> nondum rediit ad me, scripsit tamen sperans <placeName ref="l2">Arovię</placeName> ipsos recipi posse.</s>
					<s n="34" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la"><placeName ref="l269">Küngßfelden</placeName> ipsis dissuasimus ipsi; si</foreign> möchtind liecht eim amptman uff den fuͦß trätten oder unwerd werden; ir sach wär hie alle us.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Non est ratio aliqua huius rei, scribunt vero <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> civibus suis interdixisse etiam, ne quis deinceps <placeName ref="l830">Anglum</placeName> aliquem recipiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Mirum, quid sibi haec duritia velit; utinam non religionis quoque concurrat negotium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevenses</placeName> hic habuere denuo suos legatos, sed sine aliqua agendi potestate sicut semper; itaque nihil actum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de">Min herren habend vor ettlich wuchen in alle ort gschriben der ufwigleren halb, si zuͦ warnen; dann wo si ergriffen, werd man nach luth der satzung ab inen richten, daruff deß küngs nammen abgforderet, das imm abgschlagen mitt guͦten fuͦgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Quid quaerat et meditetur, ipse cogita.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> ist von hinnen gritten junkher <persName ref="p5787">Glade Meij</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName> triduo fuit <placeName ref="l167">Genevę</placeName>, antequam ad <persName ref="p540">Calvini</persName> colloquium potuerit admitti, id quod calvini nomini maximum parit apud omnes invidiam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">marchionissa quędam ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> his diebus huc venit, cui lis est cum alio quodam principe de comitatu <placeName ref="l339">Neocomensi</placeName>, ea hic decidetur, et nisi commode agatur, periculum est, ne comitatus ille in alienas perveniat manus et ecclesię ditionis illius omnes evertantur, in quo efficiendo <placeName ref="l760">Solodorenses</placeName> gnaviter laborant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Wie es mitt <placeName ref="l49">Biel</placeName> stande,</foreign> a <persName ref="p8055">Blaurero</persName> procul dubio habes.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Der bischoff hatt inen ein meijer gen; den wellend si nitt in rath lon noch imm schweeren, der bischoff halte inen dann, was er zuͦgseit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Timemus ergo ab hac parte quoque tragoediam aliquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> nihil habemus novi, nisi quod <placeName ref="l736">Pedemontanos</placeName> milites fame, <placeName ref="l994">Neapolitanos</placeName> vero lue quadam laborare ferunt.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Circa <placeName ref="l491">Argentoratum</placeName> milites <placeName ref="l832">Gallo</placeName> partim, partim Anglo regi passim nomina dant; putant alii in <placeName ref="l808">Belgico</placeName> rem gerendam, alii <placeName ref="l157">Francofurtum</placeName> obsidendum; sed incerta haec.</s>
					<s n="48" xml:lang="la"><persName ref="p2916">Schertlinum</persName> Romam contendere ferunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la"><placeName>Lignariae</placeName> fornaces hic nunc eriguntur <persName ref="p4868">Funcklio</persName> authore.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Alias nihil scio, quod scribam, nisi quod matrem meam ad vos redeuntem tibi commendo atque etiam filium meum, quem cum illa mitto.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te <persName ref="p8012">Hallerus</persName> quaestor, qui per matrem tibi caseum mittit<note type="misc">qui-mittit am Rande nachgetragen</note>, d. <persName ref="p3494">Diesbachius</persName>, <persName ref="p8389">Hagius</persName>, <persName ref="p8417">Musculus</persName> et alii.</s>
					<s n="52" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName>, 9. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Salvi sint d. <persName ref="p8111">Martyr</persName>, <persName ref="p8011">Gualtherus</persName>, <persName ref="p8171">Bibliander</persName>, <persName ref="p1884">Lavaterus</persName> et alii generi tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Hallerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri suo colendissimo et charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>