<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3213" type="Brief" source="TUSTEP" n="27114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Georg von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard), 15. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3213</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27114" type="transcription">S. 4583/154</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 338,1545 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Lavater, Ludwig</author>
							<incipit>Es were wol billich gewesst, das u.f.g. ich langest ein schriben von wegen des buchlins</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 291f, (Anlage 5), (vgl. 62f)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,214</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1557-06-15" cert="high"><note>Vergl. auch 1556 November 22., (= ID 3048)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8098" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file3049"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3213!Kopie!00%20E_II_338__fol__1545_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3213/Kopie/00 E_II_338__fol__1545_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3213!Kopie!01%20E_II_338__fol__1545_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3213/Kopie/01 E_II_338__fol__1545_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3213!Kopie!02%20E_II_338__fol__1546_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3213/Kopie/02 E_II_338__fol__1546_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3213!Kopie!03%20E_II_338__fol__1546_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3213/Kopie/03 E_II_338__fol__1546_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Hochgeborner, durchlu[ch]tiger furst, gnediger herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Uwern furstlichen gnaden syend min willig, gantz undertenig dienst allezit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Es were wol billich geweßt, das u. f. g. ich langest ein schriben von wegen des buchlins, so von u. f. g. mir uberschickt, zugestellt hette.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Aber das sol u. f. g. mir glouben, das es mir ee nitt müglich geweßt vile der gescheffte und etwan blaͤdikeit min houpts und anderer zuͦfaͤlen halben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Nun aber schiken ichs mitt underteniger, fruntlicher bitt, u. f. g. welle solich min schriben zuͦ glägner zit, wenn es iren fuklich wurde, läsen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ich hab uff das allerkürzist verzeichnet (die wil ich wol erkennen kan, das fürgesezte personen mitt vile der geschefften beladen, nitt alle zit wil habend, lange buͤcher ze läßen) die fuͤrnemen puncten, die in dem buͤchli des hochgelerten d. <persName ref="p4183">Jacobi Andreae</persName> begriffen sind, uß welchen u. f. g. lichtlich abnemen mag, wie feer wir diser sach zamen stimend oder nütt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Gott welte, das wir necher zamen stimtent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Nach dennocht ist dises herren doctors (der mir sunst unbekandt) schriben vil anders und bescheidner dann der saxischen predigern, von denen vormals und jezt aber uff ein nüws gantz unbescheidne buͤcher ußgand und getrukt worden sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Es hatt h. <persName ref="p7024">Joachim Westfaler</persName> von <placeName ref="l204">Hamburg</placeName> zamen gesamblet viler kylchen bekantnuß im <placeName ref="l713">nideren Saxen</placeName> und dieselben wider unser kylchen und leer truken lassen dises jars, in welchen wir auch für kezer gescholten und ußgeben werdent und sunst auch ungebuͤrlich mißhandlet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Uber das hatt ein alter (als ich hoͤr) <persName ref="p4152">Erasmus Albertus</persName> zu <placeName ref="l1832">Nüwenbrandenburg</placeName> im land <placeName ref="l701">Mechelburg</placeName> ein gar unbescheiden, wuͤst buͦch wider unser kylchen, unsere forfaren <persName ref="p4091">Zwinglium</persName>, <persName ref="p2442">Oecolampadium</persName> etc. und wider unß lassen usgan, das sich alle erber guͦt solcher unbescheidenheit entsetzen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Deßhalb wir unß kleiner vereinigung oder concordi mitt solhen versechen und hoffen konnend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Doch sol an uns nütt manglen, so anders ützit bescheidens by yhenen grimmigen lüten funden wurde und wir nütt geträngt, das anzuͦnemen oder zuͦ bewilligen, das mitt dem warhafften wort gottes nach dem rechten christenlichen verstand nütt zuͦstimpt, sunder vil mee mißhelt, und so geschrifftlich oder muntlich durch bescheidenheit, hindangesezt alle wuͤtery und halsstarrige, etwas fruchtbars möchte gehandlet werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Den wir an der span und gezänk nie kein lust nach willen gehept, und das wir bißhar geschriben und geandwortet, auch nachmals schribend und andwortent, unß unser unvermeidenlicher noturfft herzuͦ geträngt, gethan habend und thuͦnd, welten vil lieber, so feer sy ruͦwtend (mochte doch die sach nütt besser werden), in unseren geschäfften unverhindert von inen furfaaren, auch unserem gemeinen widersacher, den bepstleren, kein freud mitt unserem strit machen, darnäben einfalten lüten kein ergernuß anrichten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Wir bitten auch gott, der alle hertzen durchgrundet, das er diser sach arzny rüste, ergernuß hin[n]eme und gnad, frid und einikeit siner kylchen verliche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Diewil ich aber in diser miner geschrifft, die ich jetzund u. f. g. zuͦsenden und uff den fürtrag d. <persName ref="p4183">Andreae</persName> alein gesezt, vil gedenken miner andwort, vormals, alls vor einem jar uff etliche saxische buͤchlin, deren bi 5 oder 6 wider uns damals usgangen, siderhar meer getrukt sind, gäben, hab ich sy auch, ob filicht die nachmals u. f. g. nütt zuͦkomen were, hinzuͦ gethan.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Bitten u. f. g., das alles in gnaden von mir uffzenemen; dann, wo u. f. g. ich in trüwen gedienen konte, welte ich alle zit willig und gefliessen mich erzeigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">So den auch min g[näd.] f[ürst] und h[err] zu <placeName ref="l213">Heßen</placeName>, min allter herr und getrüwer patron durch etliche sine prediger etlich fragen an mich thuͦn lassen, welche ich in diser miner geschrifft, zuͦ d. <persName ref="p4183">Andreae</persName> buͤchlin gethan, uff das kürtzist erklert, hab sinen fürstlichen gnaden ich auch ein exemplum samt vorermelter andwort zuͦgerüst hier zuͦgelegt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Bitten u. f. g., sollichs uff das fürderlichest sinen f. g. zuͦzeschiken, wil ich allezit, wo mir müglich, mit willigen diensten mich willig erzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Der allmechtig gott wolle u. f. g. in sinen gnaden allezit genedicklich erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" ana="salute">u. f. g. laßt min herr burgermeister <persName ref="p1419">Hab</persName>, der kurtzverruckter tagen von u. f. g. wol empfangen und eerlich gehalten, sinen gruͦß und alles guͦts ansagen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l587">Zürych</placeName> den 15. brachets anno 1557. u. f. g. williger diener <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>, diener der kylchen <placeName ref="l587">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de">Dem hochgebornen, durchlüchtigen fürsten und herren herren <persName ref="p8098">Georgen, graven zuͦ Wirtemberg und Mumpelgart</persName> etc., minem gnedigen fürsten und herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>