<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3217" type="Brief" source="TUSTEP" n="27116">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Calvin / Genf, 20. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 114, fo 83-84</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Libenter audio literas meas, etiam prolixas et molestas, non esse tibi, domine.., ingratas.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 514-517, Nr. 2649</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 723-726</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,219</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3217">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1557-06-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3218"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3215"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3245"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3198"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3245"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3191"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3262"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3198"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3220"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3214"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3262"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3198"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3220"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3214"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3262"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3198"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. libenter audio literas meas, etiam prolixas et molestas, non esse tibi, domine colende et frater carissime, ingratas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Testimonium hoc est singularis tui in me amoris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perge ita amare me: certe tu mihi vicissim carus es.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si quid praestiti in causa fratrum <placeName type="auto_name">Waldensium</placeName>, debui hoc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est item divini muneris quidquid ex nobis proficiscitur boni.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, pergamus sedulo orare, ut animum regis flectat, et cor eius molle reddat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adduxit regem in discrimen maximum pontifex, ut iam non utatur successu et fortuna felici.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam non persuadeant illi effrontes illi nebulones ipsum nulla usurum fortuna meliore, nisi excisa haeresi novitia una cum haereticis consceleratissimis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed vivit Deus, qui illa omnia videt, et sancta sua providentia gubernat omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nostrum est orare pro regis salute.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oro te, ne indigne feras, quod consilium meum de mea ad vos profectione mutavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deus cordium scrutator novit, nihilominus ex animo et te et <placeName type="citizen_name" ref="l167" cert="high">Genevensem</placeName> ecclesiam atque rempublicam amare et me vobis optime velle.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem multae causae, cur nunc non potuerim venire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego quale iam consilium iniri possit, quid fiat cum <placeName type="auto_name">Saxonibus</placeName> non video.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Occurrit hic mihi illud <persName type="auto_name">Comici</persName>, quae res in se neque consilium neque modum habet ullum eam consilio regere non... es?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Etenim quid agas?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non audiunt isti homines ullas rationes, obfirmarunt mentes suas, ac hoc veluti principium rerum suarum posuerunt, <persName type="auto_name">Schuermeros</persName> neque audiendos, neque ferendos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eius sententiae sunt plerique omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si qui supersunt moderatiores pauculi illi abripiuntur simul cum illis, vel enim ne mutire quidem audent, vel in apertum se discrimen coniicere nolunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Videntur enim pro hostibus haberi publicis qui vel verbulum pro nobis dixerint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si cum huiusmodi hominibus centies venias in colloquium, et non omnia illorum simpliciter approbaveris, damnaberis pro haeretico.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ab aequis et moderatis colloquiis non refugio aut abhorreo: interim scio, nihil nos effecturos ullis cum huiusmodi hominum colloquiis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Marpurgense colloquium, Isenacense, vel <placeName type="auto_name">Wittenbergicum</placeName> colloquium quid sperem dudum docuit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Docent quotidiana horum hominum scripta tam privata quam publica.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Eo insania eorum erupit, ut videantur irreconciliabiles, neque ullum restet remedium quam manus Domini.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Aliqua saltem est spes in moderatione principum, quamquam ne hos quidem reverebuntur isti.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ideoque si quid statuisti respondere ad scriptum <placeName type="citizen_name" ref="l303" cert="high">Magdeburgense</placeName>, perge, ne differas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Priores isti praevenerunt te.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nemo inique feret responsionem moderatam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Non indigne ferent principes, neque turbabit ea legitimum colloquium.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero aliquid a nobis respondeatur, gloriabuntur illi se causam habere iustam, nostra argumenta tam perspicue et evidenter esse confutata, ut nihil nobis quod opponamus supersit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Confirmabuntur ergo multi in errore et infirmiores etiam deflectent in errorem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vellem tamen personis eorum praeteritis duntaxat causam respiceres, et primo confutares illorum argumenta, quae pro sua corporali adferunt praesentia, deinde nostra argumenta tuereris atque ostenderes responsiones istorum sophisticas esse, nostra argumenta perstare firma.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed quid tibi hic ipse praescribo, qui ipse longe melius quid deceat et quid utile sit, vides?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Proinde tuae pietati et prudentiae haec relinquo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus instruat te spiritu suo sancto, ut quae instituis cedant ad gloriam Dei et ecclesiae aedificationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Respondi libello <persName type="citizen_name" ref="p4183" cert="high">Iacobi Andreae</persName> brevibus, et curavi mihi describi duo exempla, alterum mitto illustrissimo principi Lantgravium?, alterum comiti <persName type="citizen_name" ref="p8098" cert="high">Georgio a Wirtemberg</persName>, a quo primum accepi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Apud illos profiteor, in nobis non futuram ullam moram, si detur locus moderato colloquio, neque nos abhorrere a conciliatione, si qua inveniri queat, nihil a scripturis discrepante.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si autem fratres nostri urserint ut simpliciter ipsorum sententiam amplectamur (id quod fecerunt hactenus) non posse nos deserta veritate perspicua recipere a veritate aliena.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Legati reipublicae nostrae nunc in comitiis <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badensibus</placeName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bernensium</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensium</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhusianorum</placeName> legatis mox ab initio vocatis in memoriam reducent, quae <persName type="citizen_name">princeps Wirtembergicus</persName> D. <persName type="citizen_name" ref="p1049" cert="high">Farello</persName> et <persName ref="p8033" cert="high">Bezae</persName> discedentibus dixerit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sibi ergo videri non utile tantum, sed necessarium, ut literae scribantur mature, dum adhuc <placeName ref="l157" cert="high">Francofordiae</placeName> sunt principes, quibus reddantur certiores de bona voluntate ecclesiarum Helveticarum erga principes earumque ecclesias.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Quid autem facturae sint urbes reliquae, non facile dixero.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Oremus Dominum, ut illud animis ipsorum inserat, quod pertinere novit ad gloriam suam et ecclesiae aedificationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p4349" cert="high">Iacobus Andreae</persName> unus est ex moderatioribus, et quantum ex tuis literis intelligo, tibi notus et familiaris.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed utinam germanicum eius libellum possis intelligere, videres quanta confidentia lutheranismum doceat.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Illud, quod mireris, urget imprimis, impios etiam participare vero Christi corpore.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Dicit merum esse figmentum humanum, si quis imaginetur coelum esse locum certum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dicit manifestissime filium hominis et ubique esse et implere omnia.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Si haec facit homo placidus et moderatus, quid exspectes aut speres de aliis?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Neque hi omnes ullos coetus, ulla colloquia sibi dari petunt, sed simpliciter inculcant principibus et populo, hanc esse veritatem indubitatam, quam <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName> docuit, hanc esse defendendam, contrariam exscindendam, neque colloquio neque libris nostris locum cedendum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Haec certa sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nemo unquam <persName type="auto_name">Albero</persName> te gravius accusavit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tractavit non tantum causam coenae, sed et baptismi et infantium sine baptismo decedentium.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Caeterum si diligenter (quod te facturum nihil dubito) responderis ad argumentum <placeName type="citizen_name" ref="l303" cert="high">Magdeburgensium</placeName>, confutatus erit in causa eucharistiae et <persName type="citizen_name" ref="p4152" cert="high">Erasmus Alberus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De visione <persName type="auto_name">Paulli</persName> idem tecum sentio, et iam scripseram ad Lantgravium eadem.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas literas paucis respondere rotui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tu me ama et symmystas omnes pariter, ui te salvere iubent.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Vale optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>, 20. junii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres et symmystae omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p8078" cert="high">Ionvillaeo</persName> die, me exclusum brevitate temporis et meis negotiis nunc scribere ad ipsum non potuisse.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">salvus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. <persName ref="p540" cert="high">Ioanni Calvino</persName>, <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo domino colendo et fratri carissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>