<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3219" type="Brief" source="TUSTEP" n="27117">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Celio Secondo Curione / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27117" type="transcription">S. 4588/159</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,176 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tua immortalia beneficia non solum agnosco, verum etiam plurimis meis literis testatus sum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Markus Kutter, C.S. Curione 300 (Briefverzeichnis Nr. 157)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 18-19</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,218</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3219">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p714" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1557-06-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3219!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28176f%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3219/Autograph/00 Ms F 62 (176f)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3219!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28176f%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3219/Autograph/01 Ms F 62 (176f)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><persName ref="p714">C[oelius] S[ecundus] C[urio]</persName> per Christum Iesum S. P. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Tua immortalia beneficia, <persName ref="p495">Bullingere</persName> frater et domine colendissime, non solum agnosco, verum etiam plurimis meis literis testatus sum et apud omnes praedicavi, non quod existimarem te hoc expetere, sed mei muneris esse putem grati animi significationem quavis oblata occasione edere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Neque est, quod vereare me unquam ista tua in me benevolentia abusurum aut tuam autoritatem in ullam contentionem vocaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Et tamen scio te talem non esse, qui laboranti pro veritate fratri ne verbo quidem ferre suppetias velis, cui toties rerum ipsarum adfueris substantia, fide, benevolentia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Scripsisti ad me literas; gratias ago, quod meis responderis, oro, ut his etiam respondere digneris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Elicuit quaedam verba abs te <persName ref="p3375">Vergerius</persName>, homo vafer et callidus, non in alium finem, quam ut de se nomineque suo optime meritum funditus everteret, homo, qui aliud stans aliud sedens loquitur (ignosce mihi, si tempestive maxime verum dico), homo alius in <placeName ref="l648">Rhetia</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, alius in aula, intelligis, quid velim, et inter nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Nisi <persName ref="p7024">Westphalo</persName> respondisset <persName ref="p2336">Ochinus</persName>, o beatum <persName ref="p2336">Ochinum</persName>!</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quia respondit <persName ref="p2336">Ochinus</persName>, homo sincerus, minime fucatus, infellicem <persName ref="p2336">Ochinum</persName>, infelices <placeName ref="l294">Locarnenses</placeName>; nam destinatam beneficentiam principis non accipient.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hic hic <persName ref="p3375">Vergerius</persName> ait me scripsisse diserte sine Christo, sine fide, sine religione homines (utar eius verbo) posse salvari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">O impudentiam!</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ubi unquam haec dixi, scripsi, significavi?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">cur tot et tanta passus sine caussa, si tamen sine, nisi his omnia perturbaret et, quae bene dicta sunt, inverteret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">An haec ita habeant, quaeso te, frater, vide pag. 27. 35. et 36.107. 142. 143. 173. 203 et deinceps atque hos locos cum eo, qui incipit pag. 195 et deinceps, conferet videbis aperte, an ego sine Christo domino, sine vero dei cultu cuiquam salutem ascribam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nam pag. 196 verbis etiam utor <persName ref="p4091">Zwinglii</persName>, <placeName ref="l862">Helveticarum</placeName> ecclesiarum apostoli; quem si per omnia sequutus essem, plura dicere potuissem, ut sanctum et eruditum virum <persName ref="p8011">Rodolphum Gualterum</persName> et alios taceam, sed malui me intra quosdam limites continere et ex mea fide, non aliorum loqui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod ad reliqua eiusdem nostri operis attinet, duo genera quaestionum tractamus, alterum earum, de quibus in utramque partem libere disputari potest, alterum earum, quae sine controversia tenendae.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">de illis nihil affirmate ac definite dictum volumus, ut in ipsa praefatione totius operis et epilogo testati sumus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">In cursu autem disputationis decoro personarum fuit serviendum et strenue suae cuique partes obeundae, qui quidem mos est dialogorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Haec exemplis ostenderem, nisi, ad quem scribo, intelligerem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid igitur opus fuit tot excitare turbas <persName ref="p3375">Vergerium</persName>, nisi meum aliquod nomen sibi obstare apud eas gentes, quarum se facit apostolum, existimaret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed pereat <persName ref="p714">Coelii</persName> nomen, modo Christi nomen pure, sine ambitione, sine studio pecuniae et ventris annuntietur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Sed iam habenas contraho et duo abs te, frater et domine colendissime, peto, alterum ut, damnaverisne an secus meam illam tractationem tanquam impiam, ut dicitur, et haereticam, secundum, an sit haeresis, si quis dicat sine Christi cognitione (non dico sine Christo) aliquos salutem adipisci, ad haec duo mihi respondeas, te per deum obsecro, non ut te in contentionem pertraham, quia contentionibus maxime abhorreo, sed ut hac in re meae succurras inopię.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">nam te disuasisse, consilium dedisse, ne ederem, haec inquam sunt vetera et de hac re etiam aliquando tibi coram, ut etiam literis aliquando ex parte feci, satisfaciam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hoc officii, quod a te fraterna charitas poscit et flagitat, ne mihi negare velis, te etiam atque etiam, optime frater, oro.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Mea uxor et liberi quatuor, qui mecum sunt, pro paterna salutatione agunt gratias et vicissim se totos tuae pietati commendant, salutamusque omnes tuam uxorem, lectissimam foeminam, et filias et filios et generos et d. <persName ref="p8011">Rodolphum Gualterum</persName>, compatrem tuum mihi longe charissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 20. iunii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p714">Coelius S[ecundus] Curio</persName> scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">henricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> [anti]stiti, domino suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>