<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file322" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Griesenberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/322</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18275" type="transcription">S. 1163</bibl>
				<bibl source="b45" n="18275" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,810 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirifice vere me consolaris ac beas, ..., tuis illis Christi spiritus virtutem adeo sprantibus et ipsas cordis medullas</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 752f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 487-488.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,106</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l184" cert="high"/>
					<date when="1548-10-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!322!Autograph!00%20E_II_357__S__810_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">322/Autograph/00 E_II_357__S__810_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!322!Autograph!01%20E_II_357__S__811_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">322/Autograph/01 E_II_357__S__811_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Mirifice vere me consolaris ac beas, mi colende charissimeque <persName ref="p495">Bullingere</persName>, tuis illis Christi spiritus virtutem adeo spirantibus et ipsas cordis medullas penetrantibus literis, pro quibus spiritus ipse tibi gratias referat et plena unctionis suę efficacissima solamina reponat usui futura in die afflictionis omnes, qui pie in Christo vivere volunt, certissime manentis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego, que acciderunt, omnia levius ferrem, quamquam gravissima acciderunt, si non iam in urbe tota impietas regnare cępisset et foede omnibus prostitutum scortum nunc esset, que paulo ante Christo desponsa casta illi virgo exhibenda erat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ah ah, quam magna vereque maxima est ruina domus illius haud recte supra petram ędificate, ah, quam discessit a felici Ziion omnis decor eius nunquam porro (nam valde metuo) rediturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus misereatur suorum, quos adhuc agnoscit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" ana="salute">Commenda me optimo pastorum principi Christo, cuius testata in suos bonitas facit, ut in maximis istis doloribus et suspiriis maximorum experiar nonnunquam consolationem et spem quandam rerum alioqui impossibilium, quę utinam vincat aliquando per ipsius, ubi cesserit, omnipotentiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Subinde namque eodem fere tempore et spero simul atque despero, quum utriusque rei innumerę propemodum omnino succurrant caussę.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quę tu mihi cęterisque, qui in eadem mecum navi sunt, tam flagrantibus votis optas, cęlestis patris munificentia ut feliciter nobis contingant, precari nunquam cessavero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quod vero tuum nobis consilium, auxilium, operam omniaque christiani fratris optimique amici officia offers ac polliceris, non dubitamus, quin candide et ex animo facias, ac propterea in praecipuis bonis nostris hanc tuam singularem erga nos benevolentiam merito numeramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Dominus Iesus Christus vicissim te perpetuo suo favore comprehendat tibique omnia cum corporis tum animi bona affatim ad fruendum suppeditet ac benignissime de temporariis et ęternis donis suis benedicat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Iam, quod adeo pro me sollicitus intelligere, quid instituerim, cupis, vere istuc tibi velut pectori meo confirmo nihil me prorsus etiamnum instituisse, sed domino, cuius sum, cunctum me permittere et, quid ille de me statuat, resignatis animis expectare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Hic tamen, si optata contingant, hybernabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dona, quę in me amicius quam verius praedicas, haudquaquam tanta sunt, quanta tu esse forsan existimas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ipse autem pęnitius mihi cognitus prorsum scio, quam sit mihi curta supellex<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Persius, Saturae, 4, 52.</note>, cui etiam ętas iam grandior, quippe annum quinquagesimum sextum egresso vires magnis laboribus diu suffecturas omnino negat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Proinde si opera me in verbi ministerio utilis esse queam et ita domino videatur, malim parvę cuipiam et obscurę ecclesiolę quam clarę et insigni alicui inservire magnis magna permissurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Germanus meus fratrer postquam diebus aliquot hic hęsit, in praedium suum, quod proxime urbe habet, rediit illic aliquamdiu cum uxore ac liberorum parte permansurus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Consobrinus et ipse hinc abiit, cras forte huc ad nos rediturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Uterque non tam semel eversam fortunam suam deplorat quam istam publicę pietatis prorsus extinctę iacturam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tametsi enim non pauci adhuc in urbe sint filii dei, non potest tamen virtus ipsorum adeo ab impietate oppressa in conspicuo esse?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Nunc sub noctem tuas accipio per <persName ref="p18986">Hieronymum</persName>, qui me tamen nondum convenit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Valde autem dolet, quod ipse non recte vales ac Christum nostrum felicissimum medicum precor, ut te tibi, imo vero nobis adeoque sibi et ecclesiae suę quamprimum firmiter et pugilice valentem restituat, ne ex unius corporis tui infirmitate multarum animarum mox subnascatur ęgritudo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p2259">Mangoldus</persName> tuas mihi 22. Octobris reddidit, Curio huc veniens 25. <persName ref="p1560">Hopperi</persName> quidem epistolam, sed nullam a te mihi exhibuit, id quod non modicam mihi movet suspitionem, praesertim quum nullas etiam ab <persName ref="p8018">Hallero</persName> nostro attulerit, nisi quod fieri potuit, ut, quas per <persName ref="p8011">Waltherum</persName> hunc meum misisti, per Curionem misisse te nunc errore correptus scribas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Igitur ista me sollicitudine ut proximis literis me liberes, multum te precor.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quę de commendandis cęlesti patri errabundis Christi oviculis et luporum rictibus expositis tanta diligentia inculcas, facile video, quanta nobis necessitas, ut istuc faciamus, incumbat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Christus ipse nobis sacrę precationis spiritum benigne largiatur, ut impetrare, quod petimus, mereamur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tu vigilanti piaque sollicitudine tua efficies, ut tutis hic nobis esse liceat, aut certe de periculo tampestiviter admoneamur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute"><persName>Conradus</persName> iam huc rediit et multis te in domino salvere iubet seque cum suis precationum tuarum patrocinio diligenter commendat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">De aquilę confessione recte iudicas; plus certe hinc, si excuderetur, ad typographum periculi quam ad lectorem utilitatis rediret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Germana mea soror cum charissima coniuge valdequam reverenter et officiose te tuamque domum resalutant, utque se piis votis iuves, multum te per Christum precantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Schaͤrus rursum hinc nudiustertius abiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p4082">Zviccius</persName>, quando is cum quęstore te salutavit, <persName>Rorę</persName> apud <persName>Theodorichum</persName> fuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Mitto, quę <persName>Sabina</persName> illa pientissima foemina calendis Ianuariis proximis mittere se scribebat, sed nunc tandem allata sunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Commendo tibi illius fratrem bonum seniculum illic agentem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="salute">Salveant tui omnes cum fratribus et amicis nosque apud Christum orationum suarum suffragiis perpetuo adiuvent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi anime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l184">Griessenbergi</placeName> 27. Octobris ad multam noctem 1548.</s>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Waltherum</persName> hunc nostrum cum omnibus nostra tibus amanter tibi commendo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Cura, quam potes, ut valeas, nosque de valetudine tua fac quamprimum certiores, pariter et num per <persName ref="p714">Curionem</persName> aliquid dederis literarum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Sperat ille proximo mense vocatum se iri a <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> ad ecclesię ministerium, nisi forte vana sunt, quae absque literis <persName ref="p8018">Halleri</persName> et tuis nunciavit, id quod invitus tamen de homine non malo suspico.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>