<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3223" type="Brief" source="TUSTEP" n="27120">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Utenhove d.Ä. / Wodzislaw an Heinrich Bullinger, Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Zürich, 23. Juni 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,126-126c</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut rerum hic nostrarum cognitionem aliquam habeatis, sciatis nos 23 superioris Februarii die Cracovia Vilnam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 524-527, Nr. 2652</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 388ff, Nr. 276</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Orig. lett. II, S. 596-600, Nr. 276</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 66, Nr. 103</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 478, Nr. 152</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Polen 167</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>M.V. Dimitriev, Dissidents russes I; F. Kosoj: Bibl. Dissid. 19 (BB Aureliano 159) 74, 77 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 89,225</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3223">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="high"/>
					<placeName ref="l562" cert="high"><orig>Wodzislaw</orig></placeName>
					<date when="1557-06-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<orgName ref="og49pl587" cert="high"/>
					<orgName ref="og45pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3224"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3222"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3660"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3117"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9842"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3660"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3117"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9842"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__126_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3223/Autograph/00 E_II_369__fol__126_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__126_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3223/Autograph/01 E_II_369__fol__126_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__126_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3223/Autograph/02 E_II_369__fol__126_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__126_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3223/Autograph/03 E_II_369__fol__126_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F04%20E_II_369__fol__126_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3223/Autograph/04 E_II_369__fol__126_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F05%20E_II_369__fol__126_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3223/Autograph/05 E_II_369__fol__126_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F06%20E_II_369__fol__126_c_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">3223/Autograph/06 E_II_369__fol__126_c_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3223%2FAutograph%2F07%20E_II_369__fol__126_c_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">3223/Autograph/07 E_II_369__fol__126_c_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut rerum hic nostrarum cognitionem aliquam habeatis, viri clarissimi, sciatis nos 23 superioris Februarii die Cracovia Vilnam (quę est metropolis magnę <placeName type="auto_name">Lituaniae</placeName>) ad regem profectos esse, quo 17 Martii incolumes, dei gratia, pervenimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Biduo vero post accessimus regem, qui illustrem virum D. <persName ref="p8041" cert="high">Joannem à Lasco</persName> amantissime (non sine multorum admiratione) data etiam utrique nostrum dextra excepit, eumque dicentem ipsique regni ipsius, ut fit, felicitatem ac istam evangelicę doctrinae lucem, simulque et patriae toti sub ejus gubernatione gratulantem, et reditus sui in patriam occasionem vocationemque suam indissimulanter exponentem, attente et plane benevole audivit, et suo ipsius mox ore respondit ipsius reditum sibi esse gratissimum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vice-cancellarius vero, homo scilicet ecclesiasticus, innumeris beneficiis oneratus, coadjutor archiepiscopi Gnesnensis, primique praeterea vacantis episcopatus anhelus expectator, ut suae in papam fidei et observantiae satisfaceret, 22a-post die regio nomine, rege pręsente, inter alia respondit: regem nullam aliam lucem evangelii agnoscere quam agnovissent majores ejus, quamve jam a sexcentis plus minus annis agnovisset Polonia; eamque doctrinam esse rectam, ipsiusque majestatem, exemplo majorum suorum, in ea perstare velle: ad haec solius regis esse vocare quospiam ad reformandas hic ecclesias, ac proinde non vocandum fuisse ipsum a nobilitate Polonica.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rex vero jam ante indicaverat domino <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> per D. <persName type="citizen_name">Palatinum vilnensem</persName>, vice-cancellarium omnino urgere et parare responsum ad illam ejus salutationem; duo autem (ea nimirum quę nunc commemoravi) fore in tota illius responsione, quę ipsum merito essent offensura: admonens eum ut quam brevissime responderet, ne ille novam replicandi telam, ipsius majestatis nomine, denuo ordiretur; ex mutuis enim nunc disceptationibus nihil utilitatis progressui religionis accessurum esse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si quid porro D. <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> ipsi vellet, hoc clam, semotis arbitris, ageret; se enim ipsi privatum secum colloquium concessurum esse, in quo libere de quibusvis agere queat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus vero <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName>, quum primum vice-cancellarius suam absolvit orationem, paucis (ut regię hac parte postulationi satisfaceret, spe alioqui privati cum rege colloquii fretus) respondit, se quidem haud temere regi regnoque ipsius hanc evangelicae doctrinae lucem gratulatum esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim (inquit) videat majestas sua, ut se fidemque suam approbet Deo Patri et Christo Domino, ad cjus tribunal ipsi olim sistendem erit, regięque suae administrationis ratio reddenda fuerit: se nihilominus, quemadmodum semper speravit, de ipsius majestate non desiturum adhuc sperare, Deum ipsi aliquando daturum esse gratiam, ut puram Dei religionem serio amplexetur, publicaque professione contestetur; seque, ut hoc fiat, ardentissimis votis ac precibus a Deo Optimo maximo hactenus contendisse, et deinceps contensurum esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod porro vocationem a rege faciendam ad reformandas hic ecclesias attinet, se quidem hic regiae majestatis authoritatem semper ingenue agnovisse, ac reverenter etiamnum agnoscere, pręsertim si generalis quędam regni totius reformatio institui debeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum hinc non impediri, quominus sui agnati, cognati, affines ac nobiles alii ipsum aut alium quemvis (pro singulari nobilitatis hic libertate) vocare potuerint, ut eos, promovendo religionem, in ipsorum ditionibus adjuvaret; qui unicus fuit scopus eorum, qui ipsum vocarunt, ac etiam ipsius divinae huic vocationi parendo; quicquid tandem adversarii calumnientur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Biduo vero post admisit rex D. <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> ad privatum (uti promiserat) colloquium, multis quidem praesentibus, sed nihil audientibus: in quo admonuit regem peccati sui, ejus nimirum abnegationis Christi domini, quam biduo ante fecerat, et aliarum quarundam gravium rerum, tradens ei scriptum quoddam eximium, quod <placeName type="auto_name">Vilnae</placeName> jam recens conscripserat; de officio regis in tollenda idolomania et promovenda vera religione; deque fuco episcoporum papalium, et quę regem regnumque ipsum ab eis maneant pericula, nisi tempori prospiciatur, ac de pręparatione necessaria ante comitia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rex autem ęquanimiter tulit ejus admonitionem: se tamen non potuisse nunc aliud pręstare, in tanta pręsertim adversariorum importunitate; cęterum absoluto hoc bello Livonico (quod jam magno sane apparatu in procinctu est) se serię reformationi ecclesiarum incubiturum esse, quemadmodum postremis regni comitiis toti nobilium ordini se facturum promisit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et agnovit dominum <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> non tantum pro subdito, verum etiam pro servitore suo, nempe secretario, eoque loco quo fuerat olim apud divum <persName ref="p8103" cert="high">Sigismundum</persName> regiae majestatis parentem: et promisit se ipsum defensurum esse adversum omnes ipsius calumniosos adversarios; permisitque ei, ut et domi suae nobilium virorum ministrorumque conventus habeat, et ipse quoque in aliis ędibus conveniat cum fratribus quoties videbitur, quatenus saltem religioni propagandae, non autem seditioni alicui excitandę incumbatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Multaque alia benevolentiae suae erga D. <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> res prębuit signa; quę nunc non est narrandi locus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ac tandem data utrique nostrum dextra decessit a nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name">Palatinus quoque Vilnensis</placeName>, princeps clementissimus variisque naturae Spiritusque dotibus ornatus, qui luculentissimam anno superiore fidei suę publico scripto ędidit confessionem, nos domi suae per mensem integrum tractavit multo humanissime, dominoque <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> honestam pensionem annuam assignavit, ac filiae ipsius majori natu, ipsi nondum visae, quam sibi in familiam dari postulavit, mille florenos Polonicos in dotem promisit, eique maritum ex sua ipsius cognatione spopondit; multisque pręterea muneribus ipsum, ac etiam me quibusdam, honoravit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui princeps cum sit vestri isthic multo studiosissimus, consulto mihi videbimini facturi, si ei librum aliquem inscribatis ad excitandum ejus animum in causa religionis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scitis enim ipsi ejusmodi principes pręsertim viros, qui ita varie intricantur, stimulis et calcaribus quibusdam egere, ut alacrius currant in instituto itinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ille autem latine novit, tantaeque est authoritatis prę cęteris in Lituania, ut quidam aiant, eum vidisse omnia in Lituania, qui ipsum viderit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Neque est quisquam apud regem ipsum, qui majore authoritate sit pręditus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare multum fuerit tantum virum ecclesiae Christi Domini magis magisque confirmasse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cęterum dominus <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> <placeName type="auto_name">Vilnae</placeName> magna sane cum ędificatione subinde est concionatus, pręsentibus etiam multis aulicis regiis, regeque sciente et permittente.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In reditu quoque nostro ex <placeName type="auto_name">Lituania</placeName>, quoties sese offerebat occasio, est concionatus confirmando fratres cum in aliis articulis tum in negotio sacramentario.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interea autem, dum <placeName type="auto_name">Vilnae</placeName> essemus, venerunt eo septem monachi ordinis <persName type="auto_name">S. Basilii</persName> ex <placeName type="auto_name">Moscovia</placeName> (quae Graecae est fidei), qui nomine verae religionis eo perfugiebant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim apud illos nunc est persecutio, ut si non mature sese inde subduxissent, de eis jamdudum actum esset.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Primarium inter eos fratrem, qui magnus apud <placeName type="auto_name">Moscos</placeName> fuerat, reliquosque hic autoritate, ętate, et sacrarum literarum cognitione precellere videbatur, examinavit D. <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName> per interpretem; sed adeo dextre respondit in pręcipuis quibusque religionis capitibus, ac etiamnum in re eucharistica, ut dexterius vix potuisset, ut eos totos nostros esse proque fratribus nostris vere agnoverimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Aiebant autem illi, sub ipsorum inde recessum jam 70 circiter nobiles viros ob causam religionis in vincula conjectos fuisse, sibique plusquam quingentos fratres, quibus cordi esset religio, in <placeName type="auto_name">Moscovia</placeName> notos esse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hinc videmus mirabilem divini Spiritus in electis Dei potentiam: illi enim a nostris, quorum scripta non intelligunt, eam cognitionem haudquaquam hauserunt, sed ab iis, quos Deus ipse Spiritu suo excitavit in Moscovia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Porro Ruteni, Grecę etiam fidei homines, qui Vilnae habitant ac templa sua habent, non possunt conspectum horum fratrum ferre; ac eos initio adventus eorum graviter fustigabant ob suam ab ipsorum fide defectionem, neque eis tuto illic habitare licuisset per Rutenos, nisi D. <persName type="auto_name">Palatinus Vilnensis</persName> eos in suam protectionem recepisset.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cęterum rex nunc scripsit ad episcopos regni hujus, qui non ita pridem in synodo quadam congregati erant, jubens nt?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">ipsi sine ulteriore procrastinatione serio cogitent de reformandis hic ecclesiis, idque non tantum in moribus, sed etiam in ipso Dei cultu; se enim (sicuti episcopo Romano jam pridem significavit) sine certo regni sui periculo reformationem ecclesiarum suarum non posse diutius protrahere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Faxit Dominus Deus Spiritu suo sancto, ut ea fęlices faciat progressus ad adorandi sui nominis gloriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ut autem succedat fęlicius reformatio, quam rex Dei favore meditatur sub proximam hyemem, necesse fuerit (meo quidem judicio) fidelem aliquem c[h]oragum esse totius actionis, qui reliquis pręeat, et reformationem ipsam ex Dei verbo formando, et jam demum formatam executioni mandando.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam si omnes suas promiscue cogitationes adferre, easque, qualesquales fuerint, pro suo arbitrio obtrudere volent, non bene haud dubie successurum est reformationis negotium.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ac rursum, etiam si optima quęque instituta essent, parum sane prodessent ad bene regendam hanc Dei ecclesiam, nisi sit vir aliquis fidelis, prudens, et in exercitio disciplinae ecclesiasticae exercitatus, qui ea exequatur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quare videremini operę precium facturi, viri charissimi, in isthac pręsertim ecclesię hujus infantia, si vos (quę vestra hic passim et apud regem ipsum est authoritas) dominum <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName>, cujus fides et prudentia (ut alias ejus divinas dotes non attingam) vobis isthic non sunt ignotae, ad hoc regi ipsi simul et <persName type="auto_name">Palatino Vilnensi</persName> missis ad ipsos literis commendaretis, quemadmodum D. <persName type="auto_name">Philippus</persName> melanthon nuper fecit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Alioqui enim metuendum est, ne parum fęliciter succedat reformatio, aut saltem reformationis quantumcunque alioqui bonae executio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certum est enim hic pene omnes neophitos esse, quibus citra certissimum ecclesiae periculum hęc provincia imponi non potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex D. doctore <placeName type="auto_name">Lismannino</placeName>, patre ac fratre nostro honorando, facile cognoscetis: cujus fata (ut ita loquar) sic ferunt, Deo ita providente, ut aliquandiu adhuc peregrinari ab hoc regno (quod ei veluti patria jam fuit) cogatur; nulla sane culpa sua, cum et de rege ipso et regno hoc quam optime sit meritus; sed Satanę et adversariorum Christi Domini nimia rabie, quam rex omni ex parte (quę ipsius est infirmitas) sustinere nequit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ipse interim summam erga d.  <persName type="auto_name">Lismanninum</persName>, quem interea ad vestram isthic ecclesiam prę omnibus totius Germaniae ecclesiis cupit divertere, semper declaravit ac etiamnum declarat benevolentiam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem dubitandum est, quin hęc crux argumento sit peculiaris cujusdam erga dominum <placeName type="auto_name">Lismanninum</placeName> bonitatis Dei, qui suam erga suos electos benevolentiam ejusmodi tesseris ac veluti symbolis quibusdam declarare consuevit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et quandoquidem diligentibus Deum omnia cooperantur in bonum, persuasus sum in Domino, hoc ipsum exilium (nobis hic alioqui permolestum) ei et ędificationi et consolationi futurum esse.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod si in <placeName type="auto_name">Misech</placeName> aut <placeName type="auto_name">Cedar</placeName>, apud populum nempe barbarum omnisque cognitionis metusve Dei expertem, ei exemplo <persName ref="p18877" cert="high">Davidis</persName> vivendum esset, dura haud dubie foret peregre vivendi ratio.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed suavis ille convictus inter primarios fratres sanctissimosque eruditissimorum pientissimorumque virorum cętus ac congressus non poterunt ipsum non summopere oblectari et consolari, instructioremque ac utiliorem magis magisque reddere ecclesiae Dei et Domini nostri Jesu christi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quę res omnibus alioqui adminiculis destituta deberet nos fratresque hic nostros abunde consolari in isthac fratris nostri visitatione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic non ita pridem quidam vobis isthic non prorsus ignotus, qui conatus est hasce ecclesias clanculum turbare; qui et parum honorifica etiamnum spargit passim in Germania de domino <persName ref="p8041" cert="high">à Lasco</persName>, bene alias de eo merito, quemadmodum et in majore Polonia nuper fecit, quoties fenestella aliqua ei aperiretur, apud eos nimirum, quos non prorsus nobiscum sentire sciret in re sacramentaria, ut animos quorundam hic nobilium ad occipiendam?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">confessionem <placeName ref="l18" cert="high">Augustanam</placeName> praepararet: cum tamen, dum hic apud nos esset, se nobis conformaret, sque nobiscum prorsus sentire diceret ac dissimularet; adeo ut dominum D. <persName type="auto_name">Lismanninum</persName> pręter alios plurimos in eam persuasionem de eo pertraxerit, qui ea occasione vobis isthic non inhonorificum testimonium de homine prębuisse fertur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hęc ego pro mea in ecclesiam Christi fide vobis indicanda esse existimavi, ne vos ejusmodi delationibus forte decipiamini, quin potius ipsius calumniis ac hypocrisi ad Dei gloriam occurratis: de quo plura per d. <persName type="auto_name">Lismanninum</persName> cognoscetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete, viri multo ornatissimi, preceptores ac fratres observandissimi in Christo Domino, cui ego vos ministeriumque vestrum summo studio commendo, quo copiosum ei fructum adferatis in vitam ęternam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutate, queso, mihi officiose?</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="auto_name">Bernardinum Ochinum</persName> ac D. <persName type="auto_name">Conrardum</persName>?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1283" cert="high">Gesnerum</persName> in Domino, ac me precibus vestris Domino deo commendate.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ego omnem reddam vicissitudinem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Wlodislaviae</persName>, Anno 1557. 23. junii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Vestrae omnium pietati multo addictissimus, <persName ref="p8061" cert="high">Jo. Utenhovius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Clairissimis viris domino <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName> ac d. petro martyri, reliquisque <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastoribus ac professoribus, preceptoribus ac fratribus suis colendissimis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>