<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3255" type="Brief" source="TUSTEP" n="27152">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ehinger / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. August 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,435</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>animus fuit persepe variis de caussis ad humanitatem tuan dare literas, sed magnitudine negociorum distractus non potui</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,45</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3255">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1000" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1557-08-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3255!Autograph!00%20E_II_345__fol__435_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3255/Autograph/00 E_II_345__fol__435_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3255!Autograph!01%20E_II_345__fol__435_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3255/Autograph/01 E_II_345__fol__435_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Cum summa observantia foelicitatem per Christum optat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverend vir, animus fuit persepe variis de causis ad humanitatem tuam dare literas, sed magnitudine negociorum distractus non potui quandoque, que volui, scribere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Attamen, quod literis non possum, corde indesinenter tibi adeoque tuis amnibus omnia fausta optavi et etiam in dies unice opto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod autem malevolentia quorundam sinistrorum animorum iam denuo in publicum prodiit in re sacramentaria vetus c[...]us, vetus crambe, verbis consequi nequeo, quam ex animo doleam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Consultius meo iudicio hac tempestate fuisset rem m[...] nature acerbam, quemadmodum veritas plerisque per se amara est, tractande civilitate lenire quam odium odiis addere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non quod hic me mea accuset conscientia, sed quod doleat publice religionis christiane calamitas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribunt enim et disputant hac tempestate perpetuo multi multa, [a. R. "qui te in harenam provocent,"] alius celebrandi nominis cupidior alius de <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> ulciscendi libidine, plerique aucupandi favore, sed paucissimi conscientie stimulo excitati, qui, sicut dignum est, consultum cupiunt ecclesie tranquillitati.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed, proh dolor, iam satis superque in hac contentione clamatum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Volunt conviciari homines et cuncta citius miscere quam clarissime veritati dare manus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dolent mecum multi boni non tam illorum quam vestram vicem, quod hii, qui charitatem docere deberent, hiis charitatis symbola discordie facta sunt fundamenta.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Que res non parum quassature sunt fidissima quoque pectora.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Quodsi nonnulli, qui scribunt non alia respicerent quam ad Christi gloria et gregis salutem, tunc in defensione veritatis longe aliter erga illos, quos putant errantes, essent effecti, quam sunt iracundi quidam convitiatores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habet enim evangelicus spiritus suam prudentiam, habet suam mansuetudinem et civilitatem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sic Christus ipse Iudeorum affectibus semet attemperavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Aliud loquitur turbis crassioribus, aliud discipulis, quos et ipse diu tolerans paulatim adducit ad intelligentiam philosophie cęlestis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hec docendi mansuetudo, hec dispensandi divini sermonis prudentia, cępit orbem, et quod nulla unquam arma, nulla philosophie subtilitas, nulla rhetorum eloquentia, nulla vis aut res potuit humana sub Christi iugum cogere, hoc potuit apostolica simplicitas et divini verbi authoritas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quicunque igitur consultum cupiunt ecclesie tranquillitati, concordie studeant, que [...] ecclesie tam necessaria est, ut sine illa ecclesia ecclesie nomen amittat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid enim aliud est nostra religio quam pax in spiritu sancto?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clamemus igitur in his turbis ad Christum, pacis principem, qui protinus expergiscetur ac mari tumultuoso huius mundi dicet obmutesce, mox que sequetur magna tranquillitas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Faxit ergo Christus, ut constanti pectore non tam a nobis quam adversariis nostris nedum in futuro colloquio, sed etiam inter nos in futura synodo (ad quam vos quoque vocandos audio) vera et christiana queratur veritas, ut de nobis omnibus verificetur Fabricii symbolum, qui sic ait: Sint unum, doceant unum, fateantur et unum, qui unum de Christi nomine nomen habent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hanc unitatem largiatur nobis Christus, qui solus est, in quo, ex quo et per quem sunt omnia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hec sunt, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, que in presenti ad te dare volui alioqui occupatissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Perge igitur et ecclesie communem tranquillitatem diligenter procures.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, doctissime vir et in visceribus Christi mihi dilectissime, una cum uxore tua honestissima et liberis tuis [...] <persName type="auto_name">Nestoreos</persName> in annos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me filius tuus <persName type="citizen_name" ref="p475" cert="high">Christofferus</persName> pistor, quem tui caussa excepi et obtuli sibi meam qualemcunque operam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sunt alii hic velut nobilis ille vir <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p7804">Georius a Stetten</persName>, qui illi quoque ex animo bene volunt uterque et <persName type="citizen_name" ref="p7804" cert="high">senior</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p3740" cert="high">iunior</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Deinde rogo humanitatem tuam, ut meo nomine salutare velit doctissimum virum dominum <persName type="citizen_name" ref="p8171" cert="high">Theobaldum Bibliandrum</persName>, veterem meum hospitem; hunc non dubitarim [...] vocare, quam laudem Plinius Arestoteli tribuit, vir inquiens in omni scientia summus Arestotiles, tale ego <persName type="citizen_name" ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName> non inepte nec falso dixer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum atque iterum vale cum omnibus bonis mihi notis, nempe <persName ref="p8011" cert="high">Gualtero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p7228" cert="high">Zwinglio</persName> et aliis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Raptim ocyssime <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Auguste</placeName> prima augusti anno 1557.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex anim d[e]d[itus] <persName type="citizen_name" ref="p1000" cert="high">Iohannes Ehingerus</persName>, <placeName ref="l18" cert="high">Augustanus</placeName>, quem olim suscepisti exulem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Multa pietate, eximia eruditione atque syncera doctrina prestantissimo domino <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, divini verbi preconi cordatissimo dignissimoque, domino ac fratri suo eterna veneratione colendissimo, hec dentur litere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zirch</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>