<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3257" type="Brief" source="TUSTEP" n="27154">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis / Venedig AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. August 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">4636/207</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,649 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Antequam recesserim ab aedibus meis, ad te scripsi, opinor autem meas litteras te habuisse.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW II, S. 15-17, Nr. 18</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 215</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, I 2, 299</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,42</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3257">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3704" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<persName type="main" ref="person8432>von Salis, Friedrich</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place522" cert="high"><orig>Venedig</orig></placeName>
					<date when="1557-08-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3282"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3256"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3266"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3233"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3266"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3233"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3384"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3190"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3266"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3233"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3261"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3250"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3266"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3233"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3261"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3250"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3257/Autograph/00__E_II_365__S__649_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3257/Autograph/01__E_II_365__S__650_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3257/Autograph/02__E_II_365__S__651_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3257/Autograph/03__E_II_365__S__651_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo et clarissimo viro domino Henrico Bullingero Friderichus a Salice S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Antequam recesserim ab aedibus meis, ad te scripsi, opinor autem meas litteras te habuisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum itinere usus sum hucusque satis foelici et ab illustrissimo senatu Veneto sum admodum benigne susceptus et grati auditus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen responsi hactenus nil habui, quamquam dubium mihi non est, quin brevi expediar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid autem coram illustrissimo senatu ex mandato illustrium dominorum meorum habeam pertractandum, ex praesentium latore cognosces.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is enim est d. Petrus Perna, amicus meus, qui meo fretus patrocinio eo audentius mihi itineris comitem praestitit, quantumvis id ei periculosum satis ob religionem, ut et ipse scis, esse videbatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cessit tamen foeliciter dei bonitate, qui eum salvum huc deducit et etiam reducet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ipsi honor et gloria semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Porro novarum rerum ut scribam hoc habeo: Exercitus domini de Guisa in marcha Anconitana ociatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero id ocium non aeque eius exercitui nocivum sit, atque olim Hannibalis Capuae fuisse testatur Livius; percipio enim multos eius milites tabe quadam et ex contractis infirmitatibus interire idque, si verum est, utique doleo et quidem maxime.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Summus pontifex munitiora quaedam loca dedit in potestatem praedicti domini Guisani, utpote Anchonam, Fermum, Ascolos et Cività Vecchia, et circa ea loca, veluti praesidio ea tueri velit, immoratur idem dux Guisanus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In regione Romana vero relatum est Marcum Antonium Columnam papae negocium facessere ac opidum quoddam Palianum dictum (id enim pappa ipsi Marco Antonio post creationem suam violenter abstulit) obsedisse non absque certa expectatione id brevi expugnandi, potissimum quia aquaeductus sunt adempti, quibus id oppidum utebatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed pappa die 23. mensis praesentis (ut hic certo relatum est) eos Helvetios, qui nuper ex Tribus Pagis Romam sunt profecti, una cum 5000 Italis peditibus et 300 equitibus necnon 18 bombardis et commeatu caeterisque necessariis misit, ut Palianum obsidione solverent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo comperto Marcus Antonius Columna eos omnes insidiis excepit, et vixdum inita pugna Itali fuga sibi salutem quaesivere, Helvetiorum vero maior pars caesa est et vexilla sunt amissa tribus exceptis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qui vero milites Helvetii fuere superstites, hii sese in collem quendam ibidem propinquum se contulerunt suppetias a pontifice expectaturi, quamquam hic dubitatur eos diutius sese tueri non posse, quin se dedant hosti, maxime quod summa aquae penuria laborent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Brevi autem, quid cum ipsis supertitibus actum erit, intelligemus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cedrto, optime mi domine Bullingere, (si haec, ut hic certo sunt relata utque scribo, vera sunt, utque etiam esse vereor) indoleo casum Helvetiorum, qui seucti ita misere perierunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero cum piscatore icti sapiant tandem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De duce Ferrariensi hoc dicitur, quod bellum usque adeo lente gerit, ut ad ocium et delicias potius videatur natus quam ad bellum obque eius molliciem et bellandi imperitiam in omnium ore versatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Is nuper castrum quoddam non admodum munitum, cui nomen est Guastalla quodque duci Mantuano pertinet, expugnare adortus re infecta tamen et aliquot e suis militibus desideratis tandem recessit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De adventu Turcae hic trepidatum est; fama enim erat eum ingenti classe appropinquare; sed nunc rumor iste videtur evanescere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Veneti et ipsi videbantur classem instructuri, ne, dum essent imparati, repentino casu aliquo obruerentur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc in spem erecti nullum sibi periculum imminere, omnia remissius tractant, quanquam conspectae quidem sunt circa Corfinium hisce diebus 90 trirem[.]s Turcicae et Veneti confestim etiam aliquot vela emisere veluti speculatum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praeterita hebdomada per agrum Veronensem transiere 600 equites Germani, qui in Pedimontem proficiscuntur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed et ex Pedimonte haec nova huc sunt allata Gallum obsedisse Cunni, locum munitum, et obsessis quidem ac inedia commeatus laborantibus marchionem Pescariae voluisse suppetias ferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quo comperto Gallus obsidione omissa marchionem veluti insidiis excipiens eum in oppidum Fossanum compulit, ubi aliquot diebus inmoratus tandem diverso, quam expectabatur, itinere cum pedestribus copiis Mediolanum est reversus; equites vero ipsius marchionis per hostes cuneo facto et ipsi Mediolanum pervenere, ut dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Insuper relatum est certo Angliae regem cum amplo exercitu Galliam molestare, Angliam vero a Scoto milite christianissimi regis impulsu infestari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Certe ingemisco christianismum undequaque bellis et aerumnis conquassari.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dominus apponat manum suam et det nobis pacem suam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In hoc illustrissimo dominio Veneto et passim in Italia, ubi pappa iurisdictionem, ut dicunt, obtinet spiritualem, fiunt erga fideles acerrimae inquisitiones.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ipsis enim inquisitoribus perampla authoritas data est quemvis pro nutu vel tantillula accusatiuncula praecedente capere, quaestioni subiicere, condemnare et, quod atrocius ipsa est morte, Romam transmittere, quod tamen ante huius papae creationem fieri non consueverat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed quid?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Adversarius non cessat et ubique vires exerit suas; at vincet dominus deus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De rege Lusitaniae hic dictum est eum obiisse eique Philippum, Angliae regem, successisse, quod tamen minime velim eoque minime credo factum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hic omnes fere vaticinantur bestiam conculcandam et Babylonem diripiendam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus admoveat manum suam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Et haec quidem, colendissime mi domine Bullingere, sunt, quorum te potui reddere certiorem; verum hac lege ea ad te scripsisse volo, ut, si minus vera inveniantur, non mihi, sed vulgo imputes, in cuius ore ea versantur; ut enim ea accepi, ita et tradidi tibi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ego et totum meum sodalicium in hoc itinere tui saepissime honorificam mentionem fecimus optavimusque saepisu, ut praesens esses.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tibi perlubenter aliquid novi operis misissem; sed te dignum nil repperi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Operior hic in dies expeditionem eamque brevi me spero consequuturum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quo facto propere in patriam convolabo tibique simul atque eo venero, omnem meae legationis successum significabo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Cupio abs te donari uno exemplari commentariorum tuorum super Apocalypsim eoque, cum fuerint excusi, rogo, unum mihi mittas.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed par est tandem receptui canere.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Igitur vale multum, mi domine Bullingere, totius Helvetiae singulare decus et ornamentum, meque ama mutuo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Rogo aut, ut mihi tuam honestissimam coniugem salutes totamque familiolam tuam itemque filium meum, quem tibi perpetuo commendatum fore enixe oro.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salutabis itidem egregios viros mihique summe colendos dominos generos tuos omnes, dominum Waltherum, do.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ioannem Frisium, venerandos senes dominos Bernardinum Occhinum et Petrum Martyrem Vermillium, d. Martinum Muraldum, ac quoscunque alios nobis notos et evangelio faventes, quibus omnibus foelicitatem precor.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, mi domine Bullingere, ignosces, si confuse scribo; ita enim ut plurimum mei moris est.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc potissimum currenti calamo scripsi; nec enim secus agere licuit prae temporis parsimonia etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi per praesentium latorem horologiolum et honestissimae tuę coniugi panniculum saccari in signum mei erga vos amoris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Boni, rogo, consultatis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Filio meo emi testudinem, <foreign xml:lang="de">namlich ein lauten,</foreign> quam ei brevi mittam per quendam mercatorem, amicum meum, cui nomen est Laurentius Limaceus<note type="misc">f. gestrich. "Vertemate" übergeschr.</note> de Plurio.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Itaque fuerit gratum, ut eum probe discat pulsare, imo velim ei aditum dari ad omnes artes liberales hiisque, quantum commode fieri queat, erudiri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Itaque, quibus videris puerum delectari (modo ea sint libero homine digna), sumptui non parces; est enim mihi unicus eoque minime negligendus etc. ob parsimoniam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale atque iterum, amice ac domine omnium mihi colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Datum Venetiis die calendarum augusti 1557.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Idem, qui supra, tibi deditissimus Fridericus a Salice, orator illustrium dominorum Rhaetorum apud Venetos.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">[...] mo atque ornatissimo viro domino [Henrico] Bullingero, domino ac patrono [suo...] colendo et observando.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Darunter von Bulllingers Hand:]</note>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Caesi Helvetii ad Palenum 23. iulii 1557.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Friderychus a Salice.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>