<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3280" type="Brief" source="TUSTEP" n="27176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. August 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27176" type="transcription">S. 4662/233</bibl>
				<bibl source="b45" n="27176" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,239</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tria sunt, quę nunc tibi significanda habeo. Primum, quod heri senatui nostro per literas significavit Joannes Jacobus a Bonstetten</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Trechsel, Prot. Antitrinitarier, 296, 299 (vgl. 294ff)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ed. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 31 (1926), 55</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,74</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3280">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1557-08-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3280!Autograph!00%20E_II_370__fol__239_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3280/Autograph/00 E_II_370__fol__239_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3280!Autograph!01%20E_II_370__fol__239_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3280/Autograph/01 E_II_370__fol__239_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tria sunt, quę nunc tibi significanda habeo compater charissime et <persName>Alterum</persName> est, quod princeps observandissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Primum, quod heri senatui nostro per literas significavit <persName>Ioannes Iacobus</persName> a <placeName ref="l2644">Bonstetten</placeName>, gubernator <placeName ref="l339">Neocomensis</placeName>, in <placeName ref="l808">Belgis</placeName> regem magnam a Caesareanis cladem accepisse; captum esse conestabilem, item ducem iuniorem de Longavilla, ad cuius imperium nunc spectat comitatus <placeName ref="l339">Neocomensis</placeName>, et praeter hos Ringravium et multos alios praecellentes viros.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ducem quendam (cuius nomen non memini) caesum cum magno aliorum numero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Ideo Helvetii in eas partes festinare iubentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Regem quoque aegre evasisse scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quae si vera sunt, ut non dubito, et huic cladi <placeName ref="l834">Italica</placeName> quoque strages accedat, videbit rex, si non insanus sit, quid sit pontifici credere eumque tuendum suscipere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Alterum est, quod princeps <placeName ref="l572">Wirtenbergensis</placeName> hisce diebus senatui nostro misit literas quibus significat, quid actum sit cum <persName ref="p20206">Gribaldo</persName>, et monet, ab ipso ut caveant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Scribit primo, quomodo eum ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> venientem exceperit, quomodo ille doctrina et vita se bene gesserit, tandem vero suspitio de ipso nata sit, quod errores et opiniones quasdam novas circa negotium trinitatis foveat, et quod eius rei gratia vocatus respondendo satis sibi primo fecerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Postea se admonitum ab ecclesia <placeName ref="l167">Genevensi</placeName>, ut ab hoc homine eiusque erroribus caveat, denuo curasse, ut se praesente coram senatu academię <placeName ref="l512">Tubingensis</placeName> super intentatis illi erroribus respondeat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hoc factum; ipsum vero obliquis responsionibus effugia quaesivisse; itaque iussum esse simpliciter respondere, num recipiat symbolum Athanasii et constitutionem in codice de summa trinitate fide catholica.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cum vero denuo tergiversatur, datum illi esse spatium trium septimanarum, intra quas directe ad haec respondeat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Interea ipsum aufugisse peditem nec respondisse ad ea, quę ipsi proposita erant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Monet igitur, ut dixi, quoniam intelligat ipsum habere apud nostros aliquid dominii, ab ipso ut caveant; monet simul quoque a <persName ref="p714">Caelio Secundo</persName> et alio quodam, qui <placeName ref="l28">Basileae</placeName> agit, cuius nomen non teneo; non enim est Castalio, sed alius quispiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Senatus noster acceptis his literis <persName ref="p20206">Gribaldum</persName> huc evocavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Illum nunc expectamus, et metuo valde, ne nobis turbas quoque sit daturus; conciliabit enim sibi gratiam apud multos ex delatione illa <placeName ref="l167">Genevensium</placeName> ad principem <placeName ref="l572">Wirtenbergensem</placeName> factam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Meo iudicio <placeName ref="l512">Tubingam</placeName> esset remittendus, ut illic responderet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Consule, quaeso, tu quoque, quid censeas esse faciendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Tertium est, quod <placeName ref="l830">Angli</placeName> nostri <placeName>Arovię</placeName> nunc cum aliquot familiis commorantes petunt sibi libertatem dari suis utendis in ecclesia sua ritibus, praesertim vero, ut in coena domini possint uti pane communi; sic enim ipsos in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> solitos fuisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nihildum ipsis responsum est; sed vereor, ne obtineant, quod nolim, et praesertim hoc, quod communi pane uti nolunt; reliqui ritus facilius concedentur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Non enim ignoras, quantum offendiculi hoc pariturum sit non modo apud nostras ecclesias, quę diversitate illa rituum magis moventur quam rebus istis, quę sunt de substantia fidei et religionis, sed etiam apud vicinos <placeName ref="l300">Lucernates</placeName> et alios.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Itaque rogo te, ut tu ipse quoque ad <persName ref="p1911">Leverum</persName> scribas et illi author sis, ut se ecclesiis, in quarum sinu habitat, accommodet; videtur enim minus in rebus istis libertatis habere, cum tamen maxime libertatem sibi concedi postulet.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec festinanter tibi nunc scribere volui rogoque, ut, quam primum potes, mihi de hisce rescribas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> 23. augusti 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Hallerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">a Caesar. ist v. Bull. unterstrichen u. a. R. durch "a Gallis" verbessert. duc.quendam. ebf. v.Bull. unterstrichen u.a.R. dazu bem. "Angien."</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>