<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file330" type="Brief" source="TUSTEP" n="18280">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. Oktober 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,145 f. und E II 358,181 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per D. Paulum Rassdorferum ego tibi omnia remisi, et recta sese cum uxore et liberis isthuc profecturum ipse pollicebatur</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 763-769, Nr. 1635</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Rüsch [Hg.]: Vadian, Ausgewählte Briefe... S. 110-111</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 49.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,110 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/330">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-10-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="50">Latein</language>
				<language ident="de" usage="950">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__145_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">330/Autograph/00 E_II_351__fol__145_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__145_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">330/Autograph/01 E_II_351__fol__145_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__146_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">330/Autograph/02 E_II_351__fol__146_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__146_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">330/Autograph/03 E_II_351__fol__146_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F04%20E_II_358__fol__181_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">330/Autograph/04 E_II_358__fol__181_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F05%20E_II_358__fol__181_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">330/Autograph/05 E_II_358__fol__181_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F06%20E_II_358__fol__182_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">330/Autograph/06 E_II_358__fol__182_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/330%2FAutograph%2F07%20E_II_358__fol__182_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">330/Autograph/07 E_II_358__fol__182_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Per D. <persName type="citizen_name" ref="p8426" cert="high">Paulum Rassdorferum</persName> ego tibi omnia remisi, et recta sese cum uxore et liberis isthuc profecturum ipse pollicebatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fortasse recta <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> contendit; quod si factum est, doleo ipsum et mei et tui in literis maturius reddendis oblitum esse, quominus praestiterit officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euwers schreybens halber, die <placeName type="citizen_name" ref="l2542" cert="high">7 Ordt</placeName> belangend, dankh ich üch zuͦm höchsten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es gibt mir dannocht anlaß, den sachen ettwas ouch umb der unseren willen nachzuͦgedenkhen; dann die prattiken der beschornen gleychßnery beharrlich und wonderbarlich sind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist i[?] bey dem <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kayser</persName> gelungen, das man mit trang und zwang zuͦ demjenigen, das inen gelegen ist, ob eß schon offentlich widerchristenlich ist, beleyben wirdt, wie lang es got vertregt; hoffend, eß sölle inen bey den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Aydnoßen</placeName> ouch gelingen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kayser</persName> jagt seinem genieß und wildprät nach; so befleyßt sich der papst, damit die seinen in zeytlichem und gaistlichem ir possession und religion behaltind, onangesechen was mit got oder wider gott seyge.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist wol glöuplich, das die kayserischen khainer hoffnung zuͦ diser zeyt mer getröst werden mögind, ainer loblichen <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aidgnoschafft</placeName> abbruch ze thon, dan das under den verwandten ordten derselbigen der groß und verdrießlich span der religion sich für und für erhaltet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dannenhar sich die gegenparth der m[iß]günstigen (die uber ain loblich <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschafft</placeName> groß ist) versicht, wan eß zuͦ der that kheme, daß söllicher zwytracht halber man schlächtlich zuͦsamen sechen und ainheliger beystand sich dermaßen nit befinden wurd noch möcht, dan daß eß lauw zuͦgon und man sölchem nach leychtlich erobert werden möchte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und so das geschäche (davor gott treulich sein welle), so wurde derjenigen orten, die ja dess kayserischen gloubens sind, in iren zeytlichen verwaltungen vil minder uss vilfaltigen ursachen verschondt werden, dann der stetten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so daßselbig unser <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoßen</placeName> vonn den fünf ordten irem guͦten verstand nach bedenken, so werdend sy gewüsslich besch[l]ießen muͤssen, das unser altharbrachte ainikhait in so geschwinden und gefarlichen louffen von wegen der strittigen religion khainswegs getrendt und in gefar gestelt werden sölle, und derwegen ain tayl demm andern nützit dester minder wol wellen sölle, dieweyl doch bayd tayl frey bey demm ansinnen irer gewüssninen bleybend und niemand von dem andern zuͦ demm, daß seiner gewüssne beschwärlich und onleydenlich were, von demm andern getrungen wirdt, darzuͦ söllicher spann nit allain in ainer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschaft</placeName>, sonder nunmer in ainer gantzen christenhait ist, und dieweyl wir unsers tayls khains andern gesindt sind, dann das man umb endthaltung willen gemainer regierung und wolstands ainer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschafft</placeName> uns in religion nit ierren laßen, sonder in allen fall leyb und guͦt zuͦ inen vertruwenlich ze setzen willig und beraydt sind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so ir religion iemand mit gwalt (wie bißhar layder an vilen orten geschechen ist) zuͦrecht ze legen sich undernemme, weltend wir inen wider gwalt ouch in religionsachen beystand ze thon und söllichen abzelaynen willig sin, ja so ferr wir üns desselbigen imm fall uns und unser religion belangend ocuh versechen mögend, als wir dann desse nit zweyfel tragen wellend; dan inen wol zuͦ gedenken und zuͦ ermessen ist: wan wir schon von iemand der religion halb söltend thätlich angefochten werden, daß eß gewüsslich nit umb die religion allain, sonder vil mer der weltlichen regierung halber umb die gwaltsamme dess zeytlichen ze thuͦn were, wie man nume mit der statt <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> ougenschinlich erlernt hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wirt man dess gloubens halber zuͦ gelegner zeyt mit der genad gottes sich wol zuͦ veraynen haben, damit gottes willen und gefallen gelept werde, so ver sy der warhait als wol als wir statt zuͦ geben ü[r]buttig sind; wei wir unß desse gegen inen ouch gentzlich versechen weltend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wann sy nun eß von hertzen wol maynend, das man aynikhait in ainer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschaft</placeName> pflantze, so ist man an demm rechten jon [ton?]; doch muͦß diß ainikhait desse gesinnet sein, das man ain andern vor gwalt verhuͤte; so wirdt sich one zweyfel niemand geburlicher rechten und was brief und siglen gemäß ist ze widern haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wann sy aber wissen truͤgind, was dess kaysers anschleg werind wider die stett und dasselbig iren <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoßen</placeName> von den vier stetten nit getreuwlich eroffnetting, sonder leydet möchtind, das demm <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kayser</persName> gegen den stetten der religion halber geluͦnge, etc., so wurd die sach khainen guͦten grond haben und wurd darzuͦ gewüsslich mit der zeyt zuͦ ainer trennung dienen, dero ain loblich <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschaft</placeName> zuͦ endtlicher undertrukung khomen und bracht werden möchte, uss grond und ursachen, wie doben erzelt ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man khan niemand in das hertz sechen; ich welte aber der hoffnung sein, obgemelte <placeName type="citizen_name" ref="l2542" cert="high">7 ort</placeName> köndtend dannoch nuͦtalome der sach so vil nachsechen, das eß umb sy als wol umb üns ze thon were, wo man sich ainich ursach zuͦ unaynikhait bewegen laßen welte, und soltend dannocht ouch gedenkhen mögen, das wir one grundtlich und wichtig ursachen bey unser religion so verharrlich zuͦ belyben nit angefochten wurdind etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum nun dess ersten artikels halb were mein antwort, das ich höchers und größers umb ainikhait willen der religion [nit] begeren könndte, dann das man die spennigen artikul möchte zuͦ erkandtnuß aineß freygen general christenlichen conciliß und empsigen nachgedenkhen desselben bracht werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ob man sich aber aineß söllichen in so vilfaltigen, offenbaren und vorteyligen prattiken dess gegentayls getrösten möge und ob die clerisey (wie sy hüttigs tags gesinnet und gestaltet ist)in ain söllich concilium frey und von hertzen umb der warhait und der seelen hayl willen zuͦ verwilgen vorhabe, das gebind wir inen zuͦ bedenkhen; item und ob der papst (der sich offentlich ouch gegen den <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoßen</placeName> merken laßen, das er die leere seines gegentayls, die er luterisch nendt, in den grond ze richten und bey der wurtzel außzereuten gesinnet sey etc.) in ainich concili verwilgen werde, darinn man die offenbaren und onleydenlichen missbreuch der römischen kirchen ablainen und reformieren sollte?, weyl er sich doch für und für nit mit worten allain, sonder mit offentlicher, gepractizierter that bezeugt und dess überwysen wirt, das er khain anders vorhabe, dann bey seiner ietz haltenden religion one alles wegeren beston und bleyben welle.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol die wort mittenzuͦ vast guͦt sind und man von ainem general, freyen, christenlichen concilio sagt und aller welt dasselbig fürwendt, so wirt dannocht die sach dahin gespilt, das ain concilium dermaßen angerayset werde, das wider sein Haylikhait auf dem selbigen nützit gehandelt, sonders alles zuͦ undertrukung seines gegentayls gericht werde, onangesechen was die rayne leere der geschriff[t] vermög und die uralten christenlichen außleger derselbigen sampt den loblichen breuchen der eltisten kirchen Christi vor im habind etc.; wie man kurtzlich uff gehaltnem concilio zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Trient</placeName> gar wol erlernt hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie imm aber allen, so wer ich desse gesinnet: wo oder wie sich zuͦtruͤge, das durch anhalten der kay. Mt. oder anderer stenden der christenhait ain general, frey und christenlich concilium fürgenommen und gehalten wurde, das allsdann unsern gelerten der <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschaft</placeName> frey zuͦgelaßen sein solte, alles das an den tag ze thon, das zuͦ erörterung und erdurung der warhait dienstlich und fürderlich sein köndte und möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und so dann gemelt concilium üns ongezwungnen und ongebluͤmpten, grondtlich und verfassten kondtschafften der geschrifft und loblichen breuchen der eltisten kirchen Christi aineß andern beweysen köndtind, dann wir vorhettind, da weltend wir (wie ouch die Behem zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> in versamptem concilio gethon) unß mit geburlicher und christenlicher antwort finden laßen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir besorgtind aber, das zuͦ diser zeyt, joch disser ainigen ursach khain frey und christenlich concilium sich leychtlich befinden lassen wurde, das diejenigen, die der grösten missbreuchen und ierthumben bezigen und verklagt sind, in allen concilien den gwalt und vorzug dess erkennens und decernierens straks haben und behalten wellend, nammlich dess papstz clerisey und desselbigen möncherey, wellich baid parthen ainer ernstlichen und christenlichen reformation amm maisten und notwendigesten bedörffend, und aber nit möglich ist, dieselben ainichs wegs zuͦ erlangen, dieweyl man sye richter sein und bleyben laßt, die aber alles anligens der kirchen gröste parth sind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und damit uns niemand aygenrichtig oder hallsstarrig sein beschelken möchte, bedünkte mich gar fruchtbar sein, das man ain bewilgung aineß generals, freyen und christenlichen conciliß nit aller dingen ußschluͤge, sonder ouch unsern <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoßen</placeName> zuͦ gefallen mit angehenkter erklarung sich in dasselbig begäbe, in maß und gestalt wie bißhar gemelt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Villicht wurdend die <placeName type="citizen_name" ref="l2542" cert="high">7 ort</placeName> uns ouch in gloubenssachen wider gewalt verholfen zuͦ sein dester schnitziger werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der ander artikul: das man allen denen, die zuͦspruch zuͦ unß habind, geburliche recht nit abschlachi etc., der wil wol umbsechen sein, damit man sich in khainen näbel mit ainer gemainen, onabbedingten verwilgung einfuͤren laße.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich hab huttigs tag die erbaynung von artikel zuͦ artikul besechen und aygentlich gelesen und ainen artikul fonden, namlich den ainlifften: wo man zuͦ span und misshell khem e, wie man das recht und vor wellichem man dasselbig ze nemen und zuͦ geben schuldig sein solle.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun zweyflen ich gar nit dran, das gemelter artikul allain zeytlich und profan sachen belange (dann man mit weltlicher und nit mit gaistlicher oberkhait söllich aynung ufgenomen und beschlossen hat).</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Iedoch so ist dem alafantz und den calumnien nützit zuͦ vil, und möcht ain bischoff zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Costentz</placeName>, item und ouch von <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, dessgleychen die provinciäl der bättelsorden und andere beschorne gesellen vermainen, weyl sy in schutz und schirm der fürsten dess hauses <placeName type="citizen_name" ref="l850" cert="high">Österreych</placeName> werind, wie eß ietz mit <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> kützlig sein wirt, daß sy ain ire guͤter und von derselbigen wegen, dero sy endtsetzt etc., dessgleychen die bischoff irer guͤter und gwaltsaminen halber ansprach thuͦn und vermög söllichs artikuls verhoffen wellen, das man inen rechtz gestatten sölte; und wir aber söllichs nit bewilgen, und sy danethin (damithin?) für die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnossen</placeName> trungind und ainer erleuterung begertind: so were wol zuͦ gedenken, das eß alles in der <placeName type="citizen_name" ref="l2542" cert="high">7 orten</placeName> handen ston wuͦrd und man also mit meerer hand dahin gewisen wurde, das zuͦ undertrukung unserer religion straks raychen und zuͦ ainer restitution disses gotlosen fasells one mittel dienen und ain bischof in dess andern sachen richter und urtalsprecher sein wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dissen articul, von den syben orten fuͤrgewendt, straks uff zeytlich und profan sachen eroffnet und erleutert guͦt sein laßen welte, mit hayterm andringen, was religionsachen beträfe, das man uns bey den landsfriden und andern ufgerichten brief und siglen bleyben liesse und wider die zuͦ handlen niemand stattgeben noch zuͦsechen welte.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dan wo söllich ansprachen söltind uff die pan gelaßen werden, so wurd der articul, die bewilgung auf ain general christenlich concilium dienende, nützit fruͦchtbarß in imm haben, sonder wurdind mittenzuͦ von denen, die unserer religion große fygend sind, onvexiert und umzogen nit bleyben, und wurde ja unser sach aller dingen von hand geben sein; daß so loblichen orten (ich wil der zuͦgwandten geschwigen) gar schmächlich und gar onanstendig sein wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Meinß bedunkhens aber wirdt gar von großen nöten sein, das gemelte vier stett <placeName type="citizen_name">Zurich</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhausen</placeName> hinder ainandern (dieweyl doch die sach gmain ist) gar nit endtschliessind, und ob man zuͦ ainer und ainhelliger antwort khomen möchte, were das allerbest; dan unser ainikhait nit allain den 7 örtern, sonder ouch dem kayser so vil mer in den ougen gelten würde, so vil minder wir söllicher ansprachen duldig sein möchtend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die sag ist bey uns, der bischof von <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> welle der sach nit aller dingen zuͦfriden sein, das sein sitz und cathedra sölle in ainer herrenstat sein und nit in ainer fryen statt, in welcher er doch von alterßhar große und gar nachend alle gwaltsamen gehabt hab.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenk aber, disse gesellen werdind sich wol verainbaren.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Got welle ain loblich aygnoschaff behuͤten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken üch hiemit ain abschrifft deß ayds, so ain statt <placeName type="citizen_name" ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> demm herrn <persName type="citizen_name">Niclaßen von Bollwiler</persName> in namen <persName type="citizen_name" ref="p18477">Ferdinanz</persName> und seiner sönen gethon; darin ir sechen werdend, das man dess fridstands der erbaynung wenig darinn gedacht, sonder wider alle welt sy ze dienen und raysen verpflicht hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Pitt üch, wellet meinen herren den burgermaiste[r]n die sach der zuͦgwandten stetten und gloubensgnoßen ouch dermaßen inbilden, das man üns niendert außschließe, wiewol ich nit zweyflen, dann daß iederman desselbigen gUtwillig erfonden werde, zuͦvor mein g[nädige] herren von <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta mao nomine <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> nostrum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Scribam ei brevi curaboque tecum omni mea cura et opera, ut aliqua ei, et honesta quidem et quoad fieri poterit liberali, conditione provideatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale cum doctissimo collegio cumque uxore, liberis et tuis omnibus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">Sangalli</placeName>, III. calendas Novembres, anno MDXLVIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich hab für und für die fantasey in mir: dieweyl die untreuwen und tyrannischen prattiken die religionsachen in teutscher nation so großlich zertragen und verrwiert hat, das got ainer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">aydgnoschafft</placeName> wol die gnad geben möchte umb der styffen leere willen, das man in dissen spännen der religion große din[g] erholen und vilen landen zuͦ erhaltung der warhait großer fuͤrschub geschechen möchte durch die gelerten, wolverstendigen leut, so ain aydgnoschafft gotlob an vilen orten hatt, wan allain die 5 ort in das aynig bewilgtind, das unsere gelerten zuͦ der zeyt, alls die noturft fordern wurd, frey offentlich ir vorhaben möchtend an den tag khomen laßen und darum nit beklegt noch angefochten wurdind noch werden söltind, sam sy wider den landtzfriden gehandlet hettind; dann zwar alle recht vermögend und ouch natürliche billikhait erhöuscht, das man bayden taylen ir anligen frey und allenklich zuͦ eroffnen zuͦlaßen sol, damit das erkennen sol, vil mer der billikhait gemäß sein möge; dann ainem tayl alles zuͦlaßen und demm andern alles abstrikhen nit allain unbillich, sonder ouch unchristenlich und tyrannisch ist.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">[Doctissimo v]iro D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrycho [Bullingero</persName>, clarissimae urbis <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigu[rinae</placeName> episcopo, amic]o colendissimo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>