<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3311" type="Brief" source="TUSTEP" n="27204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. September 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,233 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas accepi et summa cum voluptate legi. Quod vero nihil interea temporis ad eas respondi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 26f R., Nr. 29</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,114</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3311">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1557-09-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3311%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(233-234)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3311/Autograph/00 Ms F 62 (233-234)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3311%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(233-234)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3311/Autograph/01 Ms F 62 (233-234)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3311%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(233-234)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3311/Autograph/02 Ms F 62 (233-234)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3311%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(233-234)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3311/Autograph/03 Ms F 62 (233-234)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas (pater in Christo reverende) accepi et summa cum voluptate legi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod vero nihil interea temporis ad eas respondi, in causa est, quod nihildum librorum accepi, quorum tu in literis tuis facis mentionem; puto socerum meum eos adhuc apud se retinere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego certe, quod pro tuis tot in me beneficiis tibi rependam, non invenio; utinam aliquando eiusmodi sese offerat occasio, ut re ipsa, non verbis modo tibi gratias retulisse deprehendar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plura, ubi libri mihi fuerint redditi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Novi iam, quod ad te scribam, plane nihil habeo; malui tamen vacuas potius quam nullas ad te mittere literas; sic ut facerem, mihi in literis tuis author fuisti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ducem <persName type="auto_name">Guisianum</persName> non est quod amplius expectemus; nuntiatum enim nobis est idque per postam eum conscensa classe <placeName ref="l1409" cert="high">Ancona</placeName> solvisse et navigio <placeName ref="l1176" cert="high">Massiliam</placeName> penetrare cogitare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adiunxit autem sibi nobiles <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallos</placeName> et delectam militum manum; sex autem signa <placeName ref="l150" cert="high">Ferrariensi</placeName> iam laboranti subsidio misit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pauci ergo, qui non recte habent, domum revertentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dux <persName type="auto_name">Guisianus</persName> procul dubio nititur subsidio classis <placeName type="citizen_name" ref="l2510">Turcicae</placeName>, quae superioribus diebus, ut clarissimus vir <persName ref="p8432" cert="high">Friderichus a Salice</persName> ad me scripsit, <placeName type="citizen_name" ref="l2650">Calabriam</placeName> infestavit et abduxit hominum millia circiter quatuor.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dolendum sane est principes christianos mutuis sese atterere bellis et interim tantum hominum multitudinem praedae relinquere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego si aliquando in animum cogitare induco, quo in discrimine hodie respublica christiana versetur, totus cohorreo et contremisco; tangor enim imagine quadam rerum et impendentis periculi magnitudine plane fatisco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sic enim mecum cogito: Quanta vero hominum edita strages, quam infestis animis, quantis clamoribus utrinque concursum et decertatum est?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quis vero armorum strepitus, quis crepitus bombardarum, quis lituorum sonitus aut etiam tympanorum impulsus, quibus credibile est omnia circum longe lateque immugiisse?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae forma ferientium, quae idem cadentium, qui vultus, qui color ex acie profugientium?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quanta denique devictorum calamitas, quanta etiam victoris ferocia et crudelitas?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid vero illis spei aut animi est, quorum in oculis et foribus res peragitur, a quibus pendentibus animis dubius rei expectatur eventus?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quos videre est maximis angustiis circumventos sua convasare, nonnulla scrobibus obruere, trepidare, fugere, plaeraque praedae relinquere, sese cum coniugibus et liberis in avia sylvarum recipere aut etiam in montium latibula abdere, unde suorum incendia, terrores, minas, caedes oculis auribusque haurire liceat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Oppidum expugnatum est, castellum vi captum, omnia militi praedae data sunt: quid? annon haec vulgi quotidianis feruntur sermonibus?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ibi sanguinis funditur, quam puellae, quam matronae indignis modis tractantur, quod praegnantes, lactentes puerperae sedibus avitis pulsae fugataeque in exilio fame aut frigore enecantur?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Turca nunc hos, nunc illos classe infestare dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quae ibi lamenta, quis ploratus et eiulatus, cum matronae scilicet a complexibus liberorum et coniugum in perpetuam abripiuntur servitutem, cum pueri puellaeque nefandis libidinibus foede polluntur et dehonestantur!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quis talia fando temperet lachrimis; sed quotusquisque tamen est, qui sensibus haec aut cordi reponat?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec nobis etiam iam licet extra teli iactum constitutis cum aliis communia esse aliquando posse quis non praevidet, qui mentis aliquid aut rationis habet, cum scilicet iniquitas nostra, quae ad summum iam evasit gradum, divinae misericordiae nihil amplius reliqui faciat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, cum mecum cogito, rei magnitudine pene opprimor; rursus, cum Christi, praeceptoris nostri, et apostolorum salutaria monita menti subiicio, cum nonnulla etiam ex antiqua historia memoria repeto, omnes humanos casus moderate ferre incipio, et quemcunque eventum deus dederit, aequo animo expecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Longius me provexit nescio quis impetus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ignosce mihi, pater; vis, ut aliquid scribam: scribo etiam pueris nota.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed mihi idem accidit, quod poetis interdum, qui attoniti et oestro quodam perciti non raro extra sese rapiuntur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid mirum, si me idem impetus aut similis aliquis abripuit, ut decoris oblitus etiam vulgarissima auribus tuis ingerere non erubescam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De Caesaris morte <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caroli 5.</persName> satis constans apud nos rumor percrebruit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De duce <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">Wirtembergico</placeName> cupimus verum ex te scire.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment eum sedibus suis expulsum esse propter militem, quem <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallo</placeName> submiserit: sed hic rumor non habet certum authorem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid clarissimus vir <persName ref="p8432" cert="high">Fridericus a Salice</persName> apud <placeName ref="l522" cert="high">Venetos</placeName> obtinuerit, puto te ex ipsius literis intellecturum; brevior ergo sum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, pater in Christo venerande, et me amare perge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis tuos ex me omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p4554" cert="high">Collino</persName> non scripsi; si in eum incidis, dic nos valere cupereque eum cum familia salvum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 13. septembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8009" cert="high">Ioannes Fabritius</persName> tui deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Antequam has literas obsignarem, comperi tuos libros, quos ad me misisti, esse in via; quare ne sis sollicitus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate praestanti d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, patrono et mecoenati suo plurimum colendo.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem herren <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingern</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>