<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3313" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. September 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3313</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27206" type="transcription">S. 4711/282</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,241</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod aliquot nunc diebus nihil ad te scripsi, partim tabellionum inopia factum est, partim quod aliquamdiu nunc ipse quoque morbo</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 623f, Nr. 2711</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 297 (A3), 298 f., 353</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ed. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 22</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,116</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1557-09-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t8"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3313!Autograph!00%20E_II_370__fol__241_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3313/Autograph/00 E_II_370__fol__241_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3313!Autograph!01%20E_II_370__fol__241_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3313/Autograph/01 E_II_370__fol__241_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod aliquot nunc diebus nihil ad te scripsi, colendissime charissimeque domine compater, partim tabellionum inopia factum est, partim quod aliquamdiu nunc ipse quoque morbo isto communiter et passim grassante laboravi necdum ex eo vires recte recepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Laboravit eo tota fere mea familia, imo tota fere urbs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid iste morbus praesagiat, novit dominus; utinam in tempore convertamur ad illum!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tuas vero, quas interim ad me misisti, ternas opinor, omnes accepi et ago tibi pro tua fide et diligentia magnas gratias, inprimis vero pro insigni tuo illo opere in Apocalypsin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Indigni eramus nos, apud quos tantus thesaurus evulgaretur; <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> laudo, qui hoc ausi sint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego tibi multum dabeo pro omnibus istis exemplaribus lucubrationum tuarum, quę quotidie ad me mittis; dabo operam, ne perpetuo ingratus possim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Decades meas, imo tuas curabo, ut mundae exeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">De titulo seu inscriptione tuo utar consilio; inter <persName ref="p1227">Froschouerum</persName> et me constitue, quid mihi pro labore meo solvat; quicquid constitueris, sufficiet mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Hodie incepit <persName ref="p4191">Apiarius</persName>; chartam habet satis mundam et typos recentes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Caeterum quod <persName ref="p20206">Gribaldum</persName> concernit, is vocatus, ut nuper scripsi, venit, et non contentus <placeName ref="l512">Tubinga</placeName> non sine mala nota discessisse, quam primum ad suos venit, inter aliquos mox suas quoque cepit serere opiniones, idque tam manifeste ut praefectus <placeName>Gaiensis</placeName> hac de re admonitus libellos eius sparsos collegerit, et ad senatum nostrum una cum illo transmiserit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dogmata illius sunt admodum absurda: tres expresse constituit distinctos deos, patrem, filium et spiritum sanctum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Patrem summum aliquem constituit quasi Iovem deorum principem et quicquid in scripturis habetur de ineffabili divinitatis maiestate, hoc totum ad personam tantum patris refert, filio dat originem et spiritui sancto, eosque deos seu spiritus vocat ministeriales et subordinatos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Semen etiam divinum filii dei seu verbi in matre virgine in hominem coagulatum esse asserit, nec humanitatem ex ipsa matre assumptam, et quę sunt alia eiusmodi multa.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Unum esse deum in trinitate, seu deum trinum, ridet tanquam rem abstrusam quę a nemine percipi possit, nec verbo, nec ratione nitatur sed scholasticum sit delirium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Patres adducit vetustiores, qui concilium <placeName ref="l1221">Nicenum</placeName> antecessere, quibus tamen magnam facit iniuriam, cum nullus eorum docuerit quod ipse docet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l1221">Nicenum</placeName> admittit symbolum, <persName ref="p18895">Athanasii</persName> minus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Re a senatu cognita in vincula coniectus est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Libri eius nobis examinanda missi sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Hic est 9. dies quo continetur et hodie, opinor, futurum ut causa illius decidatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sunt qui exurendum putent, alii ablegandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quo res cadat ignoro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Nos vellemus ut sisteretur tribunali iterum ducis <placeName ref="l572">Wirtenbergensis</placeName>, sed nostris hoc consilium minus arridere videtur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Ipsum non pertinacem fore audio, et hoc illi cedet ad salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Si nuncius hic hodie tantisper expectat, donec definiatur eius negotium subscribam quid actum sit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p3429">Viretus</persName> a <placeName ref="l280">Lausanensi</placeName> senatu variarum rerum accusatus, hic nunc causam suam agit una cum <persName ref="p8033">Theodoro Beza</persName>, qui simul cum hisce meis suam ad vos mittit apologiam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Fecit eius mihi copiam, et de confessione relicta exposuit omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ego ipsum graviter corripui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Timet valde ne res cognita fiat senatui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Novarum rerum nihil habemus, praeterq(uam) quod <persName>S. Quintini</persName> oppidum magna utriusque partis strage expugnatum fertur, <placeName>Remos</placeName> item a <persName>P(h)ilippicis</persName> occupatos, <placeName>Langium</placeName> obsideri.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hodie venit huc <persName>Leverus</persName>; gratias agit pro consilio ipsis dato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Promittit conformitatem; petit saltem frequentiorem ipsis usum coenae concedi, id quod facile, ut opinor, obtinebunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Gaud(eo) valde, quod in reliquis se nostris accommodare velint ecclesiis; verebar enim turbas inde.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Hae(c) habui, quę nunc ad tuas responderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Domino <persName ref="p8111">M(ar)tyri</persName>, <persName ref="p8011">Gvalthero</persName> et reliquis omnibus dominis et fratri(bus) meis, uxori quoque et omnibus domesticis tuis ex me salutem dicas, oro; salutant te nostri.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculus</persName> scribit ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> 14. septembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[oannes] Hall[erus</persName>] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><persName ref="p20206">Gribaldus</persName> ablegatur ea conditione, ut non redeat nisi a principe <placeName ref="l572">Wirtenbergensi</placeName> sui discessus bon(um) testimonium referat, sique, quod optavimus, ad principem remittitur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>