<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3355" type="Brief" source="TUSTEP" n="27244">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Fremdenkirchen/Frankreich), (Fremdenkirchen/Italien), (Fremdenkirchen/England) / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, [7. Oktober 1557]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3355</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27244" type="transcription">S. 4755/326</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,127-127a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Que res secundum Deum puramque eius cognitionem nobis maxime optanda erat, ut ii doctores</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVI, S. 657f, Nr. 2734</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Lavater, de rit. schol. Tig. 133-136 (ed. Ott, 1702) [Xk IRG]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Edw. Boehmer: Spanish Reformers, II, 73</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,128</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="oi6sl167" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1557-10-07" cert="low"/>
					<rs type="title">Geistliche der französischen, italienischen und englischen Flüchtlingsgemeinde in Genf</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3355!Autograph!00%20E_II_369__fol__127_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3355/Autograph/00 E_II_369__fol__127_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3355!Autograph!01%20E_II_369__fol__127_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3355/Autograph/01 E_II_369__fol__127_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3355!Autograph!02%20E_II_369__fol__127_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3355/Autograph/02 E_II_369__fol__127_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3355!Autograph!03%20E_II_369__fol__127_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3355/Autograph/03 E_II_369__fol__127_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quę res secundum deum puramque eius cognitionem, vir ornatissime, nobis maxime optanda erat, ut ii doctores, a quibus evangelii luce animi nostri illustrantur, et haberent nos filiorum loco et essent cuique nostrum ut parentes chari, ea nobis abunde a deo opt. max. data est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic enim postquam e toto orbe collectos nos in suam fidem accepit tuus sive potius noster <persName ref="p540">Calvinus</persName>, non destitit ille ex quo nos in Christo genuit, tum piis doctisque suis scriptis tum sacris de suggestu concionibus, liberaliter, prolixe sancteque alere et confirmare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Qua in re ut et in cęteris, etsi omnibus aliis plane satisfacit, sibi tamen non satisfacit ipse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Neque tanto tamque ardenti ac perpetuo in nobis augendis et ornandis studio sese patris putaret officium explevisse, nisi sua quoque virtute efficeret, ut propter <persName ref="p540">Calvinum</persName> ad ecclesiam, cui non dico pręest sed servit <persName ref="p540">Calvinus</persName>, et amandam et iuvandam a sanctissimis quibusque pastoribus certatim fieret concursus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Habes enim exploratum hanc abs te familiam ob illud eius columen non amari sine rivali.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Atque ut pergratum est, vestri in parentem nostrum amoris immortalem nobis fructum capere, sic illi de suo iure nihil decidi potest.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nam ex liberorum ornamentis in quibus sunt pręstantium virorum amicitię ad parentum laudem cumulandam non parva solet fieri accessio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ut merito non dubitemus, dum gravissimas tuas in Ioannis Apocalypsin lucubrationes in nomine nostro apparere voluisti, consilium tibi fuisse non solum huius ovilis ad pietatem incitandi et informandi sed eius etiam pastoris hinc magis atque magis exornandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Quare utroque nomine nos tibi omnia debemus, cum in diligendo nostro doctore idem qui semper fuisti pergas esse, et eum amorem eius discipulis, etiam dicatis doctis tuis vigiliis posteritati, quamdiu hic sol videbitur, testatum esse volueris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quis te de tam raro munere non amet?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">qui dignas agere gratias possit?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">quis tam suaves mores tamque doctam et sanctam senectutem non amplectatur, colat, observet?</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Facis ut vivi hodie testimonii tui authoritate, iudicio, benevolentię et ingenii suavitate foetuque tam docto perfruamur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Si ingenui liberalesque homines ęs alienum dissolvunt, dum profitentur ei cui multa debent se plura velle debere, facilis nobis quoque ea sed sola dissolvendi erit ratio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam ex eo libro tuo, in quo nos appellare dignatus est, maximum eum honorem tibi ferimus acceptum: sed ex assidua quam meditamur eius lectione non dignitatis solum sed doctę pietatis fructus uberrimos tibi a nobis debitum iri speramus et interim prędicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Neque futurum est unquam cum ((oder enim)) huius beneficii memoriam in nobis obruat oblivio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Iam vero quum <persName ref="p540">Calvini</persName> simus unius, qualescunque sumus, toti, ac amicorum omnia sunt communia, ab illo per eius humanitatem facile impetravimus, ut nos usu sibi asserens tibi cedat possessionis iure, quo nunquam non tuos habebis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Deus communis in Christo Iesu fidelium pater te, vir plurimum nobis observande, suo honori cumulando ecclesięque promovendę usque servet incolumem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevę</placeName> nonis octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Agnoscis tuis iussis obsequentem hanc ex peregrinis ecclesiam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ministri <placeName ref="l167">Gene(ve)nsis</placeName> ecclesiae omnium exulum <placeName ref="l832">Gallorum</placeName> nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Seniores et diaconi ecclesiae Italicę totius ecclesiae nomine.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ministri seniores et diaconi totius ecclesiae <placeName ref="l830">Anglicanae</placeName> nomine subscribunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Pio et docto viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName> ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> episcopo vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>