<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3370" type="Brief" source="TUSTEP" n="27258">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. Oktober 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="27258" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,442</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,440 f.</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Beasti me vehementer laetissimo nuncio de successu regni Christi in Sarmatis, neque enim levia argumenta sunt</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 846</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,185</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3370">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3099" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1557-10-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3370!Autograph!00%20E_II_336__fol__442_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3370/Autograph/00 E_II_336__fol__442_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3370!Autograph!01%20E_II_336__fol__442_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3370/Autograph/01 E_II_336__fol__442_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Beasti me vehementer, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, laetissimo nuncio de successu regni Christi in <placeName>Sarmatis</placeName>, neque enim levia argumenta sunt, quae id probent, <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName> gratia apud regem et vocata <persName ref="p1936">Lysmanini</persName> uxor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Dominus Iesus faxit, ut ex seminibus sanctis mox uberrimos fructus cernamus idque ob nominis ipsius gloriam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">In <placeName ref="l832">Gallia</placeName> furit immaniter contra sanctos rex, <persName>Caligulam</persName>, <persName>Neronem</persName>, Maxentium superans et superaturus, nisi dei manu prohibeatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Exquisitissimis suppliciis sustulit aliquot in ipsa <placeName ref="l378">Lutetia</placeName> die 27. septembris et per coronam iurasse affirmatur pro certo se universum semen, quod vocat Luterano(s) haereticos, funditus extirpaturum inicio etiam a regia consanguinitate facto, ut quam intelligat eadem pestilentia infectam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Id vero nunc confirmatius facere perget, posteaquam successus affulget species <persName>Philippo</persName> nonnihil retrocedente nec satis felic(it)er habente eius exercitu... ut expiationem delectorum interpretaturus sit effusum martyrum sanguinem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed dominus est, qui vel solo oris spiritu interficit impium et dissipat consilia sapientium contra ipsum suscepta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eum tamen precemur pro afflictis fratribus, quorum non pauci iam ad mortem condemnati sunt et inter eos iudices aliquot eam solam ob causam, quod ferre sententiam contra innocentes noluissent reatuque conscientias suas polluere; adeo illis non est impune, quod apud infestissimos hostes Nicodemo, <persName>Iosepho</persName> ab Arimathia et <persName>Gamalieli</persName> fuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Ferdinandi</persName> successus pauci credunt, et sunt, qui dicant occasionem quidem rei optime gerendi non defuisse<note type="margin">a.R.: "propter pestem in <placeName ref="l2510">Turcicis</placeName> praesidiis et exercitibus grassantem."</note> verum consilio speque Fredinandum destitui.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De colloquio accipio eadem quae tu et intelligo <persName ref="p458">Brentium</persName>, <persName ref="p4639">Dillerum</persName>, <persName ref="p4183">Iacobum Andreae</persName> una cum <persName>Philippo</persName> egregie restitisse Saxonum consilio, ut qui iniquum censeant inauditum condemnari quenquam; pie, sancte eruditeque multa dixisse, quae ad pacem et ad aedificationem facerent, si obtinerent assensum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quid nunc agatur et quousque progressi sint, prorsus me latet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Turcam ferunt alii a filio premi per <placeName>Persam</placeName>, alii instructo exercitu iterum <placeName>Pannoniae</placeName> imminere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> accipimus nostros reverti, sed amissis non paucis ipsoque duce <persName>Heptenringio</persName>, viro eruditione et singulari modestia conspicuo nobisque amico, quo magis doluit domi retineri hortatibus nostris non potuisse contraque conscientiam impio bello se admiscuisse; postremam eam fore expeditionem, quam sua sponte suscepturus esset, promittebat abiens, aliter nimirum id intelligens, quam expertus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Utinam vel in extremis delictum ex vero reputari illi datum sit et implorare Christi gratiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Iugulatum ferunt ab <placeName>Italo</placeName> vel <persName>Gallo</persName> quodam, cum quo mutuis vulneribus pugnans interierit, sed biduo ab accepto vulnere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ubi <persName>Philippus</persName> agat et quid <persName>Bolwylerus</persName> moliatur, non constat mihi; alioquin perscriberem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale in Christo Iesu cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Scripsi <placeName ref="l28">Basileae</placeName> 18. octobris anno 1557.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Per <persName>Petrum Bernam</persName> tuas nondum accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3099">S[imon] Sulzerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Hunc pium hominem tibi commendo; monachus fuit et varia passus est, perpetuae constantisque pietatis argumenta et hic et alibi dedit; pergit in <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Pie ergo facies, si eum <persName ref="p1936">Lysmanino</persName> et aliis commendaveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Viro praestantissimo d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori vigilantissimo, domino et symmistae colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>