<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3385" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel, 31. Oktober 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3385</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27271" type="transcription">S. 4789/360</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 37, 165-166</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">VIII, 165</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De literas tibi inscriptis, sed inplatea repertis et ad me per D. Christianum Hospinianun</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 408ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 43,90v</idno>
						<idno subtype="Ära">17. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 90,219</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170517868305501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1557-10-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l49" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="924">Latein</language>
				<language ident="de" usage="76">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">De literis tibi, colendissime domine et frater charissime, inscriptis, sed in platea repertis et ad me per d. <persName ref="p8383">Christianum Hospinianum</persName>, ministrum ecclesiae <placeName>Näfftenbachiensis</placeName>, allatis intelliges ex <persName ref="p2259">Gregorio Mangoldo</persName> nostro, cui illas ad te transmittendas tradidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mitto hic 26 conciones meas in primum sermonem Ieremiae prophetae et oro, ut benigne a me hoc, quicquid munusculi est, accipias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Diligo te eaque de causa participem facio laborum meorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus hucusque in multis negotiis vires suffecit perficiendi ea, quae perfeci; nunc sentio permultum decedere vigori et viribus omnibus meis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod cum ita deo placere sciam, benigne accipio ipsius subinde implorans spiritum et gratiam etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Pacem diabolicus papa et omnium bellorum fax fecit cum <persName>Philippo</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Primus pactionis articulus est, ut Philippus legatione missa ad pedes provolvatur bestiae, adoret, veniam petat, peccatum fateatur, qui ausus fuerit manum extendere et in sanctissimum patrem et in sacrosanctam Romanam ecclesiam, id quod pridem dux Albanus praestitit et absolutionem petiit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Phfuy tüffel über tüfel, heist das nitt dem entchristen ouch den ars geküst <foreign xml:lang="la">(sit honor auribus)?</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quem vero non commoveat stupor principum plus quam <persName>Pharaonicus</persName>!</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hoc vere est poculo philtris mixto potare reges terrae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Ach der blinden, wüsten lüten,</foreign> qui non abhorrent a scorto hoc Babylonico madente innoxio sanguine sanctorum et turgente proditionibus et imposturis prodigiosissimis scatenteque stupris, sodomiis et nephandis libidinibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Da ergo, o deus, quod daturus est,</foreign> groß narrenköpff denen, die mitt gwallt des bapsts fuͦßlappen und anitergia sin wöllend.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Veni domine Iesus et libera sperantes in te et expectantes adventum tuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Eodem tempore Arnus fluvius pontes <placeName ref="l1098">Florentiae</placeName> preciosissimos deiecit et littora dissipavit totamque urbem sic atrivit, ut scribatur, <placeName ref="l1098">Florentiam</placeName> posthac non talem, qualis fuit, futuram <placeName ref="l1098">Florentiam</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Tiberis quoque exundans prodigiose 13. septembris urbam damno affecit maximo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Perierunt homines non pauci, aedificia complura et insignia conciderunt; sordes et foetor relictus est, qui forte pestem beatis patribus, nisi auffugerint, pro sua constantia et fide afflabit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Bellum <placeName ref="l150">Ferrariense</placeName> nondum audimus compositum eaque de causa exercitum principum alioqui instructissimum non movere in <placeName ref="l736">Pedemontem</placeName> contra <persName>Gallum</persName>; ita enim statutum fuerat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Audimus tamen <placeName ref="l522">Venetos</placeName> pro pace sarcienda non segniter laborasse; cum detrimento enim sentiunt suo coniunctum esse bellum <placeName ref="l150">Ferrariense</placeName> vicinum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Mensibus hic septembri et octobri ternas ad me optimus et doctissimus vir <persName ref="p2095">Philippus Melanchthon</persName> literas scripsit et quidem pietate et amore plenissimas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Iis exponit mihi, quanta imprudentia et importunitate cum ipso egerint <placeName ref="l749">Saxones</placeName> quidam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ultimis 5. octobris sciptis <placeName ref="l569">Wormacia</placeName> significat, cum illi non potuerint impetrare consensum <persName>Philippi</persName>, <persName ref="p458">Brentii</persName>, <persName>Pistorii</persName> et multorum aliorum bonorum virorum in condemnationem nostri et nostrarum ecclesiarum, deposuisse eos suam condemnationem apud collegii praesidem <persName>Iulium</persName> ac discessisse; dubitare ergo, num processurum sit colloquium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Si tu habueris, quae interea temporis gesta sunt, fac sciam, oro.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l18">Augusta Vindelicorum</placeName> scribitur principem <persName>Turcarum</persName> cum <persName>Ferdinando</persName> inducias fecisse ad sptennium ac metuere viros bonos et prudentes regem illa pace abusurum ad gravem ecclesiae persequtionem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l832">Gallia</placeName> certe gravem experitur in mediis bellorum incendiis persequtionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Draco conceptum furorem in <placeName ref="l834">Italia</placeName> per bestiam effundit item in ecclesiam; quin imo, ut pax fiat inter <persName>Gallum</persName> et <persName>Philippum</persName>, missi sunt cardinales <persName>Carapha</persName> et <persName>Trivulsius</persName>, et ut redintegrando concilio diligenter agant atque de radicibus extirpandis haeresibus et haereticis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">So das fürgadt, würt uns rächt beschähen mitt unserm zanggen und unzüchtigen wäsen, <foreign xml:lang="la">sicut Eusebius 8. ecclesiasticae historiae libro in initio scribit.</foreign></s>
					<s n="28" xml:lang="la">Orandus est dominus ut synceram veritatem vitiari non sinat et, si quid patiendum, anim s servet in confessione nominis sui, corpora item sanctificet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> ultima octobris ocyssime 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Heri praeteriit hac prior Romanus in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> profecturus ad regem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Is vel ex suis familiaribus quidam retulerunt damnum ab aquarum eluvione illatum <placeName ref="l1098">Florentiae</placeName> aestimari precio tricies centenorum millium coronatorum, ob 30 donen golts.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Exurit libros Romae Paulus 4. et quidem <persName ref="p18722">Erasmi Roterodami</persName> omnes, unde et <persName ref="p18988">Cyprianus</persName>, Hieronymus et Augustinus comburuntur, eo quod scholiis <persName>Erasmi</persName> fuit (ut os foetulentum ait) coinquinatum, et quo plus pretextus vel coloris habeat factum eius, exussit et Bocatii quosdam libros, item Tibullum, Propertium, Catullum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Si hos, quare non etiam cardinales et episcopos multo obscoeniores et impuriores illis?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Spero dominum brevi venturum et hanc hydram <persName>Lerneam</persName> igne coelitus misso lustraturum exoptato adventu eius.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName>, <placeName ref="l49">Biennensis</placeName> ecclesiae vigilantissimo pastori, domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">An herren <persName ref="p8055">Ambrosien Blaureren</persName> zuͦ <placeName ref="l49">Byell</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>