<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file34" type="Brief" source="HBBW-21" n="3134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bullinger an Rudolf Gwalther, [Zürich], Freitag, 10. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="720" n="3134" type="transcription"/>
				<bibl ref="720" n="3134" type="regest"/>
				<bibl ref="720" n="3134" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">5.104 (Vorderspiegel)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">In diesem Buch<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> hat Bullinger nicht die anstrengenden Arbeiten des Herkules<note type="entity">Herkules</note> dargestellt, sondern das große Werk, das der hoch angesehene Apostel Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note>, Bekehrer und Lehrer der mächtigsten Reiche in Asien und Europa, während 37 Jahren mühevoll geleistet hat.</p>
							<p xml:id="regest2">Bullinger hat sein Buch innerhalb eines Monats verfasst und schenkt es nun <persName ref="p8011">Gwalther</persName>, seinem geliebten Sohn und Freund, obgleich er es ihm nie versprochen hat.</p>
							<p xml:id="regest3">Dieser hingegen hat mit der Arbeit am Kommentar über das Buch Jona, den er nicht etwa vor einem Monat, sondern schon vor sechs Jahren ankündigte, nicht einmal begonnen! Er hat den Propheten weder aus dem Bauch des Seeungeheuers befreit (und damit die Rettung der Einwohner von Ninive ermöglicht), noch Bullinger endlich mit dem lang ersehnten Geschenk erfreut.</p>
							<p xml:id="regest4">Gruß.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/34">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l803" cert="low"/>
					<date when="1548-02-10" cert="high">Freitag, 10. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file3"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="signature" n="1">Der Brief wurde auf dem Vorderspiegel der Drucksammlung eingeklebt. - Der Sammelband enthält drei Schriften Bullingers und eine Schrift Gwalthers. Da Bullinger auf den drei Titelseiten der von ihm verfassten Werke je eine eigenhändige Widmung für Gwalther notierte, stammt das Buch aus dem Besitz Gwalthers. Die Sammlung enthält <bibl><author>Bullingers</author></bibl> Series et digestio temporum et rerum descriptarum a beato Luca in Actis Apostolorum, Zürich 1548 (<bibl>HBBibl</bibl> I 176; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9689">B9689</ref>); <bibl><author>Gwalthers</author></bibl> <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus, Zürich 1548 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+W+1127">W1127</ref>; <bibl>BZD</bibl> C391); <bibl><author>Bullingers</author></bibl> Sermonum Decades duae. De potissimis verae religionis capitibus, quorum catalogum versa pagella exhibebit, Zürich 1549 (<bibl>HBBibl</bibl> I 179; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9692">B9692</ref>) und <bibl><author>Bullingers</author></bibl> Sermonum Decas tertia. De rebus quarum elenchum in fine libri invenies, Zürich 1550 (<bibl>HBBibl</bibl> I 180; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9693">B9693</ref>). Aus den Erscheinungsjahren sowie aus der auf März 1550 datierten Vorrede der Sermonum Decas tertia (Zürich ZB, 5.104, 4, f. [6]v.) ist zu schließen, dass die Bindung des Sammelbandes nicht vor März 1550 anzusetzen ist. - Da das Papier des vorliegenden Briefes keinerlei Spuren einer Faltung aufweist, hat Bullinger den Brief an Gwalther vermutlich dem ungebundenen, gedruckten Exemplar seiner Schrift «Series et digestio temporum» beigelegt. Das Buch überreichte er diesem als Geschenk, wie es die erwähnte Widmung von Bullingers Hand auf der Titelseite nahelegt; s. <bibl><author>Bullinger</author></bibl>, Series et digestio temporum, f. [a1],r. - Zum Erscheinungsdatum des Werkes s. <ref target="18336">18336</ref>, <ref target="fn18336-3" type="fn">fn18336-3</ref>.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">R. Gvalthero, dilecto suo filio S. <ptr target="zl18341-2A" type="zzl"/>Exposui hoc libro, suavissime fili et compater<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Freund; s. <bibl>Niermeyer</bibl> 296.</note>, non Herculis<note type="entity">Herkules</note>, sed electissimi organi Pauli<note type="entity">Paulus, Apostel</note>, magni illius florentissimorum Asiae et Europae regnorum domitoris et doctoris celeberrimi, aerumnas et labores<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">non Herculis<note type="entity">Herkules</note> ... et labores: Siehe das Titelblatt von <bibl><author>Bullinger</author></bibl>, Series et digestio temporum.<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548) </note></note>, quos ille sustinuit ac superavit per annos continuos 37<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Bullinger veranschaulicht in seiner Schrift «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> die 37 Lebensjahre des Apostel Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> nach seiner Bekehrung; s. <bibl><author>Bullinger</author></bibl>, Series et digestio temporum, f. [a2],v.-[a3],v.</note>.<ptr target="zl18341-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Idque totum absolvi intra mensem, ac dono te hoc munere, quod tamen numquam promisi, animo autem tui amantissime nunc offero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la"><ptr target="zl18341-1A" type="zzl"/>Tu Ionam<note type="entity">Jonas, Prophet</note> promisisti, non ante mensem, sed ante annos 6,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p8011">Gwalther</persName> hatte 1545 zum ersten Mal über das Buch Jona gepredigt und verfasste im gleichen Jahr das nur handschriftlich erhaltene Epyllion «Ionas propheta elegiaco carmine redditus»<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke Ionas propheta elegiaco carmine redditus (1545)</note>; s. <bibl>hbbw XVII</bibl>, Nr. 2487, Anm. 35; Peter <bibl><author>Stotz</author></bibl>, Dichterischer Gestaltungsdrang und biblische Botschaft. Zu den Poemata Sacra <persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> (1519-1586), in: Camenae XXVI, 2020, S. 6, Anm. 28. - <persName ref="p8011">Gwalther</persName> scheint also (wenn sich Bullinger nicht täuscht) bereits 1542/1543 eine Veröffentlichung zu jenem biblischen Buch in Aussicht gestellt zu haben. Ein entsprechendes Buch wurde jedoch nie gedruckt.</note> nec praestitisti adhuc quicquam, nec optimi viri in ventrem ceti demersi misereris, ut erutum constituas in planum, quo possit et Nivinitas ab impendente interitu per fermentissimam poenitentiae praedicationem liberare,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Jon 2, 1. 11; 3, 2-10.</note> et meipsum munus desideratissimum exhilerare<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">= exhilare; s. <bibl>Stotz</bibl> VII 10, Nr. 4.6.</note>.<ptr target="zl18341-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="farewell">Vale. 10. februarii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="5" xml:lang="la">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Ohne Adresse.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>