<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file340" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18290">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. November 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2829 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>üwer schriben bi dem löuffer von Bern ist mir worden, danck üch abermals billich</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIII, S. 101, Nr. 1093</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Haller, in: NBT 28 (1923), 32</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,129</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/340">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-11-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file342"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file354"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file367"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file326"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file367"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file326"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file367"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file326"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file351"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file354"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file367"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file326"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file351"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file354"/>
					<ref type="child" target="file341"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="148">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="852">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/340%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2829_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">340/Autograph/00 E_II_359__fol__2829_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/340%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2829_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">340/Autograph/01 E_II_359__fol__2829_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/340%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2830_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">340/Autograph/02 E_II_359__fol__2830_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/340%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2830_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">340/Autograph/03 E_II_359__fol__2830_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und frid von gott, sonders geliepter herr gfatter, üwer schriben bi dem louffer von <placeName>Bern</placeName> ist mir worden, danck üch abermals billich üwers christenlichen yfers, flißes und arbeit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Minen gn[ädigen] herren gfallt wol, das der tag beschriben, hoffendt, es sölle zuͦ einhellikeit und guͦtem dienen, allein, das man sich zuͦ allen theilen dermaß fründtlich und bruͤderlich erzeig, das nitt etwan nüwer unwill entstande.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hoff ich zuͦ gott, der allt groll söl sich lichtlich setzen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Min herren, so vil ich iren vernimmen, sind all der meinung, das si achtend nutzlich sin, das auch wir von allen orten botten schickend in die länder für die landtsgmeinden, inen alle ding luter zuͦ entscheiden undt mitt allem ernst, fründtlikeit und bscheidenheit fürzuͦtragen; befelhend mir deßhalb, gegen üch und anderen minen herren von Zürich, so vil müglich, zuͦ handlen, das ouch selichs bi üch mög erhept werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das mögend und wellind ir minen gn[ädigen] herren den bürgermeisteren und anderen guͦtwilligen anzeigen nach üwerem beduncken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deß artickels halb vom concilio habend si auch uns ein bedencken zuͦ stellen befolhen; wellt deßhalb gern, ir hettend uns üweren rathschlag mitteilt, damitt wir uns in allweg glichförmig hieltind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim vero dominus tantum benedixit nostris conatibus, ut una hac septimana multa, quae non sperassem impetraverim et obtinuerim tam apud fratres quam apud senatum:</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">1. ut consenserint in celebrationem synodi universalis, Germanicae et Gallicae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque in mandatis dederunt, ut tantum de forma et modo celebrationis meditemur et, ubi de hac aliquid constituerimus, ad senatum referamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid hic habueris consilii, suppeditabis mihi, oro; formam alioqui synodus Tigurinae impressam mecum habeo, ad quam, quantum fieri potest, accommodabimus etiam nostraam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">2. Impetravi, ut per hunc praesentem publicum cursorem vocetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. <persName>Ambrosius Blaurerus</persName> ad nostrae ecclesiae ministerium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Delectus est a senatu minore, confirmabitur vero a diacosiis, ubi viderint et audiverint eum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sollicitaveram ego prius ipsius animum; sic vero mihi respondit, ut videatur nunc non recusaturus esse nominationem legittimam sanctamque et sine dubio ecclesiae nostrae saluberrimam et utilissimam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">3. Sed et hoc impetravi, ut vocetur quoque D. <persName type="auto_name">Xystus</persName> <persName>Betuleius</persName> ad functionem scholasticam, sic tamen, ut nondum ad illum mittatur publicus tabellarius; sed mihi commissum est a senatu, ut scribam illi et plene suum expiscer animum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ad vocationem consentiat, tum publica ipsos eum vocare velle authoritate.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Literas ego misi <placeName>Sangallum</placeName> ad <persName>Vadianum</persName>; spero enim illum eas <persName>Xysto</persName> commode transmittere posse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et profecto hae res impetratae tantum exhilarant meum animum, ut videar mihi quasi vivere iam et prospicere quasi benignam domini erga hanc exxlesiam affectionem; modo non inimicus Satan perturbet conatus hos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed det dominus, ut foelicem horum laborum videamus proventum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Musculi causa una cum Blaureri agitata et proposita fuit; sed nescio quo fato bonus ille et eximius vir in tantam incurrerit opinionem apud nostros, ut denuo recusarint nec voluerint ullam illius hoc tempore fieri mentionem; nec tam sua obstant commentaria in Mathaeum quam profectio illa ad <persName ref="p18889">Lutherum</persName>, in qua et illum fuisse una cum <persName>Gervasio</persName> cognoverunt; verentur ergo semper, ne, si se nobis coniungeret, calumniari posset ab adversa parte et traduci quasi suae religionis desertor, vel si aliis vel aliquantulum consentire videretur, ne denuo oriatur contentionis incendium et fiant posteriora peiora primis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque hinc etiam facilius vocarunt <persName>Blaurerum</persName>, quia minor est de ipso suspitio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen a non paucis mihi denuo et primariis viris spes facta est ipsum denuo vocari posse, ubi advenerit <persName>Blaurerus</persName> et mihi in suadenda eius vocatione auxilio fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si quid tamen adhuc interim, doncec Tigurum venerim, effecero, tum praesens vobis exponam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego certe, quod Deum testor, tam sum sollicitus de bono hoc viro et de me optime merito quam de mea vita, et certe de meis illum alam facultatibus, si suae defecerint, quandiu suffecerint illae.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tamen in praesentiarum hic nihil efficere potui, quod mihi non tantum summopere dolet, sed et pudet me quasi scribere illi, cum nonnisi adversa scribere possim, ille vero sollicite, quid de me accipiat boni, expectet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quid agam, quid moliar denuo?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nullorum profecto me poenitebit sumptuum, nullis parcam laboribus, si modo pro illo quid possim.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tentabo et hoc, si ita tibi videbitur, ut <persName type="auto_name">Hochholtzerus</persName> vocetur huc ad diaconatum, ipse vero succedat illi, vel si adhuc consulas, ut ad Hebraicam promoveatur lectionem <placeName type="auto_name">Lausanae</placeName>; nam etiam ea ipsa de re locutus est mecum Viretus, qui hisce quoque diebus hic fuit, vel expectet, donec veniat huc et meos conatus simul adiuvet Blaurerus aut nunc mecum <placeName>Bernam</placeName> redeat tuis et aliorum stipatus commendationibus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Aut cum legatis, qui proxime venient, loquaris tu cum consulibus una, ut illi agant ipsius hic causam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Profecto, quicquid optimum videbitur, hoc ego strenue agam; nam amo illum non parce neque mediocriter.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu interim quoque amplius super ea re deliberabis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi nunc, quod denuo ipsius vocationem obtinere non potui, significare volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p18198">Bucero</persName> fertur hic, quod <placeName>Basilaeam</placeName> concesserit; <persName ref="p17881">Brentium</persName> quidem iampridem illic fuisse cognovimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Utinam discant illi homines tandem rectius sentire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De propositionibus <persName>Calvini</persName> nesciebam quod non velles rescire reliquos fratres.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dissimulavi egregie apud <placeName type="auto_name">Viretum</placeName>, qui iam ex <persName>Calvino</persName> habuerat omnia, ut bene sentiebam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Retinebo talia apud me posthac.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, ut proxime scripsi, cum Curione conveneram, me illum, si quae vacaret conditio, vocare velle; vacat erga nunc quaedam, et vellem illum adesse; intruderem eum sine dubio, licet multi de me fratres maligne prędicent me solis Svevis vocandis et iuvandis huc esse vocatum et illis solis prodesse.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed ego has non curo calumnias, dummodo bona et laeta coram deo meo frui possum conscientia; illius unicam quaero gloriam et salutem ecclesia, ut illi pios et doctos habeant pastores, sive <persName type="auto_name">Svevi</persName> sint illi sive Helvetii.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo, sicubi cognoveris esse <persName>Curionem</persName>, admone illum meo nomine, ut veniat, aut D. <persName type="auto_name">Bibliandro</persName> suggeras, ut is eum vocet; nam Episcopicellae esse reor.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul hic quoque literas per hunc nuncium ad eum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Quas, si non offenderit eum, <persName>Blaurero</persName> relinquat, ut ad ipsum mittat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si autem hae fortassis, ut saepe fit, delitescerent apud alium, interim vos indicabitis illi, quandoquidem illum quam citissime venire vellem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vocabularius apud ter miserum Apiarium adhuc agit; nescio, quando ipsum absolvat; iam desunt illi chartae, ut pergere non possit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vix crediderim ante calendas <persName type="auto_name">Ianuarias</persName> absolvendum librum; eriperem ei profecto, nisi aliquot iam impressisset quaterniones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quod meam attinet vocationem, scis lapsum esse nunc terminum dimidii anni.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ego privatim cum quibusdam senatoribus hac de re locutus sum, maxime cum consule <persName type="auto_name">Nägelino</persName>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Illi videntur me omnino retinere velle; ego omne arbitrium Tigurinis concedere me testor, me, quicquid illi iusserint, facturum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Neuque tamen illis indicavi, quid prius iam decreverit senatus Tigurinus, quod scilicet, si me post lapsum dimidium annum denuo petant, adhuc alteram mediam anni partem concedere velint, tum vero me ad meam redire debere ecclesiam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Hoc inquam illis non aperui.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Proinde, ubi iam denuo me a dominis Tigurinis petierint, tu admonebis, quaeso, consules sui promissi; nam mihi obsignatas dederunt sententiae suae etiam de alterius dimidii anni concessione literas.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non quidem scribent literis, sed legatis prosimis commendabunt atque committent, ut mihi narravit consul.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tum quoque ego fortassis cum illis (sic enim consul suasit) veniam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Veniet interim fortassis ad te <persName>Andreas Rappenstein</persName>, communis amicus et frater noster.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ille sine dubio multa tecum de mea aget mansione; tu vero illo praeiudicium senatus Tigurini manifestare noli; nam propter me hoc factum est praeiuditium, ut ego solus scirem adeoque rerum mearum certior essem.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sufficiet <placeName>Bernatibus</placeName>, si iam demum a senatu Tigurino intellexerint me concedi ad alteram etiam anni partem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Praeterea quod nunc scribam, aliud nihil habeo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Blaureri literas, et quae misisti proxime, ego mecum afferam.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Interim bene vale.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et symmistae mei omnes, tum quoque uxor et liberi te tuamque tuosque omnes salutant.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Salvere etiam iubeo D. <persName type="auto_name">Pellicanum</persName>, <persName type="auto_name">Theodorum</persName>, <persName>Gvaltherum</persName>, <persName>Hopperum</persName> et inprimis charissimum nostrum <persName>Musculum</persName> cum omni sua familia, cui non scribo, quia boni quid scribam nihil habeo; tu illi communica, quaecunque tibi videbuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Bernae 10. Novembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tui semper studiosissimus <persName>Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo domini nostri Iesu Christi servo D. Heinrycho Bullingero, suo charissimo domino et compatri.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrych Bullinger zuͦ <placeName>Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>