<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3400" type="Brief" source="TUSTEP" n="27284">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Matthias Erb] / [Reichenweier] an Heinrich Bullinger / Zürich, [8. November 1557]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="27284" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 358,253</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit aut. Schluss</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von anderer Hand</author>
							<incipit>Que cupis scire de colloquio et eius progressu, non commitam te nescire, que sciam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3400">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1010" cert="low"/>
					<placeName ref="l411" cert="low"/>
					<date when="1557-11-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3400!Autograph!00%20E_II_358__fol__253_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3400/Autograph/00 E_II_358__fol__253_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3400!Autograph!01%20E_II_358__fol__253_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3400/Autograph/01 E_II_358__fol__253_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Que cupis scire de colloquio et eius progressu, non committam te nescire, que sciam, tamen pauca, sed meliora malim.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum ad finem augusti vix tandem utreque partes congregarentur Wormaciae, legati, quos dux <persName>Fridericus Saxo</persName> miserat, aperuerunt nostris, qui confessione Augusta(na) constant, principis sui mandata, ne cum eis prius in colloquium consentiant, quam subscripserint condemnationibus suis, quas Ihene consentientibus principibus suis exercuissent damnantes hereses Zwinglianam, Osiand(ricam), adiaphoristicam, Maioricam, anabaptisticam et Swencfeldianam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Qui hoc malum <persName>Palladio</persName> protulissent erant d. <persName ref="p6469">Erhardus Snephius</persName>, <persName ref="p3046">Victorinus Strigelius</persName>, et politicus d. <persName>Basilius Monner</persName>, quibus adiunctus d. <persName>Martinus Ioachi(mus</persName>) <placeName ref="l1041">Brunsvicensis</placeName>, acerrimus <persName ref="p2301">Osiandri</persName> osor, qui ob factiosam vehementiam <placeName>Borussia</placeName> eiectus dudum fuerat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nostri hanc contentionem deprecabantur et preiudicia partium non consentiunt nec auditorum etiam renuebant et orabant, ut his suspensis et reiectis in alia tempora, loca et personas vel post colloquium publicum, ut communis controversia, quam cum pontificiis, propter quam asciti sint, agantur communi, utili et honestiore opera.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Eius rei gratia princeps noster illustrissimus scribit et deprecatur ad <placeName ref="l749">Saxones</placeName> principes, ne dissolvatur colloquium commune propter privatas contentiones suorum, mittit d. <persName>Theodorum Snephium</persName>, ut partem mitigaret et a pertinacia abduceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed omnia frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Tandem <placeName ref="l749">Saxones</placeName> principes illos suos quos, dixi, revocant, ut contemptis nostris redeant domum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod fecerunt non sine ignominiosa turpitudine.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam susceptis literis mandantibus discessum eos ad praesidem et pontificios audio retulisse, in quibus caussas revocationis iustas scribebant principes eas sibi videri et sperant probari ab istis, qua nostri lapsi fuissent in non ferendas hereses, quas vel concilient vel introducere dissimulatione conentur aut nolunt damnantibus consentire, non permisisse suis, ut colloquantur cum talibus, nec recipiant, quod in congressu colloquii constituantur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">His expositis coram pontificiis et recusatis mox insalutatis aliis abierunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nostri adhuc haerent rubore et pudore suffusi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Pontificii se perfunctos putant officio legationis suae, ut progrediatur colloquium detrectant abeunte bona parte principis et recusante hanc actionem; nos esse discordes, quam concordiam aut reconciliationem sperare liceat, ignorari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Que ad nos relata fuere potui ad te scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Expectamus propediem d. <persName>Iacobum Beurlin</persName>, quem optimus noster princeps hinc superioribus diebus eo ablegaverat, ut dissolventibus suppetias ferret; qui si venerit, plura cognoscemus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Dolet mihi, et pii tristantur ob hanc confusionem; erat enim magna spes multorum principum fieri consensum in <placeName ref="l18">Augustanam</placeName> confessionem et ideo animorum coniunctiones.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed adversarius per ambitionem, ut est superbus, et discordię spiritus invidit prosperiorem successum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Saxones illi putant ad se pertinere principatum ut electoratum et puritatem doctrinae, quae coepit <placeName ref="l558">Wittenbergae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Qua id faciant fortuna, forte tali quali modestiae et concordiae studio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Habes, que nos flagellant et precipue optimum principem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed et vulnus accepit triste <persName>Palatinus</persName> elector, nam m. <persName>Heinricus Stola</persName> et politicus senator, cuius nomen non teneo, ingressi balneas correpti illico letali ęgritudine reportati <placeName ref="l210">Heidelbergam</placeName> postridie obdormierunt; putant intoxicatos, sed cui hanc culpam deferunt, non audio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Von hier an Autogr. von <persName ref="p1010">Matth. Erb</persName>:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la">Haec ex autographo epistole <persName>Ioannis Eisemanni</persName>, que reddita est 8. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Propter valetudinem haec vix in grabbatulo potui scribere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ora pro me.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt, dagegen ist auf dem diesem Schreiben vorangehenden Blatt 252b unten von <persName ref="p495">Bullinger</persName> bemerkt:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Sequentem epistolam misit ad me d. <persName ref="p1010">Matthias Erbius</persName>, pastor <placeName ref="l411">Rychenwylensis</placeName> in <placeName ref="l632">Alsatia</placeName>, mense novembri 1557.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>