<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3413" type="Brief" source="TUSTEP" n="27295">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden, 25. November 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27295" type="transcription">S. 4826/397</bibl>
				<bibl type="scan">StAGR</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a24"/>
						<idno subtype="Autograph">B 1818</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms B 1818 f., 4-5</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recte quidem valemus per domini dei nostri gratiam omnes ac illi agimus gratias, quod et te et universam tuam familiam</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 38f. R., Nr. 43</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>Schiess, in: ZTB 24, 1901, S. 126</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,9</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3413">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1557-11-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="30">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="970">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3413!Autograph!00%20StAGR_B-1818_Bullinger_011.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3413/Autograph/00 StAGR_B-1818_Bullinger_011.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3413!Autograph!01%20StAGR_B-1818_Bullinger_012.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3413/Autograph/01 StAGR_B-1818_Bullinger_012.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3413!Autograph!02%20StAGR_B-1818_Bullinger_013.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3413/Autograph/02 StAGR_B-1818_Bullinger_013.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3413!Autograph!03%20StAGR_B-1818_Bullinger_014.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3413/Autograph/03 StAGR_B-1818_Bullinger_014.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Recte quidem valemus per domini dei nostri gratiam omnes ac illi agimus gratias, quod et te et universam tuam familiam rectissime valere intelligimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Diu certe tuis carui literis, colendissime mi <persName ref="p8432">Frideryche</persName>, nec sine molestia, qui te amo et tuis admodum delector, unde non sine molestia long tempore tuis careo exoptatissimis literis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Interim vero molestiam tibi in scribendo exhibere nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Satis esse putavero, si aliquoties miseris breves, ex quibus te valere intelligam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ego quidem brevi, hoc est intra menses 2, copiosas scripsi de rebus variis ad d. <persName ref="p8009">Fabricium</persName> literas et ea quidem lege, ut lectas tibi protinus communicet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Addidi exemplum concionum mearum 26 in primam Ieremiae orationem, nunc primum editum opusculum, quod tibi mitteret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Horum cum in tuis nullam facias mentionem, subdubito, num illa videris aut tibi sint reddita.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fortassis negotiis distractus horum meminisse non potuisti; nollem tamen haec incuria tabellionum in itinere deperdi aut interire.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Facile autem condono, quod nunc nos non inviseris, maxime rebus tuis sic flagitantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Proinde nulla fuisset excusatione opus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Filius noster <persName ref="p477">Ioannes</persName> recte valet per dei gratiam et pro aetate sua sic proficit satis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Per mea quidem negotia varia et corporis imbecillitates recurrentes, quam velim, crebrius nihil ego domi possum ei praelegere, aliquoties tamen examinor.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Singulis autem diebus ad provisorem abit hora una, qua is cum ipsi tum aliis praelegit ipsosque exercet in praeceptis grammaticis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Domi retineo illum, ne discurrendo multum boni perdat temporis; saepius tamen recreandi spacium concedo, ut qui norim nimia severitate tantundem peccari atque licentia vel indulgentia immoderata.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Per caetera illum proinde ut meos ipsos liberos alo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Subinde, si quid velit aut alicuius rei indigeat, moneat, iubeo; nam ut abhorreo a non necessariis sumptibus faciendis, ita utilia et necessaria deesse aut tenuiter adesse non patior.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Vestibus instructus est, quantum satis est; quoniam vero oravit, tunicam ipsi pellibus subductam comparem, libenter hoc quoque faciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Habet adhuc pecunias, quas illi misisti; neque enim illi permitto, ut suo arbitrio exponat has aut mercetur clanculum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Vidi enim hoc ipsum aliquoties perdidisse optimae spei iuvenes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Rursus subinde inculco, si quid velit, ne dissimulet.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Es ist nie guͦt xin, das junge knaben heymlich gällt gehept und damitt mögen krämlen und schaffen, was sy gewöllen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Habet quidem in sua potestate et in sua arca pecunias suas; sed si rog m, rationem reddat expensi sui, ne quid hic tregiversetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">At frugi est ac, si quid exponit, non inscio me exponit, quamquam pleraque tua adhuc integra habeat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Breviter: nolo te esse solicitum; non patiar illi quicquam necessariarum deesse rerum; si quid vero aliud volueris, significabis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">De balneis <persName>Bromeis</persName> oro ut librum d. d. <persName ref="p1283">Gessnero</persName> mittas aut ipse feras, prout tempus et occasio permiserit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Diu iam nihil rerum novarum accepimus, nisi quod <placeName ref="l631">Burgundiones</placeName> legationem miserunt in <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName>, quae excusat magistratum comitatus <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName>, quo invito (si verum est, quod dicunt) <persName ref="p20184">Bolvylerus</persName> per <placeName ref="l631">Burgundiam</placeName> traduxit exercitum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Metuunt sibi, ne a rege bello petantur, quod videantur neutralitatem, ut vocant, per Helvetiorum legatos impetratam violasse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam a <placeName ref="l832">Gallis</placeName> <persName ref="p20184">Bollvylero</persName> <placeName ref="l631">Burgundiones</placeName> non defuisse dicuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Eam ob rem conscripta sunt <placeName ref="l21">Badam</placeName> comitia <placeName ref="l862">Helvetica</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Sunt item ex pagis et urbibus <placeName ref="l862">Helveticis</placeName>, quos pessime habet expeditio illa <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> et <placeName ref="l160">Friburgensium</placeName> atque <placeName ref="l791">Valesiensium</placeName> nuper contra <persName ref="p20184">Bollvylerum</persName> instituta.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">"Cum enim foederati simus", inquiunt, "annon oportuerat eius re nos prius admonitos?"</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Indigne ferunt expeditionem esse factam neque quicquam interim ipsis fuisse indicatum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Agetur ergo et de re ista et de aliis quibusdam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">De <placeName ref="l832">Galli</placeName> exercitu et conatibus silent omnia.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Fama spargit tentari inter monarchas illos de pace.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Utinam solida coalesceret aliquando pax!</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Certum est <persName>Philippum</persName> nunc <placeName ref="l808">Belgicum</placeName> tractum non ferendis onerare exactionibus, non dicam tributis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quotidie nova expectamus ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, ex <placeName ref="l2472">Polonia</placeName>, ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, unde legati nostri nondum redierunt, et ex <placeName ref="l569">Wormacia</placeName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Si quid certi acceperimus, non ignorabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Liber <persName ref="p8108">Aegidii Tschudi</persName> hic non extat venalis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Dudum <placeName ref="l648">Rhetia</placeName> eius, <placeName ref="l28">Basileae</placeName> opinor, edita est; quam si velis, curabo ut <placeName ref="l28">Basilea</placeName> huc ad me mittatur, si modo supersunt adhuc aliquot exempla.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Vehementer festinavi scribendo neque, cum inciperem, putabam me tam copiose scripturum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Boni ergo consules.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te mea familia universa; salutant te viri boni.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis tu amicos nostros, inprimis optimum senem d. <persName ref="p6831">Traversum</persName>, d. <persName ref="p8492">Petrum Bergomatem</persName> et symmystam eius, qui nuper hic erat ac <persName>Ioannis</persName> paedagogus fuit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Illud propemodum omiseram scribi ad me ex <placeName ref="l41">Berna</placeName> magnam esse spem fore ut foedus rursus coalescat inter <placeName ref="l41">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l167">Genevates</placeName> atque adeo iam propemodum coiisse; faxit Christus, ut feliciter componant!</s>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 25. novembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8432">Friderycho a Salice</persName>, <placeName ref="l440">Rheto Samadeni</placeName> agenti, domino meo colendissimo et fratri charissimo.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">An junckheren <persName ref="p8432">Fridrychen von Salis</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>