<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3438" type="Brief" source="TUSTEP" n="27320/27321">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur, 17. Dezember 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="27320/27321" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="27320/27321" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 373,17 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In celebribus Galliae urbibus prope omnibus sunt coetus sacri suos habentes pastores;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 42f R., Nr. 48</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Sturm, Ursin 100 (A 75), 109</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ilgen, Particula (Sozzini) III 29f., Nr. 35</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,49</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3438">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1557-12-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="35">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="965">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3438!Autograph!00%20E_II_373__S__17_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3438/Autograph/00 E_II_373__S__17_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3438!Autograph!01%20E_II_373__S__18_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3438/Autograph/01 E_II_373__S__18_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">In celebribus <placeName ref="l832">Galliae</placeName> urbibus prope omnibus sunt coetus sacri habentes pastores; sed coeunt nunc ad sacra ut apostolorum seculo olim, sicut docent Acta apostolorum, in aedibus privatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ergo, dum Lutetiae 5. septembris supra 400 coiissent in aedibus amplis cuiusdam nobilis viduae, ut precarentur, audirent verbum dei et celebrarent coenam et quidem noctu, proditi a <persName>Corycęis</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Lauscher; vgl. <bibl>Adagia</bibl>, 1, 2, 44 (<bibl>LB</bibl> II ...).</note> elabentibus quidem pluribus supra 130 capti et in carceres sunt conclusi, mox item nonnulli ducti, inter quos nobilis illa vidua et aetate nondum 30. annum excedente et forma et genere et opibus, virtute autem multo clarissima supplicium fortissime adiit adeo ut omnium commoverit mentes spectantium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tosta igitur aut ustulata nullum edidit signum ullius metus, letissima migravit ad dominum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Inquisitio instituta est et in alias per galliam ecclesias, paranturque rogi vel pyra fidelibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Interea legatio supplicantum missa ad regem a <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName>, <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName>, <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> et <placeName ref="l441">Schaffhusianis</placeName> <placeName ref="l378">Lutetiam</placeName> venit, regem accedit, supplicat pro incolumitate et salute vinctorum, et ne rex pergat in eam saevire religionem, quae nobis esset communis cum vinctis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Rex benigne audit orantes humaniterque excipit et dimittit legatos, sed dicit sibi nephas esse aliam recipere religionem, quam eam ipsam, quam veluti per manus accepisset a maioribus neque vero pertinere ad regni incolumitatem permittere, ut isti homines aliam invehant religionem etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ita infecta re redierunt domum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Restat ergo, ut consortes fidei nostrae commendemus precibus deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sunt, qui sperent propter legationem illam clementius acturum regem cum suis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Verum hic spectandus erit nobis eventus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Faxit dominus, ut hic rex Davidem, non Pharaonem praestet, pro qua re sedulo orandus est dominus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Caeterum de colloquio <placeName ref="l569">Wormaciensi</placeName> in hanc sententiam scribit d. <persName ref="p8101">Laelius</persName> ex <placeName ref="l512">Tubinga</placeName> 8. decembris: "Colloquium abruptum et in proxima reiectum est comitia, in quibus forte agetur de forma meliore.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Discesserunt autem iam omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego me <placeName ref="l572">Wirtembergensibus</placeName> legatis adiunxi et difficulter huc veni propter adversam valetudinem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hic ergo quiescam, donec vires recuperavero, deinde mox deo volente ad vos redibo expositurus omnia, quae illic sunt gesta.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Spero autem id futurum ad natalicias ferias."</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tantum <persName ref="p8101">Laelius</persName> noster, qui nobis orantibus et literis quidem nostris instructus <placeName ref="l569">Wormaciam</placeName> profectus est circa novembris principium, ut cum Philippo et caeteris ageret.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">At velim tibi retineas nomen <persName ref="p4510">Laelii</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l18">Augusta Vindelicorum</placeName> scribunt amici comitia esse indicta <placeName ref="l513">Ulmam</placeName> ad 12. ianuarii.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nunc vero fama volat regem <persName ref="p18477">Ferdinandum</persName> exusare se ac significare principibus se propter regia negotia comitiis interesse non posse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Unde suspicantur multi nulla adhuc celebranda fore comitia, sed differenda in tempus aliud oportunius, inquam <foreign xml:lang="de">zuo der widerparth prattick.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="la">Finita sunt dudum comitia <placeName ref="l21">Badensia</placeName>, in quibus <placeName ref="l631">Burgundiones</placeName> diligenter se excusarunt, quod cum <persName ref="p20184">Bollwylero</persName>, ut regio legato videbatur, non colluserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Da will man nun zuͦsähen, wie sich die sach schicken wöll.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Alioqui non male convenit omnibus inter se <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernenses</placeName> cum <placeName ref="l167">Genevensibus</placeName> perpetuo coaluerunt foedere, id quod faustum et felix velit benedictio Christi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">De bello in <placeName ref="l808">Belgica</placeName> <placeName ref="l832">Gallia</placeName> silent omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ego de rebus <placeName ref="l834">Italicis</placeName> multa a te expecto.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 17. decembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="salute">Saluta d. d. consules, <persName ref="p6130">Pontasellam</persName>, omnes amicos et fratres, <persName ref="p6831">Traversos</persName> et <persName ref="p8432">Saliceos</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p8009">Ioanni Fabritio</persName>, ministro ecclesiae <placeName ref="l98">Curiensis</placeName> in <placeName ref="l648">Rhetia</placeName>, compatri et fratri meo colendo et dilecto.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss:]</note>
					<note type="regest">Fast in allen namhaften Städten Frankreichs bestehen Gemeinden mit Predigern, die wie zur Apostelzeit in Privathäusern zusammenkommen. Als in solcher Weise am 5. september in Paris im Haus einer adeligen Witwe 400 Leute zur Predigt und Abendmahlsfeier zusammengekommen waren, sind sie verraten, etwa 130 gefangen genommen und einige hingerichtet worden, darunter jene Witwe, die standhaft und freudig den Feuertod erlitt. Auch im übrigen Frankreich werden Nachforschungen gehalten und Scheiterhaufen errichtet. Die Gesandtschaft der 4 evangelischen Städte an den französischen König ist gnädig aufgenommen worden; doch hat er erklärt:</note>
					<s n="35" xml:lang="la">[...] sibi nephas esse aliam recipere religionem quam eam ipsam, quam veluti per manus accepisset a maioribus neque vero pertinere ad regni incolumitatem permittere, ut isti homines aliam invehant religionem etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ita infecta re redierunt domum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Über das Gespräch in <placeName ref="l569">Worms</placeName> berichtet <persName ref="p8101">Laelius (Socin</persName>), der sich anfangs november auf Bitten und mit Empfehlungen der <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> ("ut cum Philippo et ceteris ageret") dorthin begeben hat, am 8. december aus <placeName ref="l512">Tübingen</placeName>, es sei abgebrochen, auf den nächsten Reichstag vertagt worden; er habe sich den <placeName ref="l572">Würtemberger</placeName> Gesandten angeschlossen und wolle wegen schlechter Gesundheit in <placeName ref="l512">Tübingen</placeName> bleiben, hoffe aber auf Weihnachten zurückzukommen. Aus Augsburg schreibt man, der Reichstag sei auf 12. januar nach <placeName ref="l513">Ulm</placeName> angesetzt. Es geht aber das Gerücht, <persName ref="p18477">Ferdinand</persName> schütze Geschäfte vor, infolge deren er sich nicht einfinden könne; die Tagung solle also wohl auf eine "zu der widerparth prattick" gelegenere Zeit verschoben werden.</note>
					<s n="37" xml:lang="la">Finita sunt dudum comitia <placeName ref="l21">Badensia</placeName>, in quibus <placeName ref="l631">Burgundiones</placeName> diligenter se excusarunt, quod cum <persName ref="p20184">Bollwylero</persName>, ut regio legato videbantur, non colluserint.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Da will man nun zuͦsähen, wie sich die sach schicken wölle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Alioqui non male omnibus inter se convenit <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernenses</placeName> cum <placeName ref="l167">Genevensibus</placeName> perpetuo coaluerunt foedere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Bitte um Nachrichten aus <placeName ref="l834">Italien</placeName>.</note>
					<s n="41" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 17. decembris 1557.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>