<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file344" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18292">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. November 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,307 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Que proxime apud te deploravi, levia videri possunt, ..., si cum iis conferas, que proximis diebus hisce audivimus</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 755 (R. Exc.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 488-489</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,136</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/344">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1548-11-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file345"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file343"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file346"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file322"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file346"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file322"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file346"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file322"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file351"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file354"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file346"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file322"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file351"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file354"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="376">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="624">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/344%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__307_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">344/Autograph/00 E_II_357__S__307_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/344%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__308_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">344/Autograph/01 E_II_357__S__308_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/344%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__309_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">344/Autograph/02 E_II_357__S__309_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/344%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__310_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">344/Autograph/03 E_II_357__S__310_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę proxime apud te deploravi, levia videri possunt, mi colende et charissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, si cum iis conferas, que proximis diebus hisce audivimus ac etiamnum audimus; adeo semper sunt in execrando istoc casu posteriora peiora prioribus, ut omnino mensuram propediem impletum iri videam urbis nostrę et ad infernum usque detrahendam <placeName type="auto_name">Capernaum</placeName> ad cęlos prius exaltatam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus vero, qui suos probe novit, illos e tentatione hac gravissima velum <persName type="auto_name">Lothum</persName> illum eripiat, quo plane intelligant, etiam qui impii sunt, dominum curam ipsorum haudquaquam abiecisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quodsi fortassis una cum malis etiam bonos involvere semel decrevit, efficiet tamen, ut salutis caussa sit piis crux ista, quę alteris est perditioni.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam coram de toto, isto perverso dicam an everso prorsus reipublicę miserrimę <placeName ref="l457" cert="high">Constantiae</placeName> statu tecum commentari, quod animus habet, liceret!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed tu una nobiscum vivificatricem illam servatoris nostri vix suplex implora, ut, quod adeo periit, quęrat et servet; in hoc enim venisse se aliquando affirmabat fillium hominis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Baro ille <persName type="auto_name">Nicolaus a Bolwyl</persName>, qui regis nomine urbem occupavit, nudiusquartus <placeName ref="l457" cert="high">Constantiam</placeName>, unde superioribus diebus discesserat, rediit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quem mox alii quidam comites et titulo tenus doctores sequentur <persName ref="p18581" cert="high">Platonis</persName> rempublicam (si diis placet) instituturi.</s>
					<note type="margin">A. R.: "ettlich grauffen und regimentsherren"</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">O durissimam servitutem, quam mei servient, sed iusto valde domini iudicio, ut plane intelligant, quantum differat domini imperium, cui cordis alacritate in tranquilla pace servire noluerunt, ab imperio mundi huius principum, quod adeo ipsis commodum et suave videbatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Immigrarunt unus atque alter sacrifici in urbem, canonicorum (quos vocant) nullus adhuc, sed nec episcopus, et sunt, qui dicant vehementer illos variare sententiis quibusdam volentibus, quibusdam vero prorsus nolentibus se in urbem conferre, aliis aliud metuentibus, ut solent sibi impii etiam ab sono defluentis folii vehementer timere, quum dominum <persName type="auto_name">Zebaoth</persName>, quem unum debebant, timere nolint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut ad cor aliquando redeant et isti et omnes, quos adeo depuduit, praevaricatores, ne semel, quod proxime impendere illis video, excindantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, obsecro, precemur aut qualia vota faciamus pro iis, qui prudentes ac scientes subinde feruntur in peius ac praecipites dantur in omnem abominandam et execrandam impietatem?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">An non potius cum propheta istis imprecabimur, ut ne propicius ipsis sit deus, qui destinata sibi malicia adversantur, ut deleantur de libro viventium nec scribantur cum iusticię studiosis, ut sint dies ipsorum pauci muneraque ipsorum alii accipiant, ut semel aboleatur e terra memoria eorum, cęteraque ista, quę male ominatis verbis propheta accidere illis optat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non profecto peccaturum credidierim, si quis domini zelo accensus hunc in modum capita ipsorum Diris devoveat, quandoquidem ultro domini benedictionem contemnunt plane digni, qui maledictione tamquam veste induantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pro iis igitur dominum precemur, qui, quamquam peccatores sunt, nondum tamen peccaverunt ad mortem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curioni valde gratulatus sum prosperum illud iter, quod expectationi suę non maligne respondit, quando spes sibi facta est non poenitendę conditionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod nullas tuas istinc rediens reddidit quodque disertis verbis affirmavit extra <persName ref="p1560" cert="high">Hopperum</persName> Anglum neminem sibi, quas ad me perferret, literas tradidisse, hauddum satis scio, quomodo interpreter; pessime profecto me habet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Proinde etiam graviter cum illo proximo nuncio expostulabam auditurus, quo consilio suppresserit aut qua incuria excidere illas sibi male curans <persName ref="p8472" cert="high">Curio</persName> passus sit; iam enim (ut alia ex alia nascitur suspicio) metuo, ne <persName ref="p8018" cert="high">Halleri</persName> quoque literę una cum tuis perierint, ad quem sic scripsi, ut miratus sim, quod nihil (si vere dicit <persName ref="p8472" cert="high">Curio</persName>) responderit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ad optimum virum <persName ref="p4442" cert="high">Buflerum</persName> quum per hunc ipsum <persName ref="p8472" cert="high">Curionem</persName> scripserim, nihil tamen etiam ille per ipsum illac redeuntem ad me dedit, ut hic quoque vel fraudem vel indiligentiam admissam putem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Curabo vero, ut, quicquid subest, brevi resciseam, teque huius quamprimum faciam certiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l41" cert="high">Berna</placeName> scripsi, quur deprecer tam insignis ecclesię ministerium, qui meo me pede metiri soleo, tametsi etiam sint extra ingravescentis aetatis incommoda alię non parum multę caussę, inter quas non in postremis est, quod <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName>, eruditum sane ac pientissimum humanissimumque iuvenem, quem ego velut occulta quadam naturę consensione amare cepi, ad vos rediturum affirment, qui tamen in suis ad me pridem datis literis scribebat inter cętera nihil sibi optabilius contingere posse, quam ut me in ministerio coniunctum haberet, seque cupere una mecum in mortem usque servire domino, quod aliter ego intelligere non potui quam optare illum, ut unius ecclesiae symmystae essemus, id quod mihi quoque, si cętera conveniant, unice esset in votis; sic enim maxima sollicitudinis meę parte levari me existimarem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verum de iis dominus dabit (si volet), ut, quantum opportebit, propediem conferamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quem interim pro Christi ecclesiis harumque ministris diligentissime precabimur, ut illę horum pia officiositate et indefatigabili labore in templum nomini suo consecratum feliciter assurgant nosque sancti huius ministerii functione spiritus sui unctione magis atque magis dignos reddat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande et plusquam charissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, cum domo tua, quam mei omnes in domino salvere iubent seque una mecum sacris vestris orationibus accurate commendant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salveant <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName type="auto_name">Theodorus</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName> et quicquid est administrorum tuorum, cum optimis sanctissimisque viris <persName type="citizen_name">Musculo</persName> et <persName ref="p8440" cert="high">Gervasio</persName>, <persName type="citizen_name">Schönero</persName> et questore illo <persName type="citizen_name">Palatini</persName>, quibus additos cupio <persName ref="p4466" cert="high">Buttlerum</persName> et <persName ref="p1560" cert="high">Hopperum</persName>, non tam Anglos quam angelos, id est purissimi spiritus homines.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sabinę, ut vis, quamprimum tabellarius erit, scripsero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Newer zytung haben wir nichts sonders, wartend allso, was die herren graven, ritter und doctores, so zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> ankommen sind, in des königs nammen machen werdind.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, sy werdind den gethonen aid declarieren und anzögen, wies der konig mitt der religion, schatzung, abzug und allen anderen dingen gehalten well haben, ouch ain neuw oberkait ordnen und mitt dem bischoff und pfaffen ir ansprach halber in des konigs nammen abkommen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der von <placeName type="auto_name">Künseck</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l961" cert="high">Landouw</placeName> sollend ouch dasin oder doch kommen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der abbt von <placeName ref="l1134" cert="high">Creutzlingen</placeName> hat sy von stund an zuͦ gast gehapt, bald ir ettlich komen sind, und ist er ir gast ouch; ligend oben und unden mitt ainander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ewer truwen sorgfeltigkait fuͤr mich und die mynen sag ich euch flyssigen, hochsten danck.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der herr sorge hie und ewig fuͤr euch und die eweren.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es hat ain frombder knecht, so ouch in der statt ligt, zuͦ ainem im wolbekant die tag gesagt, die sach gefall im nichts; sin hoptman hab zuͦ ettlichen under inen gesprochen, sy muͤssind bald ain geschwynden tuck thain; konne wol gedencken, wahin ers maine; werd aber nichts sollen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die usstrettnen sind gar nach by der statt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1167" cert="high">Mynsterlingen</placeName>, <placeName type="auto_name">Emishofen</placeName>, myn bruͦder uff dem <placeName type="citizen_name" ref="l193" cert="high">Gyrsperg</placeName>, stattschriber zuͦ <placeName type="auto_name">Bottikofen</placeName>, <placeName type="auto_name">Rickenbach</placeName>, doch nitt stäts an ainem ort, und gond teglich die knecht hinusß spacieren mitt halben hacken, allso das die guͦten leut gewarnet werden; dan inen bald etwas schmach zuͦgefuͤgt worden were, thäte der [landvogt] ain oug zuͦ, sagte darnach, er hett nichts darum gewisst unnd were im laid; noch were den andern nichts geholffen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ander mainend, si machind nun allso ain zutz, ob sy die guͦten leut ausß dem <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgöuw</placeName> schrecken kondind; dann sy sind inen ain grosser dorn in den ougen; sorgend vyllicht, das nitt ist, sy mochtind etwas practicieren etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber es waist nieman, wie im ist, und haist: huͤt sich yederman vor yederman.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Myn lieber bruͦder ist uff sinem <placeName type="citizen_name" ref="l193" cert="high">Gyrsperg</placeName> und zuͦ <placeName type="auto_name">Emishofen</placeName> ain zytle gewesen, aber yetz ouch zuͦ uns heruß kommen, last sein liebe hausfrouwen mitt aim tail der kind uff dem <placeName type="citizen_name" ref="l193">Gyrsperg</placeName> hausen, empeut euch gar gar vyl hertzliches gruͦtz mitt allem guͦtem, byß er euch selbs schreiben kan, ist noch gar unstarck seines magenwees halber.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Myn lieber vetter <persName ref="p4082" cert="high">C[onrat] Z[wick]</persName> hellt sich zuͦ <placeName type="auto_name">Mynsterlingen</placeName>, <placeName ref="l489" cert="high">Stain</placeName>, hie etc. hat sine vier jungsten sun gen <placeName ref="l474" cert="high">S. Gallen</placeName> zuͦ dem <persName type="citizen_name" ref="p4868" cert="high">Jacobo Funckele</persName> thon, die zwen eltesten wyter hinwegkh geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man kan noch usß kainen anzögungen hoffen, das man den usstrettnen naismas werde verfolgen lon.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der oberst hat wol erkundigen lassen uff das flyssigst, was man inen schuldig und was sy schuldig seyen, im schyn, alls ob man doch die schulden von irem guͦt zalen welle und dann allererst, was bevor, aussbeuten oder in des konigs kammer zeichen; ander halten anderst davon; wirt sich bald finden.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und yetzund die tag acht man gentzlich kuntlich werden des concilii halber; lob ich gott, das ir darinn raths gefragt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">O wie ain guͦt occasion hette man yetz, den andern aidgnossen anzuͦzögen, wie die concilia lang zyt gehalten worden, wie sy aber solten gehalten werden und was darzuͦ gehör, das ain rechtschaffen, frey, christlich, unparteyesch concilium gehalten werde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Aber ir wisst im recht ze thain.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es wurde mynes klainfuͤgen verstands nitt ze thain, das man aller ding abschlegige antwurt gebe; dann es by gmainer wellt ain unglympf gebirt und ain böß ansechen hat; darum man billich darin gehellet, aber in sölicher gstallt, das sy es nitt dermassen annemend und man danecht den glympff behalt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sind gott trulich bevolchen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich schick disen brieff gen  <placeName type="auto_name">Weyl</placeName> uff den marckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Datum 16. Novembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8055" cert="high">A[mbrosius] Bl[aurer</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, amico suo tanquam fratri incomparabili.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>