<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3440" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Wolf / Montpellier an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Dezember 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3440</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27323" type="transcription">S. 4864/435</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,560</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum nihil habeam, neque prius neque carius, quam ut vos omnibus disciplinis et imprimis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,53</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3991" cert="high"/>
					<placeName ref="l328" cert="high"/>
					<date when="1557-12-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3440!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28560%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3440/Autograph/00 Ms F 62 (560)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3440!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28560%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3440/Autograph/01 Ms F 62 (560)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum nihil habeam, <persName ref="p495">Bullingere</persName> pater et praeceptor servande, neque prius neque carius, quam ut vos omnibus disciplinis et imprimis, quod utrumque medicinę studium attinet, revertar instructissimus ideoque omnes tum ingenii vires et conatus tum cogitationibus, quibus id commode fieret, diligenter intendo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Vos quoque vestra summa erga me benevolentia humanitateque idem optare modisque omnibus conari, proxime ex patris mei literis de <placeName ref="l834">Italica</placeName> mihi profectione concessa scriptis, non sine summa lętitia accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Pro ea itaque erga me cupiditate ingentes vobis ago gratias agamque semper, et certe hoc vestro conatu id efficietis, ut non modo mihi satisfaciam, sed vobis magis, quod unice desideratis, placeam, gratus acceptusque sim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Neque enim ignoro aut ingenio tam sum crasso hebetique, ut, quid occasiones commoditatesque studendi negligere sit, ignorem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed quod promotionem doctorisque dignitatem amplius non distulerim aut in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> usque reiecerim (nam modo me in utraque medicinę facultate et physica promotum esse ad aures vestras pervenisse arbitror) multis rationibus commotus honesteque posse suscepi, persuasus sum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Nam praeterquam quod ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> <placeName ref="l834">Italiaque</placeName> medicos prodire volueritis, omnes etiam conditiones a vobis propositas circa religionem, scholam, examina promotionemque reliquam in utraque facultate et a praeceptoribus imprimis domini <persName>Fontanoni</persName> et <persName>Rondelleti</persName> consilio nixus, quibus me commendastis (qui certe <placeName ref="l328">Monspessuli</placeName> promoturi me erant, nisi sumptus impedimento fuisset) persuasus impulsusque sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quin etiam plurimum facere doctoris nomen ad medicinam faciendam primum, quandoquidem impromotis id vix licere a plęrisque audio, deinde ad fidem aegrotis faciendam ipsa monstrat experientia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Itaque promotionis causas et rationes iam accepistis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed cur ad illustrissimum baronem ad praxim sim profectus, ex fratre, si opus fuerit, intelliges; puto tamen me nihil praeter rationem aut inconsulto fecisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Studiorum meorum <placeName ref="l328">Monspessuli</placeName> ad vos nunc mitto testimonium, praxeos vero illustrissimi mei principis postea missurus sum, ubi ex legatione quadam redierit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Dominus <persName ref="p2928">Antonius Schneebergerus</persName>, qui nuper ad nos migravit, quocum vivo et familiariter et amice et studia communia coniungo, te tuamque familiam salvere iubet quam officiosissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Datę <placeName ref="l328">Monspessuli</placeName> 19. decembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tui studiosissimus et observantissimus <persName ref="p3991">Casparus Wolphius</persName> manu propria.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Clarissimo vigilantissimoque domino m. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesiae episcopo, patri ac domino observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>