<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3446" type="Brief" source="TUSTEP" n="27330">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Dezember 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="27330" type="transcription">S. 4872/443</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,506</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superiori septimana nihil ad te scripsi nec literas tuas remisi nec pro tuo officio, quod tamen debui</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 45f (Exc.) Nr. 49</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 408 f. Anm. a.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,64</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3446">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1557-12-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="128">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="872">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3446!Autograph!00%20E_II_375__fol__506_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3446/Autograph/00 E_II_375__fol__506_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3446!Autograph!01%20E_II_375__fol__506_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3446/Autograph/01 E_II_375__fol__506_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Superiori septimana (reverende in Christo pater) nihil ad te scripsi nec literas tuas remisi nec pro tuo officio, quod tamen debui, gratias tibi egi propterea, quod d. <persName>Philippus</persName> collega meus se scripturum et meam quoque causam acturum mihi pollicitus esset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed idem postea mihi retulit nescio quo errore factum esse, ut literas tuas, quas suis inclusas arbitraretur, in mensa postmodum repererit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nunc ergo eas ipsas (reverende pater) tibi remitto et, quod tam facilem te nobis praebes, gratias, quod debeo, habeo maximas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Multa apud nos nunciantur prodigia, de quibus si quid comperti et explorati habuero, ad te perscribam diligenter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">In <placeName ref="l638">Engadina</placeName> res ad seditionem spectare visae sunt, quare senatus noster duos sui ordinis ablegavit, qui se arbitros gererent mediosque interponerent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ii ipsi 19. decembris ad nos reversi sunt et narrant quaedam mira ab idoneis et fide dignis testibus in <placeName ref="l638">Engadina</placeName> accepta, noctu scilicet in quibusdam locis non sine indigenarum terrore summo exaudiri horrendos sonitus veluti nivium conglomeratarum (louwinen) et maximo cum fragore impetuque sese de montibus praecipitantium, mane autem ne vestigium quidem apparere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">In aliis locis quadrigarum sonitus rotarumque crepitus similiter exaudiri, <foreign xml:lang="de">glych als ob ein huffen wagen mitt einanderen dohar farind, also auch das ettlich lüt fürhin geloffen syend zuͦzelougen, habind aber nüt gesächen.</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quid quod sunt, qui colludentes daemones et numero quidem tres in tectis quorundam inter se mutuo colludentes a se conspectos esse affirment.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Haec quidem omnia ita trado, ut a legatis accepi; ego nihil certi affirmare possum; sed qui postea ex <placeName ref="l638">Engadina</placeName> ad nos venerunt, d. <persName ref="p8359">Gallicio</persName> collegae eadem nunciarunt ipsa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Ultimas tuas literas inspicere et legere magna mihi fuit voluptas; ex iis enim perspexi cum tuum in me amorem, tum singularem etiam prudentiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Certe animi nostri nonihil coaluerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Verum quidem est: principio causam <persName ref="p6130">Pontisellae</persName> acrius egi, quod animadvertissem modestia me nihil effecturum fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Nunquam tamen, quod ego sciam, arrogantius aut elatius me gessi; bonam tamen causam constanter defendi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nunc per omnia nobis inter nos bene convenit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Deus faxit, ut haec nostra concordia sit ex utilit(at)e ecclesiae, quae apud nos non mediocribus augescit incrementis.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Uff den hüttigen tag hatt ein grosse gemeind im <placeName ref="l2701">Brättigeuw</placeName> begäret durch die consules an mich, das ich mitt irem willen und erloubnuß ynhin komme und ein predig by inen thüge.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Vermeintend die guͦttwilligen, sy wöltind das gantz thal uff ir syten mitt der hilff gottes bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Dise gemeind aber, in deren ich solte predigen, ist bißhar uff der mäß gesyn.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Hierinnen wil ich mitt deß raats verwilligung und rhaat handlen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Nova cupis scire, quae apud nos nulla aut pauca sunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Apponam tamen, quae habeo, et simul authores addam, quo facilius de singulis iudicare valeas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName>Bellum Ferrariense</persName> recrudescere dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Dux <persName ref="p6789">Albanus</persName> copiis <placeName>Caesareis</placeName> praefectus est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l522">Veneti</placeName> quoque in armis sunt; <placeName ref="l150">Ferrariensi</placeName> enim subsidio miserunt (ita fertur) 6000 milites.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l150">Ferrariensis</placeName> intra suas munitiones se continet; ducis <persName>Ferrariensis</persName> fratris, qui nuper hac in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> transierat, reditus in expectatione est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Is partes sequitur <persName>Galli</persName> et nuper quidem a <persName ref="p8112">rege Gallorum</persName> in ordinem divi <persName>Michaelis</persName> (is enim, ni fallor, regius ordo est) cooptatus est, insuper 5000 annuis coronatis donatus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName>Ducis de Nevers</persName> filius in uxorem duxit filiam principis de Longovilla; eiusdem ducis de Nevers filia desponsata creditur principi Germano, <persName ref="p20484">Ioannis Friderici Saxonis</persName> olim capti filio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Item ducem <placeName ref="l691">Lotharingiae</placeName> <persName ref="p8112">regis Gallorum</persName> filiam uxorem duxisse fama est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Haec ita ad legatum perscripta esse legati intimus, <persName>Aurelius N.</persName>, qui aliquando vobiscum <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> fuit, <persName>Rhodius</persName> miles, mihi sancte affirmavit; sed idem in haec verba consulibus quoque narravit.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">- Unserer knächten halben in <placeName ref="l2589">Pycardij</placeName> ist gar still.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Die keiserischen gebend uß, sy syend uff ein nüws geschlagen; <foreign xml:lang="la">legatus negat.</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="la">Certe quicquid rei est, videntur aliquid cladis accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Dux enim <persName>Guisius</persName> cum maximo apparatu bellico, cum tormentis et pilis nec mediocri militum manu ad reliquas copias in <placeName ref="l2589">Pycardiam</placeName> dicitur profectus et id quidem nuperrime, de quo et legato significatum est.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quae res suspicionem mihi movet aut <placeName ref="l832">Gallos</placeName> laborasse aut cladis aliquid accepisse; de eo tamen ipso ex te potius verum experiri libet.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l150">Ferrariensis</placeName> frater <persName>Hetruriae</persName> dicitur a rege praefectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Rex novum et tumultuarium militem in <placeName ref="l736">Pedemontem</placeName> mittere dicitur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Haec omnia ex legato, quae an vero sint, tibi diiudicandum relinquo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, pater reverende, et haec in praesentia boni consule nosque, quod adhuc facis, amare et fovere perge.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" ana="salute">Consules nostri, d. item <persName>Philippus</persName> et <persName ref="p6130">Pontisella</persName> tibi tuisque plurimum dicunt salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Salvere ex me iubebis coniugem tuam, matronam honestissimam, et omnem simul familiam cum generis tuis, viris doctissimis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Vertente septimana deo volente ad te et d. <persName ref="p8011">Gvalterum</persName> copiose scribam et id quidem iussu consulum; nunc ea materia prolixior fuit, quam ut commode hisce literis potuerit inseri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, pater reverende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 27. decembris anno 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la"><persName ref="p8009">Ioannes Fabritius</persName> tui observantissimus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, d. patrono et mecoenati suo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>