<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3492" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Januar 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,438 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Maxima maiorem tibi gratiam habeo pro datis ad me admissis concionibus tuis.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 417f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,127</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3492">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1558-01-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3493"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3491"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3510"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3385"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3521"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3381"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3510"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3385"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3521"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3381"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3499"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3487"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3521"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3381"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3499"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3487"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3492%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__438_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3492/Autograph/00 E_II_357__S__438_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3492%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__439_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3492/Autograph/01 E_II_357__S__439_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1538.<lb/>
					norem tibi gratiam habeo, mi venerande charissimeque<lb/>
					tua<lb/>
					maxima<lb/>
					Bullingere, pro illis insigni enimissima sententia, cui nihil. Ago plane<lb/>
					Bullingere, tuo illa insigni munificentia, cui nihil ego plane et vicissima<lb/>
					perfrictam meam frourem, qua singula accipio et audacter<lb/>
					quam impud<lb/>
					quam in pertutum quendam sacrum ursum sit, aliter quidvis infario, inscitentes<lb/>
					nimirum Helvetios, quorum tuorum. Utinam sit aliquando, unde, si non parvam, tecum facere<lb/>
					Nam istuc, quomodo sperem? Qualem carnalem tamen gratitudinem divini, testravit.<lb/>
					Nam potis meis possuri; sed Christum nostrum, in quo sunt omnes divini esse praedent.<lb/>
					proconditis obnixe precari nunquam cessavero, ut meam hic vicem benignissima praebeat.<lb/>
					deque plenitudine benedictionis su&#281; confertam concussam sexundaremque magistratum tibi<lb/>
					e facias.<lb/>
					reddat, namque in me collutam tuis beneficia contupliciter f&#281;cuissevolissime facias maiorum<lb/>
					repenset, ut, quod hactenus facis, diu pergere, sentistis, id<lb/>
					Quod compensit, ut iam incommoda, qui Brentiis gere, sentistis, ac scribendi, tovi<lb/>
					quod omnibus acciditur, iis praesertim, qui et intemplissimi ac adeo sunti, incommodo,<lb/>
					quidque laboribus corpus exhauriunt, et intempestivi adeo senis incommodum.<lb/>
					nolestiusque accersivit, quod nomine tamen hunc quod apud et exornant.<lb/>
					et in Christi ecclesia, quam hunc in huicmodum confirmant et exerunt, unde<lb/>
					praeterientur, ut etiamsi primatura in domino domo honorificuique memoria.<lb/>
					glorientur, ut intermoritura in domini domo honorificaque memoria<lb/>
					qu&#281; de plusquam execrandis pontificatoribus et articulis datur, ut<lb/>
					eius<lb/>
					qu&#281; de pontificis scribis; tam sunt absurda et absteminanda, ut suis sit<lb/>
					paulo cordatior, inprimis in dignitatem huiusce rei deplorare possit.<lb/>
					quamquam se digna faciunt et invicem praestant, quod similes plane<lb/>
					quemquam se a quidem faciegi, animo succurreret, quosdam faciles, praesentes<lb/>
					haberent lautucus, soliche multum scriptum, sed quod soliculum kantur, ne, ne ne inquam,<lb/>
					haberent nostri regis gratiae thronum, in deplorem provotium est, neque nos<lb/>
					ut tale quiddam resignemus, in reptembam mentem tradat, sed<lb/>
					ut tale quiddam strenuos ac fidelissimos milites usque conservet.<lb/>
					erat, mi plusquam venerande<lb/>
					De multis ad te scribere cum<lb/>
					Bullingere, sed plane temporis angustiis invenitissimus, licet, nihi<lb/>
					Wormacieum colloquium prorsum apud nos obmutuit, ut nihil iam<lb/>
					aliquamdiu, a quoquam acceperim. Puto autem huius dissolvendi occasionem<lb/>
					papistis dedisse, Saxcos istos Saxones, qui Lypsiam et Wittenberg<lb/>
					scripsi ad Philippum per Fructum nostrum, qui Lipsiam ipse, quod Wittenbergam<lb/>
					proficiscitur, quicquid ille responderit curabo, ut ipse quo quam primum resciscus.<lb/>
					Audio Argentoratenses multum urgere synodum, quo Augustan&#281;<lb/>
					confessionis ecclesi&#281; cum Helveticis concilientur, qua de re non<lb/>
					dubito, quin ad te iam antea perscriptum sit. Ego supra modum vereor,<lb/>
					ut possit inter adeo alienatos animos solida scinciri concordia.<lb/>
					atque utinam spe mea longe felicior sit successus. Accipio ex Helvetiorum<lb/>
					doctis nonnullos haud magnopere curare colloquium aut synodum<lb/>
					D.<lb/>
					quos etiam graves non dubito caussas habere, quando non caret ea res insignibus<lb/>
					veterum quorundam sanctorum eruditissimorumque patrum exemplis, qui
					1539.<lb/>
					praesertim nonnunquam simul numerum authoritate indictas synodos defugierunt.<lb/>
					praesertim, ubi vel numero suffragiorum vel quorundam authoritatem<lb/>
					vel etiam contentumibus et ambitionibus se contra veritatem pressum iri<lb/>
					suspicarentur. Non ignoras, quid theologus ille ad procopium<lb/>
					aliquando scripserit, quamquam cum alia sit horum colloquiorum quam tum<lb/>
					grat synodorum ratio, si altera pars ultro amiceque nostros invitet.<lb/>
					praecipitatis Christi caussa defuissem, parum tam piis conatibus in publica<lb/>
					ecclesiarum Christi caussa defuisse parum auspicato consilio. Videri possint<lb/>
					sinciunt, haud faciendum existimo, ut ipsi vel se obtrudentur,<lb/>
					obliquis etiam rationibus in suovit, si enim altera, parum secum ipsa<lb/>
					de dilucidioribus loquendi formulis ex candido simplicisque<lb/>
					veritatis studioso reficulitate depromptis convenerit, et qu&#281;verit<lb/>
					subscribere difficultate probetur. Tum non serum erit, opinor,<lb/>
					eis subscribere et diu iam multis bonis optatam consensionem<lb/>
					invicem confirmare confirmatamque sancto plausu ubique dicul,<lb/>
					sin minus, praestiterit profecto non adfuisse, quam rebus<lb/>
					magis quam antea exulceratis, inflictis etiam novis vulneribus<lb/>
					dominum revertisse. Uxoriam vero utraque pars istuc ab se impetrare<lb/>
					substineat, ut ne porro alteram dictis aut scriptis, quam admodum<lb/>
					hactenus prostendat et diris devoveat, quo nihil sine est<lb/>
					a christian&#281; charitatis, visceribus magis abhorrens, nec etiam<lb/>
					alienius ab eorum officio, quos pacis et concordi&#281; authores<lb/>
					esse c&#281;teris opportebat. Sed video, ne hoc quidem etiam<lb/>
					ab omnibus impetrari posse, nisi principum ac magistratuum<lb/>
					authoritate isti conviciandi libidini ac licenti&#281; fr&#281;num<lb/>
					iniicitur. Nos d. assiduis votis compellemus, ut Philippum nobis<lb/>
					superstitem conservet; hoc enim erepto nihil video reliquum<lb/>
					unde ulla nobis cum Saxonibus concordi&#281; spres affulgere possit.<lb/>
					nisi extraordinario quopiam remedio dignari nos Christus velit.<lb/>
					Sed vale iam, mi suavissime, anime nostri semper. Memor, ut apud<lb/>
					certissimi salutis nostre authorem, quoties fructum labiorum et fidelis<lb/>
					pectoris tui suspiriam per hunc offers deo, exitum meum diligenter<lb/>
					si illi commendans, ut hunc, quemadmodum in horas, sic etiam<lb/>
					ac bon&#281; constr&#281; tranquillissima fiducia expectem.<lb/>
					Salutant te honorifice Witenbachus nunc questor, cum Fuchsio<lb/>
					et seniore d. Iacobio c&#281;terisque, quos nosti, reverenter ac amantissime<lb/>
					mea vice saluta tuam domum, d. P. Martyrem, Gvaltherum, Bibliandrum<lb/>
					Wolfium Frisium cum reliquis symmystis non praeterito Gesnero doctissimum illo medacia<lb/>
					Iterum iterumque vale. Brem&#281; 26. ianuarii 1558.<lb/>
					Tuus Ambr. Bl.<lb/>
					p&#281;na apud vos multentur, quem<lb/>
					militatum contra senatus decretum<lb/>
					abeunt, ut diligenter mihi significes per Christum te
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>