<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file35" type="Brief" source="HBBW" n="18342">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater an Bullinger, Paris, Freitag, 10. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39, 723-726 (Siegelabdruck)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1884">Lavater</persName> bedankt sich für Bullingers freundlichen Brief [nicht erhalten], mit dem dieser trotz seiner vielen Verpflichtungen Nachrichten aus der Heimat übermittelt hat. Am meisten dankt er jedoch für Bullingers außerordentliches Wohlwollen!</p>
							<p xml:id="regest2">Mit seinem letzten Brief hat er ausführlich über seinen Aufenthalt in <placeName ref="l378">Paris</placeName> geschrieben [nicht erhalten]. Als er dann von der bevorstehenden Ankunft der [eidgenössischen] Gesandtschaft<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> hörte, schrieb er gleich einen weiteren Brief an Bullinger [<ref target="18338">18338</ref> vom 24. Januar 1548] und einen an seine Eltern [Hans Rudolf <persName ref="p1884">Lavater</persName><note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note> und Anna, geb. Reuchli<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf, Anna, geb. Reuchli (Gattin)</note>] über das Leben und Studium<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, um ihn der Gesandtschaft<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> rechtzeitig vor ihrer Abreise mitgeben zu können. Nun schreibt <persName ref="p1884">Lavater</persName> noch einmal, einerseits um den Erhalt von Bullingers Brief zu bestätigen, andererseits, weil er verstanden hat, dass ein Schreiben erwartet wird. <persName ref="p1884">Lavater</persName> hatte allerdings keine Gelegenheit, den Zürcher Vorsteher der eidgenössischen Gesandtschaft<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> [Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note>] zu treffen und mit ihm über seine Angelegenheiten zu sprechen, da dieser entgegen seiner Vermutung nicht nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> reiste. Er selbst konnte aufgrund der Fülle an Vorlesungen nicht zu den Gesandten<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> an den Hof [in Fontainebleau<note type="entity">Fontainebleau</note>] reisen. Aber das macht nichts.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p1884">Lavater</persName> hat sich an die berühmte <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Akademie<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> begeben, um sich (ganz nach Bullingers Wunsch) gut ausbilden zu lassen, statt unnützen Dingen nachzueifern. In der der Philosophie will er all das lernen, was für eine vorzüglichere theologische Ausbildung nützlich scheint und was für seinen [wissenschaftlichen] Fortschritt und für das rechte Verständnis von einschlägiger Literatur unverzichtbar ist. Dies hat sich <persName ref="p1884">Lavater</persName> stets vorgenommen und bis jetzt nie etwas anderes verfolgt. Hoffentlich kann er seinem Vorhaben auch entsprechen! Was ihm aber seine Begabung verwehrt, will er mit unermüdlichem Fleiß ausgleichen.</p>
							<p xml:id="regest4">Da die Universität<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> in allen Gebieten der Wissenschaften und Sprachen durch die gelehrten Professoren blüht, bieten sich <persName ref="p1884">Lavater</persName> großartige Studienmöglichkeiten. Wenn man diesen doch nur gerecht werden könnte! [Omer Talon<note type="entity">Talon, Omer</note>], der die «Dialecticae institutiones»<note type="entity">La Ramée, Pierre, Dialecticae institutiones (1543)</note> von Pierre de La Ramée auslegt, verknüpft dessen Syllogismenlehre bereits mit der «Analytica priora»<note type="entity">Aristoteles, Analytica priora</note> des Aristoteles. Nach Abschluss dieser Vorlesung wird er sich den Büchern der aristotelischen Politik<note type="entity">Aristoteles, Politik</note> und Ethik<note type="entity">Aristoteles, Nikomachische Ethik</note><note type="entity">Aristoteles, Eudemische Ethik</note> zuwenden. Abgesehen von ihrem Gehalt dienen diese Werke als Übung in der Dialektik. In einem zweijährigen Curriculum kann man [Vorlesungen] über das gesamte Werk des Aristoteles<note type="entity">Aristoteles</note> hören!</p>
							<p xml:id="regest5">Seinen Lebenswandel hat <persName ref="p1884">Lavater</persName> wegen der [bevorstehenden] Fastenzeit für diesen und den folgenden Monat angepasst: Aus praktischen Gründen ist er mit einem Landsmann [N.N.]<note type="entity">N.N., aus Graubünden oder Fribourg, Studienkollege von <persName ref="p1884">Ludwig Lavater</persName> in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> zusammengezogen. Sie teilen sich ein Zimmer, jeder aber kümmert sich um seinen [eigenen] Lebensunterhalt. Wenn es sinnvoll und erschwinglich ist, möchte <persName ref="p1884">Lavater</persName> wegen der verschiedenen Lehrveranstaltungen einige Zeit im Collège [de France]<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note> leben. So kann er auch die Dinge besser lernen, die für ihn besonders wichtig sind. Derzeit benötigt er für die Verpflegung 30 Kronen. [Im Collège]<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note> wären dafür etwa 40 oder 50 zu veranschlagen. Angesichts der hohen anfallenden Kosten wird er aber bald dafür sorgen, mit noch weniger Geld auszukommen.</p>
							<p xml:id="regest6">Bullinger soll bei Gelegenheit <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Vater [Hans Rudolf<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note>] davon berichten. <persName ref="p1884">Lavater</persName> hat diesem nämlich versprochen, dass er ihm bei einer Änderung seiner Lebensumstände sofort schreiben würde. Das hat er in der Eile jedoch nicht geschafft: [Ludwig?] Hoesch<note type="entity">Hoesch, Ludwig</note> hat [heute], am 10. Februar 1548, die Briefe [von Bullinger und <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Vater<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note>] überbracht und wird morgen in aller Frühe wieder aufbrechen. Zudem liegt seine Herberge beinahe eine französische Meile [ca. 4 km] von <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Unterkunft entfernt. Bullinger möge die mangelnde Klarheit im vorliegenden Brief verzeihen; Grund dafür war die knappe Abfassungszeit.</p>
							<p xml:id="regest7"><persName ref="p1884">Lavater</persName> freut sich, dass sich der Ärger seines Vaters<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note> gelegt hat. Zweifellos wäre er bei sachlicher Betrachtung von <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Beweggründen niemals in Zorn geraten. Und wenn sein Vater<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note> die Reise mehr durch sachliche Begründung als durch Mutmaßungen hätte verhindern wollen, wäre <persName ref="p1884">Lavater</persName> seinen Eltern sicherlich nicht ungehorsam gewesen.</p>
							<p xml:id="regest8">Über seine Lehrer hat <persName ref="p1884">Lavater</persName> bereits in seinem früheren Brief [<ref target="18338">18338</ref>] berichtet. Über die <placeName ref="l378">Pariser</placeName><note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName></note> Sitten und die Einrichtung der Universität<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> bedarf es wohl keiner längeren Ausführungen, zum einem, weil Bullinger bereits darüber informiert sein wird, zum anderen aus Zeitmangel. Sollte aber Bullinger mehr darüber erfahren wollen, kann er dies aus <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Brief an Peter Simler<note type="entity">Simler, Peter</note> entnehmen. Weil er sich Letzterem verpflichtet fühlt und er bei einem [früheren] Gespräch mit ihm dessen großes Interesse bemerkt hatte, hat er ihm von sich aus ziemlich ausführlich davon geschrieben.</p>
							<p xml:id="regest9">Nur dies möchte <persName ref="p1884">Lavater</persName> hinzufügen: Am 4. Februar wurde der reiche Kaufmann [Octavien Blondel<note type="entity">Blondel, Octavien</note>] auf dem <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Friedhof S. Ioannis<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Saint-Jean (ehem. Friedhof, heute Place Baudoyer)</note> [Saint-Jean] bei lebendigem Leibe verbrannt. Man erzählt, er sei mit großer Standhaftigkeit und unter Verachtung des [altgläubigen] Aberglaubens aus dem Leben geschieden. Ein weiterer Händler [N.N.]<note type="entity">N.N., gefangener Händler in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> soll in <placeName ref="l378">Paris</placeName> wegen seines Glaubens im Kerker gefangen sein. Doch weiß <persName ref="p1884">Lavater</persName> nichts Sicheres darüber. Das Gerücht über eine [drohende] Hinrichtung könnte wohl stimmen, denn es ist allgemein bekannt, dass die Todesstrafe verhängt wird. Je mehr Menschen verbrannt werden, desto verhasster wird die gegenwärtige Tyrannei und desto mehr wird der Aberglaube verachtet! [Doch werden die Verfolger der Evangelischen] keinen Erfolg haben!</p>
							<p xml:id="regest10">Es gibt ein sehr lächerliches und ungenaues Verzeichnis<note type="entity">Le catalogue des livres censurez par la faculté de theologie de <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> von verbotenen Büchern, in dem auch noch die Namen der [verurteilten] deutschen Autoren oft fehlerhaft geschrieben werden. Was die nach dem Blut [der Evangelischen] dürstende theologische Fakultät<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne</note> von <placeName ref="l378">Paris</placeName> damit vorhat, kann <persName ref="p1884">Lavater</persName> aufgrund der knappen Zeit nicht ausführen.</p>
							<p xml:id="regest11">Am 1. Februar 1548 starb der berühmte Arzt Jean Desjardins<note type="entity">Desjardins (Hortensius/de Hortis), Jean</note> beim Essen.</p>
							<p xml:id="regest12">Der Psalter<note type="entity">Diffusiores in priores Psalmos annotationes</note> und die Bibelübersetzung<note type="entity">Vatable, Francois, Biblia (1545)</note> von François Vatable<note type="entity">Vatable, Francois</note>, die von Robert Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> gedruckt wurden, werden solange nicht mehr verkauft, bis sie nach den Vorgaben der Theologen der Sorbonne<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne, Theologen</note> überarbeitet worden sind. Laut einigen sollen sich darin <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherische<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> Ansichten verbergen...</p>
							<p xml:id="regest13">Außerdem noch eine unerfreuliche Nachricht: Am Collège de Lisieux soll ein [evangelisch gesinnter] Lehrer [N.N.]<note type="entity">N.N., Lehrer in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> seine Schüler gelehrt haben, was von der Bilder[verehrung] und der Messe zu halten sei. Daraufhin zerstörten die Knaben irgendein Heiligenbild (wohl eines vom heiligen Sebastian<note type="entity">Sebastian (Heiliger)</note>). Das wird Anlass zu einer Tragödie geben! Denn etwa zwölf Knaben sind ohne Kontakt zu ihren Eltern eingesperrt! Dabei soll es sich angeblich um Söhne von wohlhabenden Familien und Ratsherren<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Ratsherren</note> aus <placeName ref="l378">Paris</placeName> handeln. Unklar ist, ob die Knaben wegen ihrer jugendlichen Unreife freigesprochen werden und ihr Lehrer<note type="entity">N.N., Lehrer in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> für diese Tat verantwortlich gemacht wird: Die so gütigen und verständnisvollen Theologen<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne, Theologen</note> fordern lautstark die Bestrafung, die übrigen [<placeName ref="l378">Pariser</placeName>], dass die Knaben wegen ihres Alters verschont werden müssen, zumal auch Tiere ihre Jungen verschonen. Es ist abzuwarten, wie es ausgeht. <persName ref="p1884">Lavater</persName> wird Bullinger weiter davon berichten. Der Lehrer<note type="entity">N.N., Lehrer in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> ist geflohen, und für das Collège de Lisieux<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de Lisieux</note> wurde ein neues Reglement aufgestellt.</p>
							<p xml:id="regest14">Es verwundert sicherlich nicht, dass Frankreich<note type="entity">Frankreich</note> noch immer der päpstlichen<note type="entity">Paul III.</note> Tyrannei unterworfen ist. Die Schar [altgläubiger] Priester ist nämlich in <placeName ref="l378">Paris</placeName> sehr groß. Diese mischen sich in jegliche Angelegenheit ein und verbreiten viele Märchen, ja sogar Schreckliches über die Deutschen<note type="entity">Deutschland</note>.</p>
							<p xml:id="regest15">Vor kurzem erklärte der höchste [Geistliche] der Picardie<note type="entity">Picardie</note> [François III. de Pisseleu<note type="entity">Pisseleu, François III. de</note>, Bischof von Amiens<note type="entity">Amiens (Picardie, F)</note>], dass alle Pfarrer verdammt seien, die nicht verraten, wer vom <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherischen<note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note> Unheil befallen ist. Viele meinen daher, Gott besonders gefällig zu sein, wenn sie die Evangelischen unter ihnen beseitigen.</p>
							<p xml:id="regest16">Man vernichtet Bücher, die die wahre [evangelische] Religion lehren. Zurzeit kann man nicht gefahrlos ein Neues Testament in der Übersetzung<note type="entity">Erasmus, Desiderius, Novum Instrumentum omne</note> von Erasmus oder in griechischer Sprache bei sich haben. Die Menschen sind von Sinnen! Gleichwohl besteht die Hoffnung, dass der neue König [Heinrich II. von Frankreich<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note>] nur im Einklang mit der Gerechtigkeit handeln werde. Jedoch drängen sich ihm sehr viele Äbte, Bischöfe und Mönche auf, die sogar bei ihm am Hofe leben. Sie werden nichts unversucht lassen!</p>
							<p xml:id="regest17">Über Pierre de La Ramée<note type="entity">La Ramée, Pierre</note> hat <persName ref="p1884">Lavater</persName> bereits berichtet. Von den Mönchen wird er abgelehnt, weil er wie Cicero<note type="entity">Cicero</note> zu sprechen lehrt, und von den übrigen [Gelehrten], weil er Aristoteles<note type="entity">Aristoteles</note> und Cicero<note type="entity">Cicero</note> kritisiert. Als man La Ramée<note type="entity">La Ramée, Pierre</note> [die Lehrbefugnis entzog], verteidigte ihn [Kardinal Charles de Lorraine (Guise)<note type="entity">Lorraine (Guise), Charles de</note>], Erzbischof von Reims<note type="entity">Reims</note>, der dem verstorbenen König [Franz. I von Frankreich<note type="entity">Franz I.</note>] gedient hatte, vor dem Vorwurf, er verderbe die Jugend und fordere die Verbannung aller angesehenen Autoren aus den Schulen.</p>
							<p xml:id="regest18">Dies zu <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Lebensumständen und Studium. Bullinger hat nun Kenntnis von den in die neue Regierung gesetzten Hoffnungen, von der Lage in Frankreich<note type="entity">Frankreich</note>, wie sehr der König<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note> die Mönche (dieses pestbringende Gesindel!) begünstigt und wie hart man gegen gute [evangelische] Leute vorgeht. Es war <persName ref="p1884">Lavater</persName> ein Anliegen, all dies mitzuteilen, da es für Bullingers Überlegungen nützlich sein könnte. Sobald <persName ref="p1884">Lavater</persName> wieder mehr Zeit zum Schreiben hat und sich eine bessere Gelegenheit zur Briefübermittlung ergibt, wird er so sorgfältig wie möglich über all seine Angelegenheiten berichten. Er weiß ja, dass das Bullinger sehr erfreut.</p>
							<p xml:id="regest19">Beinahe hätte es <persName ref="p1884">Lavater</persName> vergessen: Der verstorbene französische König [Franz I.]<note type="entity">Franz I.</note> hat aus allen Teilen der Welt Handschriften gesammelt, die hoffentlich alle gedruckt werden. Robert Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> hat neulich die «Romanarum historiarum libri»<note type="entity">Dionis Romanarum historiarum libri</note> des Cassius Dio<note type="entity">Cassius Dio</note> auf Griechisch, sowie auch die bisher unveröffentlichten Kommentare eines gewissen Eustathius<note type="entity">Eustathius von Konstantinopel</note> zu der Schrift «De situ orbis»<note type="entity">De situ orbis libellus commentariis illustratus</note> des Dionysius [Periegetes]<note type="entity">Periegetes, Dionysiu</note> und eine medizinische Schrift [«Alexandri Tralliani medici libri XII»<note type="entity">Alexandri Tralliani medici libri</note>] gedruckt. Derzeit wird von Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> die von Guillaume Budé<note type="entity">Bude, Guillaume</note> selbst stark erweiterte Ausgabe seines Werkes «Commentarii linguae Graecae»<note type="entity">Bude, Guillaume, Commentarii linguae Graecae (1547)</note> gedruckt.</p>
							<p xml:id="regest20">Bullinger soll auf seine Gesundheit Acht geben, <persName ref="p1884">Lavater</persName> weiterhin unterstützen und davon überzeugt sein, dass dieser bei seinem Studium größte Sorgfalt walten lässt.</p>
							<p xml:id="regest21">[P.S.:] Bullinger soll den nächsten Brief nicht unterschreiben, um nicht als Verfasser erkannt zu werden, falls der Brief in fremde Hände gerät. <persName ref="p1884">Lavater</persName> kennt nämlich Bullingers Handschrift bestens!</p>
							<p xml:id="regest22">Erneuter Gruß.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/35">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high">Ludwig Lavater</persName>
					<placeName ref="l378" cert="high"/>
					<date when="1548-02-10" cert="high">Freitag, 10. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!35!Autograph!00%20Ms_F_39_723_00002.tif/full/max/0/default.jpg" height="5088px" width="3604px" n="1"><desc subtype="path">35/Autograph/00 Ms_F_39_723_00002.tif</desc></graphic>
				<zone xml:id="p1z1-0" points="3306,167 3168,168 3151,176 3117,188 3134,235 3170,222 3179,218 3307,217">3130,224 3166,211 3177,206 3307,205</zone>
				<zone xml:id="p1z2-0" points="3382,364 2686,317 2342,306 615,357 617,407 2341,356 2684,367 3379,414">617,395 2342,344 2685,355 3380,402</zone>
				<zone xml:id="p1z3-0" points="3391,434 2694,398 1363,426 894,430 895,480 1364,476 2693,448 3389,484">895,468 1364,464 2694,436 3390,472</zone>
				<zone xml:id="p1z4-0" points="761,437 708,448 718,497 747,491 748,492 756,498 771,488">716,485 751,478 757,483 764,478</zone>
				<zone xml:id="p1z5-0" points="3381,526 2638,481 1200,516 692,545 695,595 1202,566 2637,531 3378,576">695,583 1202,554 2638,519 3379,564</zone>
				<zone xml:id="p1z6-0" points="3370,603 1784,597 1383,617 665,686 670,736 1386,667 1785,647 3369,653">669,724 1386,655 1785,635 3370,641</zone>
				<zone xml:id="p1z7-0" points="3284,710 2399,686 1231,733 857,774 863,824 1234,783 2400,736 3282,760">862,812 1234,771 2400,724 3283,748</zone>
				<zone xml:id="p1z8-0" points="805,786 775,761 733,764 697,785 723,828 748,813 758,812 772,824">717,818 745,801 763,800 781,815</zone>
				<zone xml:id="p1z9-0" points="3279,834 2623,788 1550,815 702,889 707,939 1553,865 2622,838 3276,884">706,927 1553,853 2623,826 3277,872</zone>
				<zone xml:id="p1z10-0" points="3328,903 2672,925 2536,920 2012,900 1206,948 1209,998 2013,950 2535,970 2671,975 3330,953">1209,986 2013,938 2672,963 3330,941</zone>
				<zone xml:id="p1z11-0" points="1090,973 884,964 776,973 709,992 723,1041 785,1023 885,1014 1088,1023">720,1029 783,1011 885,1002 1089,1011</zone>
				<zone xml:id="p1z12-0" points="3285,1000 2807,986 1506,1034 898,1070 901,1120 1508,1084 2808,1036 3283,1050">901,1108 1508,1072 2808,1024 3284,1038</zone>
				<zone xml:id="p1z13-0" points="805,1075 786,1071 728,1089 721,1122 734,1139 785,1123 788,1122 792,1124">731,1115 739,1125 788,1110 796,1112</zone>
				<zone xml:id="p1z14-0" points="3334,1102 3072,1069 1394,1116 700,1199 706,1249 1397,1166 3070,1119 3328,1152">705,1237 1397,1154 3071,1107 3330,1140</zone>
				<zone xml:id="p1z15-0" points="3327,1181 2409,1174 1167,1230 718,1288 724,1338 1172,1280 2410,1224 3326,1231">723,1326 1171,1268 2410,1212 3327,1219</zone>
				<zone xml:id="p1z16-0" points="3439,1268 2964,1243 2325,1258 756,1369 759,1419 2327,1308 2963,1293 3437,1318">759,1407 2327,1296 2964,1281 3438,1306</zone>
				<zone xml:id="p1z17-0" points="3453,1357 3247,1353 2509,1350 1308,1410 1310,1460 2510,1400 3246,1403 3452,1407">1310,1448 2510,1388 3247,1391 3453,1395</zone>
				<zone xml:id="p1z18-0" points="1237,1429 1181,1409 1174,1474 1197,1491 1223,1491 1226,1462">1197,1479 1212,1479 1214,1461 1225,1465</zone>
				<zone xml:id="p1z19-0" points="1146,1443 919,1474 848,1476 824,1466 805,1512 839,1526 922,1524 1153,1493">810,1501 842,1514 922,1512 1152,1481</zone>
				<zone xml:id="p1z20-0" points="3394,1460 3098,1450 1975,1467 1523,1493 1526,1543 1977,1517 3097,1500 3392,1510">1526,1531 1977,1505 3098,1488 3393,1498</zone>
				<zone xml:id="p1z21-0" points="1178,1525 1103,1538 1080,1537 1062,1537 712,1585 719,1635 1065,1587 1082,1587 1106,1588 1187,1574">718,1623 1065,1575 1106,1576 1185,1562</zone>
				<zone xml:id="p1z22-0" points="3340,1566 3146,1545 2033,1566 723,1677 728,1727 2035,1616 3144,1595 3334,1616">727,1715 2035,1604 3145,1583 3336,1604</zone>
				<zone xml:id="p1z23-0" points="3379,1664 3282,1639 1608,1681 699,1766 704,1816 1611,1731 3276,1689 3366,1713">703,1804 1611,1719 3278,1677 3370,1701</zone>
				<zone xml:id="p1z24-0" points="3310,1768 3139,1732 1351,1829 1333,1830 808,1846 810,1896 1335,1880 1367,1878 3136,1782 3300,1817">810,1884 1335,1868 3137,1770 3303,1805</zone>
				<zone xml:id="p1z25-0" points="3290,1835 3134,1832 2051,1871 1368,1898 1370,1948 2053,1921 3135,1882 3289,1885">1370,1936 2053,1909 3135,1870 3290,1873</zone>
				<zone xml:id="p1z26-0" points="724,1898 702,1905 650,1904 421,1918 424,1968 651,1954 709,1955 739,1945">424,1956 651,1942 708,1943 736,1934</zone>
				<zone xml:id="p1z27-0" points="1329,1912 1133,1910 992,1928 905,1940 867,1934 860,1984 904,1990 1004,1977 1136,1960 1328,1962">862,1972 905,1978 1136,1948 1329,1950</zone>
				<zone xml:id="p1z28-0" points="736,1959 647,1946 589,1959 565,1965 477,1959 474,2009 568,2015 596,2009 649,1997 729,2009">475,1997 568,2003 649,1985 731,1997</zone>
				<zone xml:id="p1z29-0" points="906,1985 538,2009 473,2020 456,2011 434,2056 466,2071 544,2059 909,2035">440,2045 468,2059 543,2047 909,2023</zone>
				<zone xml:id="p1z30-0" points="3338,1967 2816,1937 1291,2003 1219,2021 1230,2070 1298,2053 2815,1987 3335,2017">1228,2058 1297,2041 2816,1975 3336,2005</zone>
				<zone xml:id="p1z31-0" points="1097,2035 1070,2041 1065,2041 1065,2041 1039,2084 1052,2092 1077,2091 1108,2084">1046,2074 1056,2080 1076,2079 1106,2072</zone>
				<zone xml:id="p1z32-0" points="3406,2074 3192,2092 2927,2096 1052,2124 716,2197 726,2246 1058,2174 2924,2146 3194,2142 3411,2124">724,2234 1057,2162 3194,2130 3410,2112</zone>
				<zone xml:id="p1z33-0" points="3288,2169 2676,2153 1145,2215 739,2266 745,2316 1150,2265 2677,2203 3287,2219">744,2304 1149,2253 2677,2191 3288,2207</zone>
				<zone xml:id="p1z34-0" points="3335,2266 1896,2274 1371,2326 741,2376 744,2426 1376,2376 1898,2324 3336,2316">744,2414 1375,2364 1898,2312 3336,2304</zone>
				<zone xml:id="p1z35-0" points="3284,2371 2815,2346 1754,2390 740,2483 745,2533 1757,2440 2814,2396 3281,2421">744,2521 1757,2428 2815,2384 3282,2409</zone>
				<zone xml:id="p1z36-0" points="3288,2472 1991,2479 1842,2522 702,2604 705,2654 1851,2572 1998,2529 3289,2522">705,2642 1849,2560 1997,2517 3289,2510</zone>
				<zone xml:id="p1z37-0" points="3305,2571 2511,2557 1628,2649 1390,2674 710,2692 711,2742 1393,2724 1633,2699 2513,2607 3304,2621">711,2730 1393,2712 2513,2595 3305,2609</zone>
				<zone xml:id="p1z38-0" points="3314,2667 1135,2819 1084,2799 960,2749 459,2836 468,2885 954,2800 1075,2849 1128,2870 3317,2717">466,2873 956,2788 1130,2858 3317,2705</zone>
				<zone xml:id="p1z39-0" points="3333,2767 2809,2738 2189,2814 1932,2845 535,2881 536,2931 1935,2895 2195,2863 2811,2788 3330,2817">536,2919 1935,2883 2811,2776 3331,2805</zone>
				<zone xml:id="p1z40-0" points="3256,2870 1550,2936 1465,2872 725,2982 732,3032 1452,2925 1535,2986 3258,2920">731,3020 1456,2912 1539,2974 3258,2908</zone>
				<zone xml:id="p1z41-0" points="3228,2952 2178,2989 1645,3021 1357,3038 766,3059 768,3109 1359,3088 1648,3071 2180,3039 3230,3002">768,3097 1359,3076 2180,3027 3230,2990</zone>
				<zone xml:id="p1z42-0" points="3254,3062 1774,3049 1262,3109 734,3146 737,3196 1267,3159 1777,3099 3253,3112">737,3184 1266,3147 1777,3087 3254,3100</zone>
				<zone xml:id="p1z43-0" points="3257,3165 1896,3194 1084,3208 752,3248 758,3298 1087,3258 1897,3244 3258,3215">757,3286 1087,3246 1897,3232 3258,3203</zone>
				<zone xml:id="p1z44-0" points="3338,3271 1504,3311 1045,3302 731,3358 740,3407 1048,3352 1505,3361 3339,3321">738,3395 1048,3340 1505,3349 3339,3309</zone>
				<zone xml:id="p1z45-0" points="3320,3355 2890,3342 1278,3405 790,3440 793,3490 1281,3455 2891,3392 3318,3405">793,3478 1281,3443 2891,3380 3319,3393</zone>
				<zone xml:id="p1z46-0" points="689,3421 465,3435 453,3442 429,3456 400,3447 385,3494 435,3510 474,3488 480,3484 692,3471">389,3483 434,3497 477,3472 692,3459</zone>
				<zone xml:id="p1z47-0" points="3356,3461 3196,3442 1072,3493 890,3516 896,3566 1075,3543 3194,3492 3350,3511">895,3554 1075,3531 3195,3480 3352,3499</zone>
				<zone xml:id="p1z48-0" points="764,3486 685,3497 544,3512 378,3529 364,3568 378,3579 691,3547 771,3536">372,3559 382,3567 690,3535 770,3524</zone>
				<zone xml:id="p1z49-0" points="3324,3654 3051,3641 2787,3625 2600,3631 2602,3681 2786,3675 3048,3691 3322,3704">2602,3669 2787,3663 3049,3679 3323,3692</zone>
				<zone xml:id="p1z50-0" points="3339,3586 2907,3575 2331,3606 1960,3626 771,3637 772,3687 1962,3676 2334,3656 2908,3625 3338,3636">772,3675 1962,3664 2908,3613 3339,3624</zone>
				<zone xml:id="p1z51-0" points="1441,3633 1344,3639 1310,3639 1310,3689 1346,3689 1444,3683">1310,3677 1333,3677 1346,3677 1444,3671</zone>
				<zone xml:id="p1z52-0" points="2002,3639 1944,3639 1890,3647 1850,3653 1806,3653 1806,3703 1853,3703 1898,3696 1947,3689 2002,3689">1806,3691 1853,3691 1947,3677 2002,3677</zone>
				<zone xml:id="p1z53-0" points="1784,3654 1714,3667 1644,3663 1627,3699 1673,3720 1675,3714 1699,3716 1717,3717 1793,3703">1662,3715 1668,3702 1717,3705 1791,3691</zone>
				<zone xml:id="p1z54-0" points="3385,3761 3026,3728 2675,3747 2606,3751 2261,3739 2259,3789 2607,3801 2677,3797 3025,3778 3380,3811">2260,3777 2607,3789 3026,3766 3382,3799</zone>
				<zone xml:id="p1z55-0" points="1618,3677 1061,3724 946,3712 797,3759 812,3806 951,3763 1060,3774 1623,3727">809,3795 950,3751 1061,3762 1622,3715</zone>
				<zone xml:id="p1z56-0" points="690,3829 553,3860 540,3843 423,3850 426,3900 517,3894 534,3915 701,3878">426,3888 523,3882 539,3902 699,3866</zone>
				<zone xml:id="p1z57-0" points="3392,3889 3355,3883 3347,3885 3332,3884 3330,3934 3350,3935 3356,3934 3385,3939">3331,3922 3350,3923 3356,3922 3387,3927</zone>
				<zone xml:id="p1z58-0" points="2074,3743 1665,3747 1396,3810 1195,3856 464,3901 467,3951 1202,3906 1405,3859 1671,3797 2075,3793">467,3939 1201,3894 1670,3785 2075,3781</zone>
				<zone xml:id="p1z59-0" points="3266,3858 1975,3940 1692,3941 1286,3942 811,3987 816,4037 1288,3992 1693,3991 1977,3990 3269,3908">815,4025 1288,3980 1977,3978 3269,3896</zone>
				<zone xml:id="p1z60-0" points="3364,3930 1614,4034 1581,4015 1517,3976 873,4048 879,4098 1506,4027 1568,4065 1601,4085 3367,3980">878,4086 1509,4015 1605,4073 3367,3968</zone>
				<zone xml:id="p1z61-0" points="663,4045 657,4052 481,4077 473,4067 434,4098 459,4131 683,4099 701,4078">444,4091 465,4118 677,4088 692,4070</zone>
				<zone xml:id="p1z62-0" points="793,4098 658,4117 531,4123 458,4149 475,4196 541,4173 663,4167 800,4148">471,4185 539,4161 662,4155 799,4136</zone>
				<zone xml:id="p1z63-0" points="3184,4015 2638,4024 1867,4053 761,4176 767,4226 1870,4103 2640,4074 3185,4065">766,4214 1870,4091 2640,4062 3185,4053</zone>
				<zone xml:id="p1z64-0" points="3263,4146 1806,4183 1598,4176 799,4272 805,4322 1600,4226 1805,4233 3264,4196">804,4310 1600,4214 1806,4221 3264,4184</zone>
				<zone xml:id="p1z65-0" points="3359,4378 3301,4381 3048,4373 2735,4363 2445,4363 2445,4413 2734,4413 3042,4423 3302,4431 3361,4428">2445,4401 2735,4401 3302,4419 3361,4416</zone>
				<zone xml:id="p1z66-0" points="2261,4367 2173,4380 2167,4378 2155,4374 2089,4387 2099,4436 2152,4425 2161,4429 2168,4431 2268,4417">2097,4424 2153,4413 2170,4419 2267,4405</zone>
				<zone xml:id="p1z67-0" points="3381,4270 3127,4234 1849,4295 762,4405 767,4455 1852,4345 3125,4284 3374,4320">766,4443 1852,4333 3126,4272 3376,4308</zone>
				<zone xml:id="p1z68-0" points="2001,4380 1685,4406 946,4472 823,4498 833,4547 953,4522 1690,4456 2006,4430">831,4535 952,4510 1689,4444 2005,4418</zone>
				<zone xml:id="p1z69-0" points="3324,4479 3132,4462 1203,4554 799,4613 806,4663 1208,4604 3131,4512 3319,4529">805,4651 1207,4592 3132,4500 3321,4517</zone>
				<zone xml:id="p1z70-0" points="3349,4613 2525,4597 1368,4669 931,4697 934,4747 1371,4719 2526,4647 3348,4663">934,4735 1371,4707 2526,4635 3349,4651</zone>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!35!Autograph!01%20Ms_F_39_723_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">35/Autograph/01 Ms_F_39_723_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!35!Autograph!02%20Ms_F_39_723_00004.tif/full/max/0/default.jpg" height="5088px" width="3604px" n="3"><desc subtype="path">35/Autograph/02 Ms_F_39_723_00004.tif</desc></graphic>
				<zone xml:id="p3z1-0" points="3333,150 3266,156 3161,174 3156,218 3164,224 3267,207 3272,206 3338,200">3164,208 3168,211 3271,194 3337,188</zone>
				<zone xml:id="p3z2-0" points="3248,262 3040,267 2741,248 2554,238 2551,288 2738,298 3039,317 3249,312">2552,276 2739,286 3040,305 3249,300</zone>
				<zone xml:id="p3z3-0" points="2525,239 1495,223 861,230 638,258 644,308 864,280 1494,273 2524,289">643,296 864,268 1495,261 2525,277</zone>
				<zone xml:id="p3z4-0" points="3395,290 3315,281 3310,331 3372,337 3389,354 3410,320">3312,319 3378,326 3387,335 3400,314</zone>
				<zone xml:id="p3z5-0" points="2388,333 2146,336 2122,316 2102,299 1806,295 1805,345 2084,349 2102,364 2128,386 2389,383">1806,333 2089,337 2133,374 2389,371</zone>
				<zone xml:id="p3z6-0" points="2515,340 2414,336 2400,377 2406,386 2517,390 2525,385">2410,370 2413,374 2514,378 2518,375</zone>
				<zone xml:id="p3z7-0" points="3392,375 3337,388 2807,359 2541,334 2536,384 2804,409 3342,438 3403,424">2538,372 2805,397 3341,426 3401,412</zone>
				<zone xml:id="p3z8-0" points="1717,304 1136,323 778,332 625,362 635,411 784,382 1138,373 1719,354">633,399 783,370 1138,361 1719,342</zone>
				<zone xml:id="p3z9-0" points="3425,457 1407,454 1338,442 1141,409 737,438 740,488 1139,459 1333,492 1402,504 3424,507">740,476 1140,447 1404,492 3425,495</zone>
				<zone xml:id="p3z10-0" points="681,453 650,478 453,487 363,483 361,533 454,537 669,527 712,491">362,521 454,525 665,515 705,482</zone>
				<zone xml:id="p3z11-0" points="3450,559 2690,502 2386,484 1211,501 1212,551 2385,534 2687,552 3447,609">1212,539 2386,522 2688,540 3448,597</zone>
				<zone xml:id="p3z12-0" points="861,509 829,509 828,514 825,522 803,519 794,568 859,579 868,550">797,556 851,565 857,547 861,547</zone>
				<zone xml:id="p3z13-0" points="720,535 583,556 536,557 393,559 341,580 359,626 403,609 531,607 588,606 727,585">355,615 401,597 587,594 726,573</zone>
				<zone xml:id="p3z14-0" points="893,607 624,609 577,619 425,602 419,652 579,669 629,659 894,657">421,640 579,657 628,647 894,645</zone>
				<zone xml:id="p3z15-0" points="3449,638 1978,575 1432,581 1115,625 1122,675 1435,631 1977,625 3447,688">1121,663 1435,619 1978,613 3448,676</zone>
				<zone xml:id="p3z16-0" points="3380,710 3112,712 1840,707 1685,675 1675,724 1835,757 3113,762 3381,760">1678,712 1837,745 3113,750 3381,748</zone>
				<zone xml:id="p3z17-0" points="1035,658 917,672 710,693 390,685 389,735 712,743 923,722 1041,708">390,723 712,731 922,710 1040,696</zone>
				<zone xml:id="p3z18-0" points="1374,693 1350,690 1321,738 1347,759 1365,743 1365,743 1367,743">1329,729 1347,743 1362,730 1369,731</zone>
				<zone xml:id="p3z19-0" points="1587,706 1552,683 1526,704 1548,740 1565,752 1589,742">1550,734 1555,730 1567,738 1585,731</zone>
				<zone xml:id="p3z20-0" points="1303,687 1213,700 1208,697 1183,679 1112,706 1130,753 1176,736 1193,747 1200,753 1310,737">1126,742 1178,722 1204,740 1309,725</zone>
				<zone xml:id="p3z21-0" points="2496,775 2423,764 2388,776 2405,823 2428,815 2454,819 2495,826 2505,815">2401,812 2427,803 2491,813 2497,807</zone>
				<zone xml:id="p3z22-0" points="3428,814 3232,790 2627,776 2584,779 2587,829 2628,826 3229,840 3422,864">2587,817 2628,814 3230,828 3424,852</zone>
				<zone xml:id="p3z23-0" points="2073,774 1874,773 1296,799 1252,825 1277,868 1310,849 1875,823 2072,824">1271,858 1307,837 1875,811 2073,812</zone>
				<zone xml:id="p3z24-0" points="74,937 64,944 60,944 62,994 98,993 103,974">62,982 89,981 92,971 95,969</zone>
				<zone xml:id="p3z25-0" points="3382,897 2154,862 1149,862 250,944 255,994 1151,912 2153,912 3380,947">254,982 1151,900 2154,900 3381,935</zone>
				<zone xml:id="p3z26-0" points="3439,1006 3275,984 1282,967 894,999 899,1049 1284,1017 3272,1034 3432,1056">898,1037 1284,1005 3273,1022 3434,1044</zone>
				<zone xml:id="p3z27-0" points="3427,1093 3019,1058 2934,1076 2839,1096 2094,1046 2091,1096 2842,1146 2938,1126 3022,1108 3422,1143">2092,1084 2842,1134 3022,1096 3424,1131</zone>
				<zone xml:id="p3z28-0" points="1925,1054 1685,1069 1639,1065 1537,1058 1320,1078 1325,1128 1538,1108 1638,1116 1684,1119 1928,1104">1324,1116 1538,1096 1685,1107 1928,1092</zone>
				<zone xml:id="p3z29-0" points="1283,1079 1211,1063 1087,1069 723,1132 732,1181 1093,1119 1206,1113 1272,1128">730,1169 1092,1107 1208,1101 1275,1116</zone>
				<zone xml:id="p3z30-0" points="664,1129 651,1140 667,1182 685,1191 693,1170 695,1168">673,1171 679,1174 683,1163 688,1159</zone>
				<zone xml:id="p3z31-0" points="3376,1171 2200,1139 1978,1140 674,1245 679,1295 1980,1190 2199,1189 3374,1221">678,1283 1980,1178 2200,1177 3375,1209</zone>
				<zone xml:id="p3z32-0" points="3363,1285 2965,1247 2796,1269 2790,1270 2271,1254 2269,1304 2792,1320 2799,1319 2966,1297 3358,1335">2270,1292 2792,1308 2966,1285 3360,1323</zone>
				<zone xml:id="p3z33-0" points="2234,1263 1881,1250 1200,1294 680,1324 683,1374 1203,1344 1882,1300 2232,1313">683,1362 1203,1332 1882,1288 2233,1301</zone>
				<zone xml:id="p3z34-0" points="3443,1379 1889,1350 1460,1380 379,1454 382,1504 1463,1430 1890,1400 3442,1429">382,1492 1463,1418 1890,1388 3443,1417</zone>
				<zone xml:id="p3z35-0" points="3371,1462 2051,1442 1468,1460 398,1536 401,1586 1470,1510 2052,1492 3370,1512">401,1574 1470,1498 2052,1480 3371,1500</zone>
				<zone xml:id="p3z36-0" points="2553,1542 2499,1547 2485,1543 2466,1539 2252,1547 2254,1597 2461,1589 2479,1593 2496,1597 2558,1592">2254,1585 2463,1577 2497,1585 2557,1580</zone>
				<zone xml:id="p3z37-0" points="3349,1578 3216,1561 3014,1561 2735,1556 2734,1606 3013,1611 3213,1611 3343,1628">2735,1594 3014,1599 3214,1599 3345,1616</zone>
				<zone xml:id="p3z38-0" points="1075,1530 867,1551 623,1563 607,1564 380,1581 383,1631 610,1614 626,1613 870,1601 1080,1580">383,1619 610,1602 870,1589 1079,1568</zone>
				<zone xml:id="p3z39-0" points="2124,1544 1191,1582 969,1611 867,1624 432,1642 434,1692 872,1674 974,1661 1196,1632 2126,1594">434,1680 871,1662 1195,1620 2126,1582</zone>
				<zone xml:id="p3z40-0" points="3363,1674 1748,1657 733,1678 430,1727 439,1777 738,1728 1749,1707 3362,1724">437,1765 737,1716 1749,1695 3363,1712</zone>
				<zone xml:id="p3z41-0" points="3335,1776 1393,1837 1354,1816 1304,1790 831,1827 834,1877 1294,1841 1342,1867 1382,1887 3337,1826">834,1865 1297,1829 1385,1875 3337,1814</zone>
				<zone xml:id="p3z42-0" points="817,1859 774,1829 747,1850 665,1852 666,1902 765,1900 776,1891 788,1900">666,1890 761,1888 776,1876 796,1890</zone>
				<zone xml:id="p3z43-0" points="3254,1890 1289,1898 743,1937 658,1961 672,2010 752,1987 1291,1948 3255,1940">669,1998 750,1975 1291,1936 3255,1928</zone>
				<zone xml:id="p3z44-0" points="3350,1993 3247,1981 3030,1978 2715,1971 2714,2021 3029,2028 3244,2031 3344,2043">2715,2009 3030,2016 3245,2019 3346,2031</zone>
				<zone xml:id="p3z45-0" points="2646,1972 2309,1977 912,2028 660,2064 667,2114 917,2078 2310,2027 2647,2022">666,2102 916,2066 2310,2015 2647,2010</zone>
				<zone xml:id="p3z46-0" points="3373,2113 3242,2132 3230,2107 3223,2090 2752,2085 2751,2135 3190,2140 3197,2155 3212,2187 3380,2163">2752,2123 3199,2128 3220,2174 3379,2151</zone>
				<zone xml:id="p3z47-0" points="3310,2185 2890,2176 2872,2185 2852,2194 2833,2185 2810,2228 2850,2251 2894,2230 2901,2226 3309,2235">2816,2218 2851,2237 2899,2214 3310,2223</zone>
				<zone xml:id="p3z48-0" points="2658,2092 2453,2071 1564,2144 1061,2186 670,2187 671,2237 1063,2236 1575,2194 2452,2121 2653,2142">671,2225 1063,2224 2453,2109 2655,2130</zone>
				<zone xml:id="p3z49-0" points="2383,2182 2094,2191 2001,2189 1909,2188 1666,2196 1668,2246 1910,2238 2001,2239 2095,2241 2385,2232">1668,2234 1910,2226 2095,2229 2385,2220</zone>
				<zone xml:id="p3z50-0" points="1633,2200 986,2231 975,2255 964,2280 670,2280 670,2330 997,2330 1009,2302 1019,2280 1635,2250">670,2318 989,2318 1011,2268 1635,2238</zone>
				<zone xml:id="p3z51-0" points="1609,2314 1575,2299 1353,2306 1319,2306 1319,2356 1354,2356 1565,2349 1588,2360">1319,2344 1354,2344 1568,2337 1594,2349</zone>
				<zone xml:id="p3z52-0" points="3400,2279 3242,2267 2412,2281 1711,2308 1713,2358 2414,2331 3240,2317 3397,2329">1713,2346 2414,2319 3241,2305 3398,2317</zone>
				<zone xml:id="p3z53-0" points="1024,2354 934,2334 754,2359 650,2397 667,2444 767,2408 932,2385 1014,2403">663,2433 764,2396 933,2373 1017,2391</zone>
				<zone xml:id="p3z54-0" points="3367,2377 1562,2403 1012,2435 640,2476 646,2526 1017,2485 1564,2453 3368,2427">645,2514 1016,2473 1564,2441 3368,2415</zone>
				<zone xml:id="p3z55-0" points="3306,2464 2388,2481 1753,2493 1374,2509 1376,2559 1755,2543 2389,2531 3307,2514">1376,2547 1755,2531 2389,2519 3307,2502</zone>
				<zone xml:id="p3z56-0" points="1088,2537 1074,2535 1054,2540 1032,2545 1024,2542 1010,2591 1031,2596 1071,2587 1076,2586 1081,2587">1014,2579 1032,2584 1076,2574 1083,2575</zone>
				<zone xml:id="p3z57-0" points="3432,2596 3307,2580 3207,2591 3118,2602 2398,2574 2396,2624 3120,2652 3211,2641 3306,2630 3426,2646">2397,2612 3120,2640 3307,2618 3428,2634</zone>
				<zone xml:id="p3z58-0" points="1186,2584 753,2653 707,2628 437,2633 438,2683 694,2678 744,2706 1193,2634">438,2671 698,2666 747,2693 1192,2622</zone>
				<zone xml:id="p3z59-0" points="2293,2581 2080,2586 1890,2581 1231,2638 1236,2688 1892,2631 2079,2636 2294,2631">1235,2676 1892,2619 2080,2624 2294,2619</zone>
				<zone xml:id="p3z60-0" points="3421,2728 2498,2672 2369,2723 2351,2730 1409,2718 1408,2768 2360,2780 2378,2773 2507,2722 3418,2778">1409,2756 2358,2768 2505,2710 3419,2766</zone>
				<zone xml:id="p3z61-0" points="1328,2749 1217,2732 1068,2741 881,2798 895,2845 1077,2791 1215,2782 1321,2799">892,2834 1075,2779 1216,2770 1323,2787</zone>
				<zone xml:id="p3z62-0" points="3420,2835 2853,2793 2382,2821 904,2866 906,2916 2384,2871 2852,2843 3417,2885">906,2904 2384,2859 2853,2831 3418,2873</zone>
				<zone xml:id="p3z63-0" points="777,2899 756,2888 725,2884 674,2900 688,2947 730,2935 741,2937 754,2944">685,2936 729,2923 745,2925 760,2933</zone>
				<zone xml:id="p3z64-0" points="901,2929 650,2946 485,2939 407,2964 422,3011 492,2989 651,2996 904,2979">419,3000 491,2977 651,2984 904,2967</zone>
				<zone xml:id="p3z65-0" points="3344,2929 2581,2907 1302,2933 1040,2973 1047,3023 1307,2983 2580,2957 3342,2979">1046,3011 1306,2971 2581,2945 3343,2967</zone>
				<zone xml:id="p3z66-0" points="3464,3078 2403,3018 1521,3026 664,3122 670,3172 1524,3076 2402,3068 3461,3128">669,3160 1524,3064 2403,3056 3462,3116</zone>
				<zone xml:id="p3z67-0" points="1421,3150 1352,3148 1328,3198 1344,3208 1362,3199 1363,3198 1419,3200">1335,3188 1345,3194 1361,3186 1420,3188</zone>
				<zone xml:id="p3z68-0" points="3429,3177 2123,3183 1993,3159 1952,3151 1627,3154 1628,3204 1947,3201 1988,3209 2118,3233 3430,3227">1628,3192 1949,3189 2120,3221 3430,3215</zone>
				<zone xml:id="p3z69-0" points="938,3183 898,3175 877,3187 902,3230 907,3228 909,3228 936,3233 948,3215">896,3220 905,3215 931,3220 938,3209</zone>
				<zone xml:id="p3z70-0" points="3368,3269 1658,3268 1050,3269 408,3269 408,3319 1051,3319 1051,3319 1659,3318 3367,3319">408,3307 1051,3307 1659,3306 3368,3307</zone>
				<zone xml:id="p3z71-0" points="3315,3358 2924,3337 2836,3365 2766,3387 1951,3377 1950,3427 2773,3437 2844,3415 2930,3387 3312,3408">1951,3415 2772,3425 2929,3375 3313,3396</zone>
				<zone xml:id="p3z72-0" points="1908,3375 1535,3393 1525,3391 1367,3353 668,3425 673,3475 1364,3403 1520,3441 1530,3443 1910,3425">672,3463 1365,3391 1532,3431 1910,3413</zone>
				<zone xml:id="p3z73-0" points="3380,3467 3197,3454 3074,3443 2966,3439 2964,3489 3071,3493 3194,3504 3377,3517">2965,3477 3072,3481 3195,3492 3378,3505</zone>
				<zone xml:id="p3z74-0" points="2442,3449 2339,3438 2281,3445 2254,3448 2159,3441 2156,3491 2255,3498 2284,3495 2340,3488 2436,3499">2157,3479 2255,3486 2340,3476 2438,3487</zone>
				<zone xml:id="p3z75-0" points="2643,3456 2553,3426 2548,3449 2547,3453 2529,3448 2515,3495 2584,3516 2587,3501 2590,3491 2626,3503">2519,3484 2575,3501 2581,3475 2631,3492</zone>
				<zone xml:id="p3z76-0" points="1938,3440 1808,3449 1807,3449 1341,3449 653,3527 659,3577 1344,3499 1808,3499 1810,3499 1941,3490">658,3565 1344,3487 1810,3487 1941,3478</zone>
				<zone xml:id="p3z77-0" points="3339,3613 1877,3536 1664,3594 789,3626 791,3676 1671,3644 1883,3586 3337,3663">791,3664 1670,3632 1882,3574 3338,3651</zone>
				<zone xml:id="p3z78-0" points="3316,3685 3130,3713 2661,3698 439,3713 440,3763 2660,3748 3133,3763 3323,3735">440,3751 2661,3736 3133,3751 3322,3723</zone>
				<zone xml:id="p3z79-0" points="3374,3794 2748,3746 2400,3754 2301,3760 2304,3810 2402,3804 2746,3796 3371,3844">2304,3798 2402,3792 2747,3784 3372,3832</zone>
				<zone xml:id="p3z80-0" points="2161,3749 1065,3839 1050,3819 1023,3783 652,3845 661,3894 1001,3837 1026,3871 1042,3892 2166,3799">659,3882 1007,3824 1048,3879 2165,3787</zone>
				<zone xml:id="p3z81-0" points="3364,3919 2324,3863 1418,3878 665,3950 670,4000 1421,3928 2323,3913 3361,3969">669,3988 1421,3916 2324,3901 3362,3957</zone>
				<zone xml:id="p3z82-0" points="98,4063 76,3880 38,3880 21,4090 51,4092 58,4155 61,4155 85,4060">59,4093 61,4068 64,4093 73,4057</zone>
				<zone xml:id="p3z83-0" points="3384,4027 2227,3971 937,4016 684,4077 695,4126 944,4066 2226,4021 3382,4077">693,4114 943,4054 2227,4009 3383,4065</zone>
				<zone xml:id="p3z84-0" points="3454,4156 2145,4086 1590,4137 680,4168 682,4218 1593,4187 2146,4136 3451,4206">682,4206 1593,4175 2146,4124 3452,4194</zone>
				<zone xml:id="p3z85-0" points="3401,4236 2350,4214 2092,4196 678,4273 681,4323 2091,4246 2348,4264 3400,4286">681,4311 2092,4234 2349,4252 3401,4274</zone>
				<zone xml:id="p3z86-0" points="3383,4338 3355,4312 2964,4295 2698,4312 2701,4362 2965,4345 3334,4361 3349,4375">2701,4350 2965,4333 3340,4349 3358,4366</zone>
				<zone xml:id="p3z87-0" points="3350,4412 3290,4407 3247,4410 3172,4416 2979,4405 2976,4455 3173,4466 3249,4460 3289,4457 3345,4462">2977,4443 3173,4454 3290,4445 3347,4450</zone>
				<zone xml:id="p3z88-0" points="2318,4327 2012,4340 899,4366 671,4417 682,4466 905,4416 2014,4390 2320,4377">680,4454 904,4404 2014,4378 2320,4365</zone>
				<zone xml:id="p3z89-0" points="2906,4418 1835,4442 1355,4480 660,4513 662,4563 1358,4530 1837,4492 2907,4468">662,4551 1358,4518 1837,4480 2907,4456</zone>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!35!Autograph!03%20Ms_F_39_723_00005.tif/full/max/0/default.jpg" height="5088px" width="3604px" n="4"><desc subtype="path">35/Autograph/03 Ms_F_39_723_00005.tif</desc></graphic>
				<zone xml:id="p4z1-0" points="1103,172 1063,175 1068,225 1070,225 1070,225 1075,235 1090,225">1067,213 1079,212 1081,217 1084,215</zone>
				<zone xml:id="p4z2-0" points="440,156 393,165 386,165 304,163 250,187 271,233 314,213 386,215 398,215 450,205">266,222 312,201 397,203 448,193</zone>
				<zone xml:id="p4z3-0" points="3342,342 2737,293 2719,302 2701,310 2611,295 2602,344 2707,361 2728,352 2746,344 3337,392">2605,332 2706,349 2744,332 3339,380</zone>
				<zone xml:id="p4z4-0" points="2089,286 1279,286 929,319 934,369 1281,336 2089,336">933,357 1281,324 1879,324 2089,324</zone>
				<zone xml:id="p4z5-0" points="3405,451 2950,398 2605,375 2398,373 2397,423 2603,425 2945,448 3399,501">2398,411 2604,413 2947,436 3401,489</zone>
				<zone xml:id="p4z6-0" points="2105,379 1937,370 1562,383 1495,404 1509,451 1571,433 1936,420 2102,429">1506,440 1569,421 1937,408 2103,417</zone>
				<zone xml:id="p4z7-0" points="1427,395 1071,403 957,425 929,431 887,430 886,480 934,481 965,475 1077,453 1428,445">887,468 933,469 1076,441 1428,433</zone>
				<zone xml:id="p4z8-0" points="2958,493 2863,481 2699,460 2378,466 2379,516 2696,510 2857,531 2952,543">2379,504 2697,498 2859,519 2954,531</zone>
				<zone xml:id="p4z9-0" points="2054,480 1962,478 1893,472 1875,469 1868,519 1887,522 1960,528 2053,530">1870,507 1889,510 1961,516 2054,518</zone>
				<zone xml:id="p4z10-0" points="1765,522 1754,449 1686,486 1711,529 1715,527 1715,530 1720,561 1740,531">1705,519 1725,508 1728,528 1730,525</zone>
				<zone xml:id="p4z11-0" points="1547,476 1467,486 1398,486 1299,486 1103,505 1108,555 1301,536 1398,536 1470,536 1553,526">1107,543 1301,524 1470,524 1552,514</zone>
				<zone xml:id="p4z12-0" points="3398,542 3260,511 3108,505 3062,516 3073,565 3113,555 3254,561 3387,591">3071,553 3112,543 3256,549 3390,579</zone>
				<zone xml:id="p4z13-0" points="922,524 909,531 894,526 890,525 852,530 859,580 885,576 914,586 947,567">858,568 887,564 913,573 941,557</zone>
				<zone xml:id="p4z14-0" points="2626,562 2501,562 2446,572 2367,556 2357,605 2445,623 2506,612 2626,612">2360,593 2446,611 2505,600 2626,600</zone>
				<zone xml:id="p4z15-0" points="3462,626 3278,594 2909,561 2749,557 2748,607 2906,611 3272,644 3453,675">2749,595 2907,599 3274,632 3456,663</zone>
				<zone xml:id="p4z16-0" points="2256,569 2180,559 1871,571 1781,575 1730,572 1727,622 1780,625 1878,621 2178,609 2249,619">1728,610 1781,613 2179,597 2251,607</zone>
				<zone xml:id="p4z17-0" points="1688,575 1687,575 1685,575 1682,574 1669,574 1669,624 1675,624 1676,624 1682,626 1694,625">1669,612 1677,612 1684,614 1693,613</zone>
				<zone xml:id="p4z18-0" points="1095,623 1053,605 1031,614 1050,660 1053,659 1054,660 1084,673 1096,659">1046,649 1053,646 1081,658 1087,651</zone>
				<zone xml:id="p4z19-0" points="1118,613 1104,620 1126,665 1135,660 1136,660 1147,658 1152,652">1121,654 1131,649 1141,647 1144,644</zone>
				<zone xml:id="p4z20-0" points="3423,720 3203,723 3107,714 2488,653 1657,684 1659,734 2486,703 3104,763 3201,773 3424,770">1659,722 2487,691 3202,761 3424,758</zone>
				<zone xml:id="p4z21-0" points="689,675 537,721 489,706 314,712 316,762 482,756 536,774 703,722">316,750 484,744 537,761 700,711</zone>
				<zone xml:id="p4z22-0" points="1523,672 1249,718 1219,703 1201,694 979,727 986,777 1192,745 1209,754 1242,771 1532,721">985,765 1195,733 1244,758 1530,709</zone>
				<zone xml:id="p4z23-0" points="2103,774 1888,757 1871,768 1868,770 1789,766 1787,816 1882,820 1885,818 1901,808 2100,824">1788,804 1879,808 1898,796 2101,812</zone>
				<zone xml:id="p4z24-0" points="897,731 524,761 441,769 160,769 160,819 443,819 529,811 902,781">160,807 443,807 528,799 901,769</zone>
				<zone xml:id="p4z25-0" points="3497,820 3441,789 3398,799 3029,773 3026,823 3401,849 3434,842 3472,863">3027,811 3401,837 3436,829 3479,853</zone>
				<zone xml:id="p4z26-0" points="2915,772 2769,763 2748,774 2697,800 2197,781 2195,831 2708,850 2760,824 2779,814 2912,822">2196,819 2706,838 2777,802 2913,810</zone>
				<zone xml:id="p4z27-0" points="1533,780 1283,802 1260,801 1134,797 994,822 1003,871 1137,847 1260,851 1284,852 1538,830">1001,859 1137,835 1284,840 1537,818</zone>
				<zone xml:id="p4z28-0" points="911,826 763,798 398,832 291,861 304,910 407,882 761,848 901,875">301,898 405,870 762,836 904,863</zone>
				<zone xml:id="p4z29-0" points="3557,912 3167,893 2981,873 1979,863 1978,913 2978,923 3164,943 3555,962">1979,901 2979,911 3165,931 3556,950</zone>
				<zone xml:id="p4z30-0" points="1429,886 1350,896 1282,890 1193,916 1207,963 1287,940 1351,946 1435,936">1204,952 1286,928 1351,934 1434,924</zone>
				<zone xml:id="p4z31-0" points="2649,974 2642,975 2642,975 2639,972 2579,980 2586,1030 2621,1025 2623,1027 2625,1029 2656,1024">2585,1018 2626,1012 2630,1016 2655,1012</zone>
				<zone xml:id="p4z32-0" points="3514,1020 3330,993 2890,986 2847,985 2832,983 2823,1032 2842,1035 2896,1036 3325,1043 3507,1070">2826,1020 2844,1023 3327,1031 3509,1058</zone>
				<zone xml:id="p4z33-0" points="2717,992 2676,984 2679,1032 2702,1053 2707,1041 2708,1041">2688,1023 2698,1032 2700,1027 2711,1029</zone>
				<zone xml:id="p4z34-0" points="2431,982 2375,983 2334,978 2303,986 2316,1035 2337,1029 2373,1033 2432,1032">2313,1023 2337,1017 2374,1021 2432,1020</zone>
				<zone xml:id="p4z35-0" points="1875,983 1483,992 1455,996 1334,1001 1336,1051 1460,1046 1488,1042 1876,1033">1336,1039 1459,1034 1487,1030 1876,1021</zone>
				<zone xml:id="p4z36-0" points="1163,1023 1132,1022 1130,1021 1110,1014 1095,1061 1108,1066 1115,1071 1161,1073">1099,1050 1114,1055 1120,1059 1162,1061</zone>
				<zone xml:id="p4z37-0" points="1071,1025 1037,1030 1034,1076 1046,1089 1059,1077 1080,1074">1043,1068 1047,1072 1054,1066 1078,1062</zone>
				<zone xml:id="p4z38-0" points="2354,1116 2324,1072 2264,1094 2259,1129 2273,1144 2290,1138 2305,1133 2313,1145">2269,1121 2277,1130 2310,1118 2324,1138</zone>
				<zone xml:id="p4z39-0" points="3517,1126 3375,1093 2542,1080 2409,1087 2411,1137 2543,1130 3369,1143 3506,1175">2411,1125 2543,1118 3371,1131 3509,1163</zone>
				<zone xml:id="p4z40-0" points="1486,1096 1413,1104 1358,1090 1322,1123 1356,1160 1372,1145 1410,1154 1491,1146">1348,1151 1369,1132 1411,1142 1490,1134</zone>
				<zone xml:id="p4z41-0" points="1138,1149 1097,1121 1018,1129 1023,1179 1084,1172 1120,1197 1140,1164">1022,1167 1088,1160 1117,1180 1130,1158</zone>
				<zone xml:id="p4z42-0" points="3485,1225 3257,1189 3214,1209 3203,1214 2914,1190 2909,1240 3212,1265 3224,1259 3264,1240 3478,1275">2911,1228 3210,1253 3263,1228 3480,1263</zone>
				<zone xml:id="p4z43-0" points="2845,1182 2131,1183 1828,1191 1034,1234 1037,1284 1830,1241 2132,1233 2846,1232">1037,1272 1830,1229 2132,1221 2846,1220</zone>
				<zone xml:id="p4z44-0" points="2486,1269 2473,1270 2410,1267 2389,1301 2432,1327 2437,1318 2474,1320 2489,1319">2422,1321 2431,1306 2474,1308 2489,1307</zone>
				<zone xml:id="p4z45-0" points="3512,1324 3472,1314 3153,1290 3050,1301 3056,1351 3154,1340 3465,1364 3501,1373">3055,1339 3154,1328 3467,1352 3504,1361</zone>
				<zone xml:id="p4z46-0" points="2258,1265 1786,1283 1772,1291 1723,1320 1192,1323 1193,1373 1737,1370 1787,1341 1800,1333 2260,1315">1193,1361 1734,1358 1797,1321 2260,1303</zone>
				<zone xml:id="p4z47-0" points="1177,1360 1165,1335 1122,1375 1131,1385">1131,1367 1137,1373 1142,1373 1144,1377</zone>
				<zone xml:id="p4z48-0" points="2987,1395 2925,1376 2905,1388 2902,1390 2900,1388 2862,1421 2892,1455 2927,1434 2932,1430 2972,1442">2872,1413 2895,1439 2931,1417 2976,1431</zone>
				<zone xml:id="p4z49-0" points="3221,1394 3210,1394 3210,1444 3210,1444 3210,1444 3219,1449 3228,1447">3210,1432 3213,1432 3221,1436 3226,1435</zone>
				<zone xml:id="p4z50-0" points="3500,1426 3425,1415 3385,1407 3375,1456 3416,1464 3503,1478 3510,1454">3378,1444 3419,1452 3495,1464 3499,1451</zone>
				<zone xml:id="p4z51-0" points="1412,1396 1375,1408 1371,1408 1359,1408 1323,1423 1341,1469 1369,1458 1378,1458 1384,1458 1427,1443">1337,1458 1367,1446 1382,1446 1424,1432</zone>
				<zone xml:id="p4z52-0" points="1187,1441 1150,1442 1149,1440 1146,1427 1074,1438 1081,1488 1109,1484 1111,1489 1112,1493 1189,1491">1080,1476 1119,1470 1122,1481 1189,1479</zone>
				<zone xml:id="p4z53-0" points="813,1443 764,1449 548,1456 243,1461 244,1511 549,1506 767,1499 819,1493">244,1499 549,1494 767,1487 818,1481</zone>
				<zone xml:id="p4z54-0" points="2457,1490 2433,1478 2337,1460 2293,1462 2295,1512 2334,1510 2416,1525 2435,1535">2295,1500 2335,1498 2421,1514 2441,1524</zone>
				<zone xml:id="p4z55-0" points="2074,1471 1937,1461 1917,1519 1935,1526 1943,1520 1952,1512 2071,1521">1922,1508 1933,1512 1949,1500 2072,1509</zone>
				<zone xml:id="p4z56-0" points="1849,1516 1842,1464 1696,1500 1707,1549 1800,1526 1805,1564 1846,1513">1705,1537 1811,1511 1814,1534 1837,1506</zone>
				<zone xml:id="p4z57-0" points="1382,1521 1350,1509 1316,1527 1306,1536 1339,1574 1345,1569 1353,1564 1364,1568">1331,1565 1338,1559 1353,1551 1369,1557</zone>
				<zone xml:id="p4z58-0" points="1304,1528 1230,1525 1215,1520 1091,1537 1098,1587 1210,1571 1221,1575 1302,1578">1097,1575 1212,1559 1224,1563 1303,1566</zone>
				<zone xml:id="p4z59-0" points="3418,1657 3066,1651 2586,1632 2537,1649 2554,1696 2593,1682 3064,1701 3417,1707">2550,1685 2592,1670 3065,1689 3418,1695</zone>
				<zone xml:id="p4z60-0" points="2499,1653 2492,1654 2471,1655 2442,1649 2432,1698 2466,1705 2495,1704 2505,1703">2435,1686 2468,1693 2495,1692 2504,1691</zone>
				<zone xml:id="p4z61-0" points="3455,1754 3223,1732 3207,1740 3168,1759 2963,1725 2956,1775 3175,1810 3217,1790 3232,1783 3450,1804">2958,1763 3174,1798 3230,1771 3452,1792</zone>
				<zone xml:id="p4z62-0" points="2834,1766 2813,1724 2547,1735 2543,1735 2538,1734 2528,1783 2540,1785 2574,1784 2783,1775 2789,1788">2531,1771 2541,1773 2791,1763 2801,1783</zone>
				<zone xml:id="p4z63-0" points="2271,1740 2251,1731 2238,1736 2237,1736 2235,1736 2226,1785 2242,1787 2246,1786 2249,1785 2252,1786">2229,1773 2241,1775 2250,1772 2257,1775</zone>
				<zone xml:id="p4z64-0" points="1192,1742 1090,1762 850,1772 401,1794 403,1844 852,1822 1096,1812 1202,1791">403,1832 852,1810 1095,1800 1200,1779</zone>
				<zone xml:id="p4z65-0" points="2296,1821 2273,1811 2252,1856 2265,1862 2267,1865 2284,1885 2296,1882">2258,1845 2273,1852 2289,1871 2293,1870</zone>
				<zone xml:id="p4z66-0" points="1925,1841 1896,1821 1874,1825 1869,1826 1882,1875 1885,1874 1896,1882">1879,1863 1883,1862 1888,1861 1904,1872</zone>
				<zone xml:id="p4z67-0" points="3112,1837 3094,1839 2959,1838 2832,1825 2827,1875 2956,1888 3096,1889 3117,1887">2829,1863 2957,1876 3096,1877 3116,1875</zone>
				<zone xml:id="p4z68-0" points="2690,1824 2652,1826 2549,1829 2514,1827 2511,1877 2548,1879 2654,1876 2692,1874">2512,1865 2549,1867 2654,1864 2692,1862</zone>
				<zone xml:id="p4z69-0" points="2188,1829 2162,1834 2157,1833 2117,1827 2098,1841 2127,1882 2130,1880 2140,1881 2163,1884 2197,1878">2120,1872 2127,1867 2163,1872 2195,1866</zone>
				<zone xml:id="p4z70-0" points="3461,1851 3427,1829 3188,1818 3152,1842 3178,1884 3202,1869 3412,1879 3435,1893">3172,1874 3199,1857 3416,1867 3442,1883</zone>
				<zone xml:id="p4z71-0" points="2925,1900 2562,1881 2462,1875 2296,1884 2299,1934 2461,1925 2559,1931 2923,1950">2299,1922 2462,1913 2560,1919 2924,1938</zone>
				<zone xml:id="p4z72-0" points="2180,1886 2149,1886 2130,1921 2145,1935 2166,1961 2179,1936 2180,1936">2155,1928 2164,1939 2172,1924 2180,1924</zone>
				<zone xml:id="p4z73-0" points="3336,1895 3248,1896 3237,1890 3157,1898 3162,1948 3227,1941 3235,1946 3337,1945">3161,1936 3230,1929 3239,1934 3337,1933</zone>
				<zone xml:id="p4z74-0" points="3448,1984 3422,1983 3422,1983 3399,1960 3061,1962 3062,2012 3378,2010 3400,2031 3400,2032 3446,2034">3062,2000 3384,1998 3406,2020 3447,2022</zone>
				<zone xml:id="p4z75-0" points="2954,1994 2809,1959 2680,1955 2418,1963 2420,2013 2679,2005 2802,2009 2943,2043">2420,2001 2680,1993 2804,1997 2946,2031</zone>
				<zone xml:id="p4z76-0" points="1996,2169 1888,2182 1432,2195 1213,2175 1208,2225 1430,2245 1891,2232 2002,2219">1210,2213 1431,2233 1891,2220 2001,2207</zone>
				<zone xml:id="p4z77-0" points="1782,3291 1762,3229 1698,3242 1708,3291 1728,3287 1733,3301 1738,3315 1766,3314">1706,3279 1737,3273 1747,3303 1766,3302</zone>
				<zone xml:id="p4z78-0" points="1908,3700 1900,3653 1844,3653 1829,3688 1835,3703 1851,3703 1858,3703 1859,3709">1841,3684 1844,3691 1869,3691 1872,3707</zone>
				<zone xml:id="p4z79-0" points="1782,3963 1769,3936 1737,3933 1727,3981 1731,3983 1736,3983 1737,3985">1731,3970 1734,3971 1745,3972 1749,3980</zone>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Die Schrift <persName ref="p1884">Lavaters</persName> aus dem vorliegenden Brief unterscheidet sich wesentlich von seiner gewöhnlich verwendeten, charakteristischen Schreiberhand. Auffällig ist, dass die hier verwendete Schrift große Ähnlichkeiten mit der Handschrift Bullingers aufweist. Es ist anzunehmen, dass <persName ref="p1884">Lavater</persName> dessen Handschrift nachahmte, um ihm (nicht ohne Humor) zu verdeutlichen, dass er Bullingers Schrift so gut kennt, dass er sie selbst bei fehlender Unterschrift erkennen würde. Dass es sich bei dem vorliegenden Brief um keine Abschrift durch Bullinger selbst handelt, zeigt nicht nur der Siegelabdruck, sondern ebenfalls das auf Blatt 725/726 gut sichtbare Wasserzeichen, das bei keinem Zürcher Papier belegt ist. Am Ende des Briefes bittet <persName ref="p1884">Lavater</persName> Bullinger schließlich darum, dessen nächsten Brief nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> ohne Unterschrift abschickt (unten Z. <ref source="zl18342-3A" target="zl18342-3E" type="zl">18342</ref>). Grund hierfür war wohl die Sorge, die Briefe könnten abgefangen werden. In dieser Hinsicht erscheint die statt der Unterschrift unter den Brief gesetzte Bemerkung «Tuus, quem ex manu nosti» besonders gewitzt; s. unten Z. <ref source="zl18342-4A" target="zl18342-4E" type="zl">18342</ref>.<ptr target="fn18342-8" type="zfn"/></note>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.D.P. Accepi literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. - Es ist davon auszugehen, dass Bullinger diesen Brief einem der beiden Zürcher zur Übermittlung nach Frankreich anvertraute, die am 13. bzw. 14. Januar 1548 nach Frankreich aufbrachen: Entweder Bannerherr Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note>, der als Vorsteher der eidgenössischen Gesandtschaft der Taufe<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> von Claude de France<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich, Claude de France (Tochter)</note>, Tochter von König Heinrich II. von Frankreich, am 7. Februar 1548 in Fontainebleau<note type="entity">Fontainebleau</note> beiwohnte, oder dem Zürcher Großrat Ludwig Hoesch<note type="entity">Hoesch, Ludwig</note>, der sich der Reisegesellschaft von Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> offensichtlich angeschlossen hatte. Letzterer war zumindest wohl der Überbringer des Briefes von Fontainebleau nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> zu; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-2" type="fn">fn18000-2</ref>; <ref target="18006">18006</ref>,<ref source="zl18006-1A" target="zl18006-1E" type="zl">18006</ref>; unten Z. <ref source="zl18342-7A" target="zl18342-7E" type="zl">18342</ref> mit <ref target="fn18342-6" type="fn">fn18342-6</ref>.<ptr target="fn18342-3" type="zfn"/></note> tuas, reverende pater, quae mihi multis nominibus iucundissimae fuerunt, partim quod a te multis curis summisque negotiis impedito exaratae sint, partim quod, ut domi se res habeant, significent, maxime vero, quod incredibile tuam erga me voluntantem abunde testentur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. - Der Brief an Bullinger muss zwischen seiner Ankunft in <placeName ref="l378">Paris</placeName> am 29. November 1547 und der Abfassungszeit seines folgenden Briefes vom 24. Januar 1548 (<ref target="18338">18338</ref> mit <ref target="fn18338-2" type="fn">fn18338-2</ref>) verfasst worden sein. Da <persName ref="p1884">Lavater</persName> den Brief an Bullinger wahrscheinlich demselben Briefüberbringer mitgegeben hat, der auch den Brief an Oswald Myconius<note type="entity">Myconius, Oswald</note> vom 21. Dezember 1547 (<bibl>HenrichMyconiusBW</bibl> 1008, Nr. 1123) übermittelte, liegt die Vermutung nahe, dass auch der hier erwähnte Brief an Bullinger in der zweiten Dezemberhälfte abgefasst worden ist.<ptr target="fn18342-9" type="zfn"/></note> superioribus diebus de omnibus rebus meis et, quomodo mecum ageretur, copiose.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-5A" type="zzl"/>Et cum legatos<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die eidgenössischen Gesandten; s. dazu oben <ref target="fn18342-3" type="fn">fn18342-3</ref>.</note> adventare vulgo diceretur, scripsi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p1884">Lavater</persName> hatte Bullinger am 24. Januar 1548 über sein Studium in <placeName ref="l378">Paris</placeName><note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> berichtet; s. <ref target="18338">18338</ref>.</note> iterum ad te et parentes<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="p1884">Lavaters</persName> Eltern waren der Bürgermeister Hans Rudolf <persName ref="p1884">Lavater</persName><note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note> und Anna<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf, Anna, geb. Reuchli (Gattin)</note>, geb. Reuchli; s. <bibl>hbbw</bibl> XV, Nr. 2264, Anm. 23.</note> de vitae et studiorum ratione, ne forte improviso legatorum discessu impedirer.<ptr target="zl18342-5E" type="zzl"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc denuo, et ut videas me tuas accepisse, et cum intelligam meas a te expectari, iterum scribo.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Diese Angaben legen nahe, dass <persName ref="p1884">Lavater</persName> den vorliegenden Brief sowie den bereits erwähnten Brief vom 24. Januar demselben Briefboten anvertraut hat; zum Überbringer der Briefe s. unten Z. <ref source="zl18342-7A" target="zl18342-7E" type="zl">18342</ref> mit <ref target="fn18342-6" type="fn">fn18342-6</ref>.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Primum itaque legatum Tigurinum<note type="entity">Schmid, Andreas</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Primum ... legatum Tigurinum: Andreas Schmid; s. oben <ref target="fn18342-3" type="fn">fn18342-3</ref>.</note> convenire et salutare coramque de meis rebus secum agere datum non fuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Putabam eos Lutetiam<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName></note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l378">Paris</placeName>. - Die Taufe<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> von Claude de France<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich, Claude de France (Tochter)</note> fand nicht in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, sondern im etwa 60 Kilometer (etwa zwei Tagesmärsche) entfernten Fontainebleau<note type="entity">Fontainebleau</note> statt; s. <ref target="fn18342-3" type="fn">fn18342-3</ref>.<ptr target="fn18342-10" type="zfn"/></note> venturos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ipsos vero, nisi lectionum copia obstitisset, in aula<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">in aula: am Königshof. - Zu den Residenzen von Heinrich II. s. Monique <bibl><author>Chatenet</author></bibl>, La cour de France au XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle. Vie sociale et architecture, <placeName ref="l378">Paris</placeName> 2002, S. 322.<ptr target="fn18342-11" type="zfn"/></note> convenissem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil interest.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. die Attischen Nächte des <bibl><author>Aulus Gellius</author></bibl><note type="entity">Aulus Gellius</note> (Noctes Atticae<note type="entity">Aulus Gellius, Noctes Atticae</note>, 12, 1, 10).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iubes me cavere, ne res inanes consectari velim, sed solidam potius mihi eruditionem parem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id ut facerem commodius, me in hanc illustrissimam et celeberrissimam academiam<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Damit ist wohl das 1530 gegründete Collège de France<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note> gemeint; s. unten <ref target="fn18342-1" type="fn">fn18342-1</ref>.</note> contuli.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex philosophia<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullinger empfiehlt in seiner Studienanleitung die Lektüre einiger ausgewählter philosophischer Schriften von Aristoteles<note type="entity">Aristoteles</note>, Platon<note type="entity">Platon</note>, Seneca d.J.<note type="entity">Seneca</note> und Cicero<note type="entity">Cicero</note>; s. <bibl>HBSR</bibl> I 32-34. 52; II 138.</note> enim degustare tantum volo, quae ad theologiae studia melius formanda pertinere videbuntur, et sine quibus ad altiora progredi non possumus nec bene in bonis authoribus legendis versari.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hunc scopum semper mihi proposui, ad quem collimarem, nec aliud adhuc sequutus sum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam votis meis etiam ingenium responderet!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quod natura mihi negatum est, industria et labore compensabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Studendi occasionem habeo maximam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Floret enim nostrum gymnasium<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note> in omni studiorum et linguarum genere doctissimis professoribus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Über die einzelnen Professoren berichtete <persName ref="p1884">Lavater</persName> in seinem Brief vom 24. Januar 1548; s. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-3A" target="zl18338-3E" type="zl">18338</ref>.<ptr target="fn18342-7" type="zfn"/></note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Modo aliquis tot rebus meditandis par esse posset!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui Dialecticas institutiones<note type="entity">La Ramée, Pierre, Dialecticae institutiones (1543)</note> Rami interpretatus est,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p1884">Lavater</persName> besuchte die Vorlesung von Omer Talon<note type="entity">Talon, Omer</note> über die «Dialecticae institutiones»<note type="entity">La Ramée, Pierre, Dialecticae institutiones (1543)</note> (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/140867</ref>) von Pierre de La Ramée; s. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-2A" target="zl18338-2E" type="zl">18338</ref>.</note> doctrinae syllogismorum iam Analytica priora<note type="entity">Aristoteles, Analytica priora</note> Aristotelis<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><bibl><author>Aristoteles</author></bibl>, Analytica priora.</note> addidit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quae postquam absolvero, ad politicorum<note type="entity">Aristoteles, Politik</note> et ethicorum<note type="entity">Aristoteles, Nikomachische Ethik</note><note type="entity">Aristoteles, Eudemische Ethik</note> Aristotelis libros<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">politicorum et ethicorum Aristotelis libros: Gemeint sind Aristoteles' Werke «Politik»<note type="entity">Aristoteles, Politik</note>, die «Eudemische Ethik»<note type="entity">Aristoteles, Eudemische Ethik</note> sowie die «Nikomachische Ethik»<note type="entity">Aristoteles, Nikomachische Ethik</note>.</note> me conferam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam si nullam aliam ob rem certe propter exercitium artis dialecticae percipiendae sunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-16A" type="zzl"/>Duorum annorum curriculo totum Aristotelem<note type="entity">Aristoteles</note> audire possumus.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vermutlich wurde in dem von <persName ref="p1884">Lavater</persName> in seinem vorhergehenden Brief angesprochene «philosophischen Curriculum» vornehmlich die Schriften von Aristoteles<note type="entity">Aristoteles</note> gelesen; s. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-1A" target="zl18338-1E" type="zl">18338</ref>.</note><ptr target="zl18342-16E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-6A" type="zzl"/>Vitae genus mutavi, nam per mensem hunc et sequentem propter quadragesimale ieiunum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">quadragesimale ieiunum: Vierzigtägige Fastenzeit vor Ostern, das im Jahr 1548 auf den 1. April fiel. Die Fastenzeit begann demnach am 15. Februar (Aschermittwoch).</note> melius et commodius vivitur cum cive<note type="entity">N.N., aus Graubünden oder Fribourg, Studienkollege von <persName ref="p1884">Ludwig Lavater</persName> in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Landsmann; s. <bibl>Kirsch</bibl> 550. - Ein Landsmann, auch wenn er altgläubig gewesen wäre, konnte viel besser <persName ref="p1884">Lavaters</persName> evangelische Lebensweise während der Fastenzeit nachvollziehen und dulden, als ein Franzose dies hätte tun können. - Möglicherweise handelt es sich beim Landsmann um den in <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Brief an Myconius<note type="entity">Myconius, Oswald</note> vom 21. Dezember 1548 (<bibl>HenrichMyconiusBW</bibl> 1008, Nr. 1123) erwähnten Graubündner oder <note type="entity">N.N., aus Graubünden oder Fribourg, Studienkollege von <persName ref="p1884">Ludwig Lavater</persName> in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note>Fribourger Studienkollegen.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Alias nobis paramus necessaria, tantumque cubiculum conduximus.<ptr target="zl18342-6E" type="zzl"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Postea, si videbitur et si moderatis conditionibus fieri possit, per aliquod tempus in collegio<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint ist hier vermutlich das Collège de France; vgl. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-1A" target="zl18338-1E" type="zl">18338</ref> und <ref target="fn18338-1" type="fn">fn18338-1</ref>. - Es ist nicht bekannt, ob <persName ref="p1884">Lavater</persName> sein Vorhaben in die Tat umsetzte und in das Collège<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note> umzog.<ptr target="fn18342-1" type="zfn"/></note> vivam propter varia exercitia, et ut, quibus maxime mihi opus est rebus, eas possim melius cognoscere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pro mensa 30 coronatos<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Zur Währung s. <bibl>hbbw</bibl> XIX, Nr. 2869, Anm. 6.</note> numero, alias fere 40 et 50 numerantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed mox propter<pb type="scan" next="724"/> intollerandos sumptos, ut minoris vivam, dispitiam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Velim, si per otium liceret, haec patri meo breviter exponeres, <ptr target="zl18342-2A" type="zzl"/>nam promisi me, quamprimum vitae rationem mutaro, ei significaturum, quod in tanta festinatione praestare non potui.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Da <persName ref="p1884">Lavater</persName>, wie er oben in Z. <ref source="zl18342-5A" target="zl18342-5E" type="zl">18342</ref> angibt, am 24. Januar nicht nur Bullinger, sondern etwa zu dieser Zeit auch seinen Eltern geschrieben hatte, wird der oben in Z. <ref source="zl18342-6A" target="zl18342-6E" type="zl">18342</ref> angesprochene Umzug zwischen dem 24. Januar und dem 10. Februar 1548 anzusetzen sein.</note><ptr target="zl18342-7A" type="zzl"/> Nam Hoeschius<note type="entity">Hoesch, Ludwig</note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vielleicht handelt es sich um den Zürcher Großrat Ludwig Hoesch, gest. 1552. Er könnte die Gelegenheit genutzt und sich der eidgenössischen Gesandtschaft<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> für eine persönliche Geschäftsreise nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> angeschlossen haben. - Hoeschs<note type="entity">Hoesch, Ludwig</note> eiliger Aufbruch am Morgen des 10. Februar 1548 erklärt sich möglicherweise mit der Abreise der Gesandtschaft<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> aus dem von <placeName ref="l378">Paris</placeName> etwa 60 Kilometer entfernten Fontainebleau<note type="entity">Fontainebleau</note> zurück in die Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note> am 11. Februar, von der Andreas Schmid dem Zürcher Rat am 23. Februar (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, A 225.2, 48-49) aus Lyon<note type="entity">Lyon</note> berichten sollte.<ptr target="fn18342-6" type="zfn"/></note> 10. februarii redditit literas et sequenti die summo mane abiturus erat.<ptr target="zl18342-2E" type="zzl"/><ptr target="zl18342-7E" type="zzl"/> Praeterea fere per milliare Gallicum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">milliare Gallicum: Die französische Meile entspricht etwa der Hälfte bis 3/5 einer deutschen Meile, die 7 bis 8 km beträgt; s. <bibl>Zedler</bibl> XX 307.</note> hospitium a meis aedibus distabat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ignoscas igitur mihi, abs te peto, quod hanc epistolam non scripserim, sed effuderim potius.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et me existimes diligenter scribendi occasionem non habuisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo parentis<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Wie auch Bullinger war der Zürcher Bürgermeister über den Aufbruch seines Sohnes nach <placeName ref="l378">Paris</placeName> nicht erfreut gewesen; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3082,24-26.</note> animum in me paulo offensiorem placatum esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non autem dubito, quin, si principio, quid me ad hanc profectionem instituendam moverit, positis affectibus diligenter exanimasset<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">genau geprüft hätte; s. <bibl>Niermeyer</bibl> I 507.</note>, numquam mihi iratus fuisset.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nam si iuditio mag[is]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Hier und unten Textverlust durch Papierverlust. Ergänzt aus Johann Jakob Simlers<note type="entity">Simler, Johann Jakob</note> (1716-1788) Abschrift in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms. S 66, 65.</hi></note> quam opinione quadam impedire profectionem voluisset, non certe is sum, qui parentibus me immorigerum<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">ungehorsam; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1421.</note> praebuisse[m].</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De praeceptoribus meis<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Universität</note><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Zu <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Lehrern s. oben <ref target="fn18342-7" type="fn">fn18342-7</ref>.</note> scripsi superioribus literis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">De moribus huius urbis, et quo pacto instituta sit schola, non puto diutius immorandum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Partim quod ea te latere non possunt, partim quod brevitate temporis prohibeor.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ad haec, si plura cupias, ad d. Petrum Simlerum<note type="entity">Simler, Peter</note><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zu Peter Simler, Pfarrer in Kappel<note type="entity">Kappel am Albis</note> am Albis, s. <bibl>hbbw</bibl> I, Nr. 3, Anm. 2.</note> copiose satis scripsi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod etsi mea sponte fecissem, tamen eo studiosus feci, quod magnam cupiditatem eius rei ex sermonibus ipsius mihi videbar perspicere.<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="p1884">Lavater</persName> war damals von Straßburg<note type="entity">Strassburg</note> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> zurückgekehrt. Anschließend reiste er nach Basel<note type="entity">Basel</note>, um sich von dort aus nach Frankreich<note type="entity">Frankreich</note> zu begeben. Er entschloss sich trotz den Vorbehalten seines Vaters<note type="entity"><persName ref="p1884">Lavater</persName>, Hans Rudolf</note> und Bullingers für ein Studium in <placeName ref="l378">Paris</placeName>, was er schon länger vorgehabt hatte. Das Gespräch mit Simler<note type="entity">Simler, Peter</note> wird also in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note>, vor der Abreise nach Basel<note type="entity">Basel</note> bzw. <placeName ref="l378">Paris</placeName> stattgefunden haben; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3032,1-3 und 12f mit Anm. 2; Nr. 3035,31-36; Nr. 3079,1-15 und Anm. 1. - <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Brief wird vermutlich beschwichtigender Natur gewesen sein, um die Vorbehalte Simlers<note type="entity">Simler, Peter</note> gegen ein Studium in <placeName ref="l378">Paris</placeName> auszuräumen. Dieser hatte nämlich 1547 seinem Sohn Josias Simler<note type="entity">Simler, Josias</note> verboten, sein Studium ebendort fortzusetzen; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2921,4-12.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-1A" type="zzl"/><ptr target="zl18342-11A" type="zzl"/>Hoc tantum addam, 3. nonas februarii mercatorem<note type="entity">Blondel, Octavien</note><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Octavien Blondel. - Das Datum seiner Hinrichtung, der 4. Februar 1548, wird durch <persName ref="p1884">Lavaters</persName> Angabe erstmals bekannt. Damit kann die Angabe in <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3097, Anm. 4, berichtigt werden; s. <ref target="18006">18006</ref>, <ref target="fn18006-3" type="fn">fn18006-3</ref>. - Am Ort der Verbrennung, dem <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Friedhof S. Ioannis<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Saint-Jean (ehem. Friedhof, heute Place Baudoyer)</note> (Saint-Jean), befindet sich heute die Place Baudoyer; s. hierzu den Stadtplan von Olivier <bibl><author>Truschet</author></bibl><note type="entity">Truschet, Olivier</note> und Germain <bibl><author>Hoyau</author></bibl>,<note type="entity">Hoyou, Germain</note> «La ville, cité et Université de <placeName ref="l378">Paris</placeName>, <placeName ref="l378">Paris</placeName>» (Basel UB, Kartenslg AA 124) aus den 1550er Jahren.</note> divitem in coemeterio d. Ioannis<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Saint-Jean (ehem. Friedhof, heute Place Baudoyer)</note> vivum combustum esse, quem passum fertur magna constantia et superstitionis contemptum ex hac vita migrasse.<ptr target="zl18342-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Aiunt adhuc quendam mercatorem<note type="entity">N.N., gefangener Händler in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note><note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Unbekannt.</note> in carceri religionis causa detineri.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed eius rei idoneos testes non habeo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Fit mihi probabile.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vulgare enim est supplitium.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Et quanto plures comburunt, tanto plures ipsorum tyrannidem execrantur et superstitionem contemnunt, ut nihilo plus videantur perficere, quam si harenam numerare<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 44 (<bibl>ASD</bibl> II/1 444, Nr. 344): Harenam metiris.</note> velint.<ptr target="zl18342-11E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-12A" type="zzl"/>Quid facultas theologica sitiens sanguinis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi>sanguis.</note> christiani meditetur, si per brevitatem temporis licuisset, videre potuisses.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nam extat catalogus librorum<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Gemeint ist hier «Le catalogue des livres censurez par la faculté de theologie de <placeName ref="l378">Paris</placeName>, 1544»<note type="entity">Le catalogue des livres censurez par la faculté de theologie de <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/14601</ref>), der 1545 und 1547 mit Ergänzungen in <placeName ref="l378">Paris</placeName> nachgedruckt worden war; s. <bibl>Index</bibl> I.<ptr target="fn18342-2" type="zfn"/></note>, quos proscripserunt<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Über der Zeile statt des in der Zeile gestrichenen</hi> legi metuerunt.</note>, plus satis ridiculus et incomptus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nam in nominibus Germanorum<note type="entity">Deutschland</note> plurium aberrant exprimendis.<ptr target="zl18342-12E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">1. februarii medicus clarissimus nomine De Hortis<note type="entity">Desjardins (Hortensius/de Hortis), Jean</note><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Jean Desjardins (Joannes Hortensius; de Hortis), ehemaliger Leibarzt von König Franz I.<note type="entity">Franz I.</note> von Frankreich, starb während seiner eigenen Geburtstagsfeier; s. <bibl>Zedler</bibl> XIII 956 s.v. Hortensius (Joannis); Biographisches Lexikon der hervorragenden Ärzte aller Zeiten und Völker, hg. v. August Hirsch, Bd. II, Wien u.a. 1885, S. 164, s.v. Desjardins, Jean. - Bisher wurde als Todesjahr 1547 und 1549 angegeben. Anhand des vorliegenden Briefes kann diese Angabe korrigiert werden: Desjardins starb im Jahr 1548. - Für den Hinweis auf das Lexikon der hervorragenden Ärzte sei Michael Stolberg vom Projekt «Frühneuzeitliche Ärztebriefe des deutschsprachigen Raums (1500-1700)» gedankt.</note> inter coenandum expiravit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-15A" type="zzl"/><ptr target="zl18342-9A" type="zzl"/>Psalterium Vatabli<note type="entity">Vatable, Francois</note><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">François Vatable, gest. im März 1547, war ein gelehrter Hebraist und Lehrer am Collège de France<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de France</note>. Gleichzeitig mit der von Robert Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> in <placeName ref="l378">Paris</placeName> im Jahre 1545 im Oktavformat gedruckten lateinischen Bibel<note type="entity">Vatable, Francois, Biblia (1545)</note> (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/149294</ref>) erschienen auf 28 unnummerierten Blättern unter dem Titel «Diffusiores in priores Psalmos annotationes»<note type="entity">Diffusiores in priores Psalmos annotationes</note> anonyme Glossen zu den 72 ersten Psalmen, die dieser Bibel meist beigelegt wurden. Dass diese «Annotationes» auf Vatables<note type="entity">Vatable, Francois</note> Vorlesungen zurückgingen und dass sich Vatable<note type="entity">Vatable, Francois</note> an der Veröffentlichung dieser Bibel beteiligt hatte, war schon damals bekannt. 1546 erschienen die vollständigen «Annotationes»<note type="entity">Liber psalmorum Davidis</note> zu den Psalmen. (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/149612</ref>). Sowohl der Drucker Robert Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> wie auch Vatable<note type="entity">Vatable, Francois</note> wurden für diese Veröffentlichungen von der Sorbonne<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne</note> kritisiert. 1549 wurde diese Bibel im <placeName ref="l378">Pariser</placeName> Index aufgeführt; s. <bibl>Index</bibl> I 134, Nr. 22; Gerald <bibl><author>Hobbs</author></bibl>, François Vatable, hébraïsant chrétien, d'après son cours sur les Psaumes (1546), in: Les Hébraïsants chrétiens en France au XVI<hi rend="superscript">e</hi> siècle, hg. v. Gilbert Dahan und Annie Noblesse-Rocher, Genf 2018, S. 277-319; Registre des conclusions de la Faculté de théologie de l'Université de <placeName ref="l378">Paris</placeName>, Bd. 2: Du 26 novembre 1533 au 1<hi rend="superscript">er</hi> mars 1550, bearb. v. James K. Farge, <placeName ref="l378">Paris</placeName> 1994, S. 327, Nr. 344C (vom 26. August 1545); 392, Nr. 408A (vom 15. Mai 1548); 404, Nr. 420A (vom 28. November 1548); <bibl>BBKL</bibl> XII 1146. Zum Vorgehen der Sorbonne<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne</note> gegen jene Bibel<note type="entity">Vatable, Francois, Biblia (1545)</note> s. Robert <bibl><author>Estienne</author></bibl>, Les censures des theologiens de <placeName ref="l378">Paris</placeName>, par lesquelles ils avoyent faulsement condamne les bibles imprimees par Robert Estienne imprimeur du Roy, avec la response d'iceluy Robert Estienne. Traduictes de Latin en Francois, [Genf], Robert Estienne, Juli 1552 (<bibl>GLN</bibl> 1897 - ein Digitalisat dieser Schrift ist auf e-rara verfügbar).<ptr target="fn18342-4" type="zfn"/></note> et biblia<note type="entity">Vatable, Francois, Biblia (1545)</note> ex eiusdem versione apud Robertum<note type="entity">Estienne, Robert</note> excusa iam non amplius vendentur, donec a Sorbonnicis<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne</note> theologis ad limam<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">ad limam: zur Überarbeitung.</note> revocata fuerint.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quidam enim Lutheranismum sapere videbantur.<ptr target="zl18342-9E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-13A" type="zzl"/>Praeterea audi<pb type="scan" next="725"/> historiam novam quidem, sed auditu non iucundam.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">In Lexovaeo collegio<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">In Lexovaeo collegio: Im Collège de Lisieux<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Collège de Lisieux</note> [in <placeName ref="l378">Paris</placeName>]. - Das Collège befand sich in der Nähe der Porte Saint Jacques<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Porte Saint-Jacques</note>. Zur Lokalisierung vgl. <bibl><author>Truschet/Hoyau</author></bibl>, aaO.</note>, quidam praeceptor<note type="entity">N.N., Lehrer in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Unbekannt.</note> instituit suos discipulos, quid de imaginibus et missa sentiendum sit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Pueri imaginem divi alicuius (puto Sebastiani<note type="entity">Sebastian (Heiliger)</note>)<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Dieses und die drei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note> destruxerunt.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quae res magnae tragoedię vel dedit vel dabit occasionem.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam circiter 12 in vinculis custodiuntur, ut accepi, senatorum et divitum fere <placeName ref="l378">Parisiorum</placeName><note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName></note> filii.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Parentes tunc ad filios non admittuntur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Hi utrum absolvendi sint propter teneram et immaturam aetatem et quo praeceptoris<note type="entity">N.N., Lehrer in <placeName ref="l378">Paris</placeName></note> instinctu haec patrata videntur, dubitatur.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Theologi<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName>, Sorbonne, Theologen</note><note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> Theologos.</note> (ut faciles sunt et humani) supplitio affitiendos clamitant, reliqui aetati, cui et ferae parcunt, parcendum.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Expectamus eventum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Et quem exitum haec tragoedia sortiatur, aliquando ad te scribam.<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Ein Brief über den Ausgang der Angelegenheit hat sich nicht erhalten.</note></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Praeceptor fuga sibi consuluit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Collegianis nova vivendi lex praescripta est.<ptr target="zl18342-13E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-14A" type="zzl"/>Mirandum certe non est Galliam<note type="entity">Frankreich</note> papisticae<note type="entity">Paul III.</note> tyrannidi adhuc subiectam esse.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim sacrificulorum turba est Lutetię<note type="entity"><placeName ref="l378">Paris</placeName></note>, qui omnibus negotiis sese ingerunt, multas fabulas, horrenda etiam de Germanis<note type="entity">Deutschland</note>, commiscentur!<ptr target="zl18342-14E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-8A" type="zzl"/>Nuper Picardus<note type="entity">Picardie</note> supremus<note type="entity">Pisseleu, François III. de</note><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">François III. de Pisseleu, gest. 1564, der 1546-1552 Bischof von Amiens<note type="entity">Amiens (Picardie, F)</note> in der Picardie war; s. Jean-Baptiste-Maurice de <bibl><author>Sachy</author></bibl>, Histoire des évesques d'Amiens, <placeName ref="l378">Paris</placeName> 1770, S. 208f.</note> in Gallia ecclesiastes damnatos illos esse dixit, qui Lutherana labe<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi rend="italic">Davor gestrichen</hi> peste.</note> infectos non proderent.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Multi igitur deo se obsequum praestitisse arbitrantur, si homines nostrae religionis e medio sustulerint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Libri, qui veram religionem docent, supprimuntur.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hoc tempore non tutum est in contionibus testamentum<note type="entity">Erasmus, Desiderius, Novum Instrumentum omne</note> ex versione Erasmi<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Erasmus von Rotterdam<note type="entity">Erasmus, Desiderius</note>. - Seine lateinische Übersetzung des Neuen Testaments «Novum Instrumentum omne» (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4196">B4196</ref>) erschien erstmals 1516 und wurde noch zu Lebzeiten des Erasmus mehrfach nachgedruckt.</note> vel Graecum exemplar manibus circumferre.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Rabiosius enim nunc grassantur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-10A" type="zzl"/>Quanquam enim bona spes sit nihil novum regem acturum, quam quod iustitię consentaneum visum fuerit, tamen tot abbates, episcopi et monachi (Quid non audent?) sese ingerunt.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vivunt in aula<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">in aula: am Königshof. - Vgl. oben <ref target="fn18342-11" type="fn">fn18342-11</ref>.</note>!<ptr target="zl18342-8E" type="zzl"/><ptr target="zl18342-10E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">De Petro Ramo<note type="entity">La Ramée, Pierre</note><note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Pierre de La Ramée (Petrus Ramus). - Zu seinem kritischen Umgang mit der aristotelisch geprägten Scholastik s. <ref target="18338">18338</ref>, <ref target="fn18338-1" type="fn">fn18338-1</ref>. - <persName ref="p1884">Lavater</persName> hatte bereits in seinem letzten Brief vom 24. Januar 1548 über Ramus berichtete; s. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-4A" target="zl18338-4E" type="zl">18338</ref>.</note> scripsi alias.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Magnam invidiam monachorum sustinet, quod Ciceronane<note type="entity">Cicero</note>, etc., pure loqui doceat, a reliquis, quod Aristotelem<note type="entity">Aristoteles</note> et Ciceronem<note type="entity">Cicero</note> convellat.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Iam damnatum quidam episcopus<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Kardinal Charles de Lorraine (Guise)<note type="entity">Lorraine (Guise), Charles de</note>, Erzbischof von Reims<note type="entity">Reims</note>, Bischof von Metz<note type="entity">Metz</note>. Zu seinem Einsatz für La Ramée<note type="entity">La Ramée, Pierre</note> s. <ref target="18338">18338</ref>, <ref target="fn18338-1" type="fn">fn18338-1</ref>.</note>, qui coram cum defuncto rege<note type="entity">Franz I.</note><note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Franz I. von Frankreich, der am 31. März 1547 gestorben war.<ptr target="fn18342-5" type="zfn"/></note> agebat, iterum liberavit dicente<note type="entity">N.N.</note><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Wer hier gemeint ist, ist unbekannt. - Zu den Hauptgegnern von La Ramée<note type="entity">La Ramée, Pierre</note> s. Dictionnaire historique et critique par M. Pierre Bayle, 5. Ausg., korrigiert und vermehrt durch Pierre des Maizeaux, Bd. 4, Amsterdam, usw., 1740, S. 26f § D.</note> se audivisse, quod esset iuventutis corruptor et omnes bonos authores scholiis eiiciendos arbitraretur.<ptr target="zl18342-15E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Habes igitur statum vitae, studiorum cursum, spem novi regni, Gallię<note type="entity">Frankreich</note> statum et quantum monachis (pestilentissimorum hominum generi!) indulserit rex<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note> quamque severe in bonos homines animadvertant.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia te scire volui, si quid forte ad tuas cogitationes et consilia pertinerent.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Cum et otii ad scribendum plus et facultatem dandi tabellario maiorem<pb type="scan" next="726"/> habuero, de omnibus meis rebus te quam diligentissme faciam certiorem, quandoquidem id tibi gratum esse intellexi et magnopere iucundum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Sed pene praeterieram: Multos libros<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint sind handschriftliche Codices.</note> pię memorię Galliarum rex<note type="entity">Franz I.</note> in omnibus terrae partibus conquisivit, quos omnes excudendos esse speramus.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Robertus Stephanus<note type="entity">Estienne, Robert</note> nuper Historias Dionis<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Der Druck<note type="entity">Dionis Romanarum historiarum libri</note> «Dionis Romanarum historiarum libri XXIII, a XXXVI ad LVIII usque» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/160110</ref>) erschien 1548 bei Robert Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note>. Auf der unnummerierten Rückseite von S. 498 wird als Erscheinungsdatum der 31. Januar 1548 angegeben.</note> Graece excudit.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Praeterea in librum<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Der Druck <note type="entity">De situ orbis libellus commentariis illustratus</note>«De situ orbis libellus commentariis illustratus» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/149783</ref>) mit Schriften von Dionysius Periegetes<note type="entity">Periegetes, Dionysiu</note> und «Eustathius Thessalonicensis»<note type="entity">Eustathius von Konstantinopel</note> (gemeint ist Eustathios von Konstantinopel, ca. 1145-1195 n. Chr.) erschien 1547 ebenfalls bei Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> in <placeName ref="l378">Paris</placeName>.</note> Dionysii<note type="entity">Periegetes, Dionysiu</note> De situ orbis Eustathii<note type="entity">Eustathius von Konstantinopel</note> cuiusdam Graeca commentaria antea non visa et medic[a]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi rend="italic">Hier und unten Textverlust durch Papierverlust und Abrieb der Tinte.</hi></note> quaedam<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Am 4. Januar 1548 erschien der Druck <note type="entity">Alexandri Tralliani medici libri</note>«Alexandri Tralliani medici libri XII. Rhazae de pestilentia libellus ex Syrorum lingua in Graecam translatus» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/149923</ref>) bei Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note>. - Das genau Erscheinungsdatum wird im zweiten Teil, der die textkritischen Anmerkungen von Jacques Goupyl<note type="entity">Goupyl, Jacques</note> zur griechischsprachigen medizinischen Schrift von Alexander von Tralleis<note type="entity">Tralleis, Alexander</note> enthält und eine neubeginnende Seitenzählung aufweist, auf der Rückseite von S. 39 genannt.</note>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Iam sub prelo Budęi<note type="entity">Bude, Guillaume</note><note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Guillaume Budé, geb. 1468, gest. 1540. - <persName ref="p1884">Lavater</persName> meint hier Budés Werk<note type="entity">Bude, Guillaume, Commentarii linguae Graecae (1547)</note> «Commentarii linguae Graecae. Accurate recogniti, atque amplius tertia parte aucti» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/149947</ref>) das 1547 von Estienne<note type="entity">Estienne, Robert</note> gedruckt wurde. - Das in <bibl>USTC</bibl> genannte Erscheinungsjahr 1548 ist nicht korrekt. Auf f. [Ccc.viii.] wird angeben, dass das Buch «Anno MDXLVIII IX. Calend. Ian.», also am 24. Dezember 1547, erschienen ist.</note> Commentaria ab ipso autho[re] multis in locis locupletata habet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Cura, ut valeas et me ames et tibi persuadeas me in omni munere literatorio fungendo summam adhibiturum diligentiam.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Lutetię <placeName ref="l378">Parisiorum</placeName>, 10. februarii anno 48.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-4A" type="zzl"/>Tuus, quem ex manu nosti.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Zur Erklärung, weshalb <persName ref="p1884">Lavater</persName> den Brief nicht mit seinem Namen unterzeichnete, s. oben <ref target="fn18342-8" type="fn">fn18342-8</ref>.</note><ptr target="zl18342-4E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18342-3A" type="zzl"/>Rogo, tuum nomen epistolis non interseras, ne, si in manus alienas incidant, quis scribat, possit colligi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Tuum manum novi optime!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale iterum.<ptr target="zl18342-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, mecaenati suo colendissimo.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Der Überbringer des vorliegenden Briefes war vermutlich Ludwig Hoesch; s. oben Z. <ref source="zl18342-7A" target="zl18342-7E" type="zl">18342</ref> mit <ref target="fn18342-6" type="fn">fn18342-6</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>