<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file350" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18297">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. November 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,143</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>icb hab euch nechermal under anderm geschriben, das ir, sobald unser lieber Haller bey euch ankomme</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 760ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 490-491.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,556-563 und E II 357,311</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/350">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1548-11-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file351"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file349"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file381"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file348"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file381"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file348"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file381"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file348"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file351"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file354"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file381"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file348"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file351"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file354"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
				<language ident="de" usage="998">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__560_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">350/Autograph/00 E_II_357__S__560_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__561_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">350/Autograph/01 E_II_357__S__561_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__562_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">350/Autograph/02 E_II_357__S__562_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__563_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">350/Autograph/03 E_II_357__S__563_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F04%20E_II_357__S__556_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">350/Autograph/04 E_II_357__S__556_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F05%20E_II_357__S__557_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">350/Autograph/05 E_II_357__S__557_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F06%20E_II_357__S__558_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">350/Autograph/06 E_II_357__S__558_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F07%20E_II_357__S__559_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">350/Autograph/07 E_II_357__S__559_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F08%20E_II_357__fol__311_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">350/Autograph/08 E_II_357__fol__311_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/350%2FAutograph%2F09%20E_II_357__fol__311_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">350/Autograph/09 E_II_357__fol__311_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fuͤrgeliepter und hochvertrauwter, lieber herr und bruͦder, ich hab euch nechermal under anderm geschriben, das ir, sobald unser lieber <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName> bey euch ankomme, mir dasselbig ouch by aignem botten, wa es nitt anderst geschehen möchte, ze wissen thain wellten; dann ich willens gewesen, mich zuͦ ime, wie er an mich begert hat, zuͦ verfuͤgen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So ist mir aber sydher sonst etwas fuͤrgefallen, von deswegen es sich gar nitt oder doch mitt sonder grosser unkommelichait diser zyt schicken wurde, wuͤrt mir ouch von ettlichen guͦten fründen ausß allerlay ursachen widerrathen, und sonderlich diewyl die vier evangelischen stett der eweren diser zyt bey euch tagen werden; dann es möchte gar lichtlich etwan ain unnütz mensch mein gewar werden und zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> solichs usbraiten, dardurch ich in argkwon keme, als ob ich vyllicht sonst etwas practicierte, wie man mich dann on das verdenckt, alls söllte ich hin und wider allerlay handlung uͤben, wie denn ouch, wiewol mitt der unwarhait, durch meine missgünstige ausßgeben worden, das des Schärtlins diener und ander wandel zuͦ mir habind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ich mich gern huͤt, so best ich mag, damitt ich niemandt billiche ursach ainches argwons diser ding halber gäbe und nitt allain ich, sonder ouch die meinen, denen man on das gantz auffsetzig und gefahr ist, des engelten muͤssind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Habs allso fuͤr das besser angesechen, das ich euch und dem lieben <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName> mysn mainung meines beruͦffs halber gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> schrifftlich zuͦ vernemmen gebe und ir allsdann dieselbigen den gesandten herren und botten von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> von mynen wegen fuͤrhaltind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dann euch baid auff das fruntlichist und flyssigest mir moͤglich gebetten will haben, das irs meinem christelichen vertrauwen nach fuͤrbringen und handlen wellen, ouch daran seyen, damitt die botten soͤlichs an ire herren hinder sich bringind; es seche euch dann fuͤr das besser an, das ich den botten selbs schreibe, so byn ich desselbigen unbeschwert, halts aber darfuͤr, es seye gleich so guͦt und gnuͦg, wann es durch euch bescheche, alls wann ichs selbs schrifftlich oder ja ouch glich mundtlich mitt inen handelte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es steht aber dis sach mines beruͦffs halber gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> im grund meines hertzens und in der warhait also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Erstlich, das ich disen beruͦff gottes, ouch deren von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> halber by mir, wie billich, fuͤr grosß achten, wiewol ich daneben gedencken muͦß, er moͤchte vyllicht des lieben <persName ref="p8018" cert="high">Halleri</persName> halber nitt alls glaßlauter sein, diewyl ich vernym, das er von dannen widerum stelle und desshalb trungelich anhalte, das ich oder ain anderer dahein komme, damitt er ledig und ime widerum abzuͦkommen bewilliget werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem, und es seye glich die sach diss orts gantz rechtschaffen und lauter, so erfordert doch deren von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> halber die liebe und meinen halb die groß notturfft, das ich hierinn zum teil meine mengel, zum teil meine beschwärden kainswegs verhalte, damitt weder sy betrogen noch ich uber myn vermögen on iren nutz und mitt grossem meinem nachtail überladen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meine mengel sind fuͤrnemlich dise: Erstlich das ich weder soͤlich kunst noch verstand oder andere gschicklichait by mir waiß, die dann zuͦ diser treffenlichen, gantz weytlöffigen verwaltung diß ampt[s], wa es des gepuͤr nach versechen soll werden, von hochen noͤten sind, und ist by mir warlich nitt zuͦ finden, das die frommen von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> vyllicht auß inbilldung des <persName ref="p8018" cert="high">Halleri</persName> oder anderer by mir suͦchend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das schrib ich nitt, wie offt beschicht, ausß demuͤtigkait, das ich ringer von mir selbs halte, dann ich im grund begabt seye; dann ich waiß wol, das yederman sine vom herren empfangne pfund erkennen soll, ja ouch muͦsß; dann wie wollt er sonst damitt wuͦcheren und vyl gewynnen sonder das ich mich in der warhait selbs dermassen erkennen und zuͦ soͤlchem fuͤrtreffelichen dienst billich vyl zuͦ gering in ansechen meiner klainfuͤge schätzen und achten soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Am andern so byn ich zuͦ dem, das ich die sprach nitt hab (und aber diß volck sonderlich vyl daruff hat, das ain prediger landtlich rede), gar nitt wol bestympt in ain groß comun, hab zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, da doch nienen sovyl volck ist, an den tagen, da man wol versamlet worden und die kirch by ainander gewesen, von gar vylen nitt mögen verstanden werden, derhalb ich ouch zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> nie in den kirchen, sonder aallain im predighauß, da man sich gantz nach zuͦsamen thain muͦsß, gepredigt, dessglichen hab ich ouch zuͦ <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> in dem barfuͤssercloster, da ain klaine kirch ist, predigen muͤssen, von wegen das mein stym in der pfarrkirchen nichts eerschiessen moͤgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten, wann glich an den zway yetz gemelten stucken gar kain mangel were, der doch warlich grosß ist, so hab ich yetz ain sölich alter erlebt, das ich von tag zuͦ tag an gedechtnusß, an fruͦtikait, und andern crefften lybs und gmuͤts ye mehr und mehr abnemmen zuͦgewarten und gar kain zuͦnemmen oder besserung zuͦ hoffen hab.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Muͤsste derhalben hiender soͤlcher grosser arbait und vylfaltiger muͤh, sorg und unruͦ, der glichen ich ouch in den besseren und vermöglicheren jaren nie gehapt, gar bald erligen und allso nitt allain denen von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, sonder ouch allen andern unütz werden, da ich sonst in ander weg meine mögliche zymliche dienst ainem klainfügen comun wol noch ettliche jar, naturlich und menschlich ze reden, mitt frucht und nutz ausß gottes gnad laisten möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol ich waiß, das dem herren gott gantz möglich, die allten, gschwachen starck und wacker, die gar unverstendigen und thoren weyß und kluͦg ze machen, so waiß ich doch daneben och, das er nitt allweg on not in derglichen sachen wunderzaichen thain will und das es ouch offt ain vermessenhait und gottes versuchung ist, so sich etwar grosser und ime zuͦ schwärer sachen underfachen und sich selbs weyter, dann hinder im ist, hinuß thain will, es were dann die groß not vorhanden, die ich diß orts nitt ersechen kan, sonderlich diewyl der treffelich und gantz gelert mann <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Wolfgang Meuslin</persName> yetzund ouch vorhanden und on ainichen stand oder beruͦff, daneben ettlich jar junger und vyl vyl gschickter aller ding zuͦ diser sach ist dann ich, der ouch von euch, wie ir mir vormals geschriben, denen von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> anzögt worden und er sich on zwyfel zuͦ sölichem beruff (wie der dann ouch schuldig) vermögen liesse, darzuͦ ich dann selbs by ime, so starck und best ich köndt, anhalten wellte, gantz getröster hoffnung, er wurds nit wägern.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hat man aber etwas scheuchen ab disem mann siner lehr halber, und sonderlich so vyl das nachtmal belangt, soll man billich an mir sölichs och schüchen; dann ich an seiner bekantnusß, wie er die in seinen commentariis uber den Mattheum und sonst gethon und sich erklert hat, gar kainen mangel hab und muͦß ime mitt meinem hertz und gewissen aller ding zuͦfallen, das ich dann diß orts billich bekennen sol, damitt hernach nitt gesagt möge werden, das man sich sölichs zuͦ mir nitt versechen, und myn lehr der von mir gefassten vermuͦtung nitt zuͦstympte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">und diewyl wir dann ainer lehr sind und er aber in all andern stucken zuͦ der sach gehörig vyl mehr und höcher dann ich begabt ist, muͦsß ichs ye und selbs bekennen, das er ouch vyl billicher dann ich, wie ouch mitt vyl mehr nutz und frucht der kirchen, gefurdert soll werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wollt ich euch kainswegs underlassen anzuͦzögen, damitt an mir nichts erwynde und ich myn gewissen rain behalten und vor gott entschuldigen mög; dann es warlich by mir allso staht, das ir übel und unrecht daran Thuͤen, so ir disen mann nitt ewers besten vermögens dahin fürderen, und wann ich sölichs dermassen wie ir köndte und den <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Müslin</persName> oder <persName type="citizen_name">Blaurern</persName> an diß oder ain ander fuͤrnem ort erkiesen söllte, so bezeug ichs mitt gott uff das höchst, das ich nun kainen verdacht darzuͦ nemmen noch mich in ainichen wäg umsechen oder bedencken, sonder den <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Meuslin</persName> dem <persName type="citizen_name">Blaurer</persName> vyl vyl mal fuͤrsetzen wurde, wann sy mir baid dermassen, wie sy dann sind, irer gaben halber bekandt weren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So vyl nun uff das kurtzest von mynen mengeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind diß die fuͤrnämsten beschwärden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich groͤsse des comuns und demnach och vyle der arbait, nitt allain in der statt, sonder ouch uff dem land; hab ich in <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> wol erfaren, was diß fuͤr ain muͤh und grosse burde ist, ainem yedenn pfarrer und andern zum zyl sytzen, sein anligen vernemmen und darinn berathen und hilfflich oder doch trostlich sin.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wisste warlich kainswegs mehr ze thain oder ze lyden, das ich in gemeldtem fürstenthumb und ettlich andern orten erduldet hab, dahin ich aber vor vyl jaren kommen und yetzund sovyl elter und unvermöglicher byn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ir hapt selbs alls der verstendig lycht zuͦ ermessen, wie der <placeName ref="l41" cert="high">Berner</placeName> piet mitt <placeName type="auto_name">Sophoy</placeName> und ir anderen lantschafft alls 2. gar seytlöfig und was fuͤr ain muͤh seye, dise kirchen all visitieren.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">3. Item mitt dem ehgericht beschefftiget sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">4. Item mitt den schuͦlen, und wie ich dann sonderlich yetz bericht wird, das sy ouch <foreign xml:lang="la">publicas lectiones</foreign> instituieren und anders den sachen dienlich anrichten wellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So ist dann ouch sonderlich hochbeschwärlich, sich begeben under ainen sölichen zwytracht, der noch alls gruͤn und gantz schwyrig ist, wie ich dann globwirdig vernymm, das der spann des nachtmals halber noch gantz unerloschen und desshalb by vylen in statt und land etwas unwyll und bitterkait erzöge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In summa, es ist an dem ort on zwyfel, wie der lieb <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> selbs davon schribt, vyl und groß arbait, die aber ainem alten, wann er gleich sonst die geschicklichait hette, die ich aber warlich nitt hab, zuͦ vyl uberlegen ist, und sonderlich, da ainer nieman oder gar wenig leut hat, by denen er vyl hilf und rath und allso seiner burde lychterung finde, wie ich dann glouplich verstendiget wurd, das usserhalb dem <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName>, der aber bald widerum solle gen Zürich abgeforderet werden, nichts sonders by den andern lieben und guͦten kirchendieneren in der statt, die mir ouch all unbekant synd, zuͦ finden seye, <note>Klammer und obige Zeilen, mit Anmerkung auf linker Seite:</note> "di mögt ir wol, (diewyl es etwas hessig) darzuthain underlassen."</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">welchs ich doch warlich den getrüwen mennern zuͦ kainer verklainerung, sonder allain, wa dem allso sein söllt, zuͦ erzelung und uffhufung der beschwerden, so sich in diser sach erzögend, melden, und damitt ir sechind, das ich nitt on groß ursach hierinn gern gwarsamlich faren und handlen wellt, damitt ich weder mich selbs noch ander leut an ainen verletzlichen stock fuͤrte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hab danecht noch in disem allem myne privat und sondere anligen myner person, so ich menschlicher wyß alls hochbeschwerlich anziechen möchte, deren ouch nitt wenig sind, fallen lassen; dann ich dieselbigen soll und gern wöllt mitt hilff und gnad meines gotts in gedult ertragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun diß alles wellt, myn hertz- und fuͤrgeliepter herr und bruͦder, sampt unserm <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName> <foreign xml:lang="la">bona fide</foreign> und meinem gantz bruͤderlichen vertruwen nach den gesandten herren von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> uff das flyssigest und aller getrüliches von mynen wegen fuͤrhalten und in dem allem gar nichts verschwagen, sonder nach der liebe regel handlen und nitt begeren, mich uber vermögen und die kirchen zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> mitt meinem dienst mehr zuͦ beschwären, dann zuͦ erfröwen und uffzebuwen, sonderlich diewyl ir ain sölichen fürtreffelichen, gelehrten und gantz geschickten mann an der hand hapt, an dem ir doch (meines urtails) nitt gering übel thaind, ouch die kirchen Christi nitt wol, alls ir sollt, bedenckend, wann ir inn dahein ewers höchsten vermögens nitt fürderend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber daneben den herren von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> oder den ewern, oder wär mich darumb ankompt, gern und willig dienen, so ich an ain klainfuͤg ort und zum dienst ainr sölichen kirchen beruͤfft wurde, die minem vermögen und gaben lybs und gemuͤts gemässer ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wellt ouch die gesandten herren von meinen wegen gantz früntlich und dienstlich pitten, das sy diß mein gegründt und warhafft fuͤrgeben meinen gn[ädigen] herren, ainem e[rsamen] rath zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> fleyssig wellen anzögen mitt fererem meinem christelichen, underthenigen empieten, das ich im fal, da man diser meiner entschuldigung nitt ersettiget sin, sonder darüber meiner nichtigen dienst begären wellte, mich fuͤr myn person, on weyb und kind, zuͦ inen verfuͤgen und der kirchen allda ain monat zwen, drey ongefahrlich, so best mir möglich, dienen welle, damitt allso die kirch mein und ich der kirchen gelegenhait erkundigen, und ob ich zuͦ sölichem ampt tougelich und diß schwär burde ze tragen starck genuͦg seye, erfaren und allsdann weyter nach gstallt aller ding zum lob gottes und wolfart der seelen, dahein es alles gericht sein soll, gehandelt mög werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und helffend ir mir um aller liebe willen hertzlich zum herren gott ausß warem glouben schreyen und ruͤffen, das er unß in diser so treffelichen gantz wichtigen sach seines vätterlichen wolgefallens verstendigen und nitt gestatten welle, das diß orts ichtzit ausß menschlichen anfechtungen weder zur rechten noch lincken hand, sonder alles ausß angeben, in laitung und crafft seines hailgen gaists zuͦ uffbauwung seiner kirchen fuͤrgenommen und gehandelt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So der <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> gern selbs by mir sein und mitt mir vyllicht der sach halb rede wellt haben, sover es im dan gelegen syn, will ich uff tag und stund, wie er mich beschaiden wirt, gen <placeName ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> kommen, und syn da erwarten zuͦ der <persName type="auto_name">Kron</persName>; er lasß michs nun by zögern wissen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Möcht wol ain par stund by im sin; sicht euch aber ain anders fuͤr besser an, lasst michs wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wellt mir mein gn[ädigen] lieben herren den gesandten von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> mitt wunschung alles guͦten von gott meine gantz christliche guͦtwillige dienst sagen sampt unerthenigem erpieten alles desjhenigen, so ich inen und ainer gantzen loblichen christlichen statt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zuͦ dienstlichem wolgefallen und furderung ainches guͦten yetz oder hernach beweysen und erzögen köndt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Will den herren gott mitt glouben und ausß meines tieffen hertzen grund anruͤffen, er welle diß sach allso durch seinen gaist laiten und fuͤren, das wir seinen guͦten gnedigen willen gegen unß spuͤren, er des gelopt, wir und seine gloͤbigen erfroͤwt und gepessert werden mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es soll aber obgemeldte erzelung meiner beschwerden allain verstanden werden auff den fal, da man mir das steurruͦder in disem schiff bevelchen und in die hand geben wellte; sonst, wann <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> da beleiben und der recht pfarrer sein oder man den <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Meuslin</persName> oder ain andern geschicktern, dann ich byn, zuͦ sölichem beruͤffen und ordnen, will ich alsdann mich der sach gar nitt so hoch beschwaͤren und mich lichtlicher ain diaconum und gmainen schiffknecht ze sein vermögen lassen; ist warlich warlich myn hertzlicher ernst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das der lieb <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> vermaint, ich sollte glych yetzund mitt den legatis und ime hinein sein, were mir nitt moͤglich, so vyl hab ich underhanden und byn in ainer gar uͤseligen hausbusleten; so gar unordenlich hab ich in yl meine buͤcher und liebsten hausrat, der mir doch wenig gulte, durchainander in fesser mitt anderem blunder ingepact, das ichs yetz mitt übler zyt widerum erlesen und vor schaden bewaren muͦß, zuͦ dem das ich sonst ouch ettlich sachen myner grossen notturft nach verrichten muͦsß, welchs alles doch, so ich uffrecht belyb, in ettlichen wochen beschechen mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Datum 25. Novembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>