<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3508" type="Brief" source="TUSTEP" n="28032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Burcher / Krakau AN Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Februar 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,550</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Certo scio te avide literas meas expectare, per quas certior esse potes, quibus in locis versor</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVII, S. 38f, Nr. 2803 Exc.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 446ff, Nr. 329</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Orig. lett. II, S. 689-692, Nr. 329</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 74, Nr. 124 R.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>(wegen eines Glaubensbekenntnisses von [Feodosij Kosoj] in: M.V. Dimitriev, Dissidents russes, = Bibliotheca Dissidentium 19 (Bibl. Bibliogr. Aureliana 159, 1998, 74, 76, 78 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,157</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3508">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p505" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Burcher</surname>
						<forename cert="high">John</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1558-02-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3509"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3507"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3523"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3393"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3523"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3393"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file572"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3523"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3393"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3510"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3503"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3523"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3393"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3510"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3503"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3508/Autograph/00__E_II_375__fol__550_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3508/Autograph/01__E_II_375__fol__550_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Cracoviae 16. ffebruarii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certo scio te, mi domine et amice colende, avide literas meas ex(s)pectare, per quas certior esse potes, quibus in locis versor, et ad quem finem negotia mea tendunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego hic Cracovie conor artem iis qui cervisiam/cerevisiam coquunt aperire, quorum ut minimum sunt quingenti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed me impedivit adhuc privilegium, quod a Vilna indies ex(s)pecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam licet regia maiestas idem mihi concesserit, tamen non potuit me praesente regia sua manu subscribi et regni sigillo signari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sequenti enim die post concessum privilegium discessit venatum; nec ante quadragesimam statuit reverti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Michi consultius videbatur proficisci Cracoviam, atque quaenam futura spes artis isthic esset experiri, quam universum tempus hoc otio Vilnę consumere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque hic nonnullos reperio qui contradicant neque possibile ęstimant, nonnullos qui lubentes artis experientiam desiderant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Solum impedimentum est mora privilegii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex(s)pecto tamen idem indies: nam statim a discessu meo ad funus matri defunctae celebrandum revertebatur maiestas regia, et meum negotium fideli perficiendum commisi; nempe d. Ioanni Mantzinsky, nobili Polono et secretario d. palatini Vilnensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is se fideliter curaturum promisit, ut quum primum regia maiestas rediret, sua manu et regni sigillo signaretur et muniretur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is Mantzinskius anno 47 Tiguri operam dedit bonis literis, quod mihi spem dedit fidei et diligentiae eius.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum et humanitatem tuam probe novit: vobisque plurimam salutem impartit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Atque haec de rebus meis hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verbum dei et evangelium Iesu Christi indies magisque radices profundiores dei benefitio agit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Neque doctorum quenquam audio, qui errores Lutheranos non abhorreat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Ioannes a Lasco vehementer in vinea domini laborat; neque quicquam magis inculcat quam puritatem cęnae dominicae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habent suos conventus et conciones sacras, sed in nobilium aedibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nullum vidi templum expurgatum, quam in sola Pinshovia, ubi primos ortus habuit verbum dei.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fortis enim heroes Pinshoviensis, Nicolaus Olyeßniczkius, magnis laudibus certe dignus, se primus opposuit antichristo et papistis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Palatinus Vilnensis in domo sua habet conciones sacras, baptismum et coenam dominicam, quo veniunt multi cives Vilnenses.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Solus inter principes Poloniae aestus et labores vineae dominicae portat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Male tamen audit, quod patrocinetur Iudeis, a quibus se muneribus permittit corrumpi, ut aiunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum fuerit, certe non parvum scandalum pariet verbo dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Utinam posset admoneri, ut sibi et evangelio Iesu Christi posset consuli!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De gente Polonica et Lithuanica, eorum moribus et ritibus, multa essent scribenda, quae differo in reditum meum ad vos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen de religionibus eorum placuit addere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In Polonia Iudei, papistae, et evangelici sunt: in Lithuania praeter hos Armeni, Tartari, Russi, Turci, Moscovitae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tartari deum creatorem coeli et terrae agnoscunt, sed praeterea solem, lunam, et stellas adorant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Turcarum fides et religio tibi nota existit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Armeni, Russi, Moscovitae, Graecam habent religionem et fidem: patriarcham Constantinopolitanum supremum agnoscunt, hoc papistis feliciores quod communionem sub utraque spetie et coniugium sacerdotum detinent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Item nulla alia quam veteri Rutenorum lingua sacra sua peragunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pictas, non sculptas imagines in templis admittunt; sed candelis praefixis aeque eas atque papistae venerantur et adorant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Templum in tres partes dividitur, supremam, mediam, et infimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Supremam sanctum sanctorum, ut Iudei, vocant: isthic nemo quam sacerdos et diaconus ingreditur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">In media parte plebs est, quae pura a coniugali munere sit: in infima parte sedent qui ea nocte carnali copula iuncti sunt, quibus non liceat ingredi medium templi priusquam sacerdos induxerit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Stantes orant, atque ad instar monachorum capite usque ad terram ipsam declinantes: signant se in modum crucis, iis verbis replicatis, Gospodi pomiluynaß, quod est Kyrieleyson, affatimque se signant et incurvant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si quis eorum ritus deriserit, statim eiiciunt templo atque locum in quo steterit verrent et mundant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Mortuos suos cum magno clamore et eiaculatu sepeliunt, quos calceis et vestibus novis induunt; ad caput duo aut vini aut cer(e)visiae canthara ponunt; insuper literas a sacerdote et a suis medium grossum accipit; pecuniam et literas d. Petro representat, ut confestim ianitor coeli portas ei patefaciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nullam concionem, nullam doctrinam admittunt, suisque ritibus aeque haerent ac papistae mordacissime.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">In Moscovia excitavit deus alterum Lutherum, aut potius Zvinglium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Is admonuit eos errorum: atque propter veritatem captus debuit comburi, nisi magnus dominus Moschoviae impedivisset.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam quum accusationes eius ab episcopis suis ad eum deferrentur, non iudicavit eum morte dignum, precepitque ut carcere dimitteretur; qui dimissus una cum aliis sibi adiunctis monachis in Lithuaniam venit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">A palatino Vilnensi perhumaniter acceptus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tandem a Rutenorum duce vocatus promovet in gentem illam ipsissimam veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Confessionem suam aedidit, nostrae fidei in omnibus plane consonam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Promisit quidam se eandem mihi missurum, quod si fecerit, tibi aut deferam aut mittam.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Summas debemus omnipotenti deo gratias, qui per spiritum suum sanctum, nulla mediante doctrina humana, etiam Graecis regnum filii sui et veritatis aperuit.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nam iste Latinam linguam, atque omnem aliam in qua nostro tempore placuit deus revelare filium suum, penitus ignorat.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nova haec sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Russiam invaserunt Tartari iam ante paucos dies, atque ultra quingentos pagos et villas depraedarunt et depopularunt.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Captivos abduxerant cum infinita praeda ad numerum, ut fertur, triginta millium, virorum, mulierum, et infantium.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Redierunt illesi, neque quicquam haec gens ea re movetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quarta die decembris praeterita in itinere nostro Vilnam versus vidi mirabilem solis aspectum et formam.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Neque id solus vidi, sed socii etiam itineris mei, d. Guilhelmus Barlo, et d. Georgius Niger, Francisci Nigri filius, una viderant.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Eo die ante horas tres exivimus hospitium.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Inter equitandum, saepius iam versus austrum, iam versus occasum, iam versus septentrionem, ortus est splendor magnus ad formam orientis solis, idque ex nubibus: nam nubes obduxerant coelum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tandem, depulsis omnibus nubibus, claro et sereno coelo adoritur sol, qui radios occidentem versus ad instar cometae miserat; utrinque apparuerat columna sub fusca, preterquam quod solem versus splendor aliquis eis in modum iridis inffulserat.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Occidentem versus desinebant in pyramidem, neque facile evanescebat iste aspectus; sed firmiter per tres integras horas duravit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Haec me admonebat certe de adventu filii dei, quem certo propediem venturum spero.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Dominus concedat gratiam, ut resipiscamus atque cum fiducia eum expectemus!</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Tuus Burcherus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>