<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3513" type="Brief" source="TUSTEP" n="28036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Februar 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/3513</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="28036" type="transcription">S. 4937/46</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,38 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nunc demum ex tuis ad Bezam nostrum literis cognovi te ab Anglo illo, cui literas dederas fuisse improbe deceptum:</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVII, S. 60-62, Nr. 2813</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>R. Schwarz, Calvins Lebenswerk II 205 f., Nr. 552</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 320-322</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>G. Linder: Sulzer 116 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wilhelm N. Neuser, Melanchthons Abendmahlslehre... in: ZKG 84, 1973, 49-59</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 534-536</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,164</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91, 165</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1558-02-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3513!Autograph!00%20E_II_368__S__38_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3513/Autograph/00 E_II_368__S__38_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3513!Autograph!01%20E_II_368__S__39_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3513/Autograph/01 E_II_368__S__39_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Nunc demum ex tuis ad <persName ref="p8033">Bezam</persName> nostrum literis cognovi, ornatissime vir et ex animo colende frater, te ab <persName>Anglo</persName> illo, cui literas dederas fuisse improbe deceptum: nisi forte in itinere mortuus est, quod non est credibile.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Forte etiam quo fidem sibi apud te acquireret se a d. <persName ref="p8041">Ioanne a Lasco</persName> alias afferre mentitus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Etsi autem lectionis iacturam me fecisse doleo, me tamen magis pungit timor, ne unus sit ex erronibus, qui arcana nostra spargendo apud malevolos se venditant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Infoelix colloquii <placeName ref="l569">Wormaciensis</placeName> exitus non adeo me conturbat, quam mihi odiosa est ac molesta <persName>Philippi</persName> lenitas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Etsi enim quam flexibilis ac mollis semper fuerit non eram oblitus, ac sciebam nunc quoque nimis esse timidum ac segnem, longius tamen prolapsus est quam essem suspicatus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Imo ne <persName ref="p458">Brentium</persName> quidem putavi tam hostiliter acturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed quidquid illis exciderit bene habet, quod nullis eorum pręiudiciis obstricta est nostra libertas in sanę doctrinę defensione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quod si cras congrediendum foret, falluntur si confidunt vel tantillum se adeptos esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Imo magis accendor ad colloquium expetendum, ut libera disceptatio modestius agere ipsos doceat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Interea scripsi <persName ref="p4183">Iacobo Andreę</persName>, neque recte neque humaniter neque considerate id fuisse ab illis factum: ut resiscant omnes, fuisse nostras ecclesias merito offensas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Plura in aulis principum intelligent <persName ref="p8033">Beza</persName> et <persName ref="p4440">Budęus</persName>, qui iam tertiam profectionem suscipere coacti sunt: partim quia nos admonuit <persName ref="p4639">Michael Dillerus</persName> causam fratrum illic fuisse proditam a conductitio nebulone, qui in <placeName>Palatini</placeName> gratiam obrepsit: partim quia implacabilis regis furor nos ad quęrenda remedia sol(l)icitat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nam quod ex magna turba plures fuerant (fuerunt?) dimissi, non factum est mansuetudine vel clementia, sed quia septem martyrum qui exusti fuerunt constantia ita iudicum animos fregit, ut novam sibi quęrendum esse consilium censuerint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Data opera duos adulescentes elegerant, quorum alter vix annum decimum sextum ingressus erat, quos sperabant impares fore ad resistendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Ubi eos fefellit opinio, centum fere distribuerunt in coenobia, quibus monachi essent velut quotidiani tortores.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Elapsi sunt multi, tum quia monachis gratum fuit pestibus illis purgari sua claustra, ne latius serperet contagio, tum quia molestum erat gratis inopes alere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Qui deprehensi sunt firmiores, eos abdiderunt in foetidas speluncas, unde ad mortem trahantur prima quaque occasione.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Multis tamen et sępe repetitis convitiis et minis a rege castigata fuit iudicum segnities, ac si parum viriliter se gererent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Tandem (tantem!) suppliciter per legatum suum petiit a Romano Antichristo (sic enim sonant bullę verba) ut inquisitioni pręficeret tres cardinales, quibus permissa est effraenis mactandi et perdendi licentia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Novum etiam edictum promulgavit ipse, quo datur episcopis summa vitę necisque potestas: nec regiis iudicibus aliud relinquitur, quam ut sint eorum carnifices.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">En splendida illa promissa quibus vestros lactavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Hęc breviter indicare visum est, ne putes nimis ferventer nos satagere quum ubique minacibus edictis expavefacti fratres nostri trepident.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, clarissime vir et frater venerande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8111">Petrum Martyrem</persName> et reliquos symmystas saluta meo nomine diligenter.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Dominus vos omnes tueatur incolumes, vos regat et benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevę</placeName> 7. calendas martii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p540">Iohannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo viro et fido ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> pastori d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName> fratri et symmystę observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>