<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file353" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. November 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/353</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18299" type="transcription">S. 1207</bibl>
				<bibl source="b45" n="18299" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2093 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi mihi dubium nunquam fuit, ..., quin eo eo erga me absentem animo adhuc esses, quem tu mihi isthic meo tempore praestitisses;</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 252ff, Nr. 186</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 381-386, Nr. 186</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa VI 328</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,148</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1548-11-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="989">Latein</language>
				<language ident="el" usage="11">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!353!Autograph!00%20E_II_335__fol__2093_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">353/Autograph/00 E_II_335__fol__2093_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!353!Autograph!01%20E_II_335__fol__2093_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">353/Autograph/01 E_II_335__fol__2093_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!353!Autograph!02%20E_II_335__fol__2094_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">353/Autograph/02 E_II_335__fol__2094_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!353!Autograph!03%20E_II_335__fol__2094_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">353/Autograph/03 E_II_335__fol__2094_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Viro summa religione, virtute atque optimarum artium cognitione praedito D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> civium archiepiscopo, domino ac praeceptori suo inprimis observando <persName ref="p20172">Johannes ab Ulm</persName> S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">ETSI mihi dubium nunquam fuit, doctissime mihique charissime vir, quin eo erga me absentem animo adhuc esses, quem tu mihi isthic meo tempore praestitisses; non potui tamen vehementer non gaudere, cum illud idem ex <persName ref="p18700">Augustino</persName> intelligerem; narrabat enim mihi tantam tui erga me amoris esse vim et magnitudinem, ut si ante suum ad nos discessum aedes tuas salutaverit, <placeName ref="l830">Anglorum</placeName> archiepiscopo me aliquo vocis tuae testimonio commendare statueris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quam gratum id mihi hoc meo tristi et difficili tempore fuisset, nec verbis nec literis, et, quod majus est, ne cogitatione quidem ulla, assequi possum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sane (quod affirmanti mihi credas velim) vix longo tempore laetiorem mihi illuxisse diem iudicassem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quoniam vero <persName>Augustinus</persName>, mala quadam (meo iudicio) et afflicta fortuna usus, aliam quam per <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> est ingressus viam, ea tamen te aequitate atque animi constantia praeditum esse exploratum habeo, ut gratiae locus apud te non sit; sed qui quid res ipsa et causa postulet, non quid homines cupiant, pro singulari tua prudentia atque justitia animadvertere soleas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Eam igitur rationem studiorum meorum atque vitae conditionem esse scias, quibus nisi tua illa commendatione salutifera succurras, ipsorum de salute pene actum esse valde timeam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Trehernus quidem, vir virtute et eruditione clarus, suam mihi fidem et operam egregie promptam atque expositam praebuit; ita autem ut non modo solius meo, sed etiam tuo ipsius iudicio, id studiis meis parum certe consultum esse videatur: in aula enim regis vitae meae rationem instituendam esse censet, et jamdudum stipendium se mihi largum atque amplum invenisse affirmat: sed etiam atque etiam dico id non sine summo studiorum meorum periculo fieri posse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">In te itaque omnis reliqua spes est, qui quantum me hoc in genere juvare possis, exploratum habeo: novi enim praestantes tuae celeritatis et industriae vires; novi item authoritatis atque consilii tui pondus atque nervos, quos si in hac re contenderis, te hominis plane <persName>Christiani</persName> officio perfunctum esse iudicabo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Peto abs te iterum atque iterum, pro singulari tua erga me benevolentia, ut si quid tibi venerit in mentem, quod nobis commodo et usui ocio nostro fore videbitur, ejusce rei cogitationem aliquam atque actionem suscipias.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Agerem tecum pluribus verbis, nisi cum te mea causa velle non dubitarem, tum vero res ipsa per se satis loqueretur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tantum habeto, si mihi hoc meo tempore abs te consultum esse intellexero, percepturum te aliquando magnam ex officio tuo voluptatem: neque vero eam laudum tuarum fore ultimam, quod me aliorum omnino opera in altum delatum, sed in ipsis mediis fluctibus misere destitutum, ipse tu unus ex omnibus commendationis tuae aura in portum perduxeris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">De <placeName ref="l830">Angliae</placeName> statu nihil est quod scribam, nisi ipsam ad summam evangelii dignitatem florescere praestareque, et eniti ut indies magis magisque se ab omni scelere et errore liberet atque expediat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Generale concilium, quod vocant parleamentum, est convocatum, inceptum, nondum vero finitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Praecipua si quae statuerit, et si quid praeterea novi, si quid exploratius habuero, primo quoque nuncio diligenter et articulatim ad te perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Praeiudicia de sacrosancta Jesu Christi coena recta atque praeclara sunt a primatibus facta: error ille turpis et opinio crassa de <foreign xml:lang="el">σαρκοφαγίᾳ</foreign> ficta jamdudum exulat, atque <foreign xml:lang="el">εισ κóρακασ</foreign> est delegata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><foreign xml:lang="el">Θῶμασ</foreign> etiam ille, de quo cum <placeName ref="l296">Londini</placeName> essem ad te scripsi, benignitate dei et opera d. <persName ref="p8041">Johannis a Lasco</persName>, viri rectissimi atque optimo iudicio praediti, difficili suo morbo <foreign xml:lang="el">καταφόρᾳ</foreign> multum est liberatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Nudiustertius legati Caesaris huc magna (suo iudicio) gloria et pompa adventarunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Interim suum, munusculum omni (si diis placet) evangelio dignum (pro certo non affirmo, praeter auditum nihil habeo), <persName>Anglorum</persName> regi offerre cupiunt: quo dono rex ipsos sit remuneraturus, est adhuc incertum; proculdubio, non magno, utinam quam simillimo!</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Iidem isti legati pro episcopo <placeName ref="l553">Winthoniense</placeName> et caeteris personatis doctoribus apud regem suppliciter intercedere dicuntur: quid suis inflatibus tandem sint effecturi, Deus, cujus res agitur, ipse videat: hoc unum scias, quo studiosius ab ipsis opprimitur atque absconditur veritas, eo nagis eminet atque apparet: hoc enim illo ipso tempore, in bona <placeName ref="l830">Angliae</placeName> parte, altarea ista meritoria funditus radicitusque ex finibus hominum communi maximorum virorum consensu sunt exterminata.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Et quid multis?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">arae istae meretriceae factae sunt harae, hoc est, suum et bestiarum habitacula.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p672">Coxus</persName>, regis institutor, vir alta quadam mente pręditus, et summa potestate, ingenii acrimonia et authoritate ornatus, optime quidem et rectissime de omni religionis Christianae articulo sentit atque spirat; qui si me afflictum omnique spe destitutum non tam liberaliter in fidem suam et ad juvandum et ad consolandum humanissime suscepisset, jamdudum <persName ref="p8107">Treherni</persName> sequi debuissem consilium: ille enim solus restitit, et regiam mihi fidem dextramque porrexit, pro quo maximo et immortali beneficio nullam gratias agendi neque formulam neque viam invenire queo, rustico pudore nescio quo deterritus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Itaque gratissimum mihi feceris, difficile est loqui, et scis quid velim: sed dicatur sane: vellem ut tu tuis literis ornatis verbis illi mea causa ageres gratias, et ut me semel in fidem suam receptum perpetuo suo studio et amore complecteretur; quod quidem ille unus omnium maxime potest, vel jure et potestate quam hic habet maximam, vel consilio et authoritate qua ubique valet plurimum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Id ut curae tibi esse velis, te etiam atque etiam vehementer rogo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quo autem inquis modo?</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quocunque tibi libeat; in quam enim cunque partem scripseris, literae illi silentio erunt gratiores: is porro ut doctissimorum virorum amicitia delectatur, ita sane bonorum de se memoria testimonioque laetatur; nec vero ullum scribendi caeperis argumentum, quin ad unam aliquam ex ejus praestantissimis virtutibus aptum et accom[m]odatum sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Si familiariter et domestice scripseris, ad illius summam humanitatem; si cum honore et graviter, ad eminentissimam dignitatem respectum habuisse videbere: utro autem ille magis gaudeat, difficile dictu est: hoc quidem haud utique dubium, literas tuas cujusmodicunque futuras gratissimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Valebis, vir omni virtutum genere praestantissime, meque tibi pro tuo in Christum studio, cujus gratia nihil te non facturum spero, commendatum habebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">His scriptis, necdum datis, accepi atrocissimum de urbis <placeName ref="l257">Constantiae</placeName> interitu nuncium.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">O casum acerbum et perpessu difficlem!</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Aiunt enim ipsam 18 Octobris denuo ab <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> bello esse tentatam, vi captam, funditus tandem radicitusque, hoc est, solo aequatam extirpatamque.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">O homines scaelestos, spumantes ex ore suo scelus, anhelantesque ex infimo pectore crudelitatem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Omnino verba mihi desunt, quibus dolorem meum tibi significem, qui fortasse cohibendus est.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Scio enim, scio inquam, tantum te ex eo traxisse doloris, quantum vix ulla dies exhaurire, vel vorax illa poetarum <persName ref="p19902">Charybdis</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 5, 4 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 183).</note> absorbere poterit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Non igitur committam, ut ad infinitum tuum moerorem luctum ipsum meum adjungam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Rogabo modo te, ut quod tua sponte diligentissime facis, humana ista omnia, qualiacunque sunt, sapienter tibi et fortiter ferenda esse ducas, qui prae ceteris uni sapientiae studio sis deditus, et eo animi robore praeditus, ut quaecunque vulgus admiratur aut timet, ea ipse tu, si animum induxeris, contemnere possis atque despicere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Induces autem facillime, si, quod te facere et docere scio, theologiam ipsam nihil aliud esse nisi perpetuam mortis commentationem semper memineris.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Veniet, veniet illud profecto tempus, et illucescet aliquando dies ille, cum homines isti stultissimi ad inferos poenas scelerum suorum luent: nos vero piorum sedem et locum, in quo omnia sunt magnis et praestantibus viris repleta, summa cum laude et gloria consecuturi.</s>
					<s n="40" xml:lang="el">Ἑχθπῶυ γὰρ ἀυδρῶυ μοῖραν εὶσ ἀναστροφἡν δαῖμωνδδÂωσι, κο [...].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">O foelicem diem et exspectatam horam, cum ab omnibus inimicorum nostrorum injuriis liberati, in caelum, quasi in domicilium ac perpetuam mansionem nostram, ubi beati sempiterno aevo perfruuntur, sumus perventuri; quo itinere peracto, nulla reliqua cura, nulla sollicitudo futura est!</s>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum ergo vale, ac animo forti magnoque fac ut sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxoniae</placeName>, 27 Novembris, 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" ana="salute">Literas quas <persName ref="p3988">Johanni Wolphio</persName> descriptas esse vides, velim ei primo quoque tempore reddendas cures; et <persName ref="p8011">Rud. Gwalthero</persName> salutem ex me plurimam dicas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>