<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3531" type="Brief" source="TUSTEP" n="28045">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. März 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="28045" type="transcription">S. 4947/56</bibl>
				<bibl source="b45" n="28045" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2318</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirum in modum gratae fuerunt mihi litterae tuae, quas ad me ultimatim dedisti. Ut illis autem respondeam brevibus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 60 R., Nr. 67</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 91,184</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3531">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
					<date when="1558-03-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3531!Autograph!00%20E_II_335__fol__2318_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3531/Autograph/00 E_II_335__fol__2318_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3531!Autograph!01%20E_II_335__fol__2318_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3531/Autograph/01 E_II_335__fol__2318_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Bullingero</persName>, domino ac patrono colendissimo, <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Mirum in modum gratae fuerunt mihi litterae tuae, quas ad me ultimatim dedisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ut illis autem respondeam brevibus, scias, velim, d. <persName ref="p8492">Petrum Bergomatem</persName> convaluisse; itidem et d. <persName ref="p6831">Traversius</persName> ac caeteri amici omnes bene habent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">De filio quod scribis meo eum tibi esse instar filii, et quod se adeo gerit, ut mihi sit aliquando summo gaudio futurus, accipio quidem foelix praesagium hoc abs te, viro tanto, lubentissime, ut qui mihi persuadeo te prae ingenti prudentia tua et exacto, quo polles, iudicio aliqua in re non posse oberrare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quicquid autem laetitiae unquam ex filio meo sum concepturus, deo utique optimo maximo ut primo authori, mox domino <persName ref="p495">Bullingero</persName> meo acceptum feram nec tanti nedum in gnatum meum, sed etiam in me (ut qui horum, quae in eundem filium meum conferuntur, non minus, atque ipse est, sum particeps) collati beneficii fuero inmemor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Tu vero, domine et patrone colendissime, ne cesses perpetuo de omnibus bene mereri condignam ab ipso deo, qui solus merita tua erga omnes aequare potest, laborum tuorum mercedem reportaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Nec interim tamen me ipsum absolvo, etiamsi impar sim, qui vel minima ex parte tibi pro acceptis beneficiis respondeam, quin enitar, ut saltem animum in me erga te gratum comperias.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Congratulor autem puero, ipsis eius progenitoribus, nobis denique omnibus, quod sub paternam custodiam tuam sit redactus; ita enim evenisse spero, ut Charibdi et Syrtis omnibus evitatis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 4 (<bibl>LB</bibl> II 183) und ....</note> iam venerit veluti ad portum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Scio enim, quanti sit momenti a teneris pietate et morum integritate a probatis et vitae sanctimonia praeclaris viris erudiri; quibus enim est imbuta recens ser[vabit] etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Eoque, optime mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, tuo in puerum iure uti non desinas, virgae, inquam, ne parcito, idque ut et caeteri, qui in scola puero praesunt magistri, faciant, cures velim atque adeo etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Patri autem meo, viro utique tibi amicissimoque gratissimum fuit, quod puerum suum in aedes tuas et sub clientelam tuam susceperis, tibique quas potest gratias agit maximas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Et quamvis sibi habeat persuasissimum te optimi patris officio erga pueros nostros functurum, nihilominus eos ipsos denuo tibi quam potest enixius commendat teque cum honestissima familia tua admodum salutat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod autem et ipse gratus sit futurus pro praestitis beneficiis filio suo, ego praedem me eius vice constituo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed his de rebus satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Novarum rerum quod scribam, nil certi in promptu est; nam etsi nonnihil referatur de <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> insultu in quasdam triremes <placeName ref="l522">Venetas</placeName> facto, attamen ita perplexe id fit, ut non audeam tibi hac de (re) significare; simulatque vero certius quid rescivero, tibi notum faciam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Demum, colendissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, hisce meis me excusabo, ut, si fortasse per futurum mensem nullas ad te literas dedero, mihi non succenseas; causa enim ea est, quod crastino die una cum coniuge me(a) me conferam ad thermas <placeName>Burmenses</placeName>, in quibus fortassis usque ad festum paschatis delitescam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Faxit deus, ut foelix nobis sit futura haec profectio!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proinde, cum locus erit remotior, quam ut tibi interim scribere queam, si id minus fecero, me tamen habebis excusatum, quamquam enitar tamen, ut vel ex ipsis thermis, si unquam fuero nuncium nactus, tibi aliquid significem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Si pueri nostri indumentis vel libris aliisque necessariis rebus eguerint, eas ipsis suppeditari curabis, et si quandoque pecuniis fuerit opus, innues, et mittentur confestim, prout invicem pacti sumus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Admonuerat me filius meus, ut, si haberem Novum Testamentum Graece et Latine simul compactum, ut mitterem; cum autem minus habeam, velim ipsi coematur, siquidem eo opus habet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hisce meis inclusae sunt aliae spectantes <persName>Henricho</persName>, hospiti ad Stellam zuͦ <placeName ref="l968">Rapperschwill</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Rogo, digneris operam dare, ut ei deferantur, quamquam nihil aliud continent, nisi ut exigat meo nomine 2 a capitaneo <persName>Henrico Ran</persName> et, si ea exegerit tandem, ut illa mittat filio meo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Illa enim duo scuta idem capitaneus debet patri meo nomine cuiusdam eius militis etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et rogo etiam, ut mihi cognoscas, si tibi sum molestus; id enim facio fretus summa humanitate tua.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed interim quoque rogo, boni consulas, quod subinde scribo ita confuse et semper etiam longius, quam ipse me facturum rebar; cum enim tibi scribo, vix manum a charta scio removere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ita enim semper gestit animus tecum colloqui; dum enim scribo tecum esse omnino videor.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, singulare et longe praecipuum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> decus et ornamentum, teque nobis, imo universae suae ecclesiae quam diutissime florentem et incolumem conservet<note type="misc">converset</note> dominus noster Iesus Christus!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Saluta, quaeso, mihi multum honestissimam coniugem tuam totamque familiam tuam, idque ut etiam facias eius nomine, te rogat admodum uxor mea, quae et tibi maximam salutem eius nomine inscribi iussit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum atque iterum vale foelicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Curavi, ut, si me absente aliquae abs te et filiis meis litterae huc deferantur, ad thermas mihi transmittantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l440">Samadeni</placeName> 8. martii 1558.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis, quaeso, totum coetum illustrium eruditione et pietate virorum, potissimum reverendos dominos <persName ref="p8111">Petrum Martirem</persName> et d. <persName ref="p2336">Bernardinum Occhinum</persName> et dominum <persName ref="p8011">Rodulphum Waltherum</persName>, quibus etiam me cupio commendatum iri.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Idem qui supra tibi omnium deditissimus <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>