<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3548" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. März 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,310</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod huc usque procrasti--?- sit ad tuas literas responsio.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,7</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3548">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1558-03-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3549"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3547"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3551"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3453"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3551"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3304"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3551"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3304"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3552"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3547"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3551"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3304"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3552"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3547"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3548/Autograph/00__E_II_361__fol__310_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3548/Autograph/01__E_II_361__fol__310_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3548/Autograph/02__E_II_361__fol__310_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3548/Autograph/03__E_II_361__fol__310_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					10.<lb/>
					S. Quod hucisque procrastinata sit, colendissime Bullingere, ad tuas ditteras responsio, remedio<lb/>
					mea milacine suamma et illoquilis literam causam etiam me tautatem indicant. Scripsissem<lb/>
					ante aliquot menses, nisi incommoda valetudo reformata calamum scribere maxime cupientur.<lb/>
					Pestis superrogaveris, omne sane poterit filius Aratinus, qui tuas literas in septembris bonam<lb/>
					cum libello homiliarum tuarum in Hierconiam prophetam inscriptarum indictarum omnium praesentavit.<lb/>
					Is enim grabbato me incumbens nec pro dignitatis exhibere valentem et iam gratum<lb/>
					nuntium reperit. Addo, quod modestissimum mihi fuit. Quod incomparabilis et<lb/>
					pusignis ille vir Philippus Melanchthon, simul dubie ad suspicionem<lb/>
					suam senem me invisere dignatus. Audimus me prae regritudine prope balbuciensem<lb/>
					sacris plura colloquiis nec me horum aliquot, cum quo homine ego ante constitueram de rebus<lb/>
					meae parte, vellem etiam, mi Bullingere, cum eo hucusque procrastinationis nostr&#281;, neque solum<lb/>
					rescripsi, virum ille quoque in scripto Christum etiam constetum, a quo binae recepturi literas neque simul et<lb/>
					Bonti Iesi, consule, quam in scriptione scoliorum suorum in quo omnes relinquitur, neque honestissime<lb/>
					et meo nomine rogali&#281; precor, quum etiam diutinum meum silentium, bonique ne consulturum<lb/>
					ex priori func deditor. Et exerunt tecum parte suamque diligentia, uniusque consulturum<lb/>
					exemplo. Proindebit ille, ne ampero mea hic nihil amplius iudicio, sed deo eum male sciam<lb/>
					Quod officies eius erriciat, ne amplius tentet quam auxilio omnibus ferre possit, eam molestatem<lb/>
					liberalius, sed ordiciat mea in religionem propensu atque vero possim. Est quid<lb/>
					animo accipies, quidem a me nihil hortenus per profitendum, quam bonis ut ita dicitur, immis<lb/>
					Christi non destitutum, neque illi deiecto fuit, quod hactenus neque pio dignitate<lb/>
					nobis satis est, et me et mea animo, quod de necessario usu domestum mea proprio amiciti&#281;<lb/>
					eam iniurium, deus futurum aliis pridem devocarunt. Ego vero nuperiis amicis, ne<lb/>
					ea in re fiat, cum futurus dispensator tandem et, ero urbiter, nimir volum,<lb/>
					in re fiet,<lb/>
					in Sturri enim honoravit, transmittet, per eius est nundinis in subsidium filiorum,<lb/>
					futuri enim, quidem dubio sacrificiis, quomodo est, quidam in suum dignarium filiorum<lb/>
					ecclesiam, quid igitur in praesentiam tuae, et christianum ministri, patremus tuus virum<lb/>
					in ecclesiam per Christi in praesentiarum in has gratulerim, an non videbor tamen, virtulissem<lb/>
					spiritu alia accipimus? At Paulus Iesu debetores, non facit, uti contulisse, quod<lb/>
					Ego ea in re tantum possent, quos vicissim Cantepadius concit, videamus, ultimam<lb/>
					et ad in promovere possum, quantum cupio, nemo viveret me, qui in iuvandii<lb/>
					De constituta plendam verum pietatem destinatus, promptione in invigilenti piis.<lb/>
					eam politiam optarem in christianis quoque vestrae, quibus adiicio simul... delectant.<lb/>
					param opturum, reliquibus represso, deus in eo statu sancto deferret.<lb/>
					illum perpetuo religioneque regno, ad eum huius reformare dignetur.
					omni potens, sed quod adipio nescio quid de Quinquepagico ad proxima nundinas transmissit. Nescio<lb/>
					et intelligam, ita cum spero transmissarii in salt soliorum in studio adeuchorum pugnare<lb/>
					patri&#281; vestr&#281; legibus, quasi quod receperis in eum usum huius calumniam, quibus et nomine inducere tibi<lb/>
					possit, an vobis ex contractu emprimis, ut primum nomine senatus vestri seu ocium<lb/>
					ecclesi&#281; vestr&#281;, Froschovero numerati, Francko, furi, authori meo, suum faci mei<lb/>
					sunt, inquam, quo transierunt meae, ut de iis de syncer potuerim, pro voluntate mea, ut inde<lb/>
					vesticis vel in alios usus convenire. Quid si quod absit, quod licuerit, eos, quae in ipsum<lb/>
					longare, quis prohibere potuerit igitur, quod eosdem in tam sauperes ipsis ordinare, non est gitur<lb/>
					quod cum ei calumniam cuiusque metuas. At si omnino valeretur, non alios titulo quam dignare mihi respondendi<lb/>
					significasse et illos per me liberum tibi erit, feroque iis in praesentiarum, quod simpliciter pergo utemur.<lb/>
					iutus forioque decluratum, ut mei apud te perpetuum in manuorum. Hisparum sermonem<lb/>
					et dicunt, faciendi hoc potestatem haberi nullum fuisse. Itaque Bullingere, mi securio animo<lb/>
					ego sane potius, quam ut tum vel cuiquam autor fuerim, defingere in patruas<lb/>
					leges, dentus numerarim quinquaginta illos de peculiaria meo etc. Ad docti, quia<lb/>
					epistolae, tuae not in praesentarum scribam. Recusat manus tremula funci officio, zwinglius<lb/>
					Concilio has cupienti quidem a teum non valenti valetudini. Vale foeliciter in domino<lb/>
					cum mea sanctissimis precibus tuis fideliter commensa, ut concordat tandem ex hac<lb/>
					anctynarum valle migrationem fortiorum, in quo salutis meae unica spes, meque<lb/>
					ambantem te plurimum reformationem in qua salutis anno<lb/>
					Amplitudinis tuae<lb/>
					Deusmodissimus<lb/>
					Wolphgangiae Waidnerus,
					2.
					Amplissime piissimoque viro ac d. domino Heinrycho<lb/>
					Bullingere, Tigurinae, ecclesiae Christi, ut doctissimo<lb/>
					Ita fidelissimo ministro, domino amico et in divinio<lb/>
					praestori, colendissimo charissimoque
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>