<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3557" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. April 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,664 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam fere mensis est, ex litteras ad te meas, quibus significabam me</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 70f R., Nr. 77</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta I, 2, 342</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Schiess, in: ZTB 24, 1901. 146</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,27</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3557">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1558-04-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3558"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3556"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3574"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3543"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3590"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3531"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3574"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3543"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3590"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3531"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3558"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3552"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3590"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3531"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3558"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3552"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3557/Autograph/00__E_II_365__S__664_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3557/Autograph/01__E_II_365__S__665_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3557/Autograph/02__E_II_365__S__666_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3557/Autograph/03__E_II_365__S__666_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Federius a Salice domino Henrico Bullingero, domino ac patrono<lb/>
					Colendissimo S. Salice.<lb/>
					sum Bernenses mensis est, quod litteras ad te meas dedi, quibus significabam me cum uxorcula<lb/>
					Bormense Bulneum accessurum. In quo, cum iam aliquot diebus essemus immorati.<lb/>
					ecce supervenerunt litterae tuae, quae iuam fuerint mihi iucund&#281;, haud dixerim<lb/>
					facile, certe et hoc inter caetera, qua efficere, ut salubrius longe, mihi et uxore<lb/>
					meae fuerit balneum, eo maxime, quod te cum tota familia tua et filiis denique meis,<lb/>
					(nam et Hectorem instar filii habeo) bene valere percepi. Tuis autem litteris non<lb/>
					respondi ob tabellariorum inopiam, et ratus quidem ipso id futurum, ut tardi<lb/>
					scriberem, in ultimis meis ad te datis (si bene memini) me taciturnioris<lb/>
					excusavi et proinde nunc me ulterius excusare amitto. Ut vero nunc<lb/>
					respondeam, hoc scito, simul atque tuas litteras accepi me absque ulla cuncta,<lb/>
					vincentiam et Patavium scripsisse pro filio tuo, qui aeque meus est, ut tuus,<lb/>
					propterea, quod tuas est, nempe scripsi d. Georgius Cellario, de quo mihi scribis,<lb/>
					ut filio tuo persuadeat, ut absque mora repatriet; sic enim velle te, cui omnino<lb/>
					par sit connivere etc. Deinde et filium tuum diligenter scriptis ad eum itidem<lb/>
					litteris, admonui tibi ut patri longe benignissimum pareant seque quam possit<lb/>
					celerrime domum conferat. Et quia ad d. Nicolaum Pelifarium ob locorum distantia<lb/>
					eoque<lb/>
					longius enim est hormium distans a Clavenna etiam rarius etiam hinc inde permeunt, taberi<lb/>
					litteras dare non potui et proinde, cum etiam minus scirem, quando esset domo<lb/>
					necessurus Vincentiam versus, ex ipsis thermis, inquam, scripsi vincentiam ad amicum<lb/>
					quendam meum, virum utique bonum et qui quantum poterit filio tuo non deerit, ut<lb/>
					si egeat filius tuus 4 aut 5 coronatis, eos ipsi dare velit, ne scilicet viatici<lb/>
					defectus in causa sit, quominus itineri sese accingat. Eris itaque omni cura<lb/>
					sollitus; nam quantum pro filii tui repatriatur procurari potuit, omnino nil omisi, ut, qui<lb/>
					omnium maxime tibi tuisque inservire cupio. Significavi praeterea filio pio, ut iter<lb/>
					hac dirigat meque accedat, ut integre, quibus alterius indigebit, suppeditare possim.<lb/>
					et haec quidem peregi, dum essem in balneis, ut cum heri in sero cum uxore domum<lb/>
					deliissem, propter litteras domini Nicolaiis Belisarii, quibus me reddit certiorem, sese<lb/>
					in diem calendarum praesentis mensis vincetiam profecturum. Cum itaque vir sit fidus et integer<lb/>
					et mihi amicis, non vereor, quin etiamsi ipsemet nil scripsissem, sit ad unguem<lb/>
					Soluturus, quicquid ei iniunxeras, et propterem est, quod indubitate speres filium propediem<lb/>
					ad te reversurum, utque id fiat foeliciter, faxit deus optimus maximus. Caeterum de<lb/>
					uxori<lb/>
					successu meae ad thermas profectionis, scias eum mihi satis faelicem evenisse, neque
					obs.<lb/>
					ipsa balneum nobis fuisse proficuum, comperimus; laus sit deo. Optasse autem<lb/>
					in modum te fuisse praesentem. Cum autem hac vice id fieri non quiverit, polliceor,<lb/>
					tamen, si quando illuc statueres te concessurum, me tibi comitem futurum; prout alias<lb/>
					tibi sum pollicitus etc. Novarum rerum, ut scribam fere nil habeo; induciam<lb/>
					sunt factum inter Parmensem et Ferrariensem duces, finiturae ad vigesimum, inter<lb/>
					mensis diem, manet tamen cordatioribus spes non exigua, futurum ut inter<lb/>
					ipsos pax pereonis coalescat. Sed interim utrinque solliciti sunt pro augeperis copiis<lb/>
					imperrirensis, ut dicitur, misit quosdam e suis capitaneis in Helvetiam, ut militem<lb/>
					Helveticum conscribant etc. De Turca subinde refertur, eum classim ingentem adornari<lb/>
					ob id venetur, solliciti, et ipsi quidem non cessant suam classem omni studio instrure.<lb/>
					Iamque relatum est eos maris provisorem sive malis classis praefectum generalem<lb/>
					reasse, quam reipublicae indemitati provideat, potissimum versus plagam orientalem et<lb/>
					venestiis quidem laboratum est non mediocri annonae penuria, eo quod frumentum<lb/>
					a Turcicam regione illuc devehi non potuit, quamquam nunc demum aiunt. Turca sic<lb/>
					concedente, aliquot onerarias naves frumento onustus Venetias appulisse et<lb/>
					proinde penuriam imminuisse. Apud nos omnia sunt satis tranquilla. Ex Germania<lb/>
					autem quid dicatur, penes nos, haud est tibi scribendum, quippe qui ex amicorum<lb/>
					litteris certiora habeus. Haec tamen dixero, famam hic intrebuisse regem Romanum<lb/>
					norum electum esse imperatorem, quo facto etiam sannatum esse conscribenda esse<lb/>
					militum regimina, ut dicuntur, in ipsa Germania, quorum duo contendant<lb/>
					Austriam versus Turcae conatus impedituri; duo itidem eadem de causa<lb/>
					conferant sese Neapolim et reliqua tria proficiscantur ad regem Philippum<lb/>
					Galliam invasuri una cum 15000 militum et 1&#8217;000 equitum, quos ipsos<lb/>
					Anglia per aliquot tempus suis stipendiis in regis sui gratiam fovere promisit.<lb/>
					Ad quas copias et aliam mult&#281; accedent, ut referunt, potissimum 15000.<lb/>
					et 8000 equitum, quos conscribet in Flandria et regionibus ibidem<lb/>
					Ego tamen haec minus vera credidero, quousque rex Galliae et ipsi<lb/>
					non cernatur diligenti studio exercitum suum adaugere. Et haec quidem abs me<lb/>
					eadem<lb/>
					accipias perinde, ut ego ab aliis habui; nihil enim certi assevero.<lb/>
					Accepi sumores tuum de coena domini et eo diligenter perlecto usque adeo perplacuit, ut<lb/>
					admodum per omnes enim errorum nebulas, quibus super hoc fidei vestrae articulo mundus<lb/>
					damodum actatus est, diligentissime (licet et breviissime tamen) discutur, adeo ut ne<lb/>
					sum iudicii sit, qui terpiversari audent, institutum hoc de coena animi, aego, ut tale,<lb/>
					et ad eum finem institutum, prout doces. Tibin itaque non eo sermone, quo esse docest,<lb/>
					gratias ago. Illustrem virum d. marchionem vici mihi commendasti, quo favoris autem<lb/>
					in eum cum contuli, sed quod in Thermis fui, cum Rhaetiam nostram concedaret. Foeliciter tamen<lb/>
					et successit; nam Churiae fuit civitate donatus. Postea vero tyrannum est profecta,
					Eruditione et pietate viro utique incomparabili<lb/>
					tabili domino Henrico Bullingero, domino<lb/>
					domino meo iugico Bullingero, domino<lb/>
					ein hochgelerten herren Hainrichen<lb/>
					Bullinger, minem alzitt g&#252;nstigen<lb/>
					lieben herren und anzutzen fr&#252;ndt.<lb/>
					Zu&#870; Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>