<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3573" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tilemanus Mumius / Köln AN Heinrich Bullinger / Zürich, 19. April 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1558 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Saepissime mihi... haec rogitatio me sollicitum habet, ne tu putes me tui oblitum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,46</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3573">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2168" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Mumius</surname>
						<forename cert="high">Tilemanus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l267" cert="high"><orig>Köln</orig></placeName>
					<date when="1558-04-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3574"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3572"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3574"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3558"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3574"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3558"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3573/Autograph/00__E_II_338__fol__1558_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3573/Autograph/01__E_II_338__fol__1558_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3573/Autograph/02__E_II_338__fol__1559_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3573/Autograph/03__E_II_338__fol__1559_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1558.<lb/>
					possissime mihi cogitanti de tua singulari humanitate et amplissima liberali.<lb/>
					mihi praestita reverende domine summa pietate diligende parique observantia<lb/>
					colende, haec cogitatio me sollicitum habet, ne tu putes me tui oblitum magnaque<lb/>
					beneficia in me collata periisse eo, quod ad te iampridem nichibus literarum<lb/>
					dederim. Ea cogitatio si tantum apud te, quod invenerit, quandoquidem nichilioris meo animo<lb/>
					attulit, omnem prosecro, ministram opinionem (si quam sera scriptio propinarit) omnia<lb/>
					de me haustam statim ex animo eiicies. Atque haec si non ex animi verem dolendus<lb/>
					proficiscuntur, faxit deus optimus maximus, ut huic fronti divinitus mutatur,<lb/>
					Hospes ingratus, fiamque fabula vulgi. Sed quia conscientia recti me consolatur,<lb/>
					meam causam tibi probari posse non despero. Nihilo tamen minus ad tuam<lb/>
					benevolentiam, ut adeo ariam confugio, etiam iustissim&#281; causae nitens neque ulludinem<lb/>
					precatorem putabo, praeter te, virum modis omnibus humanissimum. Quod dum<lb/>
					fero, peramanter te etiam atque etiam rogo et obtestor, ut hoc nostrum epistolium<lb/>
					animo excipere legereque dignerit, quo parentes solent (quibus non est omnino)<lb/>
					cornea fidea) suorum infantium, balbutiem summis etiam negotiorum occupationibus<lb/>
					impetribiti, admittere. Verum me ex Gallo vertar in Battum, paucis, quod supra<lb/>
					erestatem tale, pertexam. Principio itaque omnibus vobis tibi castissim&#281; coniugi, cum<lb/>
					tota tua familia adeoque universo illi ipsum nostro omnia prospera precor,<lb/>
					ad nominis divini sanctificationem ecclesi&#281;, cuius caput Christus est, perpetuam<lb/>
					pacem concordemque defensionem et omnium fratrum salutem, ut tandem<lb/>
					coniunctis animis hic peregrinantes inchoemus celebrare deum tantisper<lb/>
					in eam civitatem adscribamur, cuius opifex et conditor est deus. Haec, ut<lb/>
					meum omnes pii talesinenter ardentissime exoptant, sic potentium synasticum<lb/>
					nega nostras hoc parat meditatur cogitat, ut homines pii (quos ista odiose<lb/>
					sacramentarios nominae eodem numero cum anabaptistis censeantur. Hae tabritur<lb/>
					autem apud Philippos iamdiu conscript&#281; latent nihilque, quam ut principum<lb/>
					consensu armentur desideratur, quod ne fiat, deus pater per Iesum Christum<lb/>
					ut propter eundem efficiet. Vides, reverende domine formam aedificationis, tu<lb/>
					prudens architectus quoque aedificium futurum sit scire potes. Certe nihil<lb/>
					est istis terr&#281; oneribus deliberatius, quam ut homines innocentia et pietate<lb/>
					commendatos semper unum huic articulum summorum infimorum odio rapivis, tractationem<lb/>
					in exponant. Boni viri in magno angore et moerore versantur. De me misit<lb/>
					sero homuntione vel verme potius nihil pollicer habet, praeter id, quod
					huic finem mihi statui, nihil michi privatim a reliqua christiana societate<lb/>
					eventurum, quicquid acciderit, volente et conatus aures corroborantem deo.<lb/>
					id tu etiam reverende, domine cum ibi essem me pie et paterne animas<lb/>
					simul aliter, ac si horum temporum cursum animo providisses. Huius multum<lb/>
					admonitionis memoria ac recordatione nunc me sustineo, quamobrem minus<lb/>
					etiam Sathan&#281; iacula me feriunt. Coeunt principes, fremant scrib&#281; ac pharis&#281;i,<lb/>
					discindat eorum princeps vestimenta in coelis habitat, qui eos, ut quisquiliis<lb/>
					disturbabit dissipabitque coram, quo omnes in statera appensi plusquam nihil<lb/>
					sunt, imo somnium sicut regius vates de hoc genere scriptum reliquit. Nec<lb/>
					dubito, quin deus excitarit inter eos ipsos aliquem, qui Achirophel consilium<lb/>
					reiiciat, quique Davidi pio regi melius esse malit, quam impio in demum et<lb/>
					absolomi. Quicquid autem in nos cenderit, sit nomen domini clementia<lb/>
					dictum, qui novit suos e tentatione eripere pedesque eorum in amoenam<lb/>
					latavique planitim collocare. Sed longius quam volo abripeor, iamque<lb/>
					is fere factus sum, quem paulo ante me futurum negavi. Attamen<lb/>
					Quid non arbitror silentio praetereundum, quod d. Erbertus clant nobilitate.<lb/>
					clarissimus Coloni&#281; in me inciderit, inquam diversorium suum invitarit,<lb/>
					omnia de tua reverentia, qu&#281; optabam, narraverit, praeterquam quod de literis<lb/>
					ad reverendum virum d. Philippum non redditis non mediocriter me affirmare<lb/>
					celebat dolore. Quid autem recepi me curaturum de doctore perquirendo, quae<lb/>
					Petero diligentia ac fide pr&#281;stabo, ipsumque praestiti honoris admonebo.<lb/>
					ad d. Ciserium datas tu iam diu ex ipsius responsione (ni fallor) scire poteris.<lb/>
					S.<lb/>
					ludimagister Theodoro, atque sacellano salutem tuo nomine nuntravi, utcunque prescipuere<lb/>
					15.<lb/>
					para valetudine fovebatur. Rogo atque animo reverende domine, ne graveni doctrina<lb/>
					atque liberalitate clarissimum virum d. Ioannem Christum perquam officiosam<lb/>
					salutare, cui cuperem M. Rodolphum Collinum, diviorem, adiuverum. Haec pietatem<lb/>
					incredibili meo in te amore atque pietate scribere non veritus sum, ut saltem vel<lb/>
					praestarerela, falsa animum meum ad omnia humanitatis officia praestanda promptissimum<lb/>
					testarer, simul me tuis precibus commendans, ut, quod deus inchoavit in me<lb/>
					perficiat clementer neque coram regibus, erubescim nomen Iesu Christi convictus<lb/>
					profateri. Vale, reverende domine meque in tam densis segypti tenebris agentem<lb/>
					tuae expectatissima epistola Christum consolari digneris. Si perferantur liter&#281; ad officinam<lb/>
					in Arnoldi Wickmanni bibliopol&#281;, pestem curabuntur. Ego nondum Marpurgum, profectus
					propterea, quod amicorum illustrium consilio. Ago cum dignabo enim praedicium<lb/>
					1559.<lb/>
					1558. 19. aprilio. Profectionis aulo invaserunt. Rursum vale. Coloni&#281;<lb/>
					is<lb/>
					futonibus emptum nominis.<lb/>
					reverendae dignitatis<lb/>
					pius ultor Tilemannus<lb/>
					de dignitatis<lb/>
					S.
					d.<lb/>
					Reverendo viro, domino Henrico Bullingero,<lb/>
					praestanti, domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo,<lb/>
					vigilantissimo, domino suo perpetuo<lb/>
					fide, suo perpendo.<lb/>
					Tiguri,<lb/>
					Zurich.<lb/>
					nuncium<lb/>
					Coloniensis
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>