<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3577" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Engelbert Milander (Eppelmann) / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. April 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,445</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Decimo quinto Aprilis, filius tuus Christophorus bonis amicis comitatus Monacum concessit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,48</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3577">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8486" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Milander (Eppelmann)</surname>
						<forename cert="high">Engelbert</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1558-04-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3578"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3576"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3957"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3511"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3957"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3511"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3957"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3511"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3583"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3574"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3957"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3511"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3583"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3574"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3577%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__445_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3577/Autograph/00 E_II_345__fol__445_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3577%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__445_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3577/Autograph/01 E_II_345__fol__445_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Salutem et pacem a domino. Decimo, qui tibi aprilis filius tuis Christophorus<lb/>
					tuis amicis comitatus non acum concessit, ibi beneficio domini doctoris (perionis in aula<lb/>
					principis habet. Quam venie et honeste hic sese gesserit, evararem tibi. Scireps<lb/>
					cum honestus adolescens, habuetius ex agro Vrenti oriundus semperque filio tuo<lb/>
					iunctissimus, praesens tibi singula de eo referre poterit, male consultum esse mihi<lb/>
					mihi videretur, tuas aures superfluo sermone onerare.<lb/>
					pro libello meus de coena domini, quem ita per initio, ut meo iudicio, a nullo rationi<lb/>
					habebile, nullum corlegi, viris tenue atque ita assentio, ut meo iniunctis, utinam dominus<lb/>
					his simplicius peccantiusque ad sacr&#281; scripturae molestam formari possit. Utinam Christus<lb/>
					aliquando benignam suam gratiam nostri secuti doctis largirentur, ut depositis claudesti,<lb/>
					aliis vere ac pie ea de re convenirent, veritatem rei eriterent concordiamque<lb/>
					in ecclesia confirmarent. Sed video plerosque Lutheranorum, ad in redduerint, idque primum<lb/>
					proculos, ut etsi suo praeiudicio document, quae multum loquillius legerint, quod intelliges erint, atque suis<lb/>
					L&#281;tus, ut eas esse dicitur. Prodit nuper amoenimus libellus, cuius videlis est pergensi<lb/>
					Gridianus cum istudemis concionator, vix 22 annuarii ex studia littera, molla fere<lb/>
					ditionis in singulis, fere concionibus calumniast&#281; imponit, proscindit, quisquam tandem fere<lb/>
					alia in causa, quam quod iste svermerus (sic enim clamitant), qui equis tandem non addit<lb/>
					aliorus illo christianus, sive, cuius de manu fideret, eo, quod nomen suum libello non torquent.<lb/>
					ferentur Augustinensibus, aut non attingit, ovitur, cavillatur, aut in alium ipsum torquet,<lb/>
					saltem in ore habet. Miror quis virtus iste christianus sit. Hortatum quoque pro communibus<lb/>
					ut tibi in Itali Suarnoro caverent, quem sui nominis puderet. Sunt aliqui, qui dominus<lb/>
					suscule ascribant, multi vero negant. Qui unquam ea prudentia Wittenbergensi prodieretur,<lb/>
					Christi&#281; negotio video, quomodo in omnibus, qui unquam ex academia Wittenbergensi prodie<lb/>
					De his satis superque.<lb/>
					Novarium hic nihil habemus, praeterquam certam ad nos famans, nullis convicibus suscipuellit,<lb/>
					divarum pergantem, 15. huius mensis et orationem ad urbem equiturus, nullis convitutum, quis tranquillitus<lb/>
					Christus purgasse commollarios et aliquot secretariis pedes omnibus, cum eorum potest, advenit eques<lb/>
					punctum ad verbum est, ne vivat, ingressus est, aquam, ut equus potaret, hoc verba equites<lb/>
					peregrinus pr&#281;bens episcopo honorem, sese ei iniqua prope commungere. H&#281;c interim aliquot<lb/>
					Christi in m&#252;st sterben, nit his merbis probatis, duos glabos transmittit. Statim alii,<lb/>
					quicquam equites adsunt, illosque qui in littore episcopum oportebantur invadunt, ex his nunc<lb/>
					quicquid sunt bonhardus ita libunt, ut quinque obierint, inter quos Camellarius et secretarius<lb/>
					nominantur. Recedentibus latronibus non admodum festinantes, obviam eis venit<lb/>
					cognatus quendam episcopo, clarus nomine et divitiis in ipsum, quis esse viam perigant,<lb/>
					respondit, quod bin enim zohel, dixerunt. Is ipse es, quem volumus, eique viam ad episcopos<lb/>
					nonstrant. Interea nonnulli equites ex urbe erumpunt, ut insequerentur<lb/>
					pius, isti vero, perstantiam terga dant, hi acrius insequi infiscunt. Tandem<lb/>
					multos equites in syna abstrusos esse circiter quadraginta conspiciunt, quo viso<lb/>
					tum urbem repetunt, illi catervatim sequuntur, sed frustra. Quis autor sit, huius<lb/>
					abominandi facinoris, certo non stat. Est quidam margraphi<lb/>
					crudelis et<lb/>
					fratribus nobilis. Vil hominus non Grumbach; is bello superiore inter Margravium et<lb/>
					episcopos omnibus bonis suis precio plus ducentis millibus florenorum spolia<lb/>
					suspicione laborat. H&#281;c ita scripsi, ut hic audimus, tamen alii aliter dicunt, omnes<lb/>
					De Vergerio quoque hic rumor spargitur, quem<lb/>
					morte episcopi affirmant.<lb/>
					aiunt, a Tigurinis ad Lutheranos defecisse. Dominus Ehingerus, fortassis viri<lb/>
					scribit, nihil certi mihi de hac re constat. Vale meque commendatum habe.<lb/>
					22. aprilis 1558.<lb/>
					T observantissimus.<lb/>
					Engelbertus, Milander, Hadavarius,<lb/>
					1550.<lb/>
					d.
					M. W.<lb/>
					Bullingero, ecclesi&#281; d. Henricho<lb/>
					Bullingero, ecclesi&#281; Tigurinae<lb/>
					ministro, domino suo<lb/>
					ministro, domino<lb/>
					Z&#252;rch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>