<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3588" type="Regest" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. Mai 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,156 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex quo nuper ad te scripsi, binas a te epistolas accepi una cum muneribus, novo vobis testo et decadibus tuis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,66</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3588">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1558-05-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3589"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3587"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3629"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3345"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3629"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3345"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3629"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3345"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3595"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3587"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3629"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3345"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3595"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3587"/>
					<ref type="child" target="file3345"/>
					<ref type="parent" target="file3345"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3588/Autograph/00__E_II_356__S__156_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3588/Autograph/01__E_II_356__S__157_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3588/Autograph/02__E_II_356__fol__158_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3588/Autograph/03__E_II_356__fol__158_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1566.<lb/>
					Ex quo nuper ad te scripsi binas, qui epistolam accepi, quas et amice venerande<lb/>
					una cum muneribus, novo vos sese et Decadibus tuis in linguam Germanicam<lb/>
					quorsis, quae uxori me&#281; pro, ut crissisti, tibi iam tibi maximas pro sit. Agit gratias<lb/>
					efficium scribendi in durissimum, ob quod ego peti, accusandii gratium, per humaniter quidem<lb/>
					at nimis sollicitem excusas; novi enim te scriberem occupationem esse.<lb/>
					futor in suum meum sancto quam te tuisque promptissimus semper sibi constabat. Christum<lb/>
					filius nuper Blaureri congessit ex consilio d. Coriunis Seylari, concurrissimi<lb/>
					ipsum amicis, si quis fili nonmissum. D. Grosium tamen, bene ipsi eadem prospectum<lb/>
					esserit nec esse religionis, cum aliquod periculum, de quo rem sollicitus, cum rerum<lb/>
					qui genere et in primis exoliti, scilicet sunt, verum in quibus maximam Bavitatem,<lb/>
					partem etiam ex aulicis literam religionem agnoscam, quam in<lb/>
					praesenti. Dominus iam videntur. Simileant animum profectionis papum et Galli, du quibus<lb/>
					scribit, quibus iam antea nimis horrenda percipi. Credo in illis locis<lb/>
					in quam praedicatis evangelii nondum promovit, adeo viva fore perscrutiter<lb/>
					pollicitum, quod tamen hominem consilium promittat longius progredi, vespero. Carolum enim pro suo<lb/>
					potenti&#281; fastigio, in quo possitum erat, papiculis, quibus se accommodabat, tamen ex<lb/>
					tantibus et intinecilem, piorum enim certissimam sese proscindentibus, miram<lb/>
					proprii ordinatione stipito decidit, uliosa omni impius sis: (Utinum maxilium illud<lb/>
					proxi et, maximus benefitium, quo decebat animum amplecteremur), dantur iam<lb/>
					poenas Angli; dabit et Gallus, utcunque flercunt; nam etsi tuam in<lb/>
					terpio ecclesiam ecclesiae protectiorem fore puto, domino socordia qui luxum omnium<lb/>
					displicantur. Thementem tamen in septem viri nonnihil praesciadere possam, cum filium perditum<lb/>
					domine spiritus divini iam in cordibus non solum pius, sed viam asseclarum esse,<lb/>
					occisciam, extraminationem per illustrorum hoc nostri adventum, sediciem<lb/>
					nostri, apostolam asserat, quamobrem et quaesationes illorum in prior, praestricuas iri<lb/>
					sinturi non dubito, quem omne mult&#281; gratia hominum ultimis hisce libis<lb/>
					maritosium exagitabunt, tamen interim Christi suis uspixisse, ut ipse<lb/>
					fuerit) nihil enim pro mundum sui in vobis pium civilibus et ecclesiasti videre<lb/>
					et pinde nec melius sperare, licet. Spes mihi unica scripsitari<lb/>
					in declaratione novissimi illius et piis omnibus exoptatissimi dici, qui adeo in<lb/>
					foribus stare omnia placuitant (nisi me nimium rerum discedarium fallat), ut mihi<lb/>
					autem vehementes sit, exceptum. Sane, cur in Apocalypsim contiones, magis plurimos<lb/>
					marunt, quamobrem eo quam nomen, licet aliis quoque compluribus, numen fuerunt, qualissimum<lb/>
					Qu&#281; in nostris ecclesiis gerantur, possunt te ex aliis, moliis cognoscam, iudies<lb/>
					obstinam Lutheranorum, quas vocant, de eucharistia alancario non facile cessabent,<lb/>
					proinde mala milia dabit. Sicana ea in re postea quidem quid non<lb/>
					et constantia, quia omnium vix puto et vir venisset,<lb/>
					possam esse d.<lb/>
					significatiae causa agitur, nullum homo locum in martio.
					1547.<lb/>
					num quidam ecclesiastes, dum quod ante civili bellum urbe illa ecclesiastica<lb/>
					habicet, pro orthodoxis defendit et plelte ob id acceptior fuit, tamen gladie, quicquid<lb/>
					invincula gescitur, una cum alio Vittenbergensi, qui in priori locum subrogatus<lb/>
					possum recte deficisse ecclesiasticae minister, professus est. Mira insanique carnalio<lb/>
					prodenti&#281;, omnia moram suam contingere oportet. Postquam non satisque<lb/>
					propriunt. Interim suo quisque defungere munere absque pro collicitur.<lb/>
					Circa finem februarii, neccam Halprumur iuxta urbem in toto<lb/>
					nostrae abmissimus, spacium quod satio longum pressum sellum, reliquit, ut pisces a puerio<lb/>
					munch in se loco vale capetur. 32. horas spiritus, qui mihi, utrius, ut<lb/>
					fligere coepit. Maximum mihi velitur sociem miraculti, qui vel<lb/>
					possum evangelii invitis omnibus, quam horrenda quam, quibus mihi consilio nulla vi resisti,<lb/>
					possit, iniuriam portidit, ut arbitror. Est, ut caput viri (nam scilicet<lb/>
					cuius nec unde) Lantiari praeterito a coena quid ex itinere, quae Landsparsum<lb/>
					ipse de foedere. Laus, ipsi<lb/>
					in domum Cotiarii cur&#281;que hinc allatum<lb/>
					nihil populas agetur, quod eo ipsum mihi omnicissimum videas. Dabis venis<lb/>
					frivula, et quibus te seriis occupatum remorari haud decebat, scribam.<lb/>
					In sinum amici mihi dicatissimi et plurimum honorandi, inprimunt,<lb/>
					Episcopum Lavacensem, maxime fideliter persecutorem.<lb/>
					aliquo modo efficisso.<lb/>
					donatori&#281;, dum insculis picturam, quam attinet, promptorum subito<lb/>
					scriptum et infracta ex casu coronica mortuis esse, procul dubine<lb/>
					iam antea percipisti, episcopus Wirtsburgensis 15 aprilis cum<lb/>
					urbe in arcem pransum, ascenderet et una cum suis ex intimis suis, gloribilis<lb/>
					Bambardarum, Tiguri et is, qui Christus Guiliolmi (ut aiunt) a Grumpadii,<lb/>
					interierunt, parissime quam rerum mirabilium.<lb/>
					Hibernia ab Angliae prorsus<lb/>
					defecit, occases quis ab ipsis accuperat, praesidimus. Elecarer Palatinus, satet et<lb/>
					Brandenburgensis, una cum landtgravio, Hessi&#281;, prius Wirtembergensi et aliis confessi,<lb/>
					cum fidei prodiderunt, quo proficiter se neutiquam discordes, iure seu<lb/>
					secit a quibus inducantur, sed Gesseri Augustan&#281; animi 30. Tingravii Caroli<lb/>
					exhibitus et additus apologi&#281; praesentire. Eam tamen non ita &#281;ditum volunt, ut<lb/>
					illas h&#281;resus<lb/>
					nit gnedig sind<lb/>
					alii non satis inciditi nec coniecti ab ipsis damnari videantur.<lb/>
					formis,<lb/>
					victurus.<lb/>
					hanc omnibus Augustan&#281; conspirationem coniectum. At pendit vestro quoque suvarum exhibere<lb/>
					vesse, ut inem diem d. Ioannes Baptist&#281;, singuli declarent, utius<lb/>
					vide consentire et defendandum iuventi non velint, prout ipsi doctrinae<lb/>
					et qui pro redivi facere constitui, vivit. Id quod iuventus noster se facere est,<lb/>
					enim dicitur, licet viram addubitam. Literarum autem Fredericus, quod electionem<lb/>
					Magdeburgum<lb/>
					filii per Mauricii viduam, velictam duxerat,<lb/>
					conscripsit, in quibus professit illa discipratam veriscite, quod non satis destinter confirmant.<lb/>
					h&#281;resis, frigiundas, qualacidio Zvinglianos), petitum est etiam hic a nostro<lb/>
					S.
					1536.<lb/>
					senatum, ut huius asputum cum bonis ecclesiastis Magdeburgum mitterentur,<lb/>
					ad rem Ulicius descriptandam, quam senatus renuit. Vestet mihi de facto<lb/>
					quod occulto, sed agi, quae papistas, qui maxima partu vivit. Nostra verbo<lb/>
					maximis exponitur periculis ob caussis complurimas, quod nunc veritatis non literas<lb/>
					dominus scientium. Hisce dabit, virtutum, quem noster suo gloriosum et se fideliorum<lb/>
					salutarem sciverit, assignaria. Sy libetur, reyd, qui ante triennium aut<lb/>
					circum a Norinburgensibus accusatus, cum eorum conventum Badensi dixit,<lb/>
					3. maii a Ferdinandi imperatoris ad hoc delegatis media nocte ex urbe<lb/>
					ponati corda vivemus, id igitur, nave impietur, virinam vehementem. Fris, quae mihi<lb/>
					videntur multis nominibus plurimi esse momenti. Astar h&#281;c maximas<lb/>
					quas<lb/>
					dabit turbas, nisi deus optimus, quare sper spiritum animum esse<lb/>
					Bariariam prae aliis experturam experturam precor, et proinde aliquis mali nobis propter<lb/>
					vicinum malum<lb/>
					praesolarem, filio modo Christophoro trium, sic consulendum<lb/>
					August&#281; Vensel. Postlarii anno 50.<lb/>
					Viseo. Vale.<lb/>
					D. Georgius Ade stetten, itinior.<lb/>
					Gallus maximas cepit copias ex Germania, 4 millia epistola<lb/>
					millius tantum esse essent) hiscedendum Rhenum scripserunt, propter Wormates,<lb/>
					domine Laudguro Hessiis. Aiunt Gallum vereci conditionem, quod inter<lb/>
					Galliam petit,<lb/>
					etiam alios copi&#281; partium, ut pestiliter in Saxonia a Gallo constitut&#281;.<lb/>
					viro<lb/>
					vester, quos senatus et qui observatio<lb/>
					Verum aliquid mensui hic aliquot<lb/>
					Lylensis, inquam, coierunt, Erdinensibus et turparum, quam Tigurum<lb/>
					attinet) dux Bavariam, episcopi Wormatensis, Bambergensio, septum<lb/>
					hocispurgum Norinbergam et nostra) positum et equitum copiare satis magnas<lb/>
					cogit. Quodam in causam nescitur, sed iuvet unquam<lb/>
					accedet ei, postquam foederi a hominibus tota apparata fuerit.<lb/>
					Valeam dominum et amice nostri, dilecissime et pluribus nominibus colende.<lb/>
					libere<lb/>
					d.
					Venerando atque erudito viro domino<lb/>
					Henrico Bullingero, domino et amico<lb/>
					Henrico Bullingero, domino<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>