<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file363" type="Brief" source="TUSTEP" n="18308">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Dezember 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,328</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod in psalmis legitur de piis, quod flentes ibant iacientes semina sua sed redibunt cum gaudio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 121ff, Nr. 1106</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I, 271-277, Nr. 67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier S. 180</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 203, 214, 218 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,167</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1546-1549, 351-352</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 217, p. 230-232 (= Anhang p. 6-8)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/363">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high"/>
					<placeName ref="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1548-12-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file364"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file362"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file450"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12100"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file450"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12100"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file450"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12134"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file450"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12134"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/363%2FAutograph%2F00%20E_II_368__fol__328_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">363/Autograph/00 E_II_368__fol__328_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/363%2FAutograph%2F01%20E_II_368__fol__328_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">363/Autograph/01 E_II_368__fol__328_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Eximio tum pietate tum doctrina ornatissimo <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName> pastori ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinę</placeName> fratri et symmystae plurimum observando.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratiam pacem et misericordiam a Deo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod in psalmis legitur de piis, quod flentes ibant iacientes semina sua sed redibunt cum gaudio suos portantes manipulos, hodie nimirum est videre, idque perpetuo fiet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum fletu seminatur verbum sub gravi cruce ob perfidiam multorum, qui illud produnt et ad defectionem multos instigant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accedit offendiculorum mare, quod ita urit fidos verbi disseminatores, ut quo se vertant prorsus nesciant, et nisi adesset is qui spe contra spem niti iubet prorsus animis conciderent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed D[ominus] efficiet, quantumvis satio lacrymosa sit, quod messis gaudii plena erit, et longe copiosior quam credere possemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dum vos adiremus et primos vobiscum misceremus sermones, sane id non fuit sine gravi dolore.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Causa quam agebamus, quanto plus ęquitatis habebat, tanto plus ponderis item habebat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sentiebamus gravatam esse invidia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mentem D[eus] meliorem illis det qui non tantum magistratus inflammare laborant, verum etiam eos qui unum prorsus sunt in Christo, eadem mente, eodem spiritu, abalienare a quam charissimis fratribus enituntur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quid oderit D[ominus] illud genus hominum quam maxime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum non passus est Christus tanto nos absorberi dolore: dedit enim exitum cum gaudio christiano.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Amicum et fraternum in <persName type="citizen_name" ref="p3429">Viretum</persName> testati estis animum, et humanitati, quam prius experti eramus ampliss[imae], addidistis omnia in nos pietatis officia, et ne quid deesset mire nos recreastis, dum optime iuberetis nos sperare de <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Spem auxit breve cum illo colloquium, verum ętas me non nihil tenebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Eram profecto multis modis arguendus quod post tam amplum vestrum de fratre testimonium et tam amicum cum eo colloquium hęrerem ob aetatem, nec in mentem veniret <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName>, cuius causam, imo Christi, in eo agebamus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui cum iuvenis admodum, ob penuriam operariorum coactus in messem D[omini] falcem emittere, nihil admisit unquam gravi etiam sene indignum, sed omnia supra ętatem, quod sane non parum ei invidię peperit, et apud pontificios qui veneno ipsum tellere et aliis viis tam improbe conati sunt, et apud fucos qui sine labore in evangelio quęrunt vivere et in precio haberi: a quibus longe duriora est passus quam a pontificiis unquam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic, inquam, <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName> et alii, ut de te taceam, qui nisi totus fallar iunior multo ad munus evangelicum es assumptus, in quo per Dei gratiam inter tuos ita te ges[s]isti ut aliis semper plus imitandus visus sis quam qui eos sequi deberes, perficiat in te D[eus] et servis suis omnibus quod coepit, et in hunc diem auxit, detque verma perseverantiam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Talis numerus piorum et tam insignium pastorum nonne adigere me debebat ut nihil metuerem de <persName ref="p8018" cert="high">Halleri</persName> ętate?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis hic culpam agnoscam, est tamen quod me reddat non adeo Christi amantibus damnandum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Siquidem ecclesias amo, imo colo omnes: sed <placeName ref="l41" cert="high">Bernensem</placeName> me oportet perpetuo ob oculos habere et in pectore gestare, cum huius officia senserim innumera et domi et foris.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pręterea quantum in ea situm sit, vix certe credat qui non noverit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ideo non tantum ego tot tantaque expertus, verum unusquisque qui Christi aliquid habet pro ecclesia tali et tanta summo studio eniti debet, ut quam optime habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Experientia siquidem sumus edocti quantum huic ecclesię et cum ea plurimis obfuerint non solum pestilentes viri malis exagitati affectibus, verum eziam parum attenti et non omnia magno agentes iudicio, qui sibi sapere videbantur, qui toties in eundem impegerunt lapidem, dum mala admittunt et bona reiiciunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed iam ope D[omini] liberatus sum a metu, quandoquidem <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName>, ut boni ominis est hoc nomen, <placeName ref="l41" cert="high">Bernensibus</placeName> pręstat, quod prior ille ędificando per D[ominum] effecit, conservando et instaurando.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Partes non fovet neque coniunctionem solvit, sed, ut pastorem pium decet, omnes ut unum sint adnititur coniungendis animis studens: pręcipitanter nihil agit, non facile nebulonum credens delationibus sese durum bonis prębet, et nisi omnes me fallunt quod fieri non potest, si quidem pii omnes de eo recte loquuntur, sanctus est Dei minister, qui multa fide, studio, cura ac probitate et puritate versatur in domo D[omini] et ut ingenue fatear, optime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, totus videor in gaudio esse quam latissimo, nec post <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> priorem ita sperare potui de <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> ecclesia ut nunc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc meum gaudium interturbavit unus tantum qui non sine animi sui dolore non modico, meo vero quam maximo, referebat: instaurationem <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesię, quam mire deprędicabat, mox perditum iri, quod <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> brevi abiturus esset, cum istinc a vestris <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinis</placeName> revocetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego moestus animi quid agam, quo me vertam, cogito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Video me nihil prorsus posse, cum aliqui totis viribus laborarint me apud omnes gravare invidia, ut <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> omnium olim mihi conciliarat favorem hac via excluso.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu unus hodie es relictus es qui potes ecclesiam Christi adiuvare, si ita habeat quod iste tam pius senatus, qui <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> ecclesię tam officiose semper astitit, <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> repetat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod vix mihi persuadere possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Non enim ignotum est quo in loco fuerint res illius ecclesię, nec quam utilis illi sit <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> adeo ut omnes hortari senatum et ecclesiam <placeName ref="l41" cert="high">Bernensem</placeName> deberent ut tam appositum retinerent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed si ita habeat, tu misertus illius ecclesię et omnium quę <persName type="auto_name">Gallicę</persName> sunt studeas quominus <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> pedem moveat, sed perduret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam hodie non puto plagam maiorem alicui infligi posse ecclesię, si quisquam adimatur, quam <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName>, et cum illa plurimis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quare te per Christum Iesum rogo et obtestor, si ita habeat quod revocetur, tu cum collegis omnia age apud istum pręclarum senatum ut in gloriam Christi, et talem et tantam omnium ędificationem, patiatur, etiamsi grave isti sit, privationem, et usibus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesię libere det, si quidem charitas Christi populum evangelicum adigere debeat, ut aliorum saluti succurreretur, se privare admodum utilibus et necessariis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego malui, quamvis incertus, te rogare potius quam expectando diu ut aliter fieri non potest, certior demum factus graviter ingemiscere re perfecta quam ego expavesco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Et tu boni consules metum meum si vanus sit: sin vero iustus, me quęso liberabis ab eo, et a gravissimo dolore, qui coniunctus acerbissimis cruciatibus ex ruinis ecclesiae, non dubito quin me et mecum aliquot conficeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quam est horrendum vel audire ita pectora esse fracta ut liberi quod nunquam tulerunt iugum plus quam serviliter admittant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">At id parum est si cum iugo Antichristi componatur, quod olim reiectum nunc pessime a Christo deficientes iterum excipiunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quam gravis imminet divina ira?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quis eo amentię et cęcitatis venturos unquam credidisset eos?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Qui non ut olim sua venalia ad tempus exponebant corpora, sed cum illis iam insuper addunt uxores, liberos, facultates et patriam denique totam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ita aurum illis perstringit oculos, ut infensissimos hostes, modo dent, longe parentibus chariores ducant, et a coniunctissimis fratribus, sine quibus nec subsistere olim potuerunt nec nunc possunt, seiungantur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nullus unquam piscis hamum maiori damno momordit quam isti aurum exceperunt: reddent enim illud magno cum foenore nec unquam liberabuntur, nisi in tempore resipiscant.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sunt aperta et certa dei iudicia; nam ut vocem salutis noluerunt audire et multo minus admittere, sed Christum reiecerunt oblatum, ita accurrunt ad perniciem sui et, quicquid ad eam facit, quam avidissime sectantur, et quanto odiosius patrem amicissimum et fidissimum aversati sunt, tanto hostem infensissimum, quo nescias quid astutius vel perfidius existat, summo affectu observant.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Serviunt tam horrendę tragoedię, qui Judę partes inter nos agunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sit nobis d[ominus] propitius et, quod superest ecclesiarum, benigne servet, alias iam adeo foede lapsas erigat, Satanam, antichristum et omnium impiorum studia destruat et omnes ad Christum trahat, quem solum regnare faciat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale quam optime, mi <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName> doctissime et diligentissime.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Pro ecclesia <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> labora.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Christus ministerio tuo semper faveat ac felix istud reddat et quam maxime frugiferum!</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Iube omnes pios salvere et sanctis me adiuvare precibus; sed inter istos officiosissime saluta sanctum et pium senem et pręceptorem <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> cum <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Gvalt[h]erum</persName> quoque, quos tecum meus salutat collega <persName type="auto_name">Christophorus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 10. Decembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p1049">Farellus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Eximio tum pietate tum doctrina ornatissimo <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, pastori ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName>, fratri et symmystae plurimum observando.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>