<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3641" type="Nachschrift" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Wien AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [7. Juli 1558] und [11. Juli 1558]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,667 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad ultimas tuas ad me datas, respondi, dum esse in nundinis churiensibus proxime praeteritis.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 88f R., Nr. 100</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,149</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3641">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l546" cert="high"><orig>Wien</orig></placeName>
					<date notBefore="1558-07-07" notAfter="1558-07-11" cert="low"><note>Datum unsicher  1558 Juli 7. (Brief) und 11. (P.S.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3642"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3640"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3664"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3619"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3664"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3619"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3761"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3664"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3619"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3642"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3637"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3664"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3619"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3642"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3637"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3641%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__667_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3641/Autograph/00 E_II_365__S__667_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3641%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__668_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3641/Autograph/01 E_II_365__S__668_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3641%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__669_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3641/Autograph/02 E_II_365__S__669_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3641%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__669_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3641/Autograph/03 E_II_365__S__669_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Friderichus a Salice domino Henrico Bullingero, d. ac patrono suo<lb/>
					colendissime a Salice.<lb/>
					Ad ultimas tuas, clarissime domine Bullingere, ad me datas, respondi, dum essem in nundinis<lb/>
					chariensibus proximi praeteritis. Et tunc quidem etiam reddidi te orthorem recta me Ungariam<lb/>
					petere, causa reddita pariter, ob quam tantum itineris conficiundum susciperem. Huc itaque<lb/>
					comite<lb/>
					Caspari, Germano fratre meo comitia foeliciter applicum dei optimi maximo beneficio. At ut longius<lb/>
					proficiscerer non censui consultum fore, quippe qui diffiderem reliqui (adveris, ne praestolator)<lb/>
					fratre meo in Saxoniam ablegato, ipse hic permansi eius adiecto, praerescivero,<lb/>
					quam idem fratrem meus adventurus sit vel hinc simus tandem solutiri certum est. Interea vero,<lb/>
					dum hic commorabor, omittam minime, quin cum fieri queat, ad te scribam, alicunque enim fuero<lb/>
					perrarum, vel quibuscum, quam negociis unquam implicet, Bullingeri tamen, dominum ac patroni meae<lb/>
					semper meminero, ut, quem unice colo, amo et obsecro, columquam, dum vixero. Sed quaebus<lb/>
					scribam, haud multa sunt; nam novarum quidem rerum nihil est in promptu Caesar, adeo ut speretur,<lb/>
					febri laboravit, nec dum omnino convaluit, incipit tamen melius habere, qua semper, ut insenserunt,<lb/>
					eius mihi brevi, restitutam viri pristinae incolumitati. Turca occupavit autem sosprehensum, sed<lb/>
					castrum quodam, cui nomen cum totus. Eum locum aiunt nunc quidem non esse admodum in eius castri<lb/>
					passui mundum, cui non de possis, eoque conservati videntur, quod quod iam animi ob 1&#8217;000 castri<lb/>
					expugnationem. At magis trepidatum est, eo quod in die sancti Petri dicuntur. Ideo<lb/>
					excursionibus loca finissima sua ditioni spectantia tamen imperatori molestasse aut 20.<lb/>
					ex conscionibus loca, inquam hinc distantia, spectator, milliaria, Fontonica, ibi autem restaurantur,<lb/>
					tamen non video, quicquam bellici apparatus fieri, solummodi huiusce urbis moenia inprimis caeterat<lb/>
					inderesse, et pariter nonnulla loca Turcicae ditioni contigua. Sed haec sunt tibi, ut caeteris<lb/>
					pietate insignibus viris auditu minus iucunda. Iucundissimum tamen erit, quod huc singulari<lb/>
					Necipe in urbem Vienna praedicari evangelium aeque syncerum vel in se potesturum sit, qui<lb/>
					vel ubique lacorum, ubi viget pietas vere christiana, idque vel ipse autepare possis, qui<lb/>
					aliquot concionibus, per dominum Ioannem Sebastianum phansie gloriosissimi Boelinae certes,<lb/>
					concionatorem, virum sane doctissimum, et mire facundum habebitis, intersui, qui facit, compore,<lb/>
					concionatorem, virum dicendo, libertatem, ut Christi gloriam dilatur, utatur, id quod facit, quod<lb/>
					Boemiae regem coram adstantem et attentius quidem auscultatem. Adde, quod et inges huius sit,<lb/>
					cursus est ad concionem accedentium, quid multis? Messis quidem in culmo sit, et se sit<lb/>
					Dominus deus dignissimum operarium, qui nimirum mox et alios commoveat, ut se sequamini<lb/>
					et idem deus rerum conatus bene fortunetur ad promotionem gloriae suae regiter per christian&#281;<lb/>
					Iesum. Amen. Ego vero hisce admodum laetatus, quo insuper, viri, qui pietatis, quem<lb/>
					sentientis et docentis amicitia fruerer, non cessavi utique quousque in eius congratulor. Nec<lb/>
					suscentus mihi itaque, mi domine Bullingere, quod amico tanto auctus sum congratulor, nec<lb/>
					susco nactus, mihi traveris cum tibi amicum fore et summe deditum, quippe cum ex eius<lb/>
					sermone facta de te per nos mentione compererimi, ipsum tibi enixissime favisse, ob se<lb/>
					mam pietatem et eruditionem tuam, quam idem asserit ex scriptis tuis se collegiose in te<lb/>
					fulgere. Cumque idem optaret sese, ut litteris meis tibi redderem commendatum, ego suasi
					bene<lb/>
					ut ad te scriberet; licet enim tibi ex facie minus esset notus, futurum tamen<lb/>
					ut eius litterae tibi forent gratissimae, ut qui nihil antiquius haberes, virorum pro republica<lb/>
					christiana laborantium amicicia. Si itaque inclusis litteris eius respondere dignaberis,<lb/>
					tuas illas ad aedes meas Samadenum diriges et illinc huc mittentur confestim,<lb/>
					nisi fortassis opportunius aliunde ipsas huc direxeris. Spartam mihi crede, mi domini<lb/>
					Bullingere, adornat phauserius noster viro pio et christiano dignissimam eaque tui tuorumque<lb/>
					similium amicicia dignissimus est, imo et dignissimum, qui vestris apud meum orationem<lb/>
					nominibus iuvetur, ut, quod bene inciepit, optime perficiat. Haec si prolixius scribo, quibus<lb/>
					tamen ignoscet humanitas tua; fit enim bono zelo, ut qui Christi gloriam utriusque vestri<lb/>
					tamicitum iri cupio. Caeterum, colendissime domine Bullingere, cum a Churia ultima<lb/>
					matim scriberem, meas quidem litteras, ut multis tum negociis implicitus, ita praecipitanter<lb/>
					ut vix credam me composite aliquid respondisse. Haec itaque paucula subiungo. Valde<lb/>
					profecto indolui et pueri, ita clandestin&#281; isthinc recesserint, neque enim erant vocati, sed<lb/>
					ille perversissimus nebulo Hector una cum quodam alio germano commentus est omnem fallaciam,<lb/>
					adulterinis etiam litteris confectis. Ego vero et ante et postquam fraudem offici rigidus<lb/>
					famis fui erga filium meum, isque satis deflevit, mihi crederem rumum, alter vero<lb/>
					vidis Hector, tanquam res bene conficta, ne tantillulum quidem erubuit; ita enim perfrictae est<lb/>
					fratris precor. Rogo autem te etiam atque etiam per amiciciciam nostram, imo et per deum, ne quicquam<lb/>
					aegre feras, neque etiam vel minimum hac de re pertroberis, atque adeo etiam ipsis pueris<lb/>
					agnoscas, humanum enim est errare et maxime puerorum, quos tamen in posterum fore spere<lb/>
					consideratiores. Interea si pueri quicquam alumnis personis debent, rogo, ut persolvas, et qui, quid<lb/>
					pro ipsis erogaveris, restituam cum gratiarum actione, imo et ipsos pueros remittam, quis<lb/>
					consido, ob singularem et mutuam amiciciciam nostram, te non repulsurum. Quod vero in ultima<lb/>
					tuis mihi gratias agis pro beneficiis a me in filium tuum collatis, sane, mi domine Bullingere,<lb/>
					non opus erat hac gratiarum actione, quippe qui non noverim me vel tantillum contulisse<lb/>
					in filium tuum, quamvis certe dignissimus fuerint, qui a meisque omnibus omni comitati<lb/>
					fuisset susceptus et liberalissime tractatus, quominus autem id factum sit, ipse in<lb/>
					causa fuit, qui ita maturarit abitum suum. Nec enim ipsum ultra horam penes me retinere<lb/>
					potui, et ea quidem hora publicis negociis necessario intenti &#281;go ipsum veluti<lb/>
					neglexi eoque colendissime, mi domine habebis me excusatum, si minus, quod debui. Perge<lb/>
					iuvenis certe est undequaqueque commendandus, modestus scilicet eruditus, facundus et ut<lb/>
					uno verbo dicam tali ac tanto patrem dignos. Ei vero me plurimum commendabis,<lb/>
					meque totum offeres. Quod scribis dominus ab dando loque custodiae traditum, id vero illubens<lb/>
					audivi, si enim tanto viro non parcit, quid arbitremur futurum cum caeteris. Orandus autem est<lb/>
					ut fideles suos in fide stabiliat et persequutoribus eorum det gratiam, ut errorem suum<lb/>
					agnoscant et resipiscant. Amen. Fui satis prolixus, sed tu boni consule. Rogo autem, ut me<lb/>
					nomine plurimum salvere iubeas egregias viros mihique amicissimos annos Waltherum,<lb/>
					doctrinum, vermilium, Gesnerum, generos tuos, Frisium et totum denique doctorum et piorum<lb/>
					virorum coetum, quibus omnibus enixe me commendo et offero. Sed et honestissimam matronam
					Viro undequaque eruditissimo et absolutissimo<lb/>
					domino Henrico Bullingero, sacri evangelii apud<lb/>
					Tigurinos concionatori dignissimo et domino<lb/>
					furinos meo semper colendissimo et observandissimo<lb/>
					Tiguri Helvetiorum<lb/>
					Dem hochgelerten herren Hainrichen Bullinger,<lb/>
					pr&#228;dicant de&#223; heyligen evangelii zu&#870;<lb/>
					Z&#252;rich, minem in sondersch gunstigen, lieben<lb/>
					herren und gu&#870;tten freundt.<lb/>
					zu&#870; Z&#252;rich in der Eidgnoschafft
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>