<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file365" type="Nachschrift" source="TUSTEP-0" n="18309">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Agostino Mainardi / Chiavenna an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Dezember 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,461 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Me penitet atque etiam suppudet, ..., quod te virum occupatissimum (!) et multis magnisque negotiis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 137-141, Nr. 104</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C. Renato, Opere (hg. A. Rotondò) 221f, Nr. 36</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, 125-128</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Schiess, Rhetia von F. Niger 9</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 202, 277 f, 295 f, 309, 323 (Doc. 36)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>G.H. Williams, C. Renato 139, 153-159, 163</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, 87 (irrt.: 10. Sept. 1548) / 95 f (richtig datiert)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>P. Dalbert 49, 75</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 47-48v</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,169</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,302-303</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/365">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2019" cert="high"/>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1548-12-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file366"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file364"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file522"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file310"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file522"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file276"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4789"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file310"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file522"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file276"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file522"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file276"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/365%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__461_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">365/Autograph/00 E_II_365__S__461_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/365%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__462_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">365/Autograph/01 E_II_365__S__462_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/365%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__463_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">365/Autograph/02 E_II_365__S__463_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/365%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__463_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">365/Autograph/03 E_II_365__S__463_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, vir eximie, in domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Me penitet atque etiam suppudet, mi observandissime domine, quod te virum occuppatissimum et multis magnisque negotiis veluti obrutum, adde et de ecclesiarum <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germanie</placeName> casu et motu nostrarum afflictissimum, tot literarum, quas ad te misi, cumulo molestavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Volens enim ego fidem apud te meam liberare, ut <persName type="citizen_name" ref="p3018" cert="high">Stancarum</persName> agnosceres, quod me, dum istic essem, promisi facturum, non bene cogitavi autem recte iudicavi, satius fuisse illas apud me retinere quam ad te mittere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non einim tanti ea res erat, ut te occuppare deberem et tedio afficere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Parce, precor, et da veniam ignorantie mee.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis de <placeName type="citizen_name" ref="l726" cert="high">Superiori Germania</placeName> et de <placeName ref="l457" cert="high">Constantia</placeName>, a Domino factum est; nam nulla vis humana (ut estimo) quantumcunque potens ac robusta, tam exiguo tempore tantam rerum inversionem potuisset efficere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Defecerunt ille ecclesie, defecerunt propter peccata sua.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nobis vero, qui meliores non sumus, sed forte deteriores, quid <note type="misc">(dahinter "nobis" gestrichen)</note> expectandum, quam quod illis, vel etiam graviora, accidisse videmus?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid enim hucusque fuit nostra predicatio apud ingratos homines (paucissimos excipio, qui pii et electi Dei sunt) quam pretextus avaritie et libertatis carnis?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De nostris loquor; quales tui sint, tu nosti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid meremur, nisi ut auferatur a nobis regnum Dei et detur genti facienti fructus eius?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Video, ni fallor, ad radicem arboris securim positam esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogemus Dominum, ut non secundum peccata nostra, sed secundum suam misericordiam faciat nobiscum; hortemur ad penitentiam populos, arguamus, obsecremus interim, dum licet, in omni patientia et doctrina; reliqua commendemus Deo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si venerit tribulatio, diligentibus Deum omnia vertentur in bonum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tui vero, mi domine <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, et ceterorum, qui in ecclesia Christi multum laboravistis et adhuc laboratis, curam habebit Dominus (ne timeas) qui novit pios de tentatione eripere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fortes simus per Dominum neque deficiamus, quia faciet cum temptatione proventum, ut possimus sustinere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scio te hac mea hortatione opus non habere; sed huc me degit amor erga te meus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod vero mones, ut, quantum possum, caveam a schismate salva nihilominus et incolumi doctrina, continuo feci et adhuc facio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed qui se a nobis separaverunt, qui tamen pauci sunt, se doctrine causa separaverunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nolunt enim ad nos redire, nisi taceam veritatem, videlicet sacramenta de Dei promissionibus fideles confirmare; volunt, ut hoc taceam, quod verbo Domini probatur et auctoritate illustrium ecclesiarum, nempe a vobis et a dominis <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> ecclesie et demum a <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curiensi</placeName> ecclesia confirmatum est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tacebo veritatem, ut placeam hominibus non iam infirmis, sed obstinacibus, et his quidem paucis, cum detrimento relique ecclesie et magno aliorum scandalo?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Aiunt se bona conscientia cenam Domini non posse nobiscum sumere stante ea predicatione; hoc est ipsorum responsio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Possunt cum bona conscientia schisma facere et non possunt, nisi taceatur ac negetur veritas, nobiscum sacramenta suscipere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Possunt cum bona conscientia ecclesie unitatem scindere, pro qua mortuus est Christus, ut illam congregaret in unum, et non possunt simbola pacis ac unitatis cum reliquo Christi corpore participare.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et ut noveris: nunquam coegi illos, ut id crederent aut tenerent; tantum ne ea causa schisma facerent, monui.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ipsi me ministrum cogere volunt, ut taceam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tanti ergo faciam malam ac perversam pacem, ut sanctam Dei prostituam veritatem?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Absit maledicta pax, que, nisi veritas dimittatur, retinenda non proponitur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Omnia temptavi, hortatus sum, rogavi cum lachrimis, ne discederent, imo veniam petii, si quid eos offendissem."</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si tacuero", dixi, "suspectum de falsitate reddam ministerium meum; doctrinam meam hucusque vanam fuisse putabit ecclesia; me vero contra conscientiam, quod semper docui ab eo die, quo primum vobiscum fui, abnegare cogetis."</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Incassum omnia feci.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Doce tu me, quid mihi agendum sit, qui sapiens es; ego inops consilii sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Decrevi igitur attendere relique ecclesie.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Illos non abiiciam; si exire volunt, exeant, quos retinere non possum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si redire voluerint, humanissime et cum gaudio recipiam amplexaborque.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Stancarus abiit, et nulla ei datur fides, preterquam a <persName type="citizen_name" ref="p8022">Francisco Nigro</persName>, ut ad te scripsi, viro bono, sed facili.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Continet se nunc in <placeName type="auto_name">Valle Tellina</placeName>, ubi nonnullos grammaticam Hebream docet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dixi toti nostre ecclesie, si volunt me ministrum, ut duo concedant: primum ut unitatem doctrine, que ab ecclesiis, unde nobis evangelii lux orta est, confirmatur, omnes teneamus, secundum ut disciplina ecclesiastica recipiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cogor hoc facere propter impios, quibus, nisi vigeat excom[m]unicatio, erimus ludibrio; nam video propter nonnullos blasphemari nomen Dei.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc ferre non debeo neque possum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si nolunt, querant alium, quia minister peccati esse nolo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Estimo, omnia concedent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In calce literarum scribis te opus habere articulis <persName type="citizen_name" ref="p2807">Camilli Renati</persName>, quoniam ad te scribit se velle abs te scire, cur hereticos articulos illum tenere putes et qui illi sunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hec autem ad te ideo illum scripsisse puto, ut certior fiat, num ego, cum istic essem, quicquam de ea re tibi dixerim, quod nisi me ferente scire non potueris, et postea dicat: "Ecce <persName type="auto_name">Augustinus</persName> apud ecclesias et clarissimos viros me traducit", et ansam habeat de me conquerendi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed nil curo; veritatem dicam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tu prudens es ac dexter et satis nosti, qualiter sit ei respondendum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si memoria tenes, in confessione nostra, cuius tu exemplar retinuisti, sunt viginti capitula; decimum vero continet viginti duos errores, qui omnes sunt <persName type="citizen_name" ref="p2807">Camilli</persName>, uno excepto, videlicet secundo, qui de dormitione animarum loquitur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ceteros omnes partim manu sua conscriptos habeo vel aliis referentibus audivi (et hi tantum tres sunt xi et 12. et 17.) vel legi in tractatu, quem de sacramentis contra me exaravit, vel auribus propriis audivi; quos omnes, ne te fatiges in querendo confessionis nostre exemplum, in hac schedula conscripsi.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quatuor expresse hereticos esse iudico, pum, 3um, 6um et 8um; de reliquis tu iudica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Primum defendit, quanto ingenio et viribus potest, et dicta scripture, que de immortalitate animorum loquuntur, ita exponit, imo lacerat et in diversum sensum trahit, ut nulla pia patientia illum vel ferre vel audire possit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus, cum videat hoc dogma omnes offendere, ait: "Non affirmo animam hominis esse mortalem; sed disputationis causa id dico;" et cum asstringitur, ut, quid sentiat, confiteatur, ait: "<persName ref="p2807" cert="high">Camillus</persName> adhuc nescit, an anima sit mortalis necne;" et hoc habeo manu sua scriptum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nos volumus, ut pleno ore confiteatur animam esse immortalem, si a nobis vult haberi <persName type="auto_name">Christianus</persName>, neque opportet se excusare, quod id non sentiat, quia nonnullos eo dogmate iam infecit, neque diceret se nescire, an ita sit, nisi contrarium sentiret.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tertium errorem habeo sua manu scriptum, ex quo sequi videtur ipsum negare resurrectionem mortuorum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam si non eadem substantia redibit, sed alia, non erit resurrectio, sed alterius rei nova generatio; resurrectio enim ideo dicitur, quia id, quod cecidit, ipsummet iterum redit et non aliud loco eius.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">6. et 8. audivi ex ore ipsius, attamen non amplius audet affirmare octavum, quia videt esse odiosum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quotquot autem loquuntur de sacramentis, scripti sunt in suo tractatu de sacramentis; 4., 5., 10. et 13. audivi ex ore ipsius.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hi vero omnes, qui de sacramentis sunt errores, videlicet 7., 9., 14., 15., 16. usque ad ultimum 22., scripti sunt in suo libello de sacramentis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Hec ad te ideo scripsi, quia tu voluisti; alias non scripsissem de <persName ref="p2807" cert="high">Camillo</persName> quicquam.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Qui utinam longe abfuisset a nobis in pace!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName> fertur <persName type="citizen_name">Philippum, regem Hispanie</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caroli Cesaris</persName> filium, dolo <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genuam</placeName> cepisse; nam <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genuenses</placeName> (ut aiunt) cum nollent eum nisi cum paucis in urbem recipere, ab eo invitati sunt ad vonvivium extra urbem in domo <persName type="citizen_name">Andree de Auria</persName>, qui omnes eo, quod primi essent et rectores urbis, detenti sunt ab eo, et hac via <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genua</placeName>, que libera erat, serva facta est.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hec (hc he?) sunt artes mundi et prinicipum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Aiunt etiam urbem <placeName type="auto_name">Senarum</placeName> clarissimam dolo quoque ab <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanis</placeName> captam fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quae de <persName ref="p2807" cert="high">Camillo</persName> et de ecclesia nostra tibi significavi, te rogo, paucis significa vel etiam nulli, ne offendiculo simus ecclesiis.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Saluta, si placet, nomine meo, cum tibi occurrerint, dominum <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> et dominum <persName type="auto_name">Rodolphum</persName>, et si vel tua vel amicorum causa me velis aliquid facere, uti servo tuo fiducialiter iube; nam mihi nihil gratius potes efficere.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in domino Iesu, servatore nostro.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi sit in corde tuo semper, et ora Deum pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l96" cert="high">Claven[n]e</placeName>, 10. Decembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[keine Unterschrift, doch Autograph <persName type="citizen_name" ref="p2019" cert="high">Mainards</persName>.]</note>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Postscripta.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Venit alius nuntius, qui dicat <persName type="auto_name">Philippum</persName> illud quidem temptavisse; sed non successit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Excellentissimo viro domino ac patri domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bullingero</persName>, Tigurine ecclesie antistiti ac doctori preclarissimo.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>