<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3660" type="Brief" source="TUSTEP" n="28102">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Utenhove d.Ä. / Krakau an Heinrich Bullinger, Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Zürich, 30. Juli 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,715 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi iamdudum ad vos de comitiis regni huius hoc anno habendis, in quibus non parum spei positum esse piis omnibus, videtur.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XVII, S. 266ff, Nr. 2924</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Meseritz 111</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wotschke, Ostrorog 88</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,176</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Utenhove an Calvin: Simler 92</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3660">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="high"/>
					<placeName ref="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1558-07-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3661"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3659"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3704"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3704"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3704"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3223"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4042"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3704"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3223"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4042"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3660%2FAutograph%2F00%20E_II_371__fol__715_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3660/Autograph/00 E_II_371__fol__715_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3660%2FAutograph%2F01%20E_II_371__fol__715_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3660/Autograph/01 E_II_371__fol__715_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3660%2FAutograph%2F02%20E_II_371__fol__716_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3660/Autograph/02 E_II_371__fol__716_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3660%2FAutograph%2F03%20E_II_371__fol__716_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3660/Autograph/03 E_II_371__fol__716_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p540" cert="high">Ioanni Calvino</persName> ministro ecclesiae <placeName ref="l167" cert="high">Genevensis</placeName> multo fidelissimo praeceptori ac fratri suo perpetua observantia colendo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsi iam dudum ad vos, vir clarissime, de comitiis regni huius hoc anno habendis, in quibus haud parum spei positum esse piis omnibus videtur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod adversarii praesentientes curant ea protrahi quanto sane possunt studio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim messis hic passim multa est, multique quotidie magis magisque accedunt ad agnitionem evangelii, seque ecclesiae dei adiiciunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In maiore Polonia plurimi sunt nostri, sed quidam plus aequo <placeName type="auto_name">Boemis</placeName> addictiores: alii vero Saxonibus ipsis, inter quos est illustris <persName type="auto_name">Stanislaus ab Ostorog</persName>, castellanus Medzerecensis, qui inter omnes maiores Poloniae nobiles viros, quum generis splendore tum etiam autoritate, primas facile obstinet, ut interim prudentiam, facundiam, magnanimitatem, potentiam liberalitatemque hominis praetermittam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is vero non videtur ita praefractus quin facile deo iuvante adduci queat in sanam de re eucharistica sententiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam d. <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName>, cuius neptem e sorore germana uxorem duxit, non illibenter audivit quum nuper ipsi adessemus, eumque magni facit, ac tuas literas, quum tui memoriam nuper apud eum facerem, sibi gratas fore dixit, seque libenter rescripturum esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem, si ad eum scriberes adque consensionem aliquam cum d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> cumque fratribus minoris Poloniae ineundam amanter invitares, operae pretium haud dubio facturus esses ecclesiae Christi domini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si is lucrifieri hac parte posset, maxima sane fieret accessio ecclesiae in maiore praesertim Polonia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is enim unus magnam sibi animorum partem secum trahere dignoscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concionatores ipsius omnes, quos in ditionibus suis habet, a nostra non abhorrent sententia, dempto uno superintendente qui studiorum causa <placeName ref="l558" cert="high">Vitebergam</placeName> profectus esse dicitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="auto_name">Ioannes Bonerus</persName> Baro a <placeName type="auto_name">Balicze</placeName>, castellanus <placeName type="auto_name">Biecensis</placeName> etc., qui sane viriliter se non ita pridem gessit, planeque constanter adversus <persName type="auto_name">Zebridovium</persName> episcopum Cracoviensem, se iam commendat vestris istuc omnium precibus, suaque per me studia vobis omnibus peramanter per me defert.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quoque vacaret tibi ad eum aliquid literarum dare, quo eum ad robur animi constantiamque christianam adhortarere, quaeso te ne id facere graveris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Plurimum enim momenti in eo viro positum esse nihil est ambigendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8041" cert="high">Ioannes a Lasco</persName> octavo mensis huius die nuptiis elocavit filiam suam primogenitam d. <persName type="auto_name">Stanislao Luthemirio</persName>, r. m. secretario pio erudito vereque nobili ac magni nominis viro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quibus nuptiis quam parum gratulentur Aposcopi vobis istic expendendum relinquo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Is enim, ut hactenus semper, dum adhuc canonicatum obtineret, se strenue magno rerum suarum dispendio opposuit Antichristo, ita et nunc infracto opponit animo, verbique ministerio fideliter fungitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caetera narrabit grammatophorus <persName type="auto_name">Sebastianus</persName> noster, quem tibi quantum omnino possum studio commendo, utque consiliis tuis eius studiis non deesse velis te etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non enim est dubium quin deo adiuvante utilis ecclesiae Christi domini sit futurus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si qua tibi vicissim servire queam, certo tibi persuadeas velim, me tuis postulationibus nunquam defuturum esse in Christo domino.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mittimus nunc d. <persName ref="p18934" cert="high">Crispino</persName> excudendam historiam peregrinationis nostrae <placeName type="auto_name">Anglicae</placeName> in <placeName type="auto_name">Daniam</placeName>, dignam sane quae toti mundo innotescat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eam vero vel ab invitis nobis extorsit nimia adversariorum impudentia, quae tanta fuit, post ipsos alioqui casus illos nostros plane miserandos, ut sine summo passim fratrum dolore maximaque ecclesiae nostrae nostrique ministerii contumelia, causaeque demum ipsius gratia, suspicione eam premere diutius non licuerit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neque suadet ipse Phil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2095" cert="high">Melanchthon</persName> ut eam premamus diutius, praesertim quum adeo multis calumniis nos cum suis gravarit <persName type="auto_name">Westphalus</persName>, qui denuo nunc adversum te nescio quid scripsisse fertur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Porro <persName type="auto_name">Westphalus</persName> vel ex istac historia qualis sit facile innotescet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, vir clarissime, in Christo Iesu, cui ego labores tuos commendo ex animo, ut eos sanctificet eisque benedicat ad regni sui perpetuum incrementum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Meque ut soles ama ac me precibus piisque suspiriis tuis commenda deo opt. max., omnemque a me exspectato vicissitudinem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName type="auto_name">Stanislaus Lassocius</persName>, qui primas in vera pietate inter nobiles omnes facile hic tenet, rogavit ut tibi suo nomine omnia felicia precarer plurimamque salutem adscriberem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Prope <placeName ref="l260" cert="high">Cracoviam</placeName> 30. iulii a. 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus quantus est <persName ref="p8061" cert="high">Ioannes Utenhovius</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>