<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3664" type="Nachschrift" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Wien AN Heinrich Bullinger / Zürich, 3. August 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,197 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ante aliquot dies, dum huc, ad te scripsi. Isque qui meas ad te litteras deferre debuit, est der vogt Büell</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S 10f R., Nr.. 104, 1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,183</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3664">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l546" cert="high"><orig>Wien</orig></placeName>
					<date when="1558-08-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3665"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3663"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3665"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3641"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3665"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3641"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3761"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3665"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3641"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3671"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3661"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3665"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3641"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3671"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3661"/>
					<ref type="child" target="file3665"/>
					<ref type="parent" target="file3665"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3664%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__197_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3664/Autograph/00 E_II_365__S__197_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3664%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__198_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3664/Autograph/01 E_II_365__S__198_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3664%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__192_d_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3664/Autograph/02 E_II_365__S__192_d_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3664%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__192_e_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3664/Autograph/03 E_II_365__S__192_e_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					9.<lb/>
					D. Henrico Bullingero, domino ac patrono suo colendissimo Fridericus a Salici<lb/>
					S. D.<lb/>
					Ante aliquot dies, dum hunc venissem, ad te scripsi, domine ac patrone colendissime, isque qui<lb/>
					meas ad te litteras deferre debuit, est, der vogt B&#252;ell von Schwytz, qui hic<lb/>
					fuit cum nonnullis aliis, opinor autem eas meas omnino tibi redditas esse. In quibus inter<lb/>
					caetera, tibi significavi foelicem verae religionis successum in ecclesia Viennensi, qui et<lb/>
					indies etiam fit foelicior; nam subinde augenter numerus sitientium verbum dei, cuius rei<lb/>
					vel ipse testis sum, qui dum omnibus domini Phwiseri concionibus, dum hic permansi, habitis inter<lb/>
					animadverti indies accrevisse auditorum numerum et evangelium ardentissimo quidem<lb/>
					desiderio audiri et suscipi. Cum interim etiam dominus Phauserus minime desit officio<lb/>
					suo, ut qui instar Athletae fortissimi intrepide contra omnem impietatem depugnat. Et<lb/>
					plura quidem hac de re tibi forent scribenda, quae tamen in aliud tempus, magis opportunis<lb/>
					differentur. Interim deum precemur, ut, quod hic bene incepit, foelicissime absolvat,<lb/>
					et gloriam suam ubique terrarum iugiter promoveat. Caeterum gratum mihi fuit, quod dominus<lb/>
					Prauserus ostendit mihi litteras tuas, quae licet dat&#281; essent 10. maii proxime praeteriti,<lb/>
					tamen heri demum eas accepit. Fuere autem ei mihi crede gratissimae, ut, qui aliquot<lb/>
					scriptis ad te litteris, cogitabat de ineunda tecum amicicia, idque nunc faciet liberius,<lb/>
					quandoquidem tu prior, et quidem amicissime ad ipsum scripsisti, et si dominus Phauserus non<lb/>
					respondebit citius, saltem me non patietur litteris (quibus te visitabit) hinc vacuum recedere<lb/>
					id ipsum enim mihi significavit, quod et te latere nolui. Porro novarum rerum nihil non<lb/>
					de foelici rerum successu Anglici regis contra Gallos refertur. De quibus nil penitus<lb/>
					cum ipse illis locis (ubi bellantur Gallus et Anglus) sis propinquior, eoque certius<lb/>
					etiam scire queas, quae illis in locis aguntur, quamquam ita fere miranda circumferuntur<lb/>
					ut ambigi possit, non unde quaque esse vera; nam etsi fieri potuit, ut non longe a<lb/>
					Calleto trucidata sint circiter 12&#8217;000 militum vel equitum Gallorum, tamen<lb/>
					Calletum ab Anglo denuo receptum non facile crediderim, adde, quod et ratomagam<lb/>
					et quaedam alia fortia loca in Gallia ab Anglo dicuntur expugnata, utcunque sit<lb/>
					rogandus est dominus deus, ut manum suam apponatur, et finis tandem sit tot<lb/>
					et tam saevae christianorum occasionis. Ex Sypsonia nudius tertius est<lb/>
					allatum circa diem sancti Iacobi nostrorum praeteritum conflictum esse factum in loco, qui dicitur<lb/>
					socarii et quamvis primo intonuerit nostros omnes a Turcis in fugam fuisse.<lb/>
					attamen, qui veriora postmodum retulere, dixerunt nostrates victoria tandem<lb/>
					Abguri.<lb/>
					potestos, amissis tamen 300 militibus e suis; item allatum etiam est civitati
					1568.<lb/>
					cui nomen est seriphius.<lb/>
					in Aphrica a regis Angliae classis praefecto expugnatam, et multa quidem alia<lb/>
					referunt, similia, quae longum esset, ne recensere. De successu vero quidem aliavero<lb/>
					denque reditu meo in patriam nil penitus tibi possum certi significare fratrem<lb/>
					Casparum hic praestolor, singulis horis ex Sypsonia adventurum. Is simul atque<lb/>
					advenerit, tunc mihi ulterius in aula Caesaris est aliquid negociandum. Et tardae<lb/>
					adeo sunt in aulis principum expeditiones, ut nemo sibi queat tempus sui<lb/>
					praescribere. Crediderim tamen intra sesquimensem ad summum deo favente,<lb/>
					me repatriaturum. Simul vero atque domum pervenero te mei successus, potes<lb/>
					si fuerit, pro rei qualitate foelicior, ut spero futurum, reddam certiori<lb/>
					ut quem scio (quae tua est ingens erga me humanitas) pro me admodum sollicitudine<lb/>
					et proinde etiam faelicem rerum mearum eventum desiderarem. Vale aeternum foelix<lb/>
					meque ut soles mutuo, ama et commendatum habe. Rogo autem, ut me etiam commendes,<lb/>
					d. Rodolphum Walthero, tuis generis omnibus, reverendis senibus, dominis, Petro Martiri<lb/>
					et Bernardino Ochino necnon domino Gesnero itemque domino Frisio meo,<lb/>
					quos omnes meo etiam nomine salutabis et praesertim salutabis etiam honestissimam malissima.<lb/>
					contronam coniugem tuam cum tota familia, quibus omnibus ex intimo corde opto omnem<lb/>
					foelicitatem dari a deo optimo maximo. Iterum vale, colendissime mi domine Bullingere,<lb/>
					Datum Viennae Austriae die tertio augusti 1558. Heri et nudius tertius sunt<lb/>
					hic celebratae exequi&#281; reginae lectione Francisci quidem regis Galliae uxoris,<lb/>
					sed in illis nullatenus conspectus est rex Maximilianus, quem etiam dum hic sum, non<lb/>
					audi lugubres vestes, ut caeteri faciunt, gestare. In summa undequaque religioni<lb/>
					candide fatetur. Si quando datur occasio commendabis me illustri viro domino Matthiano<lb/>
					cognetto, diligentissime. Eum enim ob eruditionem pietatem et insigne alias animi<lb/>
					quibus pollet, et ob authoritatem, quam fungitur, amplam, colo et observo<lb/>
					et proinde etiam tenue servicium meum et fidele quidem illi offeres. Item si scripseris<lb/>
					churiam ad d. Ioannem Fabricium illum nomine meo salutabis meque ei sunt commendabis.<lb/>
					Churiam, vale d. Ioannem Foelix, Fabricium illum, domine meo salutem<lb/>
					Idem qui supra tibi deditissimus, ut qui omnium maxime<lb/>
					S.<lb/>
					Federicus a Salice.
					1552.
					1.<lb/>
					Tigurinum et puratorem intergravitatem.<lb/>
					Domino Henrico Bullingero, verbi dei apud<lb/>
					Tigurinos concionatori integerrimo ac<lb/>
					meo summe semperque colendo et<lb/>
					S.<lb/>
					chgelerten herren maister Hainrichen<lb/>
					S.<lb/>
					Henrichen Bullinger, predicant zu<lb/>
					minem in sonders g&#252;nstigen, lieben<lb/>
					und<lb/>
					herren und freundt.<lb/>
					dul<lb/>
					zu&#870; Z&#252;rich.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>