<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3669" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. August 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,531</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubito, quin tibi plane mirum accidat, cur cum nostrarum partium esset</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 92 R, Nr. 105</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,187</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3669">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1558-08-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3670"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3668"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3671"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3654"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3676"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3639"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3671"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3654"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3676"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3639"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3671"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3661"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3676"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3639"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3671"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3661"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3669%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__531_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3669/Autograph/00 E_II_375__fol__531_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3669%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__531_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3669/Autograph/01 E_II_375__fol__531_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3669%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__531_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3669/Autograph/02 E_II_375__fol__531_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3669%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__531_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3669/Autograph/03 E_II_375__fol__531_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					S.<lb/>
					Non dubito (reverende in Christo pater), quin tibi plane mirum accidat,<lb/>
					cur, cum nostrarum partium esset, nunc vel inprimis vobis<lb/>
					patibus nostris pro officio novissime ecclesiis nostris praestito, gratias<lb/>
					omnium tamen maxime iam dici munus simus.<lb/>
					nos aliquos minus prudentes, et ob id etiam egregie ingratos iudicare.<lb/>
					posserat. Hage etiam fortassis causa est, quod ex illo tempore tu quoque<lb/>
					Sed audi, reverende pater, quid hactenus a scribendo, que<lb/>
					detardaret. Dominus calmari reditus ex dafassima est, in id tempus incidit,<lb/>
					quo ego ad urbem ratio feci. Cum affinibus enim meis summa aliqua<lb/>
					facumina tunc perreptavi. Per id pere tempus, quoniam affines<lb/>
					mecum fuerunt, infano puer mihi natus est, ad quam curam<lb/>
					accesserunt, etiam conciones, adde quod etiam affinibus opera danda<lb/>
					specimana, ut nec per illos scribere mihi fuerit integrum. Superiori<lb/>
					septimana adeo continentes impres fuerunt, ut qui ex superioribus<lb/>
					proficisceret, scirem neminem. Nunc ergo primum id facere aggredior<lb/>
					nostras pietatis me factum oportuit. Quod ergo eum erga ecclesias<lb/>
					nostris pietatis affectum industris aut certe veterem potius nunquam<lb/>
					eposuistis, ut iniundas eas et fovendas iudicaveritis, ne in grati hominem<lb/>
					nostris summus, nisi et beneficium vestrum agnosceremus, ut vobis<lb/>
					quoniam vestro iudicio probatur, probatus ageremus. Vir ille, quem instructis<lb/>
					quoniam vestro iudicio probatur. Probatus sit necesse est, et propterea<lb/>
					quibus utraque tanto erit commendatior, quanto vestro testimonio est, ornatur.<lb/>
					quem puturum precans eius negotia erunt commendata (dum est esse, volet<lb/>
					quem futurum speramus), qui omnes Tigurinos eo amplector arctius<lb/>
					quo maioribus ab ecclesia Tigurina affectus sum beneficiis.<lb/>
					quid literae tuae perende ferunt) tantopere miraris (tale enim nescio<lb/>
					utilitere in causae prae se ferunt) nos pro virum orasse, qui esset, nescio.<lb/>
					id ceritae ipsum nobis et omnium minime ebrietatis ultro ob noxius<lb/>
					est, te literis tuis Germanice sciretis. Pergitavimus tamen, id quod res<lb/>
					se literis tuis Germanice scriptis propterea aliquid, non dico animo<lb/>
					nostram, tamen, vehementer aspersisse, quo et tu Davosianis studium<lb/>
					nostrum probares et simul ostenderes idoneos ministros, non ita esse<lb/>
					ut singulis momentis eos aliunde evocare cuivis sit integrum.
					in<lb/>
					ita et Davosianos docuisti in tanta ministrorum raritate mediocritate<lb/>
					esse contentos, et ea quae praestitistis officia agnoscere. Nos vero ne posthac<lb/>
					importunius aut odiosius tale aliquid a vobis flagitaremus, ne extorsisse<lb/>
					potius quam precibus impetrasse videamur. Sed et tu in eo ipso<lb/>
					pro tua prudentia accipies excusationem nostram. Ne enim dicam ecclesiae<lb/>
					amore nos inflammatos eo scripsisse. Certe, quid non alio quum parentes<lb/>
					loco te amplecterer liberius quidem hactenus tecum egitfateor, quam<lb/>
					vel tua dignitas et authoritas pateretur, vel mea etiam aetas ferret et<lb/>
					conditio. Et in eo tamen ipso, si quid a me peccatum est, aliquando quoque tu esse<lb/>
					sustives culpam, si ea culpa dicenda est, quae summa in te est humanitas,<lb/>
					voluisti, aliquando ut frequentius ad te scriberem, et inconditis meas literas<lb/>
					aequi bonique consuluisti, quo demum factum est, ut et subito scriberem,<lb/>
					et minus fortassis cogitate. Quod tamen scirem me non ad alium quam<lb/>
					parentem scribere, literas meas hactenus dare non erubui. Si quid<lb/>
					igitur hactenus in iis fuisset, reverende pater (praesertim in ultimis)<lb/>
					quod animum tuum mansuetum alioquin, fortasse praepugisset (cuius<lb/>
					generis nimirum fuit, quod liberius sum petere ausus et quasi<lb/>
					praescribere, quos ad nos mittendos iudicarem. Obsecro te, qui tuus<lb/>
					paternus erga me est affectus mihi eam culpam condones, et cogitemus<lb/>
					me non petulantia quadam et procacitate adductum, haec petere fuisse autum,<lb/>
					aut<lb/>
					sed non plus capuisse aut mihi apud te parentem omnia licere arbitrantur,<lb/>
					esse. Tu tamen, reverende in Christo pater unum abs te impetrem<lb/>
					sive pristinum tuum et paternum erga me animum conservet, ex<lb/>
					me pro tue in me iure, si quando tibi non satis facio, audacter<lb/>
					non modo commonefacis, sed etiam castiges et corrigis. Quod si<lb/>
					habeo, quod mihi ipsi gratuler, qui intelligam te mei curam<lb/>
					patrocinium nondum omne ex animo deposuisse.<lb/>
					Quae prorsa apud nos debito, quam Galli acceperunt ferunt, ea tibi iam domini<lb/>
					comperta esse non dubito. Nostri hactenus omnia occulta habuerunt,<lb/>
					nunc primum in vulgus emaniare incipiunt. Caesertim numerum dicuntur<lb/>
					amadere ad decem millia virorum. Sunt, qui excedere dicant, 3&#8217;000<lb/>
					nam est in gratiam cursu ex Aurelio audivi, cum forte in platea<lb/>
					S.<lb/>
					eum incidissem, ceciderunt ii, qui ductore d. de Thermes pactam<lb/>
					Lucina circa Caletum loca depiprudeti sunt; portus<lb/>
					et munitiora quaedam oppida vi ceperunt. Tandem, cum Burgam<lb/>
					(ita puto appellor oppidum) tenderem spoliis et praeda opina omitti.
					Clarissimo viro eruditione et pietate<lb/>
					excellenti d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae episcopo vigilantissimo,<lb/>
					domino et patrono suo plurimum<lb/>
					domino et patrono<lb/>
					Z&#252;rich by dem Grossen<lb/>
					M&#252;nster.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>