<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file367" type="Brief" source="TUSTEP" n="18311">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, [13. Dezember 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2832 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uewer schriben mitt sampt Blarers brieff und Declaration hab ich empfangen 11. Decembris.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIII, S. 127ff, Nr. 1108</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 28 (1923), 33</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 132</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,171</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/367">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-12-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file368"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file366"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file368"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file340"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file368"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file340"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file368"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file340"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file368"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file340"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="95">Latein</language>
				<language ident="de" usage="905">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/367%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2832_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">367/Autograph/00 E_II_359__fol__2832_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/367%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2832_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">367/Autograph/01 E_II_359__fol__2832_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/367%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2833_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">367/Autograph/02 E_II_359__fol__2833_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/367%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2833_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">367/Autograph/03 E_II_359__fol__2833_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes gnad und min willige dienst zuͦvor, lieber herr gfatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Üwer schriben mitt sampt Blarers brieff undt declaration habe ich empfangen 11. Decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darinn mich fürs erst nitt minder dann üch iglet und bekümmeret das ich verstan wie Calvino üwer brieff durch mich überschickt nitt überantwortet syend: hett mich auch ee deß tods versehen dann das der dem ichs so mitt sonderen trüwen befolhen nitt hett usgricht, nammlich <foreign xml:lang="la">Beatus Comes</foreign><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Béat Comte</persName>.</note> der mich eben zur selben zyt als ich üwer brieff hatt, selbs ansprach, ob ich nützit gen Jenff oder Losannen schicken welte, wett er mir gern usrichten, das ich zuͦ sonderm danck an nam, meint ich könt es nitt bas versorgen, dann er heiter seit er welt zum wenigsten gen Losannen selbst, dadannen er aber die brieff uff Jenff wol zuͦschicken welte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Daran hab ich mich glaßen und bin btrogen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun wil ich hie uff inn halten wo ich mag, und nitt nachlan bis ich den briefen an ein end komm.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm erst sidhar das sitt er sich deß predigampts abthon und beschempt sye nitt vil sonderer trüw noch redlikeit mee hinder imm.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch aber umb gotts willen mich hierinn entschuldiget zuͦ haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ich min trüw hett können schicken, ich hett gemeint, er wer bi disem versehen gsin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach denkend ir noch eins anderen schribens, das ir mir thon, sidhar ich von üch kain bin; das ich mir aber noch diser zyt nitt worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist mir worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Blarers halb schribend ir ernstlich, das ich mitt der antwurt yle und on verzug üch alles wider zuͦ schicke.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich ee nitt können noch mögen bottschafft han, das mir selbs angst ist, das es sich die tag verzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun wellend ir, das ich nieman davon sage; das wil ich thuͦn; er bitt ouch üch, das irs bi üch bhaltind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="de">Nun habend ir mirs aber vertruwter meinung zuͦ wüßen thon und schribend darby:</foreign> "Responde fideliter et libere, quid tibi videatur; vide autem, ut summam responsionis tuae etiam ego intelligam", <foreign xml:lang="de">uß welchem ich abnimm, das üwer meinung sye, das ich nitt nun üch, sonder auch Blareren antworte.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nun weiß ich nitt, ob es zuͦ thuͦn, sitt mal er vilicht nitt gern haben würde, so er vernem, das ir mir es alles zuͦgschickt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb ich imm uff diß mal nüt antworten, wil üch hiemitt min theil befolhen han; ir werdend gwüßlich hierinn nüt verhönen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Üch aber zuͦ antworten, danck ich üch erstlich gantz trülich, das ir mir hierinn nüt verhaltend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewol mich nitt wol fröwt der handel selb, fröwt mich doch üwer trüw flyß und arbeit.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So vyl aber den handel blangt, turet mich übel, das es also als über einen leist gmacht und der guͦt Blarer auch an die kettinen kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Den handel des nachtmals wie er inn erlüteret möchte ich in guͦtem verstand, wie ich auch achten das es Blarer alles gut meine, wol lassen bliben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann je wir selb nitt haltend noch leerend das die zeichen win und brott von ir selbs wegen da, sonder das si uns anleitend und zeigend Christum desz (das ist alles desz das er uns erworben) wir durch den einigen glauben vehig und theilhafftig werdend.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dorumb ouch frilich die glöubig und danckbar betrachtung <foreign xml:lang="la">Christi Iesu</foreign> und sins lydens imm nachtmal das obrist und fürnempst sin sol und ob allen dingen getriben werden, dann wir sonst unwirdig davon eßind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Durch welchen glauben sich uns Christus alweg mitteilt, und in uns zuͦnimpt vor, inn und noch dem nachtmal, und nüt wyters darinn in dem nachtmal auch den glöubigen, dann so vil die ußer bedütlich action darzuͦ kumpt, die unseren augen seliche gheimnuß deß tods Christi inbildet und fürtreit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn ie kein ander mittel Christum und die gnad durch inn erworben zuͦ erlangen und zuͦ ergriffen dann der einig glaub und vertruwen in den hingebnen lyb und vergoßen bluͦt, das auch Blarer selb bekennt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Selche gmeinsamme schließend wir nitt usz dem nachtmal der glöubigen, gebends aber dem glauben allein, und nitt dem nachtmal zuͦ.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Deszhalb mich das beduret und in unserer kilchen nitt luten wird, das wie er im anderen [...?] rett win und brot im nachtmal Christi sind nit läre nichtige zeichen sonder wirt damitt warlich, wo si mitt glauben gebrucht werdend, geben und genoßen dasjhenig so dardurch zeichnet und angebildet wirt, nammlich der war lyb und bluͦt Christi.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dise wort mögend schlechtlich an inen selbs on usgelegt mitt verletzung viler hertzen nit gebrucht werden, deßhalb er wol selcher embure und bruchte die so hernach von imm in der uslegung gesetzt werden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Item auch das das er seit: Derhalben man nitt sagen soll das imm nachtmal nichts dann schlecht wyn und brot sye, geben und genommen werden, denn also wäre kein underscheid zwüschend dem nachtmal Christi und einer anderen zäch oder wyn ürten etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das treit auch sin suspition uff dem ruggen wo kein andere uslegung darzuͦ kem, und bedörfft mins sinns der krummen rencken nüt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man weißt wol das der glöubig sich nitt uff brodt und win lendet sonder uff Christum.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Man weißt aber auch das ja so vil die ußer action blanget ja nüt anders dann brot und win da ist, und ist drumb kein purenzech sonder ein helige gheimnuß des heilmachenden tods Christi.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dorumb man wol als bald gseit hette der mensch sol nitt uff brot und win hafften sonder das lyden mit warem glauben ergriffen, als das man seit imm nachtmal sye nitt schlecht brott und wyn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun der anderen volgenden stucken bin ich also zuͦ friden das obwol si alle zuͦ betrachtung deß nachtmals gehörend das doch in keim allein der gantz bruch des nachtmals ustruckt werde.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Laß auch gern zuͦ das der glaub in den tod Jesu das fürnempst sye das hiebi erforderet wirt, durch welchen wir in die gmeinsamme Christi und siner guͤteren kömend.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Doch das die gemeinsamme dem nachtmal nitt angebunden oder etwas mer zuͦgeben werde, dann auch dem glauben ußert dem nachtmal.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Acht auch nitt das selichs weder zuͦ kurtz noch zuͦ stumpf von dem nachtmal gerett oder gehalten sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das es auch das nachtmal Christi dorumb genempt werde das uns Christus etwas darinn gebe, hatt nitt vil grundts.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Er hatt sich einmal uns allen gen amm crütz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Deß gebens gedechtnuß ist das nachtmal und umb der gedechtnuß willen der einmal geben schencke heißt es das nachtmal Christi.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Denn so es das nachtmal Christi hieße darumb wie er seit, so volgte das er etwas anders gebe, mer dann dem glöubigen ußert dem nachtmal.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ dem do es der Herr insetzt seit er uns worumb und was wir thuͦn söllind, seit nitt vil das er sich uns da mer geben und mitteilen welle anders dann durch den glauben alle zyt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dorumb es mich ouch zuͦ scharpf und spitz, diewyl er meint das ander sye stumpf, dunckt das das nachtmal Christi nachtmal dorumb gnempt werd das Christus da uns ETWAS thuͤ und gebe, er uns spys und trenck nitt allein mitt wyn und brot sonder mitt sinem selbs eignen lyb und bluͦt zum ewigen läben, wie er dann seit: nemmend eßend das ist min lyb etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod EST dicit pro significat accipi posse, merito quidem facit.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Das er Irenaeum anzücht, thuͤnd alle Bucerani, aber gwüß anderer meinung dann es Irenaeus grett.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ dem so ist das wrötli: überreicht so gar argwönig, denn wenn man nitt dardurch verston wil das überreichen das der diener thuͦt, sonder die mitteilung der gnaden gottes den glöubigen, so allweg nitt nun imm nachtmal gschicht, möcht man imm wol ein bequemer wörtli finden, dann das übereichen nun zvil uff den diener luten wil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das das wörtli DAS dem glouben uff das himmlisch zeige lasz ich nach.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Das byßt mich aber auch das darbi stat: welche himmlische ding den glöubigen nitt minder gegenwirtig sind, auch geben und von inen empfangen werden, dann das irrdisch win und brot dem liplichen gesicht henden und mund.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ja dise hohe himmelische ding werdend in disem nachtmal FÜRNEMLICH gereicht und empfangen.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">In summa, videntur aliam et pleniorem in coena statuere exhibitionem quam extra coenam fidelibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">DE MODO turet mich das er auch wie andere immerdar seit wie man menschliche fantasyen ußschlahen müß, als ob wir selb nitt wüßind, das der war glaub nitt uß fleisch und bluͦt komm.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ir wüßt aber, das man mitt dem ußschließen der vernunfft vil ein anders usgschloßen hatt und ja für ein fleischliche vernunfft uns zuͦ grechnet was wir je zuͦ erhaltung der waren menscheit Christi gerett, das mag sich under dem auch noch verbergen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Vom wort hand Sultzer und Batt vil wunder gmacht, alwegen das wort verstanden: <foreign xml:lang="la">hoc est corpus meum.</foreign></s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich verstan aber durch das wort die predig deß evangelii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Vom miraculo bin ich auch zuͦfriden, und deße sunderlich das er zum letsten bkennt uß Ioan[nis] 6. das eßen anders nüt sye dann glauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">In summa ich gsich wol das er den handel wol verstat, allein neis was gremplens macht deß er mit sampt anderen wol enbüre.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Sin bscheidenheit aber gfallt mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Von Calvino laß ich imm sin urtheil, ich hab inn auch glesen und sag für mich, das ich in vil orten perplexus bin worden bi im<note type="misc">2833b</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Bucers halb bschwert mich faßt.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich laß inn sin der er ist.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Schilt inn nitt temere weiß aber zguͦtem theil was er ghandelt.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Hie gillt er gar nüt und billich.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So er inn vil schirmen wett wurd nüt söllen.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich hör imm so offt der maß zwahen, das mich selbs dunckt, es gang ettwan gnuͦg grob ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und dorumb min herr gvatter, uff das alles was soll ich rathen?</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ich bin in der sach selbs bstanden.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Der leer halb versehe ich mich er wurd sich bgen wie er selbs schript: <foreign xml:lang="la">Loquendi formulas scimus apud alios alias esse.</foreign></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hic vero singulis ecclesiis suam permittamus libertatem, sic omnia moderantes ut neminem, quoad eius fieri potest, offendamus.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">So er das hie thet, stünd es dest bas.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Aber, das er also amm Bucer (deß anhang hie usbutzt ist) hanget, bschwert mich über d'maß.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Wenn er uns denn vil mitt der communion plagen wett und imm die</foreign> contemplatio fidei <foreign xml:lang="de">nitt gnuͦgsam wer und die</foreign> exhibitio, quae soli semper fit fidei tam extra quam intra coenae usum, nam (non?) qui hic externum accedit symbolum, <foreign xml:lang="de">so kem man einanderen lichtlich ins har.</foreign></s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Allein sin moderatio tröst mich hierinn, daß ich hoffe, er wurde kein zanck machen und auch mitt uns als wol zuͦ friden sin als wir mitt imm.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb ich für mich weder ja noch nein sagen kan.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ich hett inn gern; truckt mich doch der knopf, und weiß ich wol, so ich minen symmistis das offnete, so wer kein gnad nienen da.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Dorumb ich üch, mim lieben herren und vatter den gantzen handel befilch als dem verstendigeren.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Ach gott, ich bin hierinn noch ein kind, dorumb ich auch dest bschwerlicher die burdi diser kilchen trag; glaub auch alweg lieber das beßer, fürcht doch immer, ich werd btrogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Dorumb antwortend imm üwers gfallens, dem ich mich gentzlichen underwirffen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">So er sich aller ding meßigen mag und nitt nun der 4. schlußred, sonder auch dem, so zuͦ erhaltung derselben disput[at]ion ist, zuͦstan mag, imm namen gotts so hoff ich guͦts; wo nitt, so ist weger, wir plibind rüwig, damitt er auch rüwig sye; wend nüt dest minder in aller früntschafft ungetheilt sin.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch auch früntlich, ir wellind mir diß min ungerimpt schriben und antwort nitt für übel han.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Es ist hütt jarmarckt, und hab ich wol hundert pfarrer umb mich, machend mich schier taub.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Illi fecerunt etiam, ut ita tumultuarie omnia congesserim; tua pro humanitate tua singulari boni consule et me tuum fore perpetuo certo scias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. Decembris.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Gruͤtzend mir und miner husfrawen üwer gantz hus und D. Musculum,</foreign> cui iam propter occupationes nimias scribere non possum; excusa me, non immemor ero illius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zürich StA, E II 370a, 542 Bern, wohl Schluss mit Adresse v. 13. Dez. 1548]</note>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Min herren, beid seckelmeister und venner im Hag, sind zuͦ Basell; wil üwer gruͤtz usrichten, so si wider kommind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Minendthalb sind si nitt wol zfriden, das inen undt mir ungliche antwort zuͦ Zürich geben.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Burgermeister Hab hatt inen zuͦ antwort gen, min herren habend mich inen vergunnt, wie si gebetten; so hatt mir der underschriber Bygel die antwort gen, min herren habind mich nach luth mins brieff noch bis uff Joannis vergunnt.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Deß hab ich ein gschrifftlich urkund gnommen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Verdrüßt min herren, das inen nun her burgermeister anders geantwort, denn aber von minen herren gerathen.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Ich glaub schier, er wett mich gern gar hiehar stecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Musculi sach stat noch an also, das min herren bedunckt, guͦt zuͦ sin zuͦ warten, ob Blarer komm oder nitt; komm er, so werd er auch helffen, das es dest ee gange; komme er nitt, so hab man dest mer anlaß, inn zuͦ beruͤffen.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Ich wil nüt versumen, muͦß jetz warten, bis si von Basel kommend.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Herr Jos und Waeberus hand mir mitt keim wort nie dacht, was ir inen gschriben.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ich han obiter anzogen, was ir Musculi halb mitt mir grett;</foreign> sed illi videntur antiquum obtinere.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Bonus Eberhardus suspicatur et metuit, ne ipse vocato Musculo degradetur; quod tamen non fiet, modo non sibi nimium metueret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Indem ich diß schriben, kumpt mir diser brieff von Farello mittsampt einem anderen an mich.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Si schleicktend sich gern in synodum; aber es bschicht nitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch in disem schriben kommen Hans Mangold und mir den anderen brieff bracht mitt sampt dem bimenzelten und beden zuckerhuͤtli.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Min husfraw und ich danckend üch, üwer husfrawen und gfatter Elsbet zum höchsten.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe üch allein ein seligs jar und benedye üch an lyb und seel!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Excellentissimo viro D. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino et compatri suo venerando.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrych Bullinger zuͦ Zürich in yl zuͦ überantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Am Schluss des Textes ist von anderer Hand "1550" beigesetzt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>