<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3681" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Wien AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. August 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,670 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diutius quam velim hic detineor, interim vero quanta afficiar molestia, haud facile dixerim</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 97 R., Nr. 111</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 92,185</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht Anfang August 1558</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3681">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l546" cert="high"><orig>Wien</orig></placeName>
					<date when="1558-08-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3682"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3680"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3731"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3665"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3731"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3665"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3761"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3731"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3665"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3683"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3678"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3731"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3665"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3683"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3678"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3681%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__670_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3681/Autograph/00 E_II_365__S__670_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3681%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__671_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3681/Autograph/01 E_II_365__S__671_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3681%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__671_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3681/Autograph/02 E_II_365__S__671_a_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3681%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__671_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3681/Autograph/03 E_II_365__S__671_b_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Domino Bullingero, domino ac patrono suo colendissimo Federicus a Salice S. D.<lb/>
					Dutius quam velim hic detineor, interim vero, quanta afficiar molestia, haud facile dixero,<lb/>
					commendum tamen est tempori, et si minus, fieri potest, quod volumus, fere quod veniamus. Dua vero<lb/>
					commorarem, facessit me filius, tuus Christophorus, qui a marcho huc venioris suae aiici,<lb/>
					nomen quaeritabit, at, cum qualem optus est, minus inveniret (revera etenim adventurum, in quibus<lb/>
					pomeris hominum et qui, quicquam huc confluxeris, copia est ipsius, adeo ut aliter suae apertis professionem<lb/>
					fere exercitio, vereat) consequepit animo, se venentias profecturum, ubi corporis suas artis proire<lb/>
					ut plurimum valere. Ea enim aus columno a Germanis libris est, qui quoque itaque berent, neque paterna<lb/>
					amicos, quos hic habeo, non paucos, eosque singulares consuluisset, huiusquam ob suos pater, ne scilicet<lb/>
					intercogavit, quid ipsi suaderem. Ego vero respondi, ne, quod in animo ignorare eoque<lb/>
					interrogavit, quibus par esset, ut ipse obediret, qui gratis bellorum arbitraret. Iterum<lb/>
					pie per cui aliud consulere, quam quod id ageret, quod tibi gradati, quo audito, opereum meam, ut<lb/>
					non sit, sibi non fore cogratum, ut illam venietior, haberet expeditionem, qui non deo se habeant commenda,<lb/>
					quam sit, quam quam vero a me expectebat, ut foeliciter foret, expeditionis, ut eum habeant, commendant.<lb/>
					scriptis ad amicos quosdam. Is venentiis hac habeo sunt facturum recta benefitias, bonis, ut pius est,<lb/>
					filium tuum bonis viris assereatur hinc dimisi, profecturum rectum aequi erant, atque si in tuis ipsius<lb/>
					tamen filius. Eoque velim te eius dei causa omnino cum fore collicitum, etiam, qui quidque deesse, quod<lb/>
					aedibus securus erit, nec in amici quidem mei, quibus enim commendo. Ad hoc acceditur, quod Italica lingu&#281;<lb/>
					aedibus senatus eritatis conservationem fuerit necessarium. Ad hoc accepi emolumento, ut vero se<lb/>
					aliquam nobiscum nancisset, quod ei, quandoque poterit, esse non questioni, ut periculum veliquum. Interim<lb/>
					Reliquant, ut, quem se sciesse, profitiatur, quidem adcomi, ita ut nullum penitus esse, tum respondiose, uno<lb/>
					prograti autem, mihi quam pecuniis indigerent, quas ipse suppediturus esse, regno poterit, scio<lb/>
					redutaxat cenense indigere, eumque ipsi exhibui. Sed etiam edocui, quomodo pervenero, quidem<lb/>
					literas ad me dare, quas ulterius ad te sin, directurus, cum docetis iuvenabo. Et haec<lb/>
					Literas, si quas ad me dederis, filio demandandas, tuto ad eum devehi curabo.<lb/>
					sua filio, quos (qui aeque dedemus est, ut tuus, quia tuus) scripsisse, sat erit. Dominus deus<lb/>
					illi suo dictionem suam per Christum Iesum. Amen. De domino Blausero nostro adeo est de sacramento<lb/>
					quia libro in illis meis assevero, cum te, ne nuntio scripturum, atque quidem adeo etiam de Vivale<lb/>
					mento facto copiosius, cum eo me diserturum eoque comperturum, ut ne id quidem quamvis proxime mirum<lb/>
					conatus, non tamen, quod voluissem, elicere potui, ut, ut ingenue fatear, simplicitus, ut<lb/>
					est, tot enim, vir ille negociis, non solum religionis ergo, sed aulicis etiam est implectas, ut<lb/>
					mirum sit sane, quomodo omnibus ferendis et expediendis queat satagere. Et sane quoque<lb/>
					laborat, ipse quam maxime in promovendis erga regiam celsitudinem fidelium consilio<lb/>
					habemant, ipse quam maxime vidi. Habebis itaque ipsum excusatum. Promisit autem omnino digno<lb/>
					se ad te scripturum. Interea vero ad tibi habe pro tempore, quam phaspero quidem auditorum<lb/>
					evangelii omnino syncere intrepide et catholice pertractat, cum magno quidem auditorum<lb/>
					concursu et applausu, et utique dolendum, quod nunc hinc est recessurus, Styriam versus cum rege<lb/>
					suo, qui illuc proficiscitur; nam interim non video, quonam sit, lectare evangelico gregem, mihi<lb/>
					Novi, ut scribam, refertur quidem nonnihil, accrescit aut in dies aliquid eoque differre
					1571.<lb/>
					quousque domum per venero (id autem brevi futurum spero), tunc quod te singularum rerum certiorem<lb/>
					reddere. Dominus Laelius socinus adhuc hic est, quid vero ac sibi sit, vel quid etiam hactenus<lb/>
					peregerit mihi est incognitum. Adsunt hic fere, qui toto imperio atque, quales etc. Nam<lb/>
					comicia hic celebrantur, in quibus ut dicitur multa quidem tractantur; at maxime, quoniam<lb/>
					Turcae conatibus obvietur, ne ulterius serpit in Ungaria etc. Dum hic fui binas<lb/>
					ad te scripsi, quas omnino arbitror te habuisse et isthae quidem sunt ternae; sed<lb/>
					atque vero in patriam pervenero latius ad te scribam. Interim domine colendissimam<lb/>
					me<lb/>
					Vale aeternum meque, ut soles, mutuo ama atque honestissime coniugem tuam cum domesticis<lb/>
					omnibus acque etiam cum toto insignium virorum nobis faventium coetu plurimum saluta. Datum<lb/>
					cuius, ut qui simptus, quamvis, si quidem<lb/>
					Idem Fridericus a Salonge omnium doctissimus<lb/>
					Federicus a Salis.
					1546.<lb/>
					Salve iterum atque iterum colendissime domine Bullingere,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>