<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3690" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. September 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,312</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Grata accepissimaque tua mihi fuit epistola, quarta huius allata per Froschoverum.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,72</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3690">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date notBefore="1558-09-01" notAfter="1558-09-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3708"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3689"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3776"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3561"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3776"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3561"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3776"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3561"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3692"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3685"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3776"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3561"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3692"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3685"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3690/Autograph/00__E_II_361__fol__312_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3690/Autograph/01__E_II_361__fol__312_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3690/Autograph/02__E_II_361__fol__314_c_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3690/Autograph/03__E_II_361__fol__314_c_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					S. Grata acceptissimaque tua mihi fuit epistola, quarta huius allata per Froschoverum<lb/>
					optime Bullingere, in divinis, praeceptor colendissime. Cur enim ego te,<lb/>
					Caeterosque tui similes, pie memoriae Huldrychum Zwinglium, a quo oculi<lb/>
					mihi primum in agnoscendo mysterio coen&#281; dominicae aperti, Leo<lb/>
					brevi Iuda et alios ecclesiae vestr&#281; sanctissimos ministros, quiescentes hodie<lb/>
					in domino, item eos, qui super sunt adhuc, Bibliandrum, Gvaltherum, et quos<lb/>
					pro amplificandam gloria Christi aliunde ad vos asciscitis vel fugientes<lb/>
					quidem Christi ultro ad vos, ut ad Anglum pietatis confluentes pio hospicere<lb/>
					receptis, ut incomparabilem virum d. Petrum Martyrem et venerandum senem Bernam<lb/>
					Carlinum, Ochynum pro praeceptoribus non habeam, vener et toto animo colam? Quorum<lb/>
					legendo scripta in cognitibus sacris scripturae creverim hactenus crescunque adhuc hodie.<lb/>
					nulloque in re onerosur molestiorum, mea mihi sit coniectus et adversa valetudo, quam quod<lb/>
					sumptuat memoria et proinde legendi sacra, idoneres ac sufficientes vires, etc.<lb/>
					Illud in aurem tibi clam infallo, et si puerile non impium tamen, ut spero, quum nuper me visi,<lb/>
					quidam Anglus, qui Christi nomine a Pauli epistola etiam apud nos, qui humanos Cholos<lb/>
					illi non Ithomo non indoctus. Ego Apocalypsentiam et arza apostolica Gvaltheri, commode<lb/>
					in manibus tenens in talem vocem impellente affectum erumpebam, etc. (hodie dicebam) in papibus<lb/>
					illa futura, ad quam omnes anhelamus, utinam talium et similium librorum mihi copia,<lb/>
					ut perpetuo me iisdem legendis obsecrare possem. Danet animo sis in quibusbat ille Wividgensi<lb/>
					habebis illic et illorum et aliorum ad gloriam summi dei et imponiti sui facientiam<lb/>
					plenam cognitionem, neque lectione ulla opus est verum eum itinere, cum non ambiguem, ini facievi, cum<lb/>
					gemitum tamen ex Latinis precari aliis obiitio, precatus omnibus (maxime in agroscendo coen&#281; domini<lb/>
					myssierio), qui in Germania, de evangelii cognitione gloriantur hodie sciam a Iesu et dominatione<lb/>
					ecclesiarum, saltem eo aliquem non impium accipiam, in nupero sane colloquium apud nos habito, ego nihil tale.<lb/>
					possi, ut in eo fuerint viri docissimi, adhuc tamen (obore deus) ab ouctoritate (ut videtur)<lb/>
					virus huius amicri pendentes. Male incipit et Melanch homo audire a quibusdam, dum in<lb/>
					hoc mysterio probe instructis, quod cognitem veritatem ita dissimulare quod illuminet,<lb/>
					eas tandem omnipotem, ut veritatem et agnoscant et possint confitere.<lb/>
					De statu reipublic&#281; Christi Froschovero nihil audierim, utpote praesenti&#281; tuis<lb/>
					literis properante ad sconditatem et sper, ob quam festinationem est, quam nihil in terro<lb/>
					magare poteram, ex tuis tamen literis intellexi eundem adhuc esse, qui semper eiusmodi<lb/>
					pagatum et quodos semper omnia pium, ut utiliesper ad finem usque saeculi perseverunt omnium,<lb/>
					potente precor, nulla in tota Germania respest, quam amo magis ab pietatis<lb/>
					testis Christus.
					De pluribus ediectis homiliis in prophetam Hieroniam caeterisque laboribus ministris,<lb/>
					ecclesiarum plurimum, superinde tanta gratiam tibi dari, fulgebis, ubi Campstorebimus<lb/>
					cognihil mali Christi olim, ut stella in sacramento coeli. Quod vero crasdem homilii<lb/>
					sub priore dedicatione nominis mei emiseris, quodque earitudem exemplar, pater sermonem<lb/>
					ecclesiasticorum recens editorum ex Francofordia a Froschouero afferenderim, me<lb/>
					donaveris, qui gratias immensas. Subinde cumulas beneficium beneficio, ut ego<lb/>
					rependere nunquam valeam, sed perpetuo maneam tuus debitor. Caeterum orarum me<lb/>
					pro te iubes. Ego vero, quae inquam orem, pro homine tantopere mihi dilecto, orat pro te<lb/>
					liter cordis affectus etiam silente ore. Petis postremo, ut de sermonibus ecclesiasticis<lb/>
					tuis nuper natis iuditium meum aperiam tibi, petis sane ex punico, quod aiunt aquam<lb/>
					qualis ego, qui de ingenii tui admirandis et divinis dotibus iudicare debeam.<lb/>
					S.<lb/>
					De uxore mea, de qua tuam papisti episcolam, repeto epistolam ad te atque Rodolphum<lb/>
					scriptum, antequam advenisset ad nos, cum posteriore hoc tuas fueros.<lb/>
					etiam Franckfurtum cum additis, de quibus in eadem per idoneum et probum virum<lb/>
					ne diu expectando, quod contigit in paschuldibus nundinis iterum mihi contingeret,<lb/>
					ex eadem epistola, ut res hodie inter me et eam habeant, quia intelligere potest, nihil<lb/>
					hic addo amplius brevitatis cum<lb/>
					De morte non sine conspiratione, inde in populi et declarareo, etiam erat hominum milio abducante, mea opinione<lb/>
					non sine suspicione conscii pontificet, tacite in sinum Gaudfurti in favorem Galliarum, nostra<lb/>
					Simplerique affirmant eam classem Argentinam et Satan. Item de duobus regibus tam hostiliter belligeram,<lb/>
					et sanguine humano omnia replectibus et similibus calamitatibus, quae humano<lb/>
					generi hodie passim accidunt, nescio quid dicam aliud, quam quod tu ipse in eo libello, cui<lb/>
					diulum fecisti. De fine saeculi, et quod futurum praecipit Christus. March 24. urbruarii<lb/>
					gucclesie gentem et regnum suggesta contra regnum fiatque ante extremi iudicii die<lb/>
					Calaminus tribus, quod non fuerit, ab initio conditi angundi fieri hec semel<lb/>
					nam mentiri os veritatis, non potest etiam tantopere igitur mirandum. Hoc inimiis est<lb/>
					Ecclesi Bullingere, Annus nunc et unam alteram vel lineam scribere, tum non valebam<lb/>
					beneficio dei, non dubito adiuvantibus precibus vestrie) effecerunt, quae tum praedixas,<lb/>
					nunc<lb/>
					literas scribere, ad te potuerim. Gvalthero, queso, sint legendi, has mecum proclicias<lb/>
					copia, quo suspectum ad eundem speciatim suum brevior. Vale cum omnibus tuis<lb/>
					Itaque ecclesie et rex vestra in Christo foelicissime. Ex Wormatia septembris<lb/>
					Deditissimus tuus<lb/>
					Gvolphus Haidnerus,
					d.<lb/>
					Clarissimo et piissimo viro ac d. d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					Maioris ecclesiae Tigurinae ministro ac doctori, domino<lb/>
					amico ac praeceptori colendissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>