<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3695" type="Brief" source="TUSTEP" n="28115">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. September 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,11 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pro eo, quod tuos labores tam benigne nobis impertis, habemus tibi, quas debemus, gratias maximas.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 100f (Exc.) Nr. 116</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta I, 2, 281-282</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 198 A, 202-203 A, 204</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 39 (Anm. 5)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>K. Fry, Nuncius Volpe und 3 Bünden, in: ZSKG 26, 1932, 38</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>K. Fry, Volpe-Dokumente II 304 (Nr. 1207. A 1)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Volpe-Veltlin 404, A 62</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>N. Paulus, Prot. und Toleranz 223 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Schiess, Rhetia von F. Niger 24 (A 63)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>P. Dalbert 116 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,36</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3695">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1558-09-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3696"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3694"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3697"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3692"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3703"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3689"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3697"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3692"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3703"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3689"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3697"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3692"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3703"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3689"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3697"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3692"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="362">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="638">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3695%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__11_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3695/Autograph/00 E_II_376__fol__11_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3695%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__11_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3695/Autograph/01 E_II_376__fol__11_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3695%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__12_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3695/Autograph/02 E_II_376__fol__12_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3695%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__12_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3695/Autograph/03 E_II_376__fol__12_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pro eo, quod, reverende in Christo pater, tuos labores tam benigne nobis impertis, habemus tibi, quas debemus, gratias maximas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam affinis meus probe curasset; certe ad nos nihildum pervenit; expectamus eos quotidie, sed valde timemus, ne sinistre curati sint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ad me de <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannensibus</placeName> fratribus, rescribere non potui; sed deo volente remittam vertente septimana.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Miror eos fuisse tam temerarios, qui haec senatui praescribere fuerint ausi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe nostri in <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Valletelina</placeName> fere idem parturiunt et super iisdem articulis (uno aut altero exceptis) nostrum consilium et iudicium expetiverunt; modestius tamen agunt, quod non mirum est, ipsis enim non satis adhuc inter se convenit; sunt enim, qui reclament et dicant hoc modo novam viam ad papismum sterni.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rescripsimus nos in hanc sententiam: eos iuxta apostoli doctrinam ea debere sectari, quae ad ędificationem, non quae ad destructionem spectent, ne plus sapere videantur, quam quae ad sobrietatem; interim quoque operam dandam, ne nimium procul recedant ab institutis earum ecclesiarum, quarum procerum authoritas in sententiis dicendis, cum ad commitia ventum est, maxima habetur, ne hostes religionis occasionem inde arripiant eos in invidiam apud nostros vocandi etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec et plura quam modestissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sy wöllend für und für fürs zyl ußhin und die sach mitt dem kopff einsmaals durchin druckhen, bildend inen selbs neiswas ein volkommne form der kilchen yn, könnend aber nit erkennen, das es vyl schnufens brucht, jaa kumerlich hat mögen behouptet werden, das man inen im land underschlouff gibtt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Adversarii in hoc unice incumbunt, ne recipiantur exules Itali aut etiam, ut recepti expellantur,</foreign> und so sy dan die unseren möchtind bereden, das die jänen nüwerung wider die reformation unserer kilchen anzerichten fürhabens wärind, möchtend sy ester baß ir sach behoupten; dan die papisten fyrend nit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein guͦter theil in <placeName ref="l648" cert="high">Pündten</placeName> ist noch nit unser religion.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui sese totos opponant non sine spe emolumenti sui et premii.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die <foreign xml:lang="la">fratres ex <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Valletelina</placeName></foreign> hand vergangner tagen hergeschriben und vermeind, by uns so vyl ze vermögen, das wir by den consulibus anhieltind, daamit uff den nechsten pundtstag jetz künfftig Galli fürbraacht wurde, wie man die mäß im gantzen <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Veltlin</placeName> abthuͦn möchte etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vides, quam magna animo concipiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vix centesima pars in <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Valletelina</placeName> nobiscum sentit, et si nostri hoc tam subito molirentur, res ad insignem aliquem motum et seditionem spectaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man hat noch nie so vyl mögen behoupten, das man an denen orten, daa man ouch das evangelium prediget, ettwas uß dem gmeinen kilchengüteren und pfründen liesse den ministris erschiessen naach anzal der personen, so das evangelium hörend und sonst kilchgenossen sind <foreign xml:lang="la">(ministri vivunt ex contributione piorum).</foreign></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l93" cert="high">Cläven</placeName> ist der halb theil (fast zuͦhin) evangelisch; noch so erhaltet <persName ref="p8093" cert="high">Hercules a Salice</persName> und andere den <foreign xml:lang="la">ministrum <persName type="citizen_name" ref="p2019" cert="high">Augustinum Maynardum</persName> ex suis.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Jetz uff nächstkünfftig <persName type="auto_name">Galli</persName> kompt das alles für.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Mögend wir behoupten, das man die pfründen naach anzal der personen theile, so hand wir groß glück;</foreign> nam ut consul mihi in sinum dixit, pontificii se in eo negocio dies noctesque exercent, ut impediant hoc consilium.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Et quod pessimum est,</foreign> man muͦß vorhin uff die gmeinden ußschryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Episcopus aber ist der, der im Gottshußpundt den tag uff die gmeinden ußschrybtt mittsampt denen articklen, so zuͦ jeder zytt fürzebringen sind; dan die gesanten in söllichen schwären sachen nit wyter ze handlen macht hand, dan sy in irer instruction von den gmeinden entpfangen hand.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der episcopus wirt sich mächtig sperren; aber er muͦß es thuͦn, ursach, vormalen ist zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1103">Ilantz</placeName> diser handel ouch anzogen vor jaaren, ist danzemaal uff hindersichbringen an die gmeinden verabscheydet worden.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec est illa via, de qua iam semel atque iterum scripsi, qua ego subruendos pontificios iudicarem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also wirt man die mäßpfaffen uß dem land bringen; dan sy by halben pfründen nit werdend wöllen dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also wirt menger, so er nütt daran stüren muͦß uß dem synen, sich zuͦ den unseren schlachen, dem glych nit gar ernst ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed dolus an virus, quis in hoste requirat?</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So dis geraat, wirt dem bischoff anheben das hertz schlotteren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dise tag ist dem episcopo an der einen syten syn porta zuͦ nacht yngefallen, an der anderen syten der corherren keller die ander nacht; accipio laetus omen etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si posthac ad legatum scribes, non est, quod literas des hospitibus; sunt enim in illis curandis negligentiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Haec hospitis tamen negligentia circa novissimas tuas ad legatum literas peropportune cecidit; nam audi, quid acciderit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non ita multo post, quam tuae literae mihi essent redditae, in foro incidi in civem nostrum, qui ex sinu literas protrahebat et se, ad quem spectarent, ignorare aiebat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego inspectis literis manum tuam agnovi easque ad me recepi simulque curavi cum iis mandatis, quae ad oratorem ex te habui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Orator affirmavit nihil iam diu sibi optatius accidisse hac ipsa tabellionum negligentia; addebat enim se, si tuas satis mature accepisset, magnum simul dolorem et cruciatum sensurum fuisse, qui iam diu nihil certi ex regis curia habuerit, et propterea se fidem habiturum fuisse tuis literis, praesertim tam idoneis testimoniis munitis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et sane ille rumor de praelio in <placeName type="citizen_name" ref="l808" cert="high">Belgis</placeName> non procul a <persName type="auto_name">S. Quintino</persName> facto adeo constans est, ut <placeName ref="l522" cert="high">Venetias</placeName> et totam simul <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italiam</placeName> pervaserit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam legatus regis, qui Venetiis versatur, pridie adeo anxie scripsit et cupit verum ex nostro rescire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Noster, quid certi rescriberet, non habuit; non quod haec adeo constanter tam <placeName ref="l28" cert="high">Basilea</placeName> quam <placeName ref="l491" cert="high">Argentorato</placeName> etiam ab amicis sibi nunciata essent, in magnis fuit angustiis, ex quibus tuae literae ad me scriptae nonnihil eum liberarunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ipse quotidie expectat cursores, ex quibus aliquid certi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der, so mir üweren brieff gab, so an den oratorem geschriben was, zeigt an, wie er hette gehört zuͦ <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> zuͦ dem Engel einen brieff lesen, desse sum und inhalt wäre diser gesyn: Die eidgnossen in <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Peemunt</placeName> hettind übel gelitten, und wäri der oberist a Pro von Uri und der <persName type="auto_name">Caspar Schryber</persName> gefangen gaan Meyland gefürt worden etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec legato cum dixissem, nec affirmavit nec negavit; ad se tamen nihildum esse perscriptum aiebat, et quantum ego intellexi, iam ante id ipsum ex aliis audierat etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quid me commoveat, ut credam hunc rumorem non omnino vanum es[se...] Pro, qui praefuit copiis Helveticis in <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemonte</placeName> in hostium potestate... id quidem certum est; nam d. de Sax propterea <placeName ref="l306" cert="high">Mediolanum</placeName> proficiscitur, ut [pro] captivo apud <placeName ref="l306" cert="high">Mediolanenses</placeName> intercedat.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dis hatt der jung herr von <placeName type="auto_name">Sax</placeName> zuͦ <placeName type="auto_name">Meyenfeld</placeName> im schloß dem herren burgermeister <persName type="citizen_name" ref="p3196">Tscharner</persName> und anderen angezeigt; wie er aber in der fynden hend kommen sye, hat er nit geseit; dan er kumpt erst uß <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franckrych</placeName>, und ist der vatter verritten uff <placeName type="citizen_name" ref="l306" cert="high">Meyland</placeName> zuͦ, ee das er zuͦ land kommen ist.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te literas d. oratoris; eas antequam obsignaret, mihi legendas misit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es kan nit wol ein böserer kommen; er müste dan (wie jäner sprach) der tüffel gar sin.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Cupio aliquid certi ex filio tuo d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p487">Heinrico</persName> scire, quo in statu res eius sint; receperat mihi hinc discedens se quandoque ad me scripturum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cupio eum salvum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Remitto acta senatus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> in negocio <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannensium</placeName>; habeo tibi gratias longe maximas, qui dignatus sis haec mihi communicare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale reverende in Christo pater, cum omni tua familia quam felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem ex me dicas d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltero</persName> et omnibus bonis et piis viris, ecclesiae vestrae ministris, patribus meis et mecoenatibus observandis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. socero quoque meo, si in illum incidis, salvere nos dicas; expectat ille nostrum adventum; sed cur nos domo avellere nequeamus, graves sunt causae.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 5. septembris anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem me tibi ascribere iusserunt d. <persName type="auto_name">Philippus</persName>, d. <persName ref="p6130" cert="high">Pontisella</persName> et consul uterque; tu, si quid certi ex <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemontana</placeName> regione habes, quaeso, ne nos celes.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8009" cert="high">Ioannes Fabricius</persName> tui observandissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">De d. <persName ref="p8432" cert="high">Friderico a Salice</persName> nihil plane audio, et iam diu nemo ex illis partibus apud nos fuit, et quod me scribere pudet, literas tuas ad <persName ref="p8432" cert="high">Fridericum a Salice</persName> adhuc mecum retineo.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Non abit dies, quin ancillam hinc inde percontatum mittam; ipse quoque sedulo de nunciis inquiro, cuius rei d. <persName type="citizen_name" ref="p8359" cert="high">Philippus Gallicius</persName> mihi testis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nuper hic fuere minora comitia, <foreign xml:lang="de">ein bytag,</foreign> et, quod mirum fuit, ex <placeName type="citizen_name" ref="l638" cert="high">Engadina</placeName> nemo adfuit.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Ita perhibentibus d. <persName type="auto_name">Philippo</persName> et consule valde sum anxius;</foreign> sy sind andere maal al acht tag kommen um brott; aber ich gloub, das sy anderswo die frucht jetz kouffend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum observando.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>