<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file37" type="Brief" source="HBBW-21" n="3131">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin an Bullinger, [Ulm], Montag, 6. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3131" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3131" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3131" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 364, 110f (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Serin schickt Bullinger anbei die Schrift [«De Naemanni adoratione»<note type="entity">Serin, Leonhard, De Naemanni adoratione</note>] sowie eine Kostenberechnung. Wenn Bullinger die Schrift ergänzt und die Druckerlaubnis erteilt hat, wünscht Serin, dass der Druck so schnell wie möglich (noch vor Ende des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstages<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. Karl V.)</note>!) durch einen <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Drucker<note type="entity">Zurich, Drucker und Buchhändler (s.a. Froschauer, Christoph d.Ä.; Mellis, gen. Fries, Augustin)</note> ausgeführt wird, und dass ihm bald dreißig Exemplare zusammen mit seiner Druckvorlage zugeschickt werden. Er wird auch dem [Buchhändler] Hans Varnier<note type="entity">Varnier, Hans d.Ä.</note>, dem zweifelsohne einige Exemplare des Büchleins [zum Verkauf] übermittelt werden, das entsprechende Geld vorstrecken.</p>
							<p xml:id="regest2">Serin möchte nicht, dass [auf der Titelseite des Druckes] sein Name angeführt wird. Höchstens könnte [dort das Pseudonym] angebracht werden, das er am Schluss seiner Abhandlung angeführt hat. Hierdurch soll verschleiert bleiben, an wen sich die Schrift tatsächlich richtet. Auf die Nennung der Gründe sei hier verzichtet. Außerdem wünscht Serin mit Nachdruck, dass (sofern dies mit der eidgenössischen Freimütigkeit zu vereinbaren ist) weder Drucker noch Druckort preisgegeben werden, damit nicht [diese Nennung] als Häresieverdacht ausreicht, das Büchlein von den angedachten Adressaten in den päpstlichen Gebiete [um Znaim<note type="entity">Znaim</note>] fernzuhalten. Gleichwohl ist die Schrift auch für Deutschlands<note type="entity">Deutschland</note> Städte relevant, da sich diese durch ihre Haltung täglich als Verräter des Glaubens erweisen.</p>
							<p xml:id="regest3">Bis auf einen Kollegen [N.N.]<note type="entity">N.N., Pfarrkollege von Leonhard Serin in Ulm</note> und zwei Stadtschreiber<note type="entity">N.N., Schreiber in Ulm</note> weiß in Ulm<note type="entity">Ulm</note> niemand etwas über dieses [Druck]vorhaben, nicht einmal Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note> .</p>
							<p xml:id="regest4">Serin hat beim Schreiben seines Textes jedes Wort sorgfältig überdacht und sich bemüht, Mäßigung zu zeigen. Er kann aber nicht ausschließen, dass ihm dabei ein Fehler passiert sein könnte. Es wäre zeitaufwendig und insbesondere riskant, jetzt hier Weiteres dazu aufzuzählen. Seinen schwäbischen<note type="entity">Schwaben</note> Dialekt hat Serin vermieden, um so den Eindruck zu erwecken, die Schrift sei in Bayern<note type="entity">Bayern</note> oder Österreich<note type="entity">Osterreich</note> der Feder eines Papisten<note type="entity"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note> entsprungen. Der Drucker soll daher ja nichts am Text ändern! Falls Bullinger etwas zu ungeschickt oder plump erscheint, soll er es dennoch nicht ändern, sondern bedenken, dass das von Serin verfolgte Ziel ihn zu [dieser Wortwahl] veranlasst hat. Das gilt vor allem bei der Lektüre von Serins Ausführungen zum Alten und Neuen Testament anderen derartigen Themen zu beachten.</p>
							<p xml:id="regest5">Bullinger möge kurz antworten, damit Serin weiss, was in dieser Angelegenheit zu erwarten ist.</p>
							<p xml:id="regest6">Für Neuigkeiten bleibt keine Zeit. Zudem gibt es sowieso nur wenige. Johannes Piscatorius<note type="entity">Piscatorius (Fischer), Johannes</note> hat sich nach Urach<note type="entity">Urach</note> in Württemberg begeben. Martin Bucer<note type="entity">Bucer, Martin</note> aus Straßburg<note type="entity">Strassburg</note> wird im Geheimen in der Nachbarschaft von <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> erwartet, da er auf die Bitte einiger Reichstände<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> hin von Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> berufen wurde.</p>
							<p xml:id="regest7">Grüße.</p>
							<p xml:id="regest8">[P.S.:] Die Ulmer<note type="entity">Ulm</note> würden sich große Sorgen um die Eidgenossen<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> machen, wenn nicht <persName ref="p8049">Joachim Vadian</persName> bei Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note> mit [der Erwähnung] der eidgenössischen Gesandtschaft<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, Gesandtschaft</note> [zur Taufe von Claude de France nach Paris<note type="entity">Paris</note>] Hoffnung geschürt hätte. Möge der Herr die Eidgenossen schützen.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/37">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8504" cert="high"/>
					<placeName ref="l513" cert="low"/>
					<date when="1548-02-06" cert="high">Montag, 6. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="16">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="984">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!37!Autograph!00%20E_II_364__S__110_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">37/Autograph/00 E_II_364__S__110_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!37!Autograph!01%20E_II_364__S__111_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">37/Autograph/01 E_II_364__S__111_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!37!Autograph!02%20E_II_364__S__114_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">37/Autograph/02 E_II_364__S__114_b_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!37!Autograph!03%20E_II_364__S__114_c_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">37/Autograph/03 E_II_364__S__114_c_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Adresse auf Folio 114a,v. - Ansonsten sind die Seiten in der Vorlage paginiert.</hi></note>
		<note xml:id="fnb" type="footnote" subtype="signature" n="b"><hi rend="italic">Mit Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><ptr target="zl18028-7A" type="zzl"/>S.P. Mitto tibi, obs[erv]andissime<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Hier und unten Text unleserlich durch Wasserschaden.</hi></note> charissimeque mi Bullingere, scriptum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bei dem Manuskript handelt es sich um die von Serin auf Deutsch verfasste Schrift, von der nur ihr lateinischer Titel «De Naemanni adoratione»<note type="entity">Serin, Leonhard, De Naemanni adoratione</note> bekannt ist; s. <ref target="18340">18340</ref>,<ref source="zl18340-1A" target="zl18340-1E" type="zl">18340</ref>. <ref source="zl18340-3A" target="zl18340-3E" type="zl">18340</ref>, sowie Serins Brief an Bullinger vom 22. Mai 1548 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 356, 74). - In dieser auf Deutsch (s. dazu unten Z. <ref source="zl18028-4A" target="zl18028-4E" type="zl">18028</ref>) verfassten Schrift wurde dem Titel nach die in 2Kön 5, 1-19 (besonders die Verse 18f) überlieferte Geschichte über Naaman<note type="entity">Naaman</note> thematisiert, den Heerführer des Königs von Aram (Damaskus). Naaman<note type="entity">Naaman</note> betete trotz seines Bekenntnisses zum wahren Gott gemeinsam mit seinem König in dessen Götzentempel die aramäische<note type="entity">Aram</note> Gottheit Rimmon<note type="entity">Rimmon</note> an. Für die mit dem altgläubigen Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> konfrontierten Evangelischen war jenes Thema damals von brennender Aktualität; s. 2Kön 5, 1-19 und vgl. z.B. <bibl>hbbw XX</bibl> 41 mit Anm. 241.<ptr target="fn18028-6" type="zfn"/></note> hoc pręsens simulque calculum<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Berechnung. - Es handelt sich hierbei vermutlich um eine Aufstellung der von Serin angenommenen Druckkosten in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>; s. oben Z. <ref source="zl18028-1A" target="zl18028-1E" type="zl">18028</ref>.</note> porrigo, quem, si huic<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint: Serins Manuskript.</note> addideris idemque ęditione dignum iudicaveris,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hauptverantwortlich für die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Bücherzensur<note type="entity">Zurich</note> war bis 1547 Bullinger selbst gewesen; s. <ref target="18024">18024</ref>, <ref target="fn18024-3" type="fn">fn18024-3</ref>.</note> <ptr target="zl18028-1A" type="zzl"/>cupio ab aliquo typographorum vestrorum<note type="entity">Zurich, Drucker und Buchhändler (s.a. Froschauer, Christoph d.Ä.; Mellis, gen. Fries, Augustin)</note>, quam primum fieri poterit, et ante exitum comitiorum Augustanorum<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. Karl V.)</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">comitiorum Augustanorum: des damals tagenden <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Reichstages.</note> excudi <ptr target="zl18028-5A" type="zzl"/>mihique mox cum hoc meo prototypo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Druckvorlage.</note> exempla 30 mitti.<ptr target="zl18028-7E" type="zzl"/><ptr target="zl18028-5E" type="zzl"/><ptr target="zl18028-1E" type="zzl"/> Varnirius<note type="entity">Varnier, Hans d.Ä.</note><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Hans Varnier d.Ä. war Drucker in Ulm<note type="entity">Ulm</note>, der sich seit 1547 als Buchhändler betätigte; s. <bibl>hbbw VI</bibl>, Nr. 816, Anm. 18.<ptr target="fn18028-1" type="zfn"/></note> noster, cui procul dubio etiam aliquot mittentur, pretium a me accipiet.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Finanzierung der Auslagen Varniers durch Serin war eine gebräuchliche Absicherungsmethode: Dem Buchhändler wurde so eine verlustfreie Bestellung garantiert. Die erhaltenen Exemplare konnte er teuer verkaufen und allenfalls den Gewinn mit dem Autor teilen oder ihm die unverkauften Exemplare zurückgeben.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Nomen autem meum aliter addi nolo, nisi ut a tergo adpinxi,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Serin wird also seine Schrift mit einem Pseudonym unterschrieben haben.</note> post alias ob hanc etiam causam, quo minus deprehendatur, quis ille sit, ad quem scripsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Idque gravissimę rationes, quas recensere supersedeo, efflagitant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Pręterea cupio etiam summopere, nisi omnino Hel[v]etica libertate ingenuitateque ind[ig]num videatur, <ptr target="zl18028-2A" type="zzl"/>nec suum nec urbis nomen prodat typographus, <ptr target="zl18028-2E" type="zzl"/> ne, quod ego omnibus modis cavi, hęresis suspitione libellus impediatur, <ptr target="zl18028-8A" type="zzl"/>quo minus papales regiones pervagari possit, in quibus sunt, quorum imprimis gratia a me compositus ille est.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Diese Angaben deuten darauf hin, dass Serin sein Büchlein in erster Linie für jene Menschen verfasst hatte, die im habsburgischen<note type="entity">Osterreich</note> Gebiet um Znaim<note type="entity">Znaim</note> (Znojmo) lebten, wo er etwa ein Jahr lang als Stadtprediger gedient hatte; vgl. dazu <ref target="18340">18340</ref>,<ref source="zl18340-3A" target="zl18340-3E" type="zl">18340</ref>; s. <bibl>hbbw XV</bibl>, Nr. 2217, Anm. 1.<ptr target="fn18028-8" type="zfn"/></note><ptr target="zl18028-8E" type="zzl"/> Quamvis in nostris quoque urbibus plures quottidie sese pro[d]ant et impudenter quoque prodeant Naëmitę<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Naaman<note type="entity">Naaman</note>. - Zu dessen Götzenverehrung trotz seines Bekenntnisses zum wahren Gott s. oben <ref target="fn18028-6" type="fn">fn18028-6</ref>. - Serin unterstellt hiermit vielen Evangelischen, dass sie aufgrund des Sieges der altgläubigen, kaiserlichen Partei ihren Glauben verraten; vgl. oben <ref target="fn18028-6" type="fn">fn18028-6</ref>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la"><ptr target="zl18028-6A" type="zzl"/>Nemo est in hac urbe, nec Martinus<note type="entity">Frecht, Martin</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Martin Frecht, seit 1533 der Vorsteher der Ulmer Kirche; s. <bibl>hbbw II</bibl>, Nr. 97, Anm. 1.<ptr target="fn18028-2" type="zfn"/></note> quidem noster, excepto uno<note type="entity">N.N., Pfarrkollege von Leonhard Serin in Ulm</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Es ist nicht nachweisbar, an welchen der Ulmer Pfarrkollegen Serin dachte. Möglicherweise könnte es sich allerdings um den aus der Eidgenossenschaft<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> stammenden, zwinglisch gesinnten Johannes Piscatorius<note type="entity">Piscatorius (Fischer), Johannes</note> handeln; vgl. unten <ref target="fn18028-4" type="fn">fn18028-4</ref>.</note> ex fratribus duobusque scribis<note type="entity">N.N., Schreiber in Ulm</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Unbekannt. - Möglicherweise handelt es sich um die beiden Ulmer Stadtschreiber. Der eine dieser beiden war zu jener Zeit Dietrich Schertlin<note type="entity">Schertlin, Dietrich</note>; vgl. Stadtarchiv Ulm, A Urk., 3650 (05.03.1548).<ptr target="fn18028-5" type="zfn"/></note>, qui huius sit negotii conscius.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Nachdem einige Briefe Bullingers an Serin vermutlich von <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherisch gesinnten Ulmer Kollegen<note type="entity">Ulm, Pfarrer</note> abgefangen und teils geöffnet überbracht wurden, richtete sich Bullinger im Postskript zum Brief vom 30. August 1547 an Serin indirekt an Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note>, einen der beiden vermeintlichen Mitleser; s. <bibl>hbbw XX</bibl>, S. 63f; Nr. 3004,64-70.<ptr target="fn18028-3" type="zfn"/></note><ptr target="zl18028-6E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Quo consilio singula sunt dicta et ita temperata (nec enim verbum unum temere et incogitanter effutire volui, nisi quod per ignorantiam peccatum est!). Cum longum tum periculosum esset hic amplius recensere modo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><ptr target="zl18028-4A" type="zzl"/>Idioma Suevicum<note type="entity">Schwaben</note>, quo tamen alias utcunque utor, studio vitavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Monendus igitur typographus est, ne quid mutare tentet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vellem enim omnino videri hę[c] ex Bavarica<note type="entity">Bayern</note> aliqua aut Austriaca<note type="entity">Osterreich</note> provincia esse exorta et a papista quodam conscripta.<ptr target="zl18028-4E" type="zzl"/><pb type="scan" next="111"/> Si quid tibi videbitur inconcinnius aut durius dictum, nec tamen mutare voles.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Cogites, oro, aut argumenti aut insti[tuti]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Hier und unten Textverlust durch Papierverlust. - Ergänzt aus Johann Jakob Simlers<note type="entity">Simler, Johann Jakob</note> (1716-1788) Abschrift (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms 66, 56).</hi></note> mei rationem ita forte efflagitavisse eoque me rapuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Id[que] inprimis opus erit, cum de testamentorum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind das Alte und Neue Testament.</note> ratione et id genus alia legeris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Brevi, oro, rescribas iuxta cęptam t[uam] erga me benevolentiam, vir clarissime idemque frater colend[issime], quo sciam, quomodo res sese habeat.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Serins Wunsch, die Schrift ohne Angabe des Druckers und des Erscheinungsortes durch einen <placeName ref="l587">Zürcher</placeName> Drucker veröffentlichen zu lassen, konnte Bullinger nicht erfüllen; s. <ref target="18035">18035</ref>,<ref source="zl18035-2A" target="zl18035-2E" type="zl">18035</ref></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Nova scribere m[odo] non vacat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Perpauca etiam habeo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><ptr target="zl18028-3A" type="zzl"/>Piscator<note type="entity">Piscatorius (Fischer), Johannes</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Johannes Piscatorius, der ursprünglich aus Stein am Rhein<note type="entity">Stein am Rhein</note> stammte und seit 1546 als Prediger in Ulm<note type="entity">Ulm</note> wirkte; s. <bibl>hbbw XVII</bibl>, Nr. 2527, Anm. 35 und 44. - Zu Piscatorius' weiterem Verbleib, nachdem er 1549 Urach<note type="entity">Urach</note> wieder verlassen hatte, s. <bibl>hbbw XIII</bibl>, Nr. 1709, Anm. 1.<ptr target="fn18028-4" type="zfn"/></note> noster Aurachium<note type="entity">Urach</note> in ducatu Wirtembergensi<note type="entity">Wurttemberg</note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Aurachium in ducatu Wirtembergensi: nach Urach in Württemberg.</note> concessit.<ptr target="zl18028-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la">Martinus<note type="entity">Bucer, Martin</note> Argentoratensis<note type="entity">Strassburg</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Martinus Argentoratensis: Martin Bucer aus Straßburg. - Zur Berufung Bucers nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> und zu seinem heimlichen Aufbruch s. <ref target="18018">18018</ref>, <ref target="fn18018-3" type="fn">fn18018-3</ref>; <ref target="18019">18019</ref>, <ref target="fn18019-1" type="fn">fn18019-1</ref>.</note> clam in confinio est Augustano expectatus, quando iuxta exauditam petitionem statuum<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> quorundam a cęsare<note type="entity">Karl V.</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Karl V.</note> vocetur audiri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale et me commendatum habe. 6. februarii anno, etc., 48. Raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="18" xml:lang="la">Tuus Soerinus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Vobis male metueremus, nisi pridem ex legatione<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, Gesandtschaft</note> tuorum illorum principum<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">ex legatione tuorum ... principum: Gemeint ist hier die eidgenössische Gesandtschaft zur Taufe von Claude de France; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-2" type="fn">fn18000-2</ref>.<ptr target="fn18028-7" type="zfn"/></note> Martino<note type="entity">Frecht, Martin</note><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Martin Frecht; vgl. oben <ref target="fn18028-2" type="fn">fn18028-2</ref>.</note> nostro spem aliam fecisset <persName ref="p8049">Vadianus</persName><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8049">Joachim Vadian</persName>. - Der entsprechende Brief von <persName ref="p8049">Vadian</persName> an Frecht ist nicht bekannt.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dominus vos defendat et omnia vestra consilia dirigat, charissimi fratres.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf f. 114a,v.<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Folio 114a,r. ist leer.</hi></note>:</note>
					<s n="22" xml:lang="de">An herren Heynrichen Bullinger zů Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>