<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3738" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Oktober 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,534</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diu est, quod nihil ad te literarum dedi, quod tamen mirum non est, cum enim</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 105f R., Nr. 123</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 217</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, I 2, 300-301 (Anm. r) (dat. auf 1559!)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>K. Fry, Volpe-Dokumente I 145 (Nr. 286, A1)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,88</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3738">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1558-10-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3739"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3737"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3744"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3703"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3749"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3703"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3744"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3697"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3749"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3703"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3742"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3700"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3749"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3703"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3742"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3700"/>
					<ref type="child" target="file3745"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3738%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__534_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3738/Autograph/00 E_II_375__fol__534_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3738%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__534_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3738/Autograph/01 E_II_375__fol__534_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3738%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__534_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3738/Autograph/02 E_II_375__fol__534_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3738%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__534_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3738/Autograph/03 E_II_375__fol__534_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1534.<lb/>
					S. Diu est (venerande in Christo pater) quod nihil ad te literarum dedi,<lb/>
					quod tamen mirum non est; cum enim, quae scriberem, non haberem<lb/>
					nactus literas ad te, virum alioquin occupatissimum, mittere nolui.<lb/>
					Nunc tandem nactus, quae tua scire, interresse arbitratus sum,<lb/>
					silere nolui. Accipe ergo hic omnium primo summam<lb/>
					eorum, quae ex castris ad aratorem ergo hic omnium perscripta sunt,<lb/>
					Quacuam a se chartambris audisset Hispanum gloriari; sibi<lb/>
					parvisset se chartam transmissam, in qua sibi sibi liceret, quas<lb/>
					totiussequitatis conditiones praescribere. De animos duces<lb/>
					expectatus de nocte iussit hostium castra invadere, quis<lb/>
					contra et idem disiectis equitum custodiis peditiis<lb/>
					salvus et incolumis confixis seu dignis obturatis bellicis tormentis<lb/>
					Hispanii iniunctis castris, cum suis in Galli castra reversus est, qua de re<lb/>
					se continuare, castes, ultra flumen Glausriam versus esse, prope Dordanam<lb/>
					conticillis superiores, hoc pro comperto habet, eos, ut pediturus<lb/>
					sunt Gallis superiores, ita equitatu expecto haberiores.<lb/>
					interim per captivis principes apud Hispanum de pace agebatur, quae ut<lb/>
					tandem confici posset Gallus 22. die eius mensis. De Laopina<lb/>
					commodum ad Hispanum misit, qui 30 eius mensis die demum rediit,<lb/>
					Non autem octobris die in locum prope Dorlanum ab utrisque regiam legatis,<lb/>
					in colloquium de pacis conditionibus prelanum est.<lb/>
					decinnerunt die candidi mensis et captivis principibus ad regem in castra<lb/>
					venerunt d. Coniectablius et praefectus equitum. D. de S. Andrea<lb/>
					quibus a rege honoris gratia extra castra, quantum item est,<lb/>
					quidem coniuges in vicino oppido Amense commorant. Interim<lb/>
					quis conestabilii curi regis filia nota.<lb/>
					captivi animi, ut receperunt, ut mensis die ac Philippum revertentur,<lb/>
					In conditionibus pacis habentur, ut fertur. Ut Hispanus<lb/>
					Grindinum et Castelletum, Gallus Theodonis, Villa et Mariae, Greggium,<lb/>
					sibi mutuo restituant. Hispani filius, Galli filiam, Sabaudus<lb/>
					S.<lb/>
					Galli sororem uxores ducant. Sabaudus dolis nomine accipiat<lb/>
					aureorum 300 et quicquid est Sabaudiae planae Galliam<lb/>
					praeter loca quaedam munita, quae regi c&#281;dant, et omnia praeterea<lb/>
					contingat ducem Sabaudum, olim suum sine liberis obire.
					et<lb/>
					Galli contra ab ortente palunde et agere a me adie flurmine, a<lb/>
					a septentrione agere ab occasu his omnibus munitu sunt,<lb/>
					spacium spacium sex mille et amplius occupant, quibus urbis<lb/>
					Arriensis trans flumen sita commeatum abunde suppeditat.<lb/>
					Equitum Germanorum turmae seu vexilla 26. sub his ducibus<lb/>
					sub Ioanne fratre duis Saxonum 7. sub iuniore landtgravio 4.<lb/>
					Sub d. Scirensi Prassiensi, item 4. totidem sub Heinrycho Stultusissimo,<lb/>
					Mysuensi (timeo, ne doctor mihi quaedam nomina in schedula non<lb/>
					proinde pinxerit, quatuor itidem sub Wilhelmo, Gombrae<lb/>
					fratrone, et sub altero Wilselmo Luneburgensi totidem, qui<lb/>
					nunc Parisiis iussu regis in custodia habet, nec causa appore<lb/>
					Deditum Germanorum signa sexaginta, aeque inter sex duces<lb/>
					distributa, pigrat, Ryffenberg, Nosburg, Fulchenburger,<lb/>
					Lutzenberg, roghendorff<lb/>
					Helvetiorum et Rhetorum signa<lb/>
					Gallorum peditum signa 60.<lb/>
					Equitum Gallorum vix meas numerum; omnes enim nobiles sunt<lb/>
					provocati.<lb/>
					fabrum 4000. Haec exercitus summa est:<lb/>
					Sed est tamen aliud adhuc signum peditum ductore Hesso, etc.<lb/>
					Pures ex nobilitate in castris gravissime aegrotant, et prae caeteris<lb/>
					Dominus, Humalensis, ducis gravissimi frater.<lb/>
					Haec sunt certe harum summam. Ita obiter mihi ex literis, quae<lb/>
					tulce erant perscriptus, in tui gratia, profligatum meo, de sententia<lb/>
					et voluntate clarissimi d. oratoris Philippus Valentius.<lb/>
					iuris utriusque doctor, qui propter evangelii confessionem hic<lb/>
					apud nos exulat. Est unquam ex iis tribus, quos speriore animo<lb/>
					pontifex r, a Dute Ferrariensi sibi dedi, quibus contendat,<lb/>
					dux vero, quod hunc amaret heredere iussit, dum pontifex iam<lb/>
					derepicis diem suum obeat. Is nunc est in contubernio d. gratias.<lb/>
					et voluit omnino tibi, quae colit et observat salutem ascribi.<lb/>
					S.<lb/>
					ad te me clarissime, et puto silentium meum diuturnum<lb/>
					hac mea diligentia optime resarcitum. Interim si quando
					1534.<lb/>
					scribis, ad d. oratorem, quod ut quam primum famis de rogo gratie<lb/>
					quique ei erunt agendae, quod haec nobiscum tam humaniter communicat.<lb/>
					quo et in posterum eum habeamus paratiorem et conditiones pacis<lb/>
					quae in maxima expectatione est, non minus nobis impertiat,<lb/>
					Facit is te plurimi et de te honorifice et sentit et leguitur. Dum hic<lb/>
					est non mediocies in vera theologia fecit progressus, et qui primo<lb/>
					omni et circumspecte, ut solent aulici, nunc liberius omnia et<lb/>
					magis intrepido. Fuggerimus ei modo hos modo illos libellos<lb/>
					legendos. Habet nunc secum in suo contubernio virum pium ex gravem<lb/>
					doctore. Philippum sae, quo iam ante, qui nihil et ipse praetermittit, eorum<lb/>
					legatus.<lb/>
					quo pietatem mutare possunt. Obtinet is eum dignitatis apud regem<lb/>
					13.<lb/>
					Quum gradum, quem ante d. Budaeus, magister, sed est, libellorum supplicum.<lb/>
					nec abs re ferit eum quoquomodo demereri; quid enim cum adhuc<lb/>
					Gallia esset, in causa Bellisariorum apud regem effecerit; dum notum est<lb/>
					qui et apud viceregem Lugdunensem sese medium interposuit, pro adolescente<lb/>
					qui ibidem in operis bellis cariorum est, cui propterea quoque parbum est,<lb/>
					quod magis est, quem ante viverex in vinculis habebat, postea<lb/>
					etiam familiariter amplexus est, in gratiam huius nostri legati<lb/>
					Nuper quoque ad senatum Venetum interessit, pro eo, qui ex hoc ipso<lb/>
					mercatorum est numero, et literis quoque de eadem re ad episcopum quendam<lb/>
					causa laborare legationem apud Venetos obt scriptis, multum in ea quidem<lb/>
					laboravit, et ad senatus venetis, spectratus est, maximum attulis<lb/>
					admonentum. Nam senatus Venetus tergiversari, ne quae promissa intercessentur<lb/>
					pernegro, et d. Hoperum a salute superiori anno velle amplius recordari,<lb/>
					de integro ergo illa causa disceptunda fuit per. Herculem a salute, qui pridem<lb/>
					singulari hoc totum negotium confecit. Et quod tu vix crederes (pius<lb/>
					autem rei ipse lectos adducit satis idoneos) contra pontificem regem in senatu<lb/>
					multa liberius dixit. Ita ut inter ipsos reipublicae principes<lb/>
					tandem disceptatum fuerit, a quod hactenus factum est, recte pontificem<lb/>
					integrum relinqueretur, quidvis pro suo arbitratit in Lutheranos vix<lb/>
					appellantur statuendi et decernendi, et postmodum etiam a nonnullis patris<lb/>
					ordinis hominibus, maxime iunioribus (nam senes initii hoc audierunt)<lb/>
					gratiae singulariter sunt urbe, quod homo exteris, quae ex utili<lb/>
					reipublicae essent, quibus fuissex semel proloqui, quae patricis aliquis, sine<lb/>
					capitis periculo vix dixisset. Haec mea eo redeunt omnia,<lb/>
					cedam. Nos non per omnia abeo nos posse abalienare, qui quibus<lb/>
					esse velit. Quod et tu ipse sentis. Sed ego (quod ad hoc quidem<lb/>
					pertinex, diffitiorem sustineo provinciam. Pro concionibus enim
					nostris author sum, uti digni res suae agant. At legatus in hoc totux est<lb/>
					ut regi suo nostrorum animos conciliet. Sed ego iam semel atque iteram libere et<lb/>
					ingenue deiis nostri neutiquam a me sperare se habere. Quo quid in illius quottam controversiam<lb/>
					officium meum sim facturus. Quod si hoc mihi integrum relinquat, et ubi<lb/>
					familiaritate nihilominus velix me offitium boni viri facturum.<lb/>
					etsi graves subsunt causae (cur ad illius congressu non omnino mihi tempore)<lb/>
					quarum tu iam, quae praecipuas ex me audisti (quos accedit, quod eum vicum<lb/>
					minime malum et quidem egregie literatum cognovi), tamen causa<lb/>
					mihi et circumspecte agendum est, ne nimia mea cum eo familiaritas, eo<lb/>
					tandem desinat, ut nostros in suo inveterato hoc malo confirmex. Et<lb/>
					utrinque maximis difficultatibus distineor. Hinc, quod intelligo, tanto<lb/>
					viri familiariter non omnino aspernandum; illinc, ne, quae verbis, accebat,<lb/>
					hoc meo congressu videar clam approbare. Et mihi credas velim,<lb/>
					reverende in Christo pater) me maximas interdum animi angustras sentire.<lb/>
					Non rerum mihi perfundere, non esse alium meum in eum quam ministri magistris in superioribus<lb/>
					constituti sint, quam hic ipse. Haec etiam causa est, quod non se me et alium<lb/>
					quemvis huic praeferendum censeam. Sed me erigo tamen et prudentiae<lb/>
					divinae meditatione consolor etiam<lb/>
					sensa doctrinam prolixe, sed cum alium habeam neminem, apud quem haec animi meus<lb/>
					sana deponam a patere, tu reverende pater, me tibi nonnihil esse moles sum.<lb/>
					tamen, si aliquando ad d. legatum scribis, ita temperabis nolum,<lb/>
					discat me non tantum habere familiarem, sed etiam propter ministratum,<lb/>
					velvereri (quod quidem adhuc facit) "Haec, quo consilio a te fieri<lb/>
					velim, tu pro tua prudentia satis intelligit. Non enim mea, sed enim<lb/>
					causa agit, imo ipsis ecclesiae adeoque etiam Christi pro meis membris<lb/>
					si nobis sit apud eum, aut apud alios per eum intercedendum, maius verborum<lb/>
					nostrorum pondus erit, si hoc modo in offitio retinebitur. Vale, reverendi<lb/>
					ex quibus prolixus fuit, modo in officio Curiae. 26. octobris anno 1546.<lb/>
					Iohannes obstantissimis<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>