<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3739" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Oktober 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,160 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex literis tuis, quas proxime una cum scripto quoddam venerantiam(?) statutum continente dedisti, intelligo, sollicitum te esse</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,90</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3739">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1558-10-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3745"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3738"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3832"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3707"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3832"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3707"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3832"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3707"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3742"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3700"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3832"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3707"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3742"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3700"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3739%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__160_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3739/Autograph/00 E_II_356__S__160_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3739%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__161_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3739/Autograph/01 E_II_356__S__161_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					ibo.<lb/>
					S. Ex literis tuis, domine venerandae, quas proxime uno cum scripto quoddam statum statu<lb/>
					timento dedisti, intelligo, sollicitum te esse, ne ob indicatum mihi libellum<lb/>
					consultius egeris et nostri molestus fueris. Id unde nam conceperis, scire non possum.<lb/>
					hoc autem certo tibi persuasum habeto, me iam rem minime graviter facies, imo<lb/>
					honoris et amiciti&#281; singularis loco ducuae, ac tantum abest, ut me eo nomine agripsisse<lb/>
					alios gravari verear, ut cupiam omnibus novum (sic enim decare caesit) quae<lb/>
					mea de religione et sintoris doctoribus sit sententiam, qui etiam defendere<lb/>
					conscribi, quando res postulat, unde prudesco, id quod utinam tam dextre possim<lb/>
					quam avide cupio. Quae Laurenti Agricorum &#281; concernit satis intellex, omnia.<lb/>
					sophas satis acros, quibus iucundum adripitur, ut humani aliquid parias.<lb/>
					Remitto vestrum de nummarii non accipiendio legere, qui misisti, postquam iam<lb/>
					descripsi, fecisti hac in re mihi gratum. Prudenter et pie consultum esse censeo,<lb/>
					ac precandum ea ubique saecita, religiose, ut observarentur, cum videam<lb/>
					libri plurimum munera quidvis posse ac iustitiam pietatemque omnium<lb/>
					subventione. Quae de cunctatione Galli, castro a Philippicis expugnavi ac<lb/>
					clade insigni Turconi scripsisti, eadem omnium apud nos constanter confirmant.<lb/>
					iam potest bellum illud inter Anglum a Gallum compositum iri plerique pro certo<lb/>
					Allatri est hoc mensa Hispanos, quod debeo, aliqui probo fuisse<lb/>
					seniunt.<lb/>
					gesserunt, dum tamen Albwyri obsidionem soli aggrediuntur, non expectare<lb/>
					Scripsit, cum suis archiepibus, qui una cum Hispanis obsidionem illam moliebantis<lb/>
					a Turcis vestro ad internecionem c&#281;sis. Bavarum persequutionem instituit<lb/>
					fidelium initio facio eiiciendis pastoribus, qui aliqui modo suspecti fuerunt de<lb/>
					Lutheranismo, ut vocant, quam praedicatio verbi nondum adeo sincura ad ipsos.<lb/>
					pervenit, hoc potest pestilens Lutheranorum conventio, ut sese defunctis putent.<lb/>
					si sub utroque specie, ut aiunt, communicare liceat, numini hic se idolum inscientia<lb/>
					ferguntes), ea tamen non usque adeo foeliciter succedit, omittentibus aperte civitatis<lb/>
					praesertim inferioris Bavari&#281; et ex equestri ordine conplurimit.<lb/>
					tamen vim vim vini adhibere, licet de ea sedulo agitur. Idem agunt<lb/>
					cardendis noster 4 imperator Ferdinandus, a quo nunc d. Ambrosi, Zvinglianum,<lb/>
					Maximiliani regis ecclesiastes, viretus, hoc transiit, apud Wirtenburgensi<lb/>
					sum ex missis suo regis, lautatum, donec serviora ipsa contingant<lb/>
					dixit es, num, se locum et cum vestratibus contulisse et sane honorifice de rebus<lb/>
					loquebatur et sentidiat, ob quod maxime gavisus sum. De comitiis nihil certi<lb/>
					iudicia quidem sint ad calendas, tamen, et mihi consimile non videre, aliquando forte
					1.<lb/>
					hoc pr&#281;sertim tempore; nam ea, quae contra evangelicos imperator cum suis militum<lb/>
					glacioribus et precisque aliis maxime displicant, aliant et ipsi aliquid monstri, itaque<lb/>
					comitia experieris mirabilia, quantum genere possunt, siquidem futura sunt.<lb/>
					Noveclarius noster suosque confoederarem ac marchionem Brandeburgensem<lb/>
					siutissimam transactum est. Imperatore Foederis illius antisignemno sententiam<lb/>
					proferante, ne confirmarii sunt marchioni 120000, ex intra quinquennium, ut solutem<lb/>
					diliam omnem Alberti restituant, in restaurandis arce Blussenses<lb/>
					aliquid conficant, cum vobilibus aliquot, qui marchionis parteo secuti damnari<lb/>
					possi sunt, transigant. Occurritur illud Catonis cum Eumem regi Rom&#281;<lb/>
					plurimum honoris exhiberent esse, ipso solo excepto decentis, lustiam<lb/>
					illam urbissimum infensissimam esse. Vale domine et amice noster colendissime.<lb/>
					Si quid de filio his Christi mandare vis, diligunt id pro virili excipio.<lb/>
					nescio quod, procum, eius res se habeant, sed id id in historiam nostram<lb/>
					plures ob causas dispiciunt, postquam rescivum. Cupio scire, si non molestissimum<lb/>
					fuerit, quo pacto iungator dedicatam.<lb/>
					D. Gesneri, aquotilium historiam<lb/>
					exciperet. Igitur vero vale. Datum augusti venitatis 26. octobris aprilis anno 1550.<lb/>
					A Georgius a Stitten, rumor.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>