<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file374" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Dezember 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/374</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="18316" type="transcription">S. 1245</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,314</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,299</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Abierunt ita tui, ut ego nescierim. Paulo post intellexi dominum Habeum consulem esse etiam num hic et decumbere</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J. Gast, Tagebuch 44, 370 113</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,183</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1548-12-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!374!Autograph!00%20E_II_336__fol__314_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">374/Autograph/00 E_II_336__fol__314_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!374!Autograph!01%20E_II_336__fol__314_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">374/Autograph/01 E_II_336__fol__314_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Abierunt ita tui, ut ego nescierim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Paulo post intellexi dominum <persName ref="p1419">Habęum</persName> consulem esse etiamnum hic et decumbere propter podagram; tum quietior factus visitavi egrothum et reperi, quę mihi dolent vehementer; non enim podagram tantum, sed et cheiragram offendi, sed et genu alterum torquebatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid si et alia membra occupaverit?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Equidem morbum istum valde odio; facit enim homines, quorum usus posset esse magnus, tantum non inutiles.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Consiliis valent aliquando; verum quid id, nisi adhibere queas etiam manum?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utinam dominus <persName ref="p1419">Habęum</persName> ita restituat, ut possit isti reipublicae adhuc diu et praeesse et prodesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Negocium, quod civitates ad tractandum proposuerunt, ut exierit, nosti melius; ego enim, quę scio, ex un scriba scio, qui tamen ad narrandum non plus habebat temporis, quam psalmus unus cantabatur ante concionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Dicebat sic esse digressos, ut summa inter ipsos constaret amicicia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et ne Pagani dissensionis aliquid arguere possent, inventam esse rationem aptissimam, cur singulę singula daturę forent responsa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hic mihi erat abeundum, hoc est ascendendus suggestus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Equidem rem omnem domino commendo ut et alia, quę accidunt hodie; video nanque, quod rerum praesentium bursum nemo prępedire poterit praeter solum deum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Dissidemus <placeName ref="l862">Helvetii</placeName>, qui primus gradus est ad desolationem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Augere videtur Cęsar, quantum potest, dissidium et saltem sic retinere, quo voti compos aliquando fieri queat, id est foedus hoc tam longo tempore celebre dilacerare et terram nostram subigere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ad quid enim aliud colligeret in <placeName ref="l808">Belgico</placeName> tantam pecunię vim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Istum adiuvant nostri scilicet egregie; favent enim hosti deterrimo, etiamsi nihil premii habent ab illo et favent maxime propter odium Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Non est enim alta, quam vere praetendant, causa.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Dominus aperiat illis, si velit, oculos, ut videant aliquando; nam veri cęci sunt, id quod animadverto in dies magis magisque.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Dominus Iesus adiuvet suos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Nova.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Narravit vir bonus et fide dignus <placeName ref="l15">Antwerpię</placeName> tres iuvenes, quorum nullus 22. annum excessit, concrematos ob Christi confessionem et hoc intra mensem factum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ex teste oculato se confirmavit illud audivisse; non potui satis constantiam illorum praedicare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Duo monachi corrigeri<note type="misc">RH 17.9.2014: höchstwahrscheinlich falsch abgeschrieben für cortigeri: Bastsandalenträger?; vgl. "soccolista" für andere Franziskanermönche</note> cum illis iungerentur, ita [re]pulsi sunt tanquam Sathan; ipsi vero s[ancti] martyres cum psalmis rogum ingressi, et cum iam palis adligarentur singulis, lictor collis restes adposuit et strinxit arterias, ne nomen Christi possent amplius confiteri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Eis vero extinctis tum demum praeco coepit publicare supplicii causam clamans anabaptistas fuisse, hoc praetextu voluit satisfactum plebi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Summa: timent turbas, id quod egregie testatur de conscientiis illorum praeconis vox.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName> praeterea tandem respondendum est urgente per episcopum et metropolitanum <persName>Carolo</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Oportet autem eos ante omnia diserte dicere, quod quę ordinata sunt, velint recipere, probare et tueri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tum, inquiunt moderatores, si quid difficilius fuerit in exequendo et reipsa praestando, velint adhibere, quantum possint, moderationem, id est: postquam suspensi sunt, tunc volunt, quicquid deinceps [pe]tiverint, reddere mitigatiora.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ita permittit dominus claudicantes stultos a stultis tractari.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p8171">Theodoro</persName>, <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, <persName ref="p8459">Ottone</persName>, omnibus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">20. Decembris anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ministro Christi optimo doctissimoque, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>