<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3750" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="28140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] an [Heinrich Bullinger], s.d. [November 1558]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,14 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">E II 376,15 ist bei ID 3756 als 2. Beilage ausgewiesen.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Abscheyd, die kilchen im Veltlin belangend. Wir gmeiner dryen Pünthen gesanten und raadtsbotten</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Erwähnung">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 109, Nr. 127 (= ca. 7. Nov. 1558) [enthält Anmerkung]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3750">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low"/>
					<date when="1558-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3783"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3749"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3756"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3749"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3756"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3749"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3760"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3744"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3756"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3749"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3760"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3747"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3756"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3749"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3760"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3747"/>
					<ref type="parent" target="file3757"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3750%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__14_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3750/Autograph/00 E_II_376__fol__14_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3750%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__14_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3750/Autograph/01 E_II_376__fol__14_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3750%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__15_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3750/Autograph/02 E_II_376__fol__15_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3750%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__15_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3750/Autograph/03 E_II_376__fol__15_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Abscheyd, die kilchen im <placeName type="citizen_name">Veltlin</placeName> belangende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir gmeiner <placeName type="citizen_name" ref="l893" cert="high">Dryen Pünthen</placeName> gesanten und raadtsbotten, jetz uff <placeName type="auto_name">Tafaß</placeName> ze tagen by einandren versamlet, bekennend und thuͦnd kundt mengklichem hye mit disem abscheyd, das naach den articlen der tagsatzung vor unß erschinen sind vyl wolgeachte personen, unser lieb und getrüw underthonen der graaffschafft <placeName type="citizen_name">Cläven</placeName>, des <placeName type="citizen_name">Veltlyns</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2553" cert="high">Wurms</placeName>, für sich selbs und im nammen aller anderen, so an genanten orten beider relligion sind, hand aldo uns fürgehalten iren span, meinung und begär.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wie wir sy nun gnuͦgsam verhört und verstanden, den handel ouch ermässen, hand wir erkent und erkennend, ordinierend und beschließend, das den predigern, so zuͦ <placeName type="auto_name">Cläven</placeName> und in der graaffschafft <placeName type="citizen_name">Cläven</placeName> das heilig evangelium predigend, alles und jedes jaars jedem in sonderheyt gäben werden söllind viertzig guͦt bar goldcronen uß und von dem guͦt der pfarkilchen ald anderen, so daa selbst lygt, doch mit dem vorbehalt, wie naacher volgen wirt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Desglychen ouch den predicanten, so in dem <placeName type="citizen_name">Veltlyn</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2553" cert="high">Wurms</placeName> sind oder syn wurdind und das evangelium predigend, sol ouch geben werden järlich 40 bar guͦt goldcronen uß und von denen orten, deren pfarki[r]chen, wo sy das evangelium predigend, namlich uß denen güteren und zinsen ald inkomen, so den kilchen zuͦgehörig oder den mäßpriesteren, so die pfründen innämend und aber nit selbs persönlich residierend noch die kilchen versächend, wie sy schuldig wärind, item uß den kilchen ald gülten, so der bischoff von <placeName type="citizen_name" ref="l1058" cert="high">Comm</placeName> im <placeName type="citizen_name">Veltlin</placeName> hat, deßglychen ouch uß und von der apty <placeName type="citizen_name">Sant Abundij</placeName> und ander derglychen kilchen und gülten, wie und wo sy wärind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Uß dem alle[m], wie und waa dan ordnen werdend die commissarij, so bald in das <placeName type="citizen_name">Veltlyn</placeName> gesandt werdend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Jedoch aber so ist in disem allem unser meinung nit, das man anderen personen, so das ius patronatus hettind, oder denen, so sonst die pfründen ir läbenlang zuͦgeseit wärind, dasselbig genommen und entzogen werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ dem allem ouch, wo personen wärind in denen pfarren, daa das evangelium prediget wurde, welche personen bißhar den mäßbriesteren etwas ze gäben schuldig gesyn wärind, dieselben personen mögend nun hinfür dasselbig dem prediger oder mäßbriester geben; sol zuͦ irem guͦten willen staan, wellichem sy dasselbig baß gunnind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo aber ettwas abgienge, das man by dem bischoff von <placeName type="citizen_name" ref="l1058" cert="high">Comm</placeName> oder by dem apt von <placeName type="auto_name">Abundi</placeName> nit finden oder gehaben möchte, und aber zween mäßbriester in der pfar wärind, so sol alsdann von der gült und ynkommen des einen mäßbriesters so vyl genommen werden, biß den predicanten einem jeden syn 40 cronen ouch werdind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo aber das alles falte und man von deren keinem etwas gehaben möchte, so sol alsdan die gemeind derselbigen pfar, wo der predicant syn wurde, darum ynstaan, daamit dem prediger an synen 40 cronen nüt abgange.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sol also dise ordinantz gehalten werden by allen unseren underthonen der graaffschafft <placeName type="auto_name">Cläven</placeName>, <persName type="auto_name"><placeName type="citizen_name">Veltlin</placeName></persName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2553" cert="high">Wurms</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die söllend also nachbürlich mitt einanderen läben und einanderen zuͦ beden syten das best thuͦn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gebietend ouch hyemit allen unseren amptlüten von genanten orten, das sy verschaffind hyeharumb gehalten ze werden, daamit unserem gebott nachgangen und stat gethon werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Des zuͦ waarem urkund etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Actum uff <placeName type="auto_name">Tafaß</placeName> anno 1558 den ersten tag novembris etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So wyt des abscheyds sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wyter ist gesezt und geordnet, das man das closter <placeName type="auto_name">Morben</placeName> sölle inventieren und keine münch wyter daryn nemmen, die ouch, so jetz darinnen wärind und nit von kindswäsen daa ufferzogen, söllind ein jeder syn straaß geschickt werden; die überigen sölle man lassen in friden abstärben etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uff den 6. novembris ist ein post kommen, die zeigt an, das das leger uffbrochen und man den huffen in die frontierstett hin und wider ze beden syten zertheilt habe, sye waar.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber des fridens halb, an dem nieman kein zwyfel gehept habe, wölle es sich uff ein nüws anheben ze sperren; dan die <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Engellender</placeName> den <persName type="auto_name">Philippum</persName> nit wöllind wüssen, habind ime ouch in einem zig, als ob er untrüwlich an inen fare, diewyl er <placeName type="citizen_name">Calles</placeName> wölle dahinden lassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sind also zuͦ den vordrigen 20 tagen des anstands noch 15 hinzuͦ gethaan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der <persName type="auto_name">hertzog</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l2478" cert="high">saffoy</placeName> ouch sye künig <persName type="auto_name">Philippo</persName> etwas verdacht.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So habind ouch des <persName type="auto_name">Philippi</persName> eigne knecht (oder ein theyl derselben) <placeName type="auto_name">Arres</placeName> geblünderet und großen schaden gethaan etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> wirt geschriben, ouch dem französischen herren zuͦ, die Dürcken streiffind biß uff Wien.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das aber mögend ir villicht baß wüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herren h. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrychen Bullingern</persName>, synem eerenden, günstigen herren und vatter in Christo, ze antworten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>