<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3761" type="Brief" source="TUSTEP" n="28144">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden, 11. November 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">StAGR</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a24"/>
						<idno subtype="Autograph">B 1818</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Adresse: 13a</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms B 1818 f., 13-14</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Merito te, veneror et permultum diligo, ut qui variis argumentis quotidie discam adeoque experiar</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 110f R., Nr. 129</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta I, 2, 290-292</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Schieß, in: ZTB 24, 1901, 136</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,113</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3761">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1558-11-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="14">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="986">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F00%20StAGR_B-1818_Bullinger_033.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3761/Autograph/00 StAGR_B-1818_Bullinger_033.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F01%20StAGR_B-1818_Bullinger_034.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3761/Autograph/01 StAGR_B-1818_Bullinger_034.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F02%20StAGR_B-1818_Bullinger_035.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3761/Autograph/02 StAGR_B-1818_Bullinger_035.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F03%20StAGR_B-1818_Bullinger_036.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3761/Autograph/03 StAGR_B-1818_Bullinger_036.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F04%20StAGR_B-1818_Bullinger_032.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3761/Autograph/04 StAGR_B-1818_Bullinger_032.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3761%2FAutograph%2F05%20StAGR_B-1818_Bullinger_031.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3761/Autograph/05 StAGR_B-1818_Bullinger_031.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Merito te, domine colendissime et frater charissime, veneror et permultum diligo, ut qui variis argumentis quotidie discam adeoque experiar, quanto me facias et quantopere diligas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l546" cert="high">Vienna</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l850" cert="high">Austriae</placeName> binas aut ternas scribebas literas nondum plene confecto itinere, ex ipso mittebas itinere literas significantes feliciter te attingere fines patrios; mox subiiciebas, quam benigne exceptus et liberaliter ab imperatore fuisses honorario munere donatus; adiiciebas copiose et perspicue, quaecunque arbitrabaris mihi enarrandum esse rerum <placeName type="citizen_name" ref="l850" cert="high">Austriacarum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque hic ego videri poteram parum esse gratus, qui ne unas quidem rescripserim literas, et quidem non ingratus modo, sed iniquissimus etiam iure haberer, nisi me impedivissent, quae nunc apud te excusant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l546" cert="high">Viennam</placeName> tuto non potui ullas mittere epistolas, cumque audissem te salvum et incolumem redisse domum, in diem te cum filio nostro expectabam ideoque omnia in tuum ipsius adventum reiiciebam, accessit nonnulla aegritudo, quae iam aliquot septimanas omnia instituta consilia negotiaque conturbavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero cum ex ultimis illis tuis e <placeName type="citizen_name" ref="l108">Tavosa</placeName> submissis subintelligere videar te fortassis hac hyeme non venturum ad nos, tempestivum esse putavi unis his literis pluribus istis tuis respondere, ne te prorsus a me negligi existimares, quem merito maximi facio et inter primos et intimos meos amicos colo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Principio ergo gratias ago tuae humanitati, qui tam diligenter, tam copiose et eleganter subinde de omnibus tuis rebus scribas semperque his inseras, quae me non modo delectant, sed et iuvant atque erudiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Imprimis vero gratulor tuae pietati praefecturam illam <placeName ref="l93" cert="high">Clavenensem</placeName> nobilissimam obvenisse ac dominum oro, ut te donet spiritu illo principali suo, quo se <persName ref="p18877" cert="high">David</persName> rex inclytus donari petivit, quo possis par esse muneri tanto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Multa et magna hic a tua pietate omnes pii expectant ideoque domino maximas agunt gratias, qui te populo suo praefecerit, obsecrantes sedulo illum, ut is te ducat, instituat atque confirmet et conservet in sanctissima sua voluntate ad gloriam nominis sui salutemque tuam ipsius propriam et ecclesiae suae, quam suo precioso sanguine redemit, incrementum et incolumitatem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ac cernis palam ipsum dominum aspirare tuis illis initiis; quantum enim occasionis suppeditatum est iuvandi veram religionem et abolendi superstitionem per decretum illud <placeName type="citizen_name" ref="l893">Trium Foederum</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l108">Tavosi</placeName> nunc aeditum?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In iisdem vero comitiis tu crearis optimorum suffragiis praeses eorum locorum, quorum nomine decretum illud promulgatum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Videtur sane mihi dominus ea re te confirmasse ac veluti dixisse: "Vides, <persName type="auto_name">Frideryche</persName>, quid velim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu designaris iam praefectus, cum simul stipendia ministris verbi mei decernuntur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Volo itaque, ut sub administratione tua currat inoffense verbum meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Volo, ut aboleantur monachi, antichristianismi firmamentum tutissimum."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et certe praestat te vigilantissimum esse contra hos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Experieris mirificas horum artes cum contra veram religionem tum contra ipsa <placeName type="auto_name">Foedera</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nescit hoc genus hominum quiescere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Apud nos fuerunt monachi in coenobio, quod <placeName type="auto_name">Rüty</placeName> appellatur, quod et reformatum est ad normam verbi domini ab amplissimo huius urbis senatu.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mortui autem sunt monachi omnes; unus remansit ex omnibus; is iam annis multis simulavit se favere nostrae religioni, nunc vero post annos triginta furtim se subducit ex coenobio, profugit ad <placeName type="auto_name">Svitenses</placeName>, horum implorat auxilium ac dicit se cupere restitutum in coenobio illo ordinem abolitum a <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Auxilium et consilium isti fugitivo et perfido contra nostram rempublicam suppeditant, quibus et alii sese Pagi videntur adiungere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Alieno itaque exemplo discite, quid monachis credatis; sementum sunt et superstitionum et turbarum; nam soboles sunt Sathanae, qui mendax et homicida fuit ab initio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nostri cum nullo pacto restitutionem ordinis fieri permittent, alii vero postulanti non deesse videantur, quid futurum sit, divina.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Certe concertationes non leves nunc agitantur et habebuntur comitia <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badae</placeName> 4. decembris; nam et abbas <placeName ref="l473" cert="high">Sangalli</placeName> mire insolescit et suos illos graviter premit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Queruntur ergo et pro su libertate intrepide certant.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In summa: die mönich habend nie nüt guͦts geschafft und richtend alles böses an; sind vollen arger dücken und boßheyten.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Proinde vigilate; in omnibus vero dominum ora, ut is te dirigat et spiritu suo sancto gubernet etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod filios nostros attinet, suspicor ex iis, quae in ultimis ad me literis scripsisti, te filium tuum forte apud te hac hyeme retenturum solatii ergo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego vero pace tua dixerim prudentius te facturum putaverim, si minus indulgenter illum foveris, sed promoveris magis ad literarum studia, et ut in ludo aliquo exerceatur cohabitetque illis, qui ipsum exerceant; nam nulla est iactura preciosior quam temporis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Adolescit ille iam in singula momenta, nedum in dies et menses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quam pulchrum vero esset, si in literis quoque et moribus emendatis simul adolesceret?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Verum haec tuae prudentiae aestimanda relinquo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Parens tuus, vir clarissimus et mihi perpetuo summa observantia colendus, scripserat ad me literas te adhuc <placeName ref="l546" cert="high">Viennae</placeName> agente postulans, ut condonarem errorem ipsis iuvenilem et utrumque iterum benigne reciperem etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quamquam vero diversum statueram, vicerunt tamen senis mihi reverendi et colendi preces; respondi itaque me illi nihil negaturum, modo pueri sint morigeri posthac et literarum pietatisque studiosi neque disciplinam repuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Literas amplissimo viro oratori regio <placeName ref="l98" cert="high">Curiam</placeName> misi orans, ut is eas diligenter curaret.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Interim, quod utrique vestrum visum fuerit statuere de filiis, liberum quidem et quidem merito iureque per me erit; imo dominum oro, ut omnia illis prospera sint et ad salutem cedant.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis hos cum meo tum totius domus meae nomine, sed et amplissimum virum patrem tuum, imprimis vero dominum meum colendissimum <persName type="citizen_name" ref="p6831" cert="high">Traversum</persName>, socerum tuum fidelissimum et humanissimum, et familias vestras mihi semper dilectas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Habeo penes me duo exempla sermonum hac aestate a me aeditorum De feriis Christi domini et servatoris nostri etc., quae vobis amicissimis dominis et fratribus reservavi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Non possum illa cuilibet imponere; metuo, ne pereant in itinere; reservabo ergo, donec ipse huc venias, aut tantisper dum fidum assequar nuncium, qui sponte accipiat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Exempla omnibus meis amicis misi; vos praeteriri non debuistis, cum sitis inter primos.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Incipio utcunque et sic satis bene convalescere; reliquum etiam adiiciet dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nova habent, qui apud nos agunt <placeName type="auto_name">Angli</placeName>, graviter ęgrotare cum reginam tum cardinalem <persName ref="p6122" cert="high">Polum</persName>; <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglos</placeName> vehementer irasci suo <persName type="citizen_name">Philippo</persName>, qui videatur segnius instare pro Caleti restitutione, quo omnino carere nolunt.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Miserunt legationem amplissimam ad <persName type="auto_name">Philippum</persName>, per quam expostulant cum ipso protestaturi se pacem nullam sine caleto recepturos.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name" ref="p8112">Rex Gallus</persName> dicit: "Nulla re offendi <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName>, reginam colui; illa petulanter bellum mihi indixit: ergo dei gratia in hoc illato bello et a me repulso recuperavi, quod maiorum meorum fuit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Angli meis ademerunt et multis possederunt annis, maiores mei longe ante multo pluribus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo meum peculium recuperaverim, non puto me ullo iure reposci ad restitutionem neque patiar, ut ullus habeatur sermo de restituendo <placeName type="auto_name">Caleto</placeName>, quod non ut iniuste et per vim occupatum teneo, sed recuperatum summo iure etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo futurum sit (si ista vera sint), facile vides: nulla pax, sed perpetuum bellum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur populi sui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi debeo, propterea quod mutuo dederis filiis meis <persName type="citizen_name" ref="p487" cert="high">Heinrycho</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p475" cert="high">Christophoro</persName>, pro qua benevolentia maximas tibi gratias ago et pro omnibus beneficiis collatis in meos filios.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Dabitur aliquando benemerendi opportunitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Uxorem meam monui, ut rationem habeat vestium rerumque filii et fratris tui apud nos relictarum; ubi iusseris reculas illas tibi mittere, una cum illis mittam supputationem, et quod tibi debeo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Literas autem has filio meo <persName type="citizen_name" ref="p475">Christophoro</persName> tradi cures, oro, quem maluissem mansisse in <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName>; sed quia te authore hoc suscepit itineris, aequius fero.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Alioqui serio illi prohibueram, ne <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italiam</placeName> ingrederetur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vive et vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> 11. novembris 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te d. d. <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>, generi mei, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName> et caeteri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Excuditur iam elegans opus d. <persName ref="p8111" cert="high">Martyris</persName> de eucharistia contra <persName type="auto_name">episcopum Wintoniensem</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p8432" cert="high">Friderycho a Salice</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l440" cert="high">Samadeni</placeName> agenti, domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>