<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3771" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="28148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wigand Happel] / [Marburg] an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [21. November 1558]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,983 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Litere tuae mihi multis nominibus gratissimae fuerunt et precipue eo, quod</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3771">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="low"/>
					<placeName source="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1558-11-21" cert="low"><note>Datum unsicher  (1558 um Nov. 21.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3772"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3770"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3908"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3719"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3908"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3719"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3908"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3719"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3778"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3765"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3908"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3719"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3778"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3765"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3771%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__983_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3771/Autograph/00 E_II_356__S__983_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3771%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__984_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3771/Autograph/01 E_II_356__S__984_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Literę tuae, vir clarissime, mihi multis nominibus gratissimę fuerunt et precipue eo, quod insignem tuam humanitatem mihi iam antea satis perspectam prae se ferebant.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cęterum ut paucis expediam, quod volo: significarunt mihi iuvenes vestri, quod dominus <persName ref="p1227" cert="high">Froschouerus</persName> nullam ipsis pecuniam pro hac ęstate transigenda necessarium erogare voluerit hoc praetextu, quod proceribus scholae vestrae visum esset, ut singulis nundinis tantum persolveretur a <persName ref="p1227" cert="high">Froschouero</persName>, quod creditoribus deberent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod nescio an sit consilium et decretum vestrum, quippe quod multa sequuntur incommoda; si enim iuvenes sint imprudentiores paulo et profusiores, fieri poterit, ut sibi multos quaerant creditores, si unus non videatur satis vel locuples vel liberalis in danda mutuo pecunia, creditores etiam sint in commodando faciliores, utpote persuasum habentes quisque videlicet, quod ipsi soli debeant neque plures delegerint et alios, a quibus mutuo quid accipiant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Wilhelmo</persName> magnorum sumptuum causa fuit primum temeritas sua et imprudentia ac stultissima animi liberalitas; hanc fovit facilitas creditorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hi decepti sunt hac opinione: quisque eorum putavit, quod solus ipse <persName type="auto_name">Wilhelmo</persName> crederet ac nemo alius, ac si scivissent, quod mihi soli fuisset hoc commissum, ut, si quibus indigeret, ego succurrerem, facile crediderim ne obulum illos ei daturos mutuo, ac si ego in tempore exploratum habuissem, interdixissem creditoribus sua illa facilitate.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quod sint nebulones quidam, qui libenter obtrusas vellent alicui res suas, sed magno et iniquo suo ipsorum lucro et commodo, si sperent se extorquere debitum posse aut alicuius imprudentis amicos et cognatos tam honestos et bonos, ut malint cum damno solvere quam incurrere in existimationis suae periculum aut labem aliquam apud quosvis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rectius mihi facturi videmini, si uni alicui bono viro demandetis hanc curam, ut pecuniam necessariam iuvenibus vestris numeret, non liberum faciatis omnibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si putatis unum aliquem non posse in dimidium annum tantam vestris pecuniam credere forte propter inopiam, et quia ipse sua uti possit pecunia, neque tamen iuvenibus tantum fiditis, ut bene collocent, si in promptu habeant, agite, mittite bonam pecuniae partem intra spacium dimidii anni peragendi consumendam illi bono viro, qui sublevet inopiam et consulat necessitati iuvenum isto tempore atque illa pecunia consumpta addat de sua postea, si sit necesse, et Francofurti repetat a <persName ref="p1227" cert="high">Froschouero</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">S[ic] fiet, ut unus facile possit adesse vestris et aliis praecidatur mutui dandi facultas et lucri faciendi cupiditas, iuvenum vestrorum tollatur profusio et temeritas a[tque] damnum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec tumultuarie scripsi ac puto satis esse, si tantum intelliga[tis], quid velim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir longe humanissime, atque saluta symmistas tuos, dominos et praeceptores meos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p1456" cert="high">Vigandus Happelius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, praeceptori suo, perpetua sibi fide colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>