<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3772" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Rudolfi / Marburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 21. November 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,210</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magnam cepi voluptatem ex literis tuis, intellexi me in aliquo saltem haberi loco</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3772">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2761" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rudolfi</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="high"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1558-11-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3773"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3771"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3716"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3716"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3716"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3778"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3765"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3716"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3778"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3765"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3772%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_210_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3772/Autograph/00 Ms_F_40_210_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3772%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_210_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3772/Autograph/01 Ms_F_40_210_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3772%2FAutograph%2F02%20Ms_F_40_210_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3772/Autograph/02 Ms_F_40_210_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3772%2FAutograph%2F03%20Ms_F_40_210_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3772/Autograph/03 Ms_F_40_210_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					20.<lb/>
					Gratiam et pacem a deo patre et domino vestro Iesu Christo. Amen.<lb/>
					Magnam c&#281;pi voluptatem ex literis tuis, vir ornatissime, postquam intellexi<lb/>
					me in aliquo saltem haberi loco inter amico tuos agoque gratias<lb/>
					domini nostri Iesu Christi, qui me ad haec tempora reservit incolum,<lb/>
					quod, si non coram, at per literas colloqui licet, cum fidelibus<lb/>
					Totum nostrum ipsius ministris, praesertim autem tecum, vir humanissime, de quo<lb/>
					Ego citra adulationis notam vere ac per pronum clare possum.<lb/>
					-dum Pologor, Gvielos, Rocm&#252;lioque ad vos populus<lb/>
					1554.<lb/>
					Haecqui divini ministros ecclesiarumque antistite crediderim esse<lb/>
					praecipua, sed nolo esse prolixior, quanquam occurrat hic scribendi materia<lb/>
					satis ampla. Verum ad alia iam propero, ad mutuum scilicet amorem,<lb/>
					ad mutuum iterum scribendi officium, quorum prius citra ingratitudinis<lb/>
					habem intermittere satis honeste non possum. Enimvero, si Paulus iubet,<lb/>
					coiviorum, tot relaxabaptore, tot adhorto, etc. Vale.<lb/>
					Caesaris. Quomodo is non habeatur magistratus, qui nunquam se<lb/>
					communiciorum praebet, praesertim ei, cuius ex mutis magistris non parvam<lb/>
					ad aguntionem doctrinae c&#281;lestis cooperante spiritu sancto adcessionem sentit,<lb/>
					Dosterius, lubens ac sedulo, faciam modo non adferant humanitati<lb/>
					tuae nauseam satis inculta scripta mea; nam post alias innumeras<lb/>
					consolationes, quibus refert&#281; sunt literae sacrae, adcedunt ad Christum<lb/>
					Pigur, aerdpior, ecce, sub pagolio viam, quae de priore epistolae<lb/>
					parte ad alteram, quod adtinet, admirabilem vestram et inauditam,<lb/>
					prorsiusque divinam consensionem satis mirari non possum. Enimvero<lb/>
					si in alendis adolescentibus teneriusculis ecclesiae Christi planturum<lb/>
					et tanta est omnia, quanta maiorem aequorum esse in docendi<lb/>
					credibile? Oro ergo patrem domini nostri Iesu Christi<lb/>
					ut iam, quo apudum per suum compulae suum in omnibus
					2.<lb/>
					singulorum antistitum cordibus passim infundat; nam unanimi<lb/>
					consensu, scribitis et publice et privatim, ut vestrates in viam<lb/>
					redeant. Tres autem nominatim expressi coripublicae<lb/>
					dudurchis citra, remoram, deinde remittantur. Adprobo vestrum<lb/>
					hoc institutum nec dubito, quin multum sit allaturum commoditatis publicum<lb/>
					reliquis adolescentibus vestris, quorum ingenia, quantum<lb/>
					ex physiononia coniectare licuit, a literis minime abhorrent.<lb/>
					convocati enim quatuordiam, quid mansuri diutius sunt, ut quos<lb/>
					etiam excellentiae tuae filius Ioannes Rhodolphus a electore nostro<lb/>
					d. Wigundo Happelio, pater clarissimo viro domino d. Hyperio ac me,<lb/>
					Calguit enim M. Nicolaus, ecclesiae nostr&#281; pastor non suo, sed ecclesie<lb/>
					nomine) supulata manu singuli suam sunt polliciti operam neque<lb/>
					quisquam de fide illorum dubitat, cum singuli fere sibi ipsis monificem<lb/>
					loco esse possint. Ex tribus autem, qui revocantur, Chasparus<lb/>
					habenschmidius culpam agnoscit suam, neque duo reliqui se<lb/>
					memorigeros praebent. Agnoscentibus ergo ac de prantibus mitigationem<lb/>
					aliquam commendendam esse vidiis pro circumstantiis ingeniorum,<lb/>
					Quanquam ego hic vestris purissimis iudiciis nihil praescribere volo,<lb/>
					eius enim pro authoritate ac gravitate vestra in viam quam facile<lb/>
					revocabitis. Postremo filii tui, vir clarissime, hominis, Rhodolphi<lb/>
					modestiam summopere commendat vir, et gravissime domini d. Hyperius,<lb/>
					neque ego quidquam se indignum audio, quia vero hoc a me expectatur,<lb/>
					humanitas tua, ut quantum promoverit, audiam, lubens faxo,<lb/>
					Quanquam mihi significavit idem d. Hyperius iam antea neploria<lb/>
					fuisse a quodam mercatore Anglo, qui Argentorati sit<lb/>
					abusus Rhodolfi opera in exequendis negotiationibus suis, ut semper<lb/>
					numera populo propiorum. Ego vero, ut semel famam, omnem operam
					22.<lb/>
					vestra vestris omnium excellentiis strenue sic polliceor, ut, si quid<lb/>
					nunquam audivirus sum, quod minus debeat, bonos ac pios adolescentes,<lb/>
					vel ipse semper moniturus vel eo nomine domini d. Hyper, iunii conventurus,<lb/>
					quo recte horas collocent suas. Pater domini nostri Iesu Christi diu<lb/>
					consuet vos omnes ecclesi&#281; suae incolumes hancque incredibilem<lb/>
					vestram, inprimis autem te vir clarissime ad incrementum<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					sui ad aeteno peniti. Commendo me omnium vestratium praibus.<lb/>
					Gratia dei sit tecum et cum omnibus nobis. Marepurgi 17.<lb/>
					decembris anno a nato Christo 1553.<lb/>
					Tuae excellentiae<lb/>
					obsequentissimus, Chasparus<lb/>
					Rhodolsi.<lb/>
					postridie eius diei, quo priores literas scripsis, satisfeci humanitatis<lb/>
					tua petitioni, in quibusmodo Christi exploratum, quantumque promoverito,<lb/>
					periculum feci, gessit autem se in respondendo modestissime, zu&#870; prima<lb/>
					paparum audivit, in dialecticis non nihiliciter erant, libraec&#281; linguae<lb/>
					magnopere delectari ipsum animadverto, proinde pro viribus meis<lb/>
					operam nostra fidelem praestulis atque id ipsum hoc solo nomine, ut saltem<lb/>
					aliqua ratione tuae excellentiae, quemadmodum deo, in&#223;ivam vale<lb/>
					vir ornatissimum cum omni familia tua in Christo Chasparumque<lb/>
					Tuum si commendatum valde
					Ornatissimo viro domino Heynricho<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti<lb/>
					plurimum reverendo nec non suo<lb/>
					totius Episcopo vigilantissimo, domino ac<lb/>
					patrono suo perpetua fide<lb/>
					unice colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>