<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3782" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="28151">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus Dasypodius (Hasenfratz) / Strassburg an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [30. November 1558]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,870 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Haud iniuria dubitas, an libros a te mihi dono missos acceperim, siquidem ego fui hac in re negligentior, quam decuit.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,143</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3782">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8320" cert="high"/>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1558-11-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3784"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3781"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3645"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3645"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3645"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3789"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3779"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3645"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3789"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3779"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="13">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="987">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3782%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__870_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3782/Autograph/00 E_II_356__S__870_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3782%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__871_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3782/Autograph/01 E_II_356__S__871_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3782%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__872_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3782/Autograph/02 E_II_356__S__872_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3782%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__873_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3782/Autograph/03 E_II_356__S__873_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Haud iniuria dubitas, an libros a te mihi dono missos acceperim, siquidem ego fui hac in re negligentior, quam decuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Etenim cum tecum paria facere nequeam, nullam etiam vel grati animi dedi significationem; culpa manifestior est, quam ut a me negari, gravior quam ut tu illam dissimulare debeas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fateor, sed tamen non in me uno hęret; etenim is, qui mihi postremas attulit, aliquam illius partem quoque sustinet eo, quod me non iterum accessit et opinione nostra celerius abiit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum non hęc satis est idonea causa, quę me possit excusare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quod mihi diffiteri non licet, cogor deprecari; agnosco culpam, ignosce tu fatenti negligentiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Do manus non invitus et fateor me superari a te benefitiis, at non puto me vinci amore; nam et te summopere colo et omnia tua gratissima habeo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id semel tibi cupio persuadeas; etiamsi non semper id prę me ferre videor, testis tamen est ille, <foreign xml:lang="el">οσ παντ’ εφορα και παντ’ επακουει</foreign>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuas quibusdam in <persName type="auto_name">Jeremiam</persName> ostendi conciones; illas non solum probant vehementer, sed etiam labores tam immensos et studium tuum indefessum admirantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare, dum alii de rebus frivolis inter se libellis odiosissimis et virulentis contendunt, rixantur et convitiis sese mutuis incessunt, perge tu bene mereri utilissimis huiusmodi lucubrationibus de ecclesia et tota posteritate.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc erit operę pretium, hoc verum decet ecclesiastem; hac ratione promovetur pietas, non litigiis, non rixis, non convitiis, non altercationibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ignosce rogo, si tibi videor in hanc patem esse vehementior; non credis, quam mihi displiceant et stomachum moveant quorundam libelli, ut mitius dicam, <foreign xml:lang="el">φημεροι</foreign>, quibus iam tantum non quotidie obruimur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ut monstrorum ferax esse dicitur <placeName type="citizen_name" ref="l2549" cert="high">Africa</placeName>, ita prodigiosorum libellorum nimis foecunda est <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germania</placeName> et maxime septentrionalior, qui dici non potest quantum adferant fastidii viris bonis et cordatis; contra vero commendantur plurimum et merito ab iisdem tui et d. <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martyris</persName> commentarii, quos illi quoque nunc avidissime emunt et evolvunt manibus, qui nuper ipsius doctrinam non per omnia probabant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bellum in <placeName type="citizen_name" ref="l808" cert="high">Belgio</placeName> nondum est plane compositum; ab armis quidem utrinque cessatur, et exercitus partim in hyberna ductus est partim dimissus et exautoratus, cuius magna pars dicitur hac iter esse factura ac proinde agri nostri metuitur vastatio et villarum direptio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed de conditionibus inter reges nondum convenit; uterque iuvenis est, uterque potens et tenax propositi, eoque minus potest uterque de sua sententia dimoveri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallus</placeName> alteri plura loca abstulit; <persName type="auto_name">Philippus</persName> equitatu pręstat et omnia cum sibi tum <persName type="auto_name">Sabaudo</persName> et aliis ablata cupit restitui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interea, dum non armis, sed verbis utrinque disceptatur, ingens insumitur pecunia, et multi mortales vel morbo vel frigore vel rerum necessariarum inopia pereunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunquam hominum memoria maior ex utraque parte fuit apparatus, nunquam plures utrinque comparati milites, et tamen nihil adhuc tantis conatibus dignum gestum est, nec pacis aliqua spes videtur affulgere, nec iustę intercedunt indutię; sed uterque quasi fessus, quasi viribus destitutus et victo similis in loca se tuta et pacata recipit ac, quantum ex plęrisque factis coniicere licet, mallet uterque, si posset, ab armis honeste discedere; sed pudet utrunque quicquam alteri concedere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quanquam <persName type="auto_name">Philippi</persName> videtur animus nonnihil concussus et retusa ferocia sive propter obitum parentis sive propter <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglicas</placeName> res minime sibi lętas; nam, ut certis nuntiis est allatum, <placeName type="citizen_name"><persName type="citizen_name">Carolus</persName></placeName> pater, qui nuper tot triumphis atque victoriis efferebatur et vel nomine tot urbes, tot principes, imo totum christianum terruit orbem et tantum non Iovem coelo videbatur deturbaturus, ad septimum calendas octobris abdicato prius imperio, imo extra imperium in quodam <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispaniarum</placeName> angulo depositis titulis, abiectis insigniis et fascibus <foreign xml:lang="el">αφανωσ και ωσ εποσ ειπειν αδοχωσ</foreign> diem suum obiit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Post paucos vero dies <persName type="auto_name">Leonora</persName> soror, quę <persName type="auto_name">Francisco</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallorum</placeName> regi, nupta fuit, inter vivos esse desiit, cui rex <persName ref="p6409" cert="high">Henricus</persName> ut novercę honoris causa fieri curavit exequias.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Deinde non multum temporis intercessit, cum et altera soror <persName type="citizen_name">Maria</persName> fuit mortua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Diceres inter sese conspirasse, ita ut sibi mutuo superstes esse noluerint.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> quid accidisset, diu scire non potuimus; portus enim omnes, qui <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliam</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germaniam</placeName> versus spectant, clausi fuerunt, ut nemini egredi, nemini licuerit ingredi, et <persName type="auto_name">Philippus</persName> principem legationis in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliam</placeName> missę subito revocasse ferebatur, unde multi non temere coniiciebant vel reginam, quę diu cum morbis conflictata fuit gravissimis, esse mortuam vel turbas aliquas ingentes excitatas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero et literis multorum et rumoribus non vanis nostri facti sunt certiores haud ita pridem <placeName type="citizen_name">Mariam</placeName> obiisse et <persName type="auto_name">Elizabetham</persName> non sine multorum certamine ad regni gubernacula adhibitam et faustis acclamationibus maioris populi partis reginam esse salutatam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quę huiusmodi in re soleant illius gentis usurpari ceremonię, dicere non possum; ferunt igens quoddam esse illic palatium tristegum, hoc est tribus distinctum contignationibus, quorum in supremo episcopi conveniant et principes, in medio nobiles, in infimo autem civitates et legati plebei.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Inter illos tres ordines principio fuerunt diversę sententię; nam pfaffi ad suas partes iam prope pertraxerant nobilitatem universam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed vicit pars melior et haud dubie maior etiam; nam medius ordo tandem coniunxit se cum inferiore.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Verum his de rebus interroga <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglos</placeName>, qui vobiscum versantur; ego satis videor ineptus, qui de rebus parum mihi compertis tam prolixe non vereor scribere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quod otii nonnihil nactus verbosius paulo scribo et liberius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Saluta communes amicos et fratres, pręsertim d. <persName ref="p8111" cert="high">Petrum Martyrem</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p1214" cert="high">Friesium</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentorati</placeName> pridie calendas decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8320" cert="high">Petrus Dasypodius</persName> t[otus] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>