<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3787" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Promontogno AN Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Dezember 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,689 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per filium meum ultimo ad te scripsi, et tunc quidem, inter alia, significavi me a Dominis meis legatum electum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 113f R., Nr. 133</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,147</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3787">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l397" cert="high"><orig>Promontogno</orig></placeName>
					<date when="1558-12-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3788"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3786"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3789"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3773"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3823"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3773"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3789"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3763"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3823"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3773"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3789"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3779"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3823"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3773"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3789"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3779"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__689_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3787/Autograph/00 E_II_365__S__689_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__690_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3787/Autograph/01 E_II_365__S__690_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__691_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3787/Autograph/02 E_II_365__S__691_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__691_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3787/Autograph/03 E_II_365__S__691_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F04%20E_II_365__S__691_c_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3787/Autograph/04 E_II_365__S__691_c_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3787%2FAutograph%2F05%20E_II_365__S__691_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3787/Autograph/05 E_II_365__S__691_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1559.<lb/>
					Domino Henrico Bullingero, d. ac patrono suo colendissimo, Federicus a Salvino S. D.<lb/>
					Per filium meum ultimo ad te scripsi, colendissime domine, et tunc quidem inter alia, significavit<lb/>
					me a dominis meis legatum electum, qui Venetias accederem. Cum itaque iterum<lb/>
					praeparassem, allatum est captivum, ob quem redinendum ego potissimum<lb/>
					Venetias contendebam minori negocio posse liberari, quam ut ego tam longas, ut<lb/>
					quum tamque laboriosum iter suscipere. Me itaque denuo efflagitati, ut<lb/>
					quem meam consuleret, quippe, qui aliis continuis expeditionibus defatigatus<lb/>
					adeo, ut nunc tandem merito quiescerem. Domini mei mihi assenseret,<lb/>
					esseque doni commoratus, quod et tibi libuit significare, ut mecum vallet,<lb/>
					congaudeas, quod tamen molesto itinere sim, perfectus. Caeterum habui, qui<lb/>
					litteras a filio tuo molesto mihi allatas in Venetiis, quae cuius sint,<lb/>
					nominopis ipse videre poteris; nam eas tibi legendas mitto, sedatum iri,<lb/>
					quidem condictionem, ne iuveni succenseas, si quid in hiis vult, caesarum iri timeam,<lb/>
					enim fit bono zelo, accipio, quod boni omnis instar, quam te vereat, ut tibi<lb/>
					ne scilicet excondescas, eo, quod plus satis insuperit. Qua quam quam dicitur, quidam<lb/>
					quodam impulsus, sunt ipse filius tuus scribit, idque etiam attestat, qui<lb/>
					amicus meus, qui illos octo renenses illi dedit, mutuo, scripseris ad mihi literas<lb/>
					hocus sumptis fecit. Sed deo gratias ago, et filius tuus, qui accedere<lb/>
					es<lb/>
					convaluit, prout certissime, compertum habeo. Iesuarii litteras ad filium<lb/>
					visurus, an suae artis patronum inveniat. Tuas autem litteras ad filium<lb/>
					scriptas, cui puto nuncio, misi, atque adeo etiam illos menses octo, quos<lb/>
					accepit mutuo et pro solvendos curavi, non absque commissione, ut sit, qui alterum<lb/>
					tuus sit, quantus pro vitae suae sustentiae potuerit, id ipsum ei det.<lb/>
					quibus pro omnibus dei impendendis me valem constitui, de solvendo nostri<lb/>
					colendissime mi domine Bullingere, te rogo, et obsecro, ne quicquam mihi aegrestus.<lb/>
					colendissimo, obtestor, ne filio suo successas; nam est iuvenis molestus<lb/>
					ingenuus et ampla spei et qui procul dubio in virum dignum evadet.<lb/>
					etiam abs te, a omnino velim me impetrare posse, habet teque non tam vere<lb/>
					etiam se habere clementissimum patrem, perinde, ut habet, teque non tamen vere,<lb/>
					d.<lb/>
					quam amiet, ut qui alias et tui, ut parentis benignissimi, effecerunt<lb/>
					amantissimus. Haec scribo, mi domine Bullingere, non quod, si quid deo soli,<lb/>
					Christophorus noster de tua difficidat bonitate. Sed ideo solet<lb/>
					et dum cupit te c&#281;latum iri sumptus per se factos, videtur, expanescere
					equo.<lb/>
					ne sibi admodum irascaris, quem pavorem omnino cuperem eius animo<lb/>
					exemptum. Sed satis hac de re: solum hoc addidero, ne sis de tuo<lb/>
					sollicitus; nam amicis meis Venetiis, quibus enixe eum commendavi<lb/>
					erit curae, nec rerum necessariarum quicquam patientem ei deesse, sic<lb/>
					enim cum ipsis disposui. Porro, quod ad filium meum spectat, nondum<lb/>
					intellexi, an isthic sub tutela tua permanserit, an Basiliensi<lb/>
					sit profectus, sive vero isthic sit sive etiam Basileam accessus.<lb/>
					indies<lb/>
					eum utique tibi summe commendo, ut qui tuo patrocinio nomine<lb/>
					magis eget. Fratres vero meos itidem tibi commendo, in quos<lb/>
					tuo iure, si minus sint morigeri, uti velis. Nosti enim, qua sint<lb/>
					natura praedici, quamquam in freno egeant et calcari. Et sano<lb/>
					tibi gratias quam possum maximas ago, quod Hectorem denuo digna<lb/>
					in tuam custodiam recipere; nam te certe patrono et censores<lb/>
					maxime opus habet, qui eius ferocem naturam, ne dicam pervincipe<lb/>
					compescas. Tua vero, sedulitate effectum iri spero, ut<lb/>
					tamen et dignum quandoque fructum ex eo colligamus, ob quam quidem<lb/>
					omnes nos tibi praecipue devincti erimus. Demum percepi<lb/>
					et eruditissimum virum et mihi amicissimum, dominum Ioannem<lb/>
					Brecium nostrum ab amplissimum senatu vestro accersitum, ut isthic immo:<lb/>
					ita enim apud nos rumor inolevit. Qui utinam vanus<lb/>
					sit), cum itaque noverim, quam id displicere possit, churiensibus<lb/>
					nostris, imo cum videam, quantum detrimenti, si abitum pararet, id<lb/>
					esset promotioni evangelic&#281; allaturum te, qui et apud amplissimum<lb/>
					senatum Tigurinum itemque apud ipsum d. Fabricium nihil<lb/>
					potes prae authoritate, qua polles, enixissime rogo, tantum<lb/>
					viro et qua tota Rhaetia nostra indiget vehementissime, nos<lb/>
					primari non patieris. Est enim dominus Fabricius apud nos omnibus<lb/>
					bonis et prudentibus nostraeque religioni faventibus mire gratus,<lb/>
					omnes eum venerantur et suspiciunt. Adeo ut vix credam ullum unquam<lb/>
					in eius locum, si recedat, subrogari posse, qui omnibus aeque plane<lb/>
					Ich.<lb/>
					vennd<lb/>
					zu&#870; S.<lb/>
					zu&#870;g.<lb/>
					d.
					1536.
					etc.<lb/>
					Ornatissimo Bullingero, domino domino<lb/>
					Henrico Bullingero, domino meo<lb/>
					Bullingero, domino<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>