<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file380" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18322">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, [26. Dezember 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,88 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Salvum te opto in servatore nostro Iesu et annum simul iam appetentem, velut aiunt ... Ante dies aliquot scripsit ad me vir vere et cordate pius et elegans D. Georgius Laetus</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW XXX, S. 775-777, Nr. 1642</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 48.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,195</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Dez. 26.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/380">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1548-12-26" cert="low"><note>Schiess - Katalog / Vadian BW: 25. (Schiess + Bull. Corr.: 26.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file381"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file379"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file405"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file376"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file405"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file376"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file405"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file376"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file405"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file376"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="356">Latein</language>
				<language ident="de" usage="642">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/380%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__88_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">380/Autograph/00 E_II_351__fol__88_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/380%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__88_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">380/Autograph/01 E_II_351__fol__88_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/380%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__89_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">380/Autograph/02 E_II_351__fol__89_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/380%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__89_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">380/Autograph/03 E_II_351__fol__89_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salvum te opto in servatore nostro Iesu, amantissime Bullingere, et annum simul iam appetentem, velut aiunt novum, tibi precor tuaeque domui longe felicissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ante dies aliquot scripsit ad me vir vere et cordate pius et elegans D. <persName type="citizen_name" ref="p8354">Georgius Laetus</persName>, significans quendam esse Augustae senem pluscula prole felicem, qui locum sibi dari commorandi apud nos petat, liber prorsus ab omni tyrannica insectatione et iis quidem a domino fortunis praeditus, ut nemini molestus aut in quemquam ingratus sumptuum penuria cogatur esse, sed liberali omnino et benefica vitae consuetudine facile omnes demeriturum etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perspecte vero suis ex literis intelligere non possum, Tigurive sedem an <placeName type="citizen_name" ref="l474">Sangalli</placeName> permitti sibi ambiat, quamquam sim subodoratus, ipsum Laetum esse cum sua familia, qui hanc sibi condictionem impetrari desideret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Velim igitur, mihi significares, num in suis ad te literis quicquam eius rei attigerit, nam meae una cum tuis mihi afferebantur, ut inde agere ex officio et virum optimum denuo certificare possim, quid ipsi sperandum sit et quid de nobis sibi queat polliceri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch war und habend unsere gwerbsleut desse schreyben, das der prinz Philippus auf Catharinae sol zuͦ Genouw ankhomen sein und die stat zuͦvor umb fürsorg willen allerlay practiken wol und in allen winklen versechen und in sein gwarde und gwaltsamen genomen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf ietz wichnacht sol er zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l306">Mayland</placeName> fest halten und sol der anschlag sein, demnach mit allemm volk auf <placeName type="citizen_name">Trient</placeName> zuͦ und durch die Etsch und hochteutsch land auf den Rhin und den selben nider dem vatter zuͦ gen Prüssel zuͦ raysen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da wirt man neuw gloggen giessen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wohin und über wen die selbigen klingen und tönen werdend, wirt die zeyt zuͦ erkennen geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also schreybt man etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auß Saxen hat man zeytung, das <persName type="citizen_name" ref="p18250">hertzog Mauritz</persName>, der gepractiziert churfürst, alle landtschafft mit seinem bruͦder hertzog Augusto bipartiert und abgetaylt habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und als die kays.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mt. widerum dess Interims halber angehalten (die mönch und pfaffen thuͦnd eß), das man dem selbigen raum machen welle, hat Mauritius antwort geschriben, seiner person halb habe eß nit not, der kays.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mt. zuͦ gehorchen; aber bey seyner landtschafft wüsse er eß nit zuͦ erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Augustus aber hat seinem schwecher, dem künig zuͦ Tennmark, endtlich zuͦgesagt, das Interim nit anzuͦnemen; ist evangelischer warhait von hertzen vil genaygter (wie man schreybt) dann Mauritius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bischoff von Augspurg schreybt in die fürnemisten stett seynes bistumbs, was wätterlichen und milten befelchs er von kayserl.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mt. habe, demm Interim nachzekhommen, und wil damit gehebt haben, das man demmselbigen straks nachkhomme; erbeut sich, persönlich zuͦ erschinen und beholfen und beradten ze sein, <foreign xml:lang="el">ονοσ λυροσ</foreign>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da hör ich aber khain andere grönd der geschrifft, dann Pannonicam scripturam: Sic volo, sic iubeo, sit pro ratione voluntas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bey diser bastey und vorweer endthaltend sich zuͦ unsern tagen lose bischoff, pfaffen und mönch, alls lang ja disser krieg für sye beston wirt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sol auch der bischoff von <placeName type="citizen_name" ref="l492">Straßburg</placeName> gar trutzlich und verachtlich anhalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott verleych allenthalb gnad.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So sol gewüss sein, das der Brenenr (wie man in nendt), hertzog Ererich von Braunschwig, zuͦ Speyr an demm neuw georndten camergericht iudicum catholicorum gar streng anhalt wider alle stett, die imm sein land habend abgenomen und sein veste Wolfenbeutel mit hilf der gefangnen fürsten Hessen und Saxen zuͦ schaden gericht und erobert habend; fordert groß guͦt etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum die pündischen stett ainen bestimpten tag, gen Spey[r] gwüsslich zuͦ erscheynen, angesechen haben söllend; auff welchen tag, wirt in den briefen nit ainzaygt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mittenzuͦ wil die kays.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mt. umb die resten, so der bestimpten strafen halber vilen stetten aufgelegt sind, straks zalt sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ob eß dess kaysers gemuͦt sey oder derjenigen, die an seinem hoff noch nit gnuͦg habend, tregt man zweyfel.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName type="citizen_name" ref="l320">Memingen</placeName> söllend 30,000 guldin legen; habend ob den 40,000 schon erlegt und zalt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nit ainders (minders) wirt anderen stetten verschont; und leydet also die hertzlich begird der raynen und ongefeltschten warhait unserer religion für und für ain schwär und erbärmlich durchachtung.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und geschicht der sach recht; dan söllend die glöubigen gehalten werden und hat eß Christus deutlich angezaygt, der herrlich und vollmechtig got welle allain den seinen gab und gnad geben, das sy biß an das end beharrind und also selig werdind.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">AMEN.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Rosinus haeret adhuc apud nos et, ut audio, multum scribit et multis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed sunt qui eum peste territum Lucernana tantisper mutato sub caelo agere constituisse ferunt, ne opera eius pontificis megociis, technis et artibus plenis, deesse vitae periclitatione possit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Aiunt patria Tigurinum esse; ego mallem esse Ligurinum aut Tyberinum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Heut hab ich vernomen, das man den oberlendischen stetten ainen tag beschriben und bestimpt habe, ain merklich anlag der kays. mt. ze laisten zuͦ beradtschlagen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der marg auß den bynen muͦß sich harauß saygern laßen, sunst wirt khain friden sein.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Interim ducatus Svevicus instaurabitur, in cuius confinia et consepta utinam et nos destinati non simus!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">qui pars quondam, ut scis, regni Svevici fuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale et meam fidem boni consule, quae certe nihil caelabit te, quem novi publicae salutis esse excubitorem longe vigilantissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474">Sangalli</placeName>, ipso die memorię Stephani dicato, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Longe pientissimo et doctissimo viro D. Henrycho Bullingero, memoratissimae urbis Tigurinae praesuli, domino et amico incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>