<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3803" type="Brief" source="TUSTEP" n="28166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Edwin Sandys / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, [20. Dezember 1558]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="28166" type="transcription">S. 5111/220</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,558</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tardius quidem ad te scribo; sed jam primum occurrit certi aliquid quod scribam. Superiori die accepimus literas ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName></incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters I, S. 2f, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. I, 2, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 73</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 170</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 93,169</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3803">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2867" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1558-12-20" cert="low"><note>Tag unsicher 20./21.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3803!Autograph!00%20E_II_375__fol__558_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3803/Autograph/00 E_II_375__fol__558_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3803!Autograph!01%20E_II_375__fol__558_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3803/Autograph/01 E_II_375__fol__558_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem plurimam in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Tardius quidem ad te scribo, vir colendissime; sed iam primum occurrit certi aliquid quod scribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Superiori die accepimus literas ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, quibus mors <placeName>Mariae</placeName>, inauguratio <placeName>Elezabetae</placeName>, et obitus cardinalis <persName ref="p6122">Poli</persName> confirmantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Bonus ille cardinalis, ne turbas excitaret, aut cursum evangelii impediret, discessit e vita postridie quam <persName>Maria</persName> sua mortua est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tantus enim fuit inter illos amor ac animorum consensus, ut ne ipsa quidem mors illos disiungere potuisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nihil ergo metuendum nobis est a <persName ref="p6122">Polo</persName>; mortui quippe non mordent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName>Maria</persName> paulo ante mortem misit duos ex consiliariis suis ad sororem <persName>Elezabetam</persName>, quibus in mandatis dedit, primum ut significarent se velle dare illi coronam regiam et omnem illam dignitatem, quam iure hęreditario illa tum possidebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et pro hoc tanto in illam collato beneficio tria ab illa petere: primum ut non mutaret consiliarios, secundum ut non mutaret religionem, tertium ut debita sua solveret et creditoribus satisfaceret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Respondet <persName>Elezabeta</persName>, et inquit: Vehementer quidem doleo, quod regina vehementer aegrotat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod autem mihi diadema regni dare velit, non est cur gratias agam; nam neque illa hoc mihi dare posset, neque hec dignitas ullo iure a me auferri debeat, ut quae mihi propria ac hereditaria est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod ad consiliarios spectat, aeque liberum mihi esse puto, inquit, meos eligere, atque illi fuit eligere suos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">De religione illud vero affirmo, me illam non mutaturam, modo ex verbo dei, quod nunicum fundamentum et regula religionis mee erit, probari possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod denique debita sua persolvenda petit, aequum petere mihi videtur: ego autem ut solvantur, quantum in me est, curabo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et cum hac responsione dimissi sunt nuntii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Regina <persName>Elezabeta</persName> proximo ab inauguratione sua dominico fecit evangelium praedicari ad celebrem divi <persName>Pauli</persName> crucem; quod quidem cum maximo populi applausu fiebat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">At dominico sequente episcopus <placeName>Cecestrensis</placeName>, nomine <persName>Christoforsonus</persName>, (qui olim salutavit te in aedibus tuis in transcursu suo in <placeName ref="l834">Italiam</placeName>, est enim egregius papista,) eundem locum occupabat, et in concione sua strenue et magna cum libertate (ut satis semper audaces sunt papistae) refutabat omnia quae prius dicebantur, clamans fortiter, ne credatis huic novę doctrinae; non est evangelium, sed novorum hominum et haereticorum novum inventum, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ad istum modum bonus ille papista sua confirmare et evangelii veritatem tollere contendebat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De qua re cum primum regina audivisset, bonum illum episcopum ad se accerciri curavit, et de concione examinatum in carceres coniici iussit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Muavit fere regina omnes consiliarios suos, et pro papistis bonos christianos sibi assumpsit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Et spes quidem magna est, quod totis viribus evangelium promovebit, et regnum Christi amplificabit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod ut faciat, ab omnibus piis rogandus est deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName>Philippus</persName> misit ad illam celebrem et magnificam legationem; quid autem sit, quod velit, ignoramus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">At si cogitet id quod tua prudentia metuebat, operam perdet, nec hilum quidem proficiet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">D. <persName>Wrottius</persName>, d. <persName>Cocus</persName>, et alii nobiles hodie primum ingressi sunt iter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Cras ego favente domino sequar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Cum in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> venero, quomodo res ibi gerantur, diligenter ad te perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Interim roga tu deum pro statu ecclesiae <placeName>Anglicanae</placeName>, et pro nobis miseris verbi ministris, quibus grave et difficile onus incumbit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nos vicissim pro vestra ecclesia et pro vobis deum vehementer precabimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Iam media nox est, et cras mane mihi discedendum est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Tu igitur bene vale, vir colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Turbulente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName> decembris 20, vel si mavis 21, 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Tui studiosissimus <persName ref="p2867">Edwinus Sandus</persName>, <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Colendissimo viro domino <persName ref="p495">Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori vigilantissimo, dno suo plurimum observando.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>