<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3804" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="28167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Krupek (Przeclawski) / Przeslawicz an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Dezember 1558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,695 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Bynn guter hoffnung E. W. seyen durch hern Waltharlen von Ulm meyne briff wordenn zusampt einem schuldbriff auff hundert fl.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3804">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8481" cert="high"/>
					<placeName source="l398" cert="high"><orig>Przeslawicz</orig></placeName>
					<date when="1558-12-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3806"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3803"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3806"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3797"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3806"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3797"/>
					<ref type="child" target="file3805"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="31">Latein</language>
				<language ident="de" usage="969">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3804%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__695_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3804/Autograph/00 E_II_365__S__695_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3804%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__696_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3804/Autograph/01 E_II_365__S__696_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3804%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__697_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3804/Autograph/02 E_II_365__S__697_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3804%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__697_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3804/Autograph/03 E_II_365__S__697_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dy gnod deß hernn durch Jesum Christum sey mitt uns etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelerter und wirdiger herr, grosgunstiger freundt, e[wer] w[ürden] seyenn meynn willige dinst czu jeder zeitt bereytt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bynn guter hoffnung e. w. seyen durch hern <persName type="auto_name">Waltharten</persName> von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> meyne briff wordenn zusamps einem schuldbriff auff hundert fl. von bemeltem hern <persName type="citizen_name">Waltharten</persName>, und wywoll ich eine grosse mue auff e. w. in demselbenn schreiben aufferlegtt hab, zweyffell doch nitt e. w. werden solichß freuntlichen bedencken und mir solichß nitt inn argenn auffnemenn und czum besten wendenn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auff denn 16. decembris seyn mir briff von meynem szon <persName type="citizen_name">Conradt</persName> zukomenn datto czu <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Thubingen</placeName>, drynn er mir schreibtt, das er von Czurch von wegen etlicher jungen gesellen wegen, di im nichß gucz nochtrachtett habenn, hott mussen wichen, welichß ich mitt grossem herczlichen laid hab vernomenn, das er seine lernung alzo czurtrentt habe, so doch di sachen nitt ßo hefftig und kyndisch gewesen sein, alz den e. w. auß diesem inligenden czettell verston werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kan mich auch nitt genugsam ausswunderenn, das im di gute hern (seinem schreiben noch) solichen rott geben habenn und nicht czu e. w. und andern hernn gewisen haben, di dan solichen hadder und czanck czwyschen denen jungen leuttenn hetten mogen schtillenn und hinlegen, auch den schuldigen straffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Besorg aber leider, eß muß andere ursach haben, dan di so er mir anczeigtt: di unschuldige derffen nitt weichen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das werden nu e. w. baß dan ich erffaren mogen von denen, so den hadder angefangen und geendett habenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin disfals <persName type="auto_name">Thomas</persName>, kan entlichen deß szons schreiben nitt glauben gebenn, biß ich es vonn e. w. entlich erffare, wy di sach ein gestaltt habe; dan er mir etlich mol geschriben, er gern von Czurch gezogen wer; auch schreibt er jeztt, well lieber sterbenn dan gen Czurch wider kerenn, vermeinende sey seines leibß aldo nitt sicher.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben ann e. w. meyn gantz freuntlich bitt und begernn, e. w. wellen an mir und dem knaben ein keischlich wergk begenn und solichß, wy eß ergangen ist, erffarenn, und so es muglich ist, di sachen stillenn und den knaben wider genn Czurch beruffen, wo er anderß sicher und mitt gutem friden aldo bleiben mochte, domitt seine incepta studia ein forttgang haben mochtenn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Szo dem alzo ist, wy er schreibtt, so seinß gar geringe sachen, di leuchtt czu stillenn werenn und nitt der mue werd, das er hett weichen sollenn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Woltt eß gewislich, das eß nichtt gescheen wer, mitt geltt beczallenn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wo aber di sachen so hefftig werenn, das er czu <placeName type="auto_name">Czurch</placeName> nitt stell mochte habenn mitt gott unnd eren, szo ist aber meyn gancz demuttig bitt und begerenn (diweill e. w. on czweiffel, was im vonn noten thutt, weis und seiner lernung kundig ist), e. w. wellen es bey sich woll bedenckenn und betrachtenn und inn vonn <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Thubingen</placeName> abschaffenn ann andere stell und ortt, wo er mochtte seine studia verbrengen und di czeitt nitt verlierenn, eß sey <placeName ref="l280" cert="high">Lausannam</placeName> oder anderß wo, wo eß e. w. gefellig sein wurde und eß e. w. for gutt ansehen werde und dornoch er auch mochte versehen sein, damit er nitt noch seinem geffallen und eygen willen handel und inn strengenn und hefftigen henden sein mochte und nitt seinem eigewillenn nochlauffe etc. wywoll ich in am liebsten noch ein czeitt lang gernn czu Czurch hette.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch wyrtt eß nitt sein kunnen (muß ich es gott dem hernn befellen), so sey es anderßwo, <placeName ref="l280" cert="high">Lausanne</placeName> (werde ich berichtt) do mochte er di franczosische schprach undereinigs lernen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch stell ich es e. w. haim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">E. w. wellen mitt im deren mossen handlenn und umbgenn, alz wer er e. w. szonn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott der herr wirdt der beloner seinn und di muhe beczallenn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hett in nitt gern czu <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Thubingen</placeName>, ursach das er im di stell selber erweltt hott; dan ich thue gernn, was solich junge leutte verdreust, damitt sy nitt vermaynenn, eß gee inenn noch irem willenn, und in diesen joren muß man denen leuten iren wyllenn am meisten brechen, damit sy nitt halsstarrig werden, das der <persName ref="p8127" cert="high">Conrad</persName> auch darff.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch es sey czu <placeName type="auto_name">Czurch</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l512" cert="high">Thubingen</placeName> oder anderßwo, wy es e. w. für das best erkentt, soll mich nichcz irrenn, sunder wyll eß vonn e. w. czu hohem danck annemen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich stell eß gott dem hernn und e. w. haim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wo ich soliche mue umb e. w. wider verdienen werde, mogen e. w. wellen mitt mir alz mitt eim willigen diener schaffen; soll mich e. w. in allem willig und bereytt findenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der almechtig gott well himitt e. w. in langweriger gesuntt und in seinem segen durch seineß geystes krafft genediglichen erhaltten und mich frelichen trestenn; dann ich czusampt der hausfrawen umb den knaben grosses leid tragen, das er so mutwillig sein wyll.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott der her well es von im genediglich wendenn und im seinenn heiligen geist czu der forchtt gotteß verleichenn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum czu <placeName type="citizen_name" ref="l398" cert="high">Przeslawyez</placeName> denn tag Thome anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">E. w. wylliger diener <persName type="citizen_name" ref="p8481" cert="high">Conrad Krupeck</persName> czu <placeName type="citizen_name" ref="l398" cert="high">Przeslawyez</placeName> <foreign xml:lang="la">subscripsit.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Reverendo docto et pio domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hein[richo] Bulingero</persName>, ecclesię [Tigurinę] pastori vigilantissimo, [domino] colendissimo d[antur].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>