<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file381" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18323">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Dezember 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,196</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Brief</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>icb hab, diewyl ich hie zu Griessenberg gewesen zwey mal minem lieben vetter Walther ... [Beilage: Zeytung] Der Legat, namlich Hans Muntprot</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 765ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 489.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 68,87</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,761 f. und E II 357,293</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Neue__Zeitung" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 357,759-760</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/381">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1548-12-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file382"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file380"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file394"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file350"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file394"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file350"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file394"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file350"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file394"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file350"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="3">Latein</language>
				<language ident="de" usage="997">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__761_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">381/Autograph/00 E_II_357__S__761_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__762_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">381/Autograph/01 E_II_357__S__762_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__293_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">381/Autograph/02 E_II_357__fol__293_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__293_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">381/Autograph/03 E_II_357__fol__293_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FBeilage%2F00%20E_II_357__S__759_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">381/Beilage/00 E_II_357__S__759_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/381%2FBeilage%2F01%20E_II_357__S__760_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">381/Beilage/01 E_II_357__S__760_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, ich hab, diewyl ich hie zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l184" cert="high">Griessenberg</placeName> gewesen zwey mal minem l[ieben] v[etter] <persName type="auto_name">Walther</persName> aut <persName type="citizen_name">Waltharten</persName> brieff auffgeben an frouw <persName type="auto_name">Eva von Schönouw</persName>, darinn ander brieff verwart gewesen etc., das er mir die von Zurich uff <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> verschaffen wellte.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So schribt mir aber myn brieffbaß yetzund in dem brieff, den ir mir yetzund geschriben habend, das ir kaine brieff worden seyen dann die nechsten, so ir die tag by ewerem botten gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> uff myn bitt verfertiget haben, welchs mich gar ubel bekümeret und mehr dann hoch beschwärt; dann ich allerlay darinn geschriben an myn bese von <placeName type="auto_name">Schönouw</placeName>, daran mir nitt wenig gelegen will sin, und wellt nitt vyl nemmen, das der brieff sollt in froͤmbd hend kommen und gelesen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun sagt mir aber min l[ieber] vetter <persName type="auto_name">Walthart</persName>, das er baid brieff allweg euch zuͦgestellt hab, und ir habinds angenommen gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zuͦ fertigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalb myn hertzfruntlich gantz trungelich bitt an euch, wellt ain nachgedencken haben, wem ir die brieff uffgeben habind, ob irs widerum zuͦ hand möchtind bringen; dann mir warlich vyl daran gelegen ist, solltend sy verloren sin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die ersten hab ich geschriben 7. Octobris; da hab ich euch by mynem <persName type="auto_name">Walthart</persName> geschriben, - die anderen 28. Octobris, hab ich euch ouch by <persName ref="p19994" cert="high">Walthern</persName> geschriben, hat er euch baidemal (wie er sagt) die brieff an die <persName type="citizen_name">von Schönow</persName> zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> ouch zuͦgestellt; wellt euch um gottes willen erinneren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hab nun nie anderst gedacht, dann die brieff seyen überantwurt, byß syy mir yetz schribt, das ir gar kaine brieff von mir zuͦ kommen seyen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind ander brieff darin verschlossen gewesen, habend gen <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> gehort; da hab ich zwo basen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Min lieber bruͦder, min husfrow, myn schwöster sampt mir wunschen euch, ewer e[rsamen] l[ieben] husfrouwen und kinden vyl vyl guͦter, gnadricher, gloubricher, liebricher, dultricher und fridricher gantz gluckhaffter jar und darnach das ewig leben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Begerend alle ewer getruw furpitt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des <persName type="auto_name">Walthers</persName> halben ist min l[iebe] schwöster wol zuͦfriden, diewyl er doch in der ler nichts versummen muͤsse; empeut euch vyl vyl libes und guͦtz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist doctor <persName type="auto_name">Niclauß Mayer</persName> kurtzverruckter tag zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> uber nacht gewesen, hat sich vernemen lassen, das er willens gen Zuͤrich ze reyten; nympt mich sehr wunder, was sin handlung seye, usß allerlay ursach.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist min fruntlich beger, mich des, so ir wissen hetten, zuͦ berichten; ists aber ain gehaim, der nitt zuͦ offnen, so wellt ich doch allain gern wissen, ob er noch am <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">wirtempergischen</placeName> hoff were oder nitt etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hett ich inn zuͦ <placeName ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> gewisst, hett ich mich allerdings zuͦ ime verfuͤgt; er ist ain wunderbarlicher geschickter, gantz und gar welltlöffiger, erfarner man, alls man kum ainen findt in vyl landen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich hab allerlay zuͦfell sinen halb, wellt gern ab dem wunder, ob er zuͦ Zuͤrich gewesen oder nitt und ob er noch by <persName type="citizen_name" ref="p9708" cert="high">hertzog Ulrichen</persName> sey.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Yetz ist mir mitten zuͦ ain aigner bott von <placeName ref="l26" cert="high">Balingen</placeName> kommen, der will fruͤ fruͤ ouch uff sin, wie euch myn v[etter] <persName type="auto_name">Walthert</persName> wol anzögen kan; den muͦß ich ouch fertigen; dann myn schwager <persName ref="p8500" cert="high">Peter Schär</persName> schribt mir, das ain brieff und verschribung under den brieffen in das closter <placeName type="citizen_name">Alpirspach</placeName>, darinn ich gewesen, gehoͤrig funden seye worden, da sich min muͦtter selig verschriben hat, das nach irem tod vierhundert in das closter fallen soͤllind etc., und haben wir sorg gehapt, der neuw yetz ingesetzt abbt werde sölich gellt forderen, wie er dann schon zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> desshalb minen bruͦder hat anforderen lassen alls ainen erben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zögt mir der l[iebe] schwager weg an, wie mir dis verschribung heruß möcht geben werden; dann die brieff all dem closter gehoͤrig ligend noch zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l496" cert="high">Stuͦgart</placeName> und sind dem abbt noch nitt ingehendiget.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er hat aber nun etwas gehoͤrt von andern diser verschribung halber und allso gegen mynem bruͦder uff den busch schlagen wellen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hab ich warlich myner notturfft halber vyl ze schriben ettlichen der räth, das sy mir beholffen seyen und den hertzogen erinneren, das er mir bewilliget, als ich im land gewesen, das mir der allt abt den brieff heruß gebe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der aber sagt, er koͤndt in nienen finden; liesß ichs ain guͦt sach sin, dann ich wenig gedacht, das er ymmermehr darzuͦ kommen sölte, wie es kommen ist; sonst wellt ich wol ain quittung vom alten abbt gefordert haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Nach sinem tod aber hat man all das closters brieff gen <placeName type="citizen_name" ref="l496" cert="high">Stuͦtgart</placeName> gefuͤrt, und yetzund ist diß verschribung darunder ouch funden des ich yetz bericht wurd, und sy gern heruß haben wellte, darmitt ich und min l[ieber] bruͦder nitt erst uber all andern unfal erst die 400 fl. ouch hinußgeben muͤssen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott woll unß gnedigklich bedecken, derhalb ich ouch hertzlich bitt, mir nichts zuͦ verargen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wolt euch noch vyl geschriben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ausß <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemperg</placeName> schribt man nichts neuwes, dann das allen pfarrern und predigern das predigampt nidergelegt seye; doch lasse man sy toufen, das nachtmal geben und die krancken besuͦchen und lasse man sy widerum allso höcklen und ir besoldung verfolgen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche, seltzame ding, uß denen ich mich nitt verrichten kan, diewyl das Interim vermag, das man ouch nach päpstischer wiß touffen soll etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Bigelegt brieff bitt ich uffs höchst mir möglich, ir wellt uff <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> frauw <persName type="citizen_name">Evan von Schönauw</persName> zuͦschicken, aber nun, wann ir gewisse bottschafft haben; dann es mir uss dem schympff were, sollten sy verloren werden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es ist minem lieben bruͦder und mir etwas daran gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es gruͤtzt euch hie alle menschen mitt wunschung vyl tausender guͦter jar und ewig himmlischer fröd.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ach haltend mirs alles zuͦ guͦt, min liebster bruͦder und hertzguldiner man.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich schick euch die ainen schrifft wider, hab sy in yl abgeschriben, damitt ich mich darinn ersechen und euch zum nechsten etwa wyter davon schriben könne.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Den andern brieff hab ich nitt abschriben konnen, ist mir zuͦ kurtz worden, will inn by nechster bottschafft gewisslich schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So euch nun obgemeldte mainung, denen von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> ze schriben, mitt angehenckter ursach, die dann meines erachtends wychtig ist, gefiele oder ir ouch ander zuͦfäl hetten, wie inen zuͦ schriben were, lasst mich wissen by nechster bottschafft, will ich inen schriben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Achten, der verzug moge in dem schriben wol verantwortet werden und flust selbs usß der ursach, namlich das ich ymer gemaint, die sachen solltend sich mitt uns den usgetrettnen zuͦ end geschickt haben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So mögt ir ouch selb, so ir bottschafft hetten, sölichs etwarn zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> als fuͤr euch selbs anzögen etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦß uffhören; behuͤt und bewar euch und die ewern der lieb gott ewigklich.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datum Joannis apostoli 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Verbrennt dise brieff all.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zeytung: Der legat, namlich <persName type="auto_name">Hans Muntprot</persName> ist kommen vom könig, bringt vyl guͦter, gnediger wort, sonst nichts sonders, dann das das kriegsvolck zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> geurlobt werden oder fuͤrohin usß des königs kamer erhalten sol werden.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Yetzige zalung muͤssend die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> erlegen, und uff ir grosse klag ist geantwurt, es seye vom könig bevelch gen <placeName type="citizen_name" ref="l232" cert="high">Ynsbruck</placeName> kommen, aber noch nitt eroffnet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der könig hat ain gar grossen landtstag in <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Hungarn</placeName> yetzund gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der jung printz soll gewisslich uff <placeName type="auto_name">Thome</placeName> verschinen zuͦ <placeName ref="l306" cert="high">Mayland</placeName> ankommen sein und wartet man sin mitt grosser rüstung zuͦ <placeName ref="l232" cert="high">Ynspruck</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, wan er heruß kom, werde man nuw, frisch <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanyer</placeName> gen <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> legen; darfuͤr hat mans gäntzlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es ist ouch yetz ain edelman gen <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> kommen, hat die absolution bracht usß kaiserlicher acht; dem hat ain rath usß angeben der konigklichen comissarien dryssig taler geschenkt; aber die comissari habend by den verordneten ains raths fuͤrgewendt, es seche sy uss ursachen fuͤr guͦt an, das diß absolution noch in etwavyl tagen nitt publiciert werde; habend sy ouch die absolution nitt sechen lassen noch ursachen anzögt, warum die absolution sölle verhalten werden.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dargegen hat man kurtzverruckter tag die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> von neuwem zuͦ <placeName ref="l2309" cert="high">Wangen</placeName>, <placeName ref="l234" cert="high">Ysne</placeName> und ettlich anderen orten als in die acht erkendt uffgeschlagen, und wie man yetz sölichs den konigklichen commissarien zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> anzögt, habends sy es nitt glouben wellen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber man kompt in erfarung, das es gantz abenteurisch zuͦgaht mitt diser letzten acht; namlich sollend uff den tag, als die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> erstlich 5. Augusti zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> in die acht erklert sind, der abbt von <placeName type="citizen_name" ref="l1294" cert="high">Wyngarten</placeName> und ettlich ander grosß practicanten, denen der kaiser großgratias hat bewysen wellen, 20000 fl. uff dero von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> guͤter usgebetten haben; die habends sy noch nitt inzogen und sind übel zuͦfriden, das der könig die statt ingenommen und absolution uss der acht impetriert hat, arrestierend und hefftend allenthalb durch hilff ettlicher kaiserlicher räth, damitt sy möchten zuͦ disem gellt kommen; es ist ymerdaren dieberlis über dieberlis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Es sind die newen regimentspersonen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> schon verordnet, aber noch nitt eroffnet.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein comissarius zuͦm yetzigen burgermaister gesagt, er muͤsse noch ain klains zytle das best thain.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wie gar das ęrarium erschöpfft und sonst ouch kain bar gellt mehr vorhanden ist, noch habend die comissarii nitt gewellt, das man ain schatzung ufflege oder die usstenden zyns bezale; man hat allerlay wunderbarlich rechnung, warum es bescheche.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName> haind denen von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> geschriben und begert, ir anlag ouch zuͦ erlegen dem von <placeName type="citizen_name" ref="l1041" cert="high">Brunschwyg</placeName> um sin ansprach.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Daruff habend sy uss bevelch der comissarien geantwurt, sy wellinds an iren allergnedigsten herren den könig langen lassen; der werds verantwurten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Die ustrettnen habend den comissarien suppliciert etc., damitt inen das ir verfolgen möchte etc. mitt warhaffter entschuldigung, das sy nichts fuͤr ander leut dann allain, was inen bevolchen gewesen, gehandelt haben etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Haben ettlich gesagt, die supplicationen seyen guͦt, aber mangelhafft, doch nitt anzögt warinn oder wie; aber nach aller vermuͦtung achtet man, es seye die mainung, sy sollen begeren, das man sy widerum in die statt kommen liesse etc. welchs aber ir glegenhait gar nitt ist.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Nitt waist man, was inen zuͦ antwurt geben wirt; achten wol, sy mögen nichts erlangen, sy wellen dann thain, das inen nitt wol anstand, welchs sy aber, hoff ich, nit thain werden.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott bestäte sy!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>