<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3812" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], s.d. [Januar 1559]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.1, Nr. 185</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248,1</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Invictus certe te, ..., qui afflicta iam alioquia es valetudina, negotiis meis, amplius molesto.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 124f R., Nr. 449</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,47</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3812">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date notBefore="1559-01-01" notAfter="1559-01-12" cert="low"><note>Datum unsicher  (1559 geg. Ende Januar)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3823"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4109"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3827"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3807"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3834"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3807"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3827"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3797"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3834"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3807"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3827"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3816"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3834"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3807"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3827"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3816"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3812%2FAutograph%2F00%20A_248_1__Nr__185__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3812/Autograph/00 A_248_1__Nr__185__r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3812%2FAutograph%2F01%20A_248_1__Nr__185__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3812/Autograph/01 A_248_1__Nr__185__v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					abs<lb/>
					servitus certe te (pater in Christo reverende), qui afflicta iam<lb/>
					alioquin es valetudine negotiis meis amplius molesto; scio<lb/>
					quae tuae sint occupationes, scio et aliunde ad te deserri queri<lb/>
					imonias, ut interim taceam sanitos tuos labores, quibus et nobis<lb/>
					et posteritati inservis. Sed cum cogito antiquitus hunc morem<lb/>
					piis observatum esse, ut in rebus difficilimis aliquam curarum suarum<lb/>
					partem minores apud maiores et prudentiores deponerent.<lb/>
					non committere potui, quin apud te, quem parentis loco colo et<lb/>
					observo aliquam quoque curarum mearum partem deponerem. Sine ergo<lb/>
					ut tuis auspiciis aliquod etiam tyrocinii mei rudimentum in<lb/>
					negociis ponam. Experior ego quotidie verum esse, quod<lb/>
					scribis, istiusmodi turbis esse assuescendum ei, qui semel<lb/>
					in hanc arenam descendit. Scripsi iam ante me in lubrico<lb/>
					versari. Hactenus quidem in aequilibrio incessi. Sed cum<lb/>
					duobus dominis servire possit diversa simul imperantibus<lb/>
					quid mirum est, si ut alterum servarem amicum alterum feci inimicum.<lb/>
					Sed inimicum tamen nondum eum dixerim, qui denuo vole<lb/>
					esse amicus. Tu certe omnia paterne. Ego plane me tui<lb/>
					scripti conscium esse dissimulo. Ipse quoque, quantum poterit,<lb/>
					me celabit. Iam ante miserat ad me suum doctorem secretarium<lb/>
					iudicatum se mitius mecum egisse, qui, si ad amicos tantum<lb/>
					scripserit communes, me vero causam per senatum egisse meam<lb/>
					secretarius<lb/>
					sed tamen addebat d. oratorem haec iocubundum dixisse, quod<lb/>
					id ita intelligas. Herratus noster eosdem, quos nuper nominavi<lb/>
					reipublicae nostrae proceres, ad eum misit, graviter expostulatum.<lb/>
					illi quod non libenter eum offenderent, primo amice et satis<lb/>
					blande omnia. Simul tamen testimonium tulerunt modestiae meae<lb/>
					ille autem, ut solent istiusmodi homines tergiversari primo et<lb/>
					se multum, inquam. Nostri non amplius pene potuerunt, remissias<lb/>
					ostendunt ei, si ita pergeret, apud nos locum non futurum<lb/>
					exponunt, quid nostri sit officii; iubent, ut negotium regis sui<lb/>
					illorum<lb/>
					propter, quod sit missus. Idemus esse non legati curare de ministrorum<lb/>
					officio etc., ille paulatim placatus, omnes convivio excepit et<lb/>
					ita oblivia rerum eam noctem potarunt omnium. Ita nihil tam<lb/>
					malum est, ex quo deus non aliquid boni elicere possint.<lb/>
					cursor ex Gallia rediit. Rex ad legatum scribit, ut nihil<lb/>
					latronibus intercedat, sed insuper nostris, ut plectant<lb/>
					D.<lb/>
					M. M.<lb/>
					commendet. Cras ergo iudicio sunt, sistendi ex rex puto,<lb/>
					1546<lb/>
					hac meque scripsissem venit secretarius pro gratias<lb/>
					ducendi.<lb/>
					iusso ianuarii<lb/>
					d.
					quaerens, quid ex te novi haberem. Post multa dicit legatum eo plus labortatis<lb/>
					quod unus ex illis d. Coigneli coniugi esset sanguine iunctis Coignetum esse valde<lb/>
					sollicitum propter coniugem. Cupere vix capite saltem plecterentur. Ego rogavi a legatus<lb/>
					non eo nomine interiussisse, respondit legatum videri habere mandata a rege<lb/>
					facrit etc. Haec ideo, quod intelligere mihi videor, d. legatum apud regem non<lb/>
					satis magnam inisse gratiam. Idem secretarius addebat; plures simul ambire<lb/>
					connubium reginae Anglicae, Ferdinandum Ferdinandi filium; legatum enim Angliam<lb/>
					qui versatus sit hactenus Viennae, Augustam simul cum Ferdinando Caesare ingressi<lb/>
					ut gratim in Angliam ablegatum sus hoc connubium tractes. Sed ergo<lb/>
					regem Danus eam petere filiorum alteri. Dominus quoque captivi filium<lb/>
					Saxonem, qui iam in Gallia est, spe quidam lactari. Sed esse comitem quoque<lb/>
					illis gentis, qui ex ipse aspiret. His omnibus accedere Philippum regem et<lb/>
					Augusta ad nos venit, vir honestus, mercator, civis Augustinus, qui eadem<lb/>
					de obitu d. Ioene; sed addebat, pro comperto haberi et se audisse, qui viris fide<lb/>
					dignit, eum hora, antequam animam exhalaret, accerti ad te curasse virorum<lb/>
					ex aula nobiles, et hos praeterea domesticos, et ibi fassum esse, si quid hactenus<lb/>
					veritatem evangelicam impugnarit, tamen acriter, Mauritia etiam ditionem<lb/>
					ductum fecisse. Poenitere facti, obtestari omnes enixe, ut precibus suis apud<lb/>
					deum filii veniam impetrent. Rogare insper, ne suo facto offendant, cum<lb/>
					Hic Ionas ex hisce locis fuit orundus; ist hye zu&#870; Cur by Sant, ducy, ein<lb/>
					schu&#870;lmeyster gesyn. Hat vyl syner fr&#252;nden noch in unseren liden etc.<lb/>
					kan anfarns zum bischoff von Costentz, werd darumch gef&#252;rderen, a des<lb/>
					herzog von Wirtzbergs hoff; do dannen er an des k&#246;mischen k&#246;nnigs heff,<lb/>
					hat in kurtzen ein uns&#228;glich gro&#223; gu&#870;tt ze sinem gelegt.<lb/>
					eodem est,<lb/>
					dan die, so um syn schu&#870;n und lann w&#252;ssend, sigend das er habe vier herschaffen<lb/>
					der edelmans sitz, die ein gro&#223; gu&#870;t ertragind, idem qui haec Augusta,<lb/>
					addebat Sylestrum reyde Viennae Austriae capite mulctatum, quae hic addere<lb/>
					molui si vestros. Quarebam enim, an itinera essent tuta, respondebat.<lb/>
					ex Christo syncer, utennae et Grumbatis Norimbergae, poenas dedissentur, horum enim<lb/>
					supplicium alios deterruisse, retensibat integram historiam, pr&#281;sentibus consulibus.<lb/>
					Haec hactenus, sed ecce amcilla vesperi domum redit, dum haec scribo, et dicit<lb/>
					neminem reperiri posse, cui commode dicitur. Suspecto dei<lb/>
					Post octo dies plura, si vixeram.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>