<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3829" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Nikolaus Radziwill (Mikolaj Czarny, Graf von Olyka) / Wilna, 6. Januar 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,365</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Liberius et frequentius sane T. P. meis appello literis ut qui spero aditum mihi ad T. P. esse</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>ohne Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>* vgl. Arnold Starke: Nikolaus Radziwills Ruf zur Reformation... in: Kirche im Osten 16 (1973), S. 139 (Anm. 3) [Theol. Sem. Per G 70: 16]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>A. Mühling, HB's europ.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Kirchenpolitik 247</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,13</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3829">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1559-01-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8117" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Radziwill (Mikolaj Czarny, Graf von Olyka)</surname>
						<forename cert="high">Nikolaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l552" cert="high"><orig>Wilna</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3830"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3828"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4289"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3828"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4289"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3828"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4871"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3830"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3828"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4871"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3830"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3828"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4871"/>
					<ref type="child" target="file3828"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3829%2FKopie%2F00%20E_II_342__fol__365_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3829/Kopie/00 E_II_342__fol__365_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3829%2FKopie%2F01%20E_II_342__fol__365_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3829/Kopie/01 E_II_342__fol__365_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3829%2FKopie%2F02%20E_II_342__fol__374_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3829/Kopie/02 E_II_342__fol__374_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3829%2FKopie%2F03%20E_II_342__fol__374_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3829/Kopie/03 E_II_342__fol__374_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1551.<lb/>
					pripias et boni<lb/>
					faciti&#281; ergo et oro, ut<lb/>
					a<lb/>
					D.<lb/>
					et<lb/>
					d.<lb/>
					plus. Dominus Iesus<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					ambis anno 1558.<lb/>
					D.<lb/>
					8.<lb/>
					S.<lb/>
					et<lb/>
					S. B.<lb/>
					S.<lb/>
					H.<lb/>
					as<lb/>
					ecclesiae apud Helvetios<lb/>
					1547.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					Olikea et Palatino<lb/>
					dixi d.<lb/>
					Illustrissimus<lb/>
					domino suo clementissimo<lb/>
					L&#252;t<lb/>
					Vi meum.<lb/>
					Illustissime, princeps hominem per Christum Iesum, dominum nostrum, liberius est,<lb/>
					faelicia et benedictionem per christianis Iesum domini spero aditum; liberius ad<lb/>
					frequentius sane tuae p. meis appello literis, ut qui spero hominumque nomine<lb/>
					Tuam esse pate factum, et qui estur, non per illos hominis hominumque impenderunt.<lb/>
					sed per tuam ipsius peccripsi; aestate praeterita pietas, nobiles<lb/>
					audiorum, pietatem suggerentes. Scripsi aestare sub Christi famultu sub nisi<lb/>
					praestantem virum. D. Laelium Socinum, qu&#281;lum authorissimus, quibus<lb/>
					virum d. Ioannem Burcherum, Anglum, in scriptos illos medicato<lb/>
					de feriis Christi conspicitos spero, nunc iterum in Christum et Iesum<lb/>
					quidem veram reddita spero, nunc mentem benignem, audire.<lb/>
					qui deo, ne dedignetur paucula, momentum benignium audirem,<lb/>
					fama, ne non opinor, viva magna comitia in incoluto Poloni&#281;<lb/>
					maniam letitia, indicta videre et esse committui, cui rei serenissimo nostro, pro<lb/>
					regno, pro religione spiritus per ipsos parum quidem impedimenta non dare<lb/>
					sua pietate sit aequissimus, tantum vero totius nobilitatis servorem esse<lb/>
					et turbare sua consilia, tantum possit, non maximis a piis fructus<lb/>
					et promovemanda pietate, ut non possit, non maximus a piis suo spiritu<lb/>
					perparim. Nos ergo hic sedulo suppliciorum non habuericiat, in fidelium autem<lb/>
					praeficelium corda confirmet consiliaque ipsorum sustulciat, in fidelium autem<lb/>
					fidelius audaces, et gratificiosos in signet atque subruat. Etenim in<lb/>
					negotio religionis tractando inprimis confessionum est ad divinum<lb/>
					auxilium. Orandusque sine intermissione dominus, ut, quod dignetur, sed verbum<lb/>
					et spiritum suum ostendere, quid sequamur, et quod sequendum vidimus<lb/>
					foeliciter retinere et invenissimo progrediis dei negotium, ne quid, ne possit,<lb/>
					de, sed spiritu fecitissimo desiderari dei, que quid, ne quid possit,<lb/>
					et in nostra fide diligentiaque ob siderari, aut ne quid ullis parcatur, nec<lb/>
					sumptibus vel laboribus. Intelligit tuae p. principes illustrissime<lb/>
					Quid tuam pietatem hic deceat inprimis. Evexit te bonitas benignissime
					patris domini dei nostri in publime et authoritatem addidit maximam<lb/>
					effecitque inter alia gaudia, ut serenissimam regissimis charissimus, tuaque concordiam<lb/>
					filia admodum apponentur. Ita vero divina providentia est, et praesertim<lb/>
					parare voluit, ad longe maiora, nimirum ad promovendam.<lb/>
					mendandam religionem veram apud serenissimum regem. Non igitur<lb/>
					tua pietas, olim etiam dignitatissimo, maximis ornatos, et suis<lb/>
					nobis instructos esse in regno Babylonito et medico singula<lb/>
					dei amicos Danielem, Er&#223;eram, mardacheum quoque cum sua hepten<lb/>
					Nembemiam item et alios nonnullos nec in ipsam finem, qui<lb/>
					ut apud monarchas, et religionem curamque, ut mihi iniicerent, et falsum<lb/>
					pestitionem commode amolirentur curarentque, ut minus nocerent, falsae<lb/>
					Scit haud dubie tua pietas, quanta fide<lb/>
					religionis propugnatores<lb/>
					apud monarchas obieverint, quam<lb/>
					et diligentia suum illud munus<lb/>
					denique dextre successerint ipsorum consentiente. Otenu benedicente ipsum<lb/>
					conatibus et laboribus piis ac disiicientem etiam sapientissimam<lb/>
					Lutheriorum consilia et potentiam alioqui in frustam; cumulantem ita<lb/>
					suis illis cultoribus gloriam et felicitatem inplum, territare non possunt.<lb/>
					quorum se t quoque pater istorum imitata exemplum, brevissimo regi cause<lb/>
					commendaverit, verae religionis, quo puram putavi regno tibi carere<lb/>
					superstionem autem mihi et inprimis, deinde tuus, quae benedictum<lb/>
					et omnipotens serenissimus perpetua, inprimis, religionis per bene optima<lb/>
					etiam gloria ornaturum perpetua? Causa religionis, quem optimi<lb/>
					ut, quae se sua sponte omnium piorum ingerit animis. Adversarii quid<lb/>
					nostri clamitant, novum hoc esse doctrinae genus et sciscitum gratificem<lb/>
					Caeterum cum isti tot annis iam conati<lb/>
					atque haereticum.<lb/>
					sint, id quod temere efficere aliquam probabili revicerint. Est enim<lb/>
					hucusque, qui hoc vel specie aliqua pro publici evincunt.<lb/>
					pomeritas domini, ut aeterna ita pariter, et gravitissimus et voluptatibus<lb/>
					fortus orbis, nos non pugnare per opem, dignitatem, utque appro habiturum<lb/>
					consequendis, sed pro gloria dei et animarum salute, utque agnoscatur<lb/>
					deus pater, a quo statu&#281; et filius eius migavitus, oternator, ex nostramis.<lb/>
					ut vera fide sunt recipiamus fidentum bonis operibus, sacramenta<lb/>
					sedulo, deum per Christi, interventum iniuria aut dicundamus, qu&#281;ter<lb/>
					dignem celebremus, non prophanemus aut divendamus, externis<lb/>
					Christi<lb/>
					Audire haec licet quotidie a clarissimo<lb/>
					plus facientes aut comitia. Audire haec licet, quotidie a<lb/>
					scribam, operosius autem a copiosius<lb/>
					viro d. Ioanne a Lasco, fratre nostro observando et charissimo.<lb/>
					Quoque fides, sana et eruditio multorum erat approbeturque eius, relixit et<lb/>
					prope. Europam, atque magni fiat approbeturque eius reltum, qui<lb/>
					doctrina a piis omnibus rectissimum facitur obsequitur consiliis. De<lb/>
					fideliis, idepiscopi 1574.<lb/>
					libenter audit virum tantum eiusque obsequitur consiliis. De
					Christum Zultum,<lb/>
					tuum nobis cognitissimum, et universum pietatis negotium<lb/>
					genere, hortamur per dominum Iesum, ut veram hanc<lb/>
					cognitionem propagare pergat, orabimus sedulo dominum, ne recipiam,<lb/>
					desit nobis in tam sanctis comitibus tam commendo plurimum optimos pietatis<lb/>
					nos d. Ioannem, Utenhovium non tam genere clarum quam pietatem<lb/>
					et eruditione ac d. Ioannem Burcherum Anglum, qui propter<lb/>
					veram religionem multa diu perpessus, firmus nihilominus<lb/>
					permansit in confessione veritatis. Utinam vero, ut et illustissimum<lb/>
					princeps, d. d. Ioannem Turgensi, ni Danem, quos forte ingentes sua<lb/>
					habebam per d. Ioannem L&#252;zenskir. Polonum pro benignitate suam<lb/>
					obt. Vires illos etiam, coniunctatur illustrissimus. Dominus benedicat<lb/>
					habeat. Vale, princeps illustrissimi. Dominus benedicat<lb/>
					in tempiternum Tigurini 6. ianuarii 1559.<lb/>
					P. Deditus<lb/>
					Heinrycho Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae minister<lb/>
					et<lb/>
					incomdant se tuae P. et omnia felicia precantur denique<lb/>
					S.<lb/>
					omnium<lb/>
					sua obsequia offerunt omnes symmystae nostri<lb/>
					omnium<lb/>
					omnes cum pastori<lb/>
					et fratres huius<lb/>
					tum professores et doctores Martyr et Rodolphus<lb/>
					Gvaltherus, Ioannes Wolphius, d. Petrus Martyr et Theodorus,<lb/>
					Ludovicus<lb/>
					Gessnerus,<lb/>
					Bibliander, V. Hallerus, Ioannes<lb/>
					D.<lb/>
					ecclesius, Huld. Zvinglius,<lb/>
					Lavaterus, Simlerus, Ioannes Iacannes<lb/>
					Rod.<lb/>
					Iosias Simlerus, Ioannes Iacobus<lb/>
					Collinus, Ioannes Frisius, Samuel, Pellicanus et reliqui<lb/>
					8.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>