<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3833" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jean Jacques de Cambray, Sr. de Soulangy / Chur AN [Heinrich Bullinger], 9. Januar 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.1, Nr. 186</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248,1</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod raro ad p. t. scribo, novarum inopia in causa est, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 118f R., Nr. 141</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,18</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3833">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8306" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Cambray, Sr. de Soulangy</surname>
						<forename cert="high">Jean Jacques</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1559-01-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3834"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3832"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3843"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3798"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3852"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3798"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3843"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3852"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3798"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3839"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3831"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3852"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3798"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3839"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3831"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3833%2FAutograph%2F00%20A_248_1__Nr__186__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3833/Autograph/00 A_248_1__Nr__186__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3833%2FAutograph%2F01%20A_248_1__Nr__186__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3833/Autograph/01 A_248_1__Nr__186__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3833%2FAutograph%2F02%20A_248_1__Nr__186__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3833/Autograph/02 A_248_1__Nr__186__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3833%2FAutograph%2F03%20A_248_1__Nr__186__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3833/Autograph/03 A_248_1__Nr__186__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1566.<lb/>
					Quod raro ad pater I scribo, novarum rerum in copia incensa, sed<lb/>
					est, copiam autem earum expectamus in isto proximo coetu<lb/>
					eorum, qui nomine regis nostri et Philippi sunt constituti ad<lb/>
					pacem tractandam. Fiet autem id denuo vicesima quinta<lb/>
					huius mensis, et statim post nuptiarum c&#281;lebrationem ducis<lb/>
					Lotharingiae cum d. Claudia secunda regis filia. De omnibus<lb/>
					vero, quae singulis occasionibus intellexero d. t. certiorem reddam,<lb/>
					Interim autem abstinere non possum, quin cum te amico communi<lb/>
					De nostro Fabritio non conquerar. Inconcione enim publica<lb/>
					et valde publica occasionem enim frequentis concursus<lb/>
					populi ad quasdam nuptias celebres expectavit) in concione<lb/>
					inquam publica multa contra pietatis christianae humanitatis<lb/>
					communis et amicitiae nostrae officium iracunde protulit.<lb/>
					Causam audies. Deprehensi sunt in istis foederibus tres<lb/>
					milites, qui ab Hetruria proficiscebantur de homicidio<lb/>
					commilitonis accusati. Si autem commissum est homicidium,<lb/>
					(quod ipsi fassi sunt, et commissum credo extra ditionem<lb/>
					foederum in domino Venetorum, commissum est, intercedentibus<lb/>
					furgiis et mutuis altercationibus, quae inter milites sunt<lb/>
					frequentes et quasi continuae. De delicto cognoscunt domini<lb/>
					Quatuor villarum, quos ita appellant vicini Curiensibus<lb/>
					uno miliari Germanico. Neque adhuc iudicium est factum,<lb/>
					neque aliquod supplicium eorum maleficio constitutum. Interim<lb/>
					preces meas interposui, non ut iudicii corruptelam molirer aut<lb/>
					quovismodo iudicio obstarem, sed ut dumtaxat tantum morae<lb/>
					interponeretur, ut de omnibus rebus regem meum certiorem<lb/>
					redderem, et abeo quid sibi super hac re videretur acciperem.<lb/>
					Rei enim sunt Galli, et aliquid forsitan in militia commiserunt,<lb/>
					Starsanus.<lb/>
					Bror.<lb/>
					1552.<lb/>
					S. virum.
					cuius cognitio ad regis et regni negotia maxima confert, et quod<lb/>
					ab eis commodius extorqueri poterit, cum de eorum conditione<lb/>
					aliunde intellexerimus. Praeterea sicut sontibus saepe contigit,<lb/>
					quo omnibus, quibus possunt melioribus et potentioribus viis<lb/>
					favorem sibi et auxilium comparare possint, ut nomina<lb/>
					illustria et ex bonis nobilibusque familiis sibi falso adscribant,<lb/>
					quoque ab istis cogitatum esse timendum est, sub quibus<lb/>
					nominibus, si plectantur perpetua aut saltem longa infamiae<lb/>
					labes familiis illis nobilibus esset remansura. Innotescere<lb/>
					autem rei veritas, si de hac re in Gallia inquiratur, et nos<lb/>
					per litteras intellexerimus. His rationibus et aliis quaedam<lb/>
					occurrebunt dilationem iudicio in causa illorum interponi<lb/>
					rogavi ad aliquot dies idque sumptibus regiis ne publicam<lb/>
					causam aliqua in regravarem. Et hoc quidem mihi concessum<lb/>
					est humaniter. Super hac re ex canduit severissime in concione<lb/>
					fabritius noster, a me tamen de omni re prius certior factus,<lb/>
					cui et animi candorem et causae aequitatem exposueram in eaque<lb/>
					se mitissimum futurum erat pollicitus. Quid vero contra<lb/>
					regis nostri auctoritatem aspere non deprompsit? Vocavit<lb/>
					maiestatem suam impiam, iniquam iniustam quae siccarios,<lb/>
					hominidas grassatores favore suo amplecteretur, authoritatem<lb/>
					iudiciorum apud tria foedera subverteret, talem amicum a<lb/>
					conf&#281;deratione extrudendum et alia multa his acerbiora<lb/>
					iracundissime protulit, quae virum pium et prudentem non<lb/>
					decebant. Cum tamen hactenus de tali expostulatione regis,<lb/>
					aut mea nomine maiestatis suae nihil constet, neque scio,<lb/>
					favorem suum aut preces in ista causa hex sit interpositurum.
					Quodsi interponet, illud efficiet, tamquam amicus ab amico aliquid<lb/>
					precibus contendens, non autem vi aut authoritate propria<lb/>
					exterquens, et qui roget forsitan rationem aetatis et militiae<lb/>
					haberi aut sontes ad se mitti, ut de iis in regno suo<lb/>
					supplicium sumatur, quo omnibus exemplo sint, vel alia huiuscemodi<lb/>
					quae nos latent. Aut forsan istorum dominorum super hac<lb/>
					iudicium et voluntatem est probaturus, et tamen cum<lb/>
					omnia adhuc sint, incerta et dubia istas ingentes trag&#281;dias.<lb/>
					contra nos excitavit Fabritius, quae nescio quem exitum sine<lb/>
					sortiturae, et meliorem faxit deus in causa nostra et sua,<lb/>
					quam primordia non pollicentur. Occasionem autem scio,<lb/>
					nullam habuit; nulla enim fuit in hac re iniquitas, nulli<lb/>
					tumultus fuerunt pacandi, nisi quos ipse commovit, nullum<lb/>
					inter nos odium, imo amicitia talis ut (quemadmodum ipse<lb/>
					debuit, et merito debuit) nihil tale unquam ab ipso fuerim<lb/>
					expectaturus. Conqueror autem de hac re cum pater et<lb/>
					forsitan fastidiose, pro occupationibus suis et causae molestia.<lb/>
					Verum id facio, tamquam cum communi amico et quem spero<lb/>
					tam acerbas iracundias et vehementias amici, contra nos,<lb/>
					et causae nostrae aequitatem, lubenter et pro rei occasione<lb/>
					acrius cum ipso amico expostulaturum. Quod superest eam<lb/>
					f&#281;liciter valere opto. Datum ex Curia Rhetorum die<lb/>
					feliciter 1559.<lb/>
					D.<lb/>
					De diligentissimus<lb/>
					M. Lutherum
					Clarissimo viro, pietate et<lb/>
					eruditione excellenti, domino<lb/>
					Henrico Bullingero, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae ministro, domino et<lb/>
					ecclesiae Bullingero,<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					d.<lb/>
					es<lb/>
					Ergefangen,<lb/>
					gef.<lb/>
					et<lb/>
					m&#246;rd.<lb/>
					des oratoris<lb/>
					Brieff.<lb/>
					und habru&#870;ten<lb/>
					esse<lb/>
					d.<lb/>
					Beneza aulao etc.<lb/>
					des herr Sabribij zu&#870; Chue gehaltent gnedig und einem ochgangnen mordts, unnd<lb/>
					darin angef&#252;chter k&#252;mpstlicher vorher, wider der kyrig in freundtlind, 1549
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>