<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3834" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] / [Chur] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Januar 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.1, Nr. 187</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248,1</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sollicite diu expectari, quam finem nactura esset, odiora de monacho concertatio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 119f R., Nr. 142</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,17</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3834">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1559-01-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3835"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3833"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file3839"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3827"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file3840"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3812"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3839"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3827"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3840"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3812"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3839"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3831"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3840"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3812"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3839"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3831"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="3834/Autograph/00__A_248_1__Nr__187__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="3834/Autograph/01__A_248_1__Nr__187__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="3834/Autograph/02__A_248_1__Nr__187__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="3834/Autograph/03__A_248_1__Nr__187__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1557.<lb/>
					Solliciti diu expectavi, quem finem nactiora esset, odiosa de monarcho<lb/>
					decretatio nunc amice iam componi posse valde sane laetor. Quae ex<lb/>
					Anglia et Polonia nunciantur maximo etiam me perfuderunt.<lb/>
					auspicatissima certe sunt et eiusmodi, ut bonos<lb/>
					et pios omnes non in mediocrem spem erigere possint.<lb/>
					Quod hers (cum una in nuptiis tuis nostri in mensa essemus)<lb/>
					episcopus negaret ufum aliquando in ecclesia fuisse, ut<lb/>
					infantes nonnisi in feriis paschatis et pentecostes<lb/>
					baptizarentur. Ego vero contra affirmarem, illeque<lb/>
					locos a me consignari peteret. Hodie eos ipsos locos<lb/>
					exscriptos ad eum misi, cum hisce tuis novis, quae<lb/>
					ego tamen prius ex scripsi. Suppresso nomine. Videbat<lb/>
					res digna quam ipse non ignoraret. Cum in<lb/>
					religioni nostrae fiat iniquior; nuper etiam<lb/>
					fratrem suum iisdem sacris initiarit, ut, si quam<lb/>
					ante sinistram laetitiam concepisset, eam nunc diversius<lb/>
					audiendo denuo amitteret, ne hoc ei gaudium esset<lb/>
					solidum et integrum. Sed et ut iam haberet, quod in<lb/>
					via concoqueret; dicitur enim se etiam ad comitia<lb/>
					parare, de quibus quod tu nihil valde mir amur,<lb/>
					Nostri, qui Augusta veniunt, afferunt Ferdinandum<lb/>
					caesarem Augustam ingressum esse stipatum equitum<lb/>
					duobus millibus aut amplius. Ego nunc ad te nihil<lb/>
					plane novi scribere possum. Nisi haec in novis muneretur<lb/>
					quae tamen iam multorum ore sunt decantata<lb/>
					In insubribus praeter gravem famem omnia insuper<lb/>
					et latronibus et lupis insolitae magnitudinis esse<lb/>
					infesta. Sed ut iam exlera et peregrina omittam<lb/>
					domestica quaedam hic in feram, ut interim<lb/>
					domineas, quam nihildum hic in Feramus, ut interim beatum.<lb/>
					S.<lb/>
					vel<lb/>
					S.<lb/>
					Stargald.<lb/>
					d.
					ea<lb/>
					Es ist ein franz&#246;scher, houptman vor ettlichen wuchen in Italia gestorben<lb/>
					hat synen k&#228;merling by im gehan, dem er vor sinem tod etwas syer<lb/>
					frouwen und kinden halb befolchen hat ouch zu testament, so er vorden<lb/>
					hin uffgericht hat demselben entpfolchen in tr&#228;nckrych ze tragen.<lb/>
					mit sampt einen kapyer und sch&#246;nen d&#246;lchen, so er syen sun zur<lb/>
					heimschocke. Do&#223;er k&#228;merlig hat sich nach des houptmans tod<lb/>
					w&#252;gfertig gemacht, sinem bevelch naachselt gaan. Zu dem handt sich gehommen<lb/>
					endere tranzosen 4. und als sy f&#252;r pergama etiam wyt mittemander,<lb/>
					u&#223;h&#252;r zogen sind und h vermerckt hand, das er ein h&#252;gsche<lb/>
					barschafft nebent anderer kleinaat ouch by im gehan, sind sy patres<lb/>
					worden im umzebringen, hand das naach ettlichen tagen uff<lb/>
					einen berg ze handen genommen. Der ein hat im ein wunden<lb/>
					hinden zu&#870;hin geben. Der ander ist in angefallen, hat in ze boden<lb/>
					gerissen, nach vylfaltiger mi&#223;handlung ist einer zu&#870;geschriben.<lb/>
					hat im mit dem dolchen die gergel abgestochen. Den entlybten<lb/>
					hand sy u&#223;zogen, das gelt und anders getheylt und dem<lb/>
					todten in ein t&#252;ff dobel verworffen, daruff sy ir straa&#223;<lb/>
					by sinem zogen, sind dem potestat von Morben verzeigt und so vil<lb/>
					alle inn gefangen<lb/>
					kuntschafftet worden, das sy letstlich hie u&#223;en zu&#870; Zizers<lb/>
					domini 4. ista<lb/>
					vortagren, ein myl w&#228;ch under Cur gelegen, sind von einem statvigen<lb/>
					vor vor u&#223;har<lb/>
					von Cur erylt (und als die zu&#870;zizers den kosten geschechen)<lb/>
					zogen<lb/>
					ouch im namen<lb/>
					e gemeiner, dryer P&#252;ndten, gefangalia<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					angenommen worden, daa sy dann erzelt m&#246;rdt vera&#868;hen<lb/>
					hand. Ist derhalben das malefitz gericht schon gesetzt und<lb/>
					abgeredt, in das sy s&#246;ltind uff zynstag den dritten ianuarii<lb/>
					F&#252;rgestebt und zu&#870; inen naach verdienst gericht worden,<lb/>
					Hezw&#252;schen fart der franz&#246;sisch legat zu&#870; bittet die vom hochgericht<lb/>
					zu&#870; zitzers und den anderen 3 dorferen, die darzu geh&#246;rend, stilzestra<lb/>
					bi&#223; er m&#246;ge s&#246;mlichs dem k&#252;nig und iren elteren zu&#870;schryben<lb/>
					dann sy von f&#252;rnemmen elieren erboren sygind, deren zu&#870; schryben<lb/>
					des kunigs kh&#228;tten. Des anderen vatter sye praesens zu&#870; Paryst<lb/>
					gesyn, wasen ufflouffe, w&#246;lle hye zw&#252;schen abtragen.<lb/>
					die 4 d&#246;rffer (die all ein hochgericht hand) beschw&#228;rend<lb/>
					das ze thu&#870;n. Werderen vom Franzosen, hiehar bescheyden den khaot<lb/>
					zu&#223;&#228;chen by unseren senat, quid multis unsere verwilligend.<lb/>
					Die post wirt geschickt.<lb/>
					Gollichs, diewyl ich gesp&#252;rt<lb/>
					S.<lb/>
					des lagenet durch wenig zu&#870;gengen, hat es mich derma&#223;en<lb/>
					geblanget, das<lb/>
					mir derglychen n&#252;t so vyl ze schaffen.<lb/>
					tuto scribitur. Froschaeveras, quid cogitarim aut videtur<lb/>
					tuto scribitur. Tscharnerus propter valetudinem autem interfuit,
					Summa autem scripti haec fuit<lb/>
					Etsi, vir magnifico, quae sentio, non ita subito scribere possum, tamen quae tua est<lb/>
					prudentia, ex paucis his et festinanter scriptis, tu plura et liberiora intelligas.<lb/>
					Edultus sum et quidem idoneis testibus tuam magnificentiam intercedere pro latronibus<lb/>
					de quorum nunc capite et fama agitur; cupereque moram aliquam interponi, ut interea<lb/>
					et quorum et maiores cupile de famulis regis coniiceantur. Sumptus etiam, qui fiunt<lb/>
					factiorum polliceris, nec de suis ex nostris, qui morem tuae magnificentiae gerere<lb/>
					non verentur. Nunc alii ex nostris, qui iudicio aliquo valent, intelligunt.<lb/>
					omnem eo redire, ut illi aliquando dimittantur; a equet ego quam invitus<lb/>
					audierim dici non potest, qui te non modo colo et observo, sed in super etiam<lb/>
					propter virtutes, quae in te sunt, amo. Videbam enim, qui haec res coniuncta<lb/>
					esset, cum maxima dignitatis et existimationis tuae iactura. Qui ego<lb/>
					in primis salvam cupio. Rogo ergo tuam magnificentiam per deum<lb/>
					Immortalem, ne quid incogitantius agat. Magna tua est prudentia multa<lb/>
					etiam pietas, sed noli committere, ut hodierno die aliquid hisce in dignum<lb/>
					commisisse videaris. Nec enim dissimulare possum te hoc uno facto, et<lb/>
					regis negotium et tuam quoque famam in magnam discrimen adducturum.<lb/>
					Hoc etiam libere pronunciavero, te si latrones hi dimittantur, idque tuo consilio<lb/>
					futum animadverteretur, non diu regis legatum curiae futurum. Nec enim<lb/>
					nos ministri officio nostro deesse possas. Quorum intergest magistratus de homo<lb/>
					munere erudire velle enim ordo, ut deum habet authorem, et inde qui in magno<lb/>
					stratum sunt dii appellant, meminisse ex eo debet se iudicia dei exercere,<lb/>
					clamorf autem dei propheta. Vos, qui impium pronunciat, iustum propter munera.<lb/>
					Certe, si hi latrones dimitterentur, idque in regis gratiam essent, qui clamiturem<lb/>
					foedus cum rege vestro initum, tendere ad legum et iustitiae pernitiem et propterea abrumpendam<lb/>
					Haec ergo magnifice vir, non potui non ad te scribere, qui dignitatis ex fonte tuae ipsa<lb/>
					sum gratiosum, ut qui gratiosissima, quod haud et quos antea, ne quis quid posthac vehementer<lb/>
					a me dictum audires, iudicii inopia, aut inconstantia aliqua, sed amore iustitiae ex<lb/>
					officio factum intelligeres, nec sine gravi dei contumelia et propriae salutis<lb/>
					factura omnium potuisse.<lb/>
					cuius exemplar<lb/>
					in<lb/>
					haec scripti summa.<lb/>
					Salva sit tua magnificentia.<lb/>
					si ad eum scribis, haec dissimula.<lb/>
					firmavi. Tuas literas ei legendas mihi.<lb/>
					haec tibi conferam, cum exitus rei patebit omnia perscribui. Plura non possim. Cupimus<lb/>
					hic<lb/>
					nostri omnes salvum<lb/>
					1559.<lb/>
					Curie, qui ianuarii<lb/>
					Fabritius, tui observasti.<lb/>
					bericht von der an einem kranz&#246;si, etc.<lb/>
					isthen kainmerling zu&#870; Bergauro<lb/>
					S.<lb/>
					gangenck mordthal durch 4 kranzuarij<lb/>
					usem, welche hernach zu&#870; Zitzers etc.<lb/>
					gegangen, und zu&#870;gtr&#252;chickt<lb/>
					S.<lb/>
					sechen sollen, welches aber<lb/>
					der in fr&#252;ndten sich auch halten.<lb/>
					S.<lb/>
					Granz&#246;sicht Paubtmann zu&#870; Hoc ain<lb/>
					S.<lb/>
					seinen k&#246;nig zu&#870; berichten, begehett, weilen<lb/>
					sich als als ab ipsitudinem deum Zornchwam, hend iren die durch haben nichsts anders<lb/>
					sust also &#252;ber zu iren. Item von guot zu&#870;zugnagnen Morichad, alib man dem<lb/>
					schueher dardern geholcken, dann ich ordunaces in dicerem vall gegebriben ancilich
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>