<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3838" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Jan Utenhove d.Ä.] AN [Lelio Sozzini (Socinus)], 13. Januar 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1573</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eher Kopie denn Autograph</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dominus noster Lascus, divino beneficio, iam dudum sic satis bene valuit, verum nunc sub diem Dominicum proximum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Illgen, Socin, Particula III 34f, Nr. 50</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3838">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Utenhove d.Ä.</surname>
						<forename cert="low">Jan</forename>
						<note type="person">"Ex Querceto"</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Jan_van_Utenhove"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/130065803"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1559-01-13" cert="low"><note>Hinweis</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8101" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Sozzini (Socinus)</surname>
						<forename cert="low">Lelio</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lelio_Sozzini"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118615823"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11416913"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3839"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3837"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3851"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3711"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3848"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3659"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3851"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3711"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3848"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3659"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unklar">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3838%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1573_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3838/Autograph/00 E_II_338__fol__1573_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3838%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1573_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3838/Autograph/01 E_II_338__fol__1573_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Gratia et pax a deo patre per dominum nostrum 1573.<lb/>
					Iesu Christum, amen.<lb/>
					Reverendus vir, dominus noster Lascus, divino beneficio iam dudum sic<lb/>
					satis bene valuit, clarissime Laeli, verum nunc sub die dominum proximum,<lb/>
					quo contio ei isthic habenda erat, ni celeberrimo illo fratrum coetu, atque<lb/>
					adeo praesente illustrissimo principe, domino Palatino Vilnensi, incidit<lb/>
					in morbum vere gravem, ut omnis spes eius contionis habendae aufutata<lb/>
					iam siet, quandoquidem ita est affectus, ut integrum ei non sit, sine vitae<lb/>
					diserimine, vel iter ipsum isthuc versus instituere. Non primum est<lb/>
					.<lb/>
					neque novum, quod circa ardentem fratrum de eo expectationem magnamque<lb/>
					ex ipso audiendi verbi dei desiderium, ita repente in morbum inciderit.<lb/>
					ac nessio sane quid sibi portendant tales tanti viri aegritudines, qu&#281;<lb/>
					sub eiusmodi pr&#281;sertim aedificandi hic Herbi dominici occasiones divinitius<lb/>
					si immittuntur, nisi si dicamus deum hic nobis atque adeo patri&#281; toti<lb/>
					iratum esse. Paulus apostolus venabatur passim celebres coetus ac<lb/>
					frequentes neque negligebat ullas eiusmodi (quatenus omnino poterat)<lb/>
					propugandi evangelii occasiones, quo maiori cum fructu illud promoveret,<lb/>
					gaudebatque non parum, quoties ill&#281; sibi a deo concederentur, adpopulum<lb/>
					aedificationem. Simili modo asserti sunt omnes fideles ministri dei,<lb/>
					quoqui nuior aedificandae illis ecclesiae Christi domini spes affulget, eo<lb/>
					maiorum truldubio gaudio afficiuntur. Quemadmodum et eximius vereque<lb/>
					Reverendus vir d. Ioannes Lassus nunc fecit. Gaudebat sane ille<lb/>
					istam verae religionis propagandae fenestram, ut antea semper, ita et<lb/>
					nunc demum apertam fuisse. Sed cum deus piis ipsius votis parem<lb/>
					successum non dedit populumque (cuius solius hic queritur aedificatio)<lb/>
					beneficio non dignatur (ut alia divinae irae organitam praetermittam)<lb/>
					quid dicannis aliud quam deum regno huic, propter eius erga deum,<lb/>
					eiusque verbum ac ministros ingratitudinem iratum esse. Faxit porro<lb/>
					deus et pater domini nostri Iesu Christi, ut tempestive compiscamus.<lb/>
					atque ad hasce admonitiones toto corde ad ipsum convertamur. Alioqui<lb/>
					futurum est, ut non solummodo d. nostrum Lascum, singulare totius Poloni&#281;<lb/>
					literus ac ornamentum deus nobis sit adempturus, sed et regnum filii<lb/>
					sui huic ad gentem, qu&#281; dignos fructus proferat, translaturus
					1533.<lb/>
					Multi quidem de de de rei verbo hic multa loquuntur passim ac in spem<lb/>
					diem et zu illud non male affecti esse videntur, sed fidei obedientia<lb/>
					fructusque vero christianismi evangelicoque homine digni<lb/>
					nunquam conspiciuntur, cum regnum dei non nisi sedmone, sed in potentia consilium<lb/>
					sit indubitutissimum. Deus interim ecclesi&#281; hic suae retinere<lb/>
					quiarumque suarum misereatur. Porro consulto feceris, si illustrissimi<lb/>
					principi ac domino, domino Palatino Vilnensi de morbo domini nostri<lb/>
					Lasci tempestive aliquid indices, quod ipsum, ut facias, rogat,<lb/>
					Dominus ipse lassus commendans se suaque obsequia ipsius celsitudine<lb/>
					domini, cui et ego tanquam domino meo clementissimo me me meaque servire<lb/>
					quam possum humillime commendo. Dum doctorem Blandratam<lb/>
					cui<lb/>
					ut meis verbis officiose salutes vehementer rogo in domino, ut ego te<lb/>
					clarissime L&#281;li tuasque actiones omnes commendo vere et ex animo, ut<lb/>
					qui me amare pergas etiamque atque etiam rogo, ac a me omnem expectare<lb/>
					vicissitudinem. Ex Querceto 13. ianuarii anno 1559.<lb/>
					Tu&#281; p addictissimus<lb/>
					Ioannes Utenhovius.<lb/>
					Dominus non Lascus rogat te, ut scisciteris ab illustrissimo princi<lb/>
					qui sibi cum tota familia veniendum sit in opatorum, quo eum. Princeps<lb/>
					ipsa invitavit, cum ei nuper adesset, idque ut ei postmodum significes<lb/>
					Si videatur, poteris hasce ipsi principi legendas tradere,<lb/>
					quod forte non inutile fuerit.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>