<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3901" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, 25. März 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,315 + 316b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod ex literis meis ad te missis apud publicum civitatis vestre nuncium nuper intellexeris, gravi me uti valetudine</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,118</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Rückschreiben auf eine nicht mehr vorhandenen Kopie</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3901">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1559-03-25" cert="low"><note>1. Brief  2. Brief siehe: 1559 März 25., (= ID 3902)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3902"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3900"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4071"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3887"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4071"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3887"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3902"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3887"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file3904"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3897"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3902"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3887"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file3904"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3897"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3901%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__315_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3901/Autograph/00 E_II_361__fol__315_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3901%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__315_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3901/Autograph/01 E_II_361__fol__315_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3901%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__316_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3901/Autograph/02 E_II_361__fol__316_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3901%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__316_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3901/Autograph/03 E_II_361__fol__316_b_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					S. Quod ex literis meis ad te missis apostoli&#281; simplicari civitatis vestr&#281; nuncium nuper<lb/>
					intellexeris gravi me, uti valetudine, intellexisti, decre, quod vetus (ut aiunt)<lb/>
					H&#281;c fabula est, tanto enim non triennio eadem non meliore usus. Ambulare, si quidem<lb/>
					vos in aedibus propriis tantopere potui omnia invitens suspicioni, ullum passum<lb/>
					nisi adiutus, vel ab uxore vel a famulae. Consumere dies totus cogor, ut<lb/>
					sedendo, ut inclinando coepit ad grabaturi. Aliqui meus (id qui gratias<lb/>
					Ago omnipotenti) integra adhuc sermo non ut aegrotuntia nollis et anhesanus,<lb/>
					8.<lb/>
					sed vires, ea ducus, ut, si quae me non vidone audiat loquentem. Groberet per omnia sanum,<lb/>
					subinde rem adhuc consules, ut miraretius, me tamen dico sententem et non<lb/>
					pugnantis proprii posse iniicere. Hoc vero gravissimum mihi, quod tamen<lb/>
					proprium per aulatim incipit, deficere memorium, obtenebrari civili<lb/>
					et<lb/>
					coeptam continuare fieri apponitus legendi, et ubi ex consuetudine lectionem totiorem<lb/>
					sive Bullingere, ut, qui diutius nitat, veres, destituere. Haec ad te Coloniensis,<lb/>
					Bullingere, ut, quoniam mei amantissimus, vendoleas mihi talibus<lb/>
					pro magis, pie tamen in Christo, pro quod dominum in domino tu non animo, sed cum Paulo non<lb/>
					esse<lb/>
					ut gratiam profutias ex Christo, quod dominum indies ardanter ipsemet, oro etiam vidi<lb/>
					ut pro me facias ex animo gratia.<lb/>
					fendit. Adversus episcopum veritatis essem iam de doctrinam de eucharistia de quo<lb/>
					dei<lb/>
					primum aeditus. Ago tibi, quam Wirtembergensem. Tamen de Germanico tuo debella, quicquid<lb/>
					quomodo ago tibi gratias immensas, muneribus et dominis me libello vincis<lb/>
					S.<lb/>
					Quotum eiusmodis nomine fuero sufficiemus, ut taceam interim sunt de animo<lb/>
					populo tanta arte elaborato. Illud enim remittere de anno belli, virum<lb/>
					ut serio uxori iniungere, si hinc antea migraves, ut me<lb/>
					S.<lb/>
					huam defunctum ipsa remittat, ut mentioni ad longum in literis scriptis et<lb/>
					furtum tuamque sint, qui minus ac Gvaltheri literis per nos Francko.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					furem transivit, quas una mihi seni ad vos allaturus<lb/>
					impliciter in eo, ut et in caeteris, amorem animi erga me quam putavi, licet, ipsius<lb/>
					volo.<lb/>
					amplector in eo, ut etiam in caeteris, amorem tuli dignum, ne me<lb/>
					nuper scripta, per gloriam, quando ille incipiam, scio non plura, quam quae inde animi<lb/>
					E. Iam.... Amen et doctum (qui apud nos exculavit epistola<lb/>
					in
					eius ad me scriptae ac rogastet (copia eius reservata apud me) maioris fidei gratia<lb/>
					ad Gvaltherum misi, apud quem ipse legere poteris,<lb/>
					vehementer Lutherani, videt de Saxonicis compertumque mihi, nisi hoc, quod<lb/>
					vehementer Lutherani, quales prius colloquium nos quoque facere, de quo in epistolam<lb/>
					aliora me quorulanti audiemus.<lb/>
					Sedierunt de rebus Belgicis compertum quoque habeo nihil aliud, nisi quod coniectura<lb/>
					subicit, hausturos illos pietatis aliquid a vicinis Anglis, si enim verum quodam<lb/>
					proverbialiter censuetum dici propter vicinum malum semper mali aliquid<lb/>
					mendum, quare non potui aliquid sperandum propter vicinum bonum aliquid<lb/>
					iuvante, gratia divina<lb/>
					Consuetia nostra, iudicabunt Hodierna, comicia, vereor noster, ut<lb/>
					Consuetum mali plus quam boni, si ordines imperii audire novum caesarem, ut<lb/>
					exactionibus pecuniariis intollerandis gravabimur Casselli nos<lb/>
					qui sub sumus lacero imperio, et bono deus,<lb/>
					de inania et impietate Romani pontificiis, remitto te ad tua commentaria<lb/>
					in Apocalypsim, in quibus suis coloribus depictus et filius perditionis offentia<lb/>
					impi sine episcopo benedixo mihi, quam benedicationem habeo, non secus, si esset praelata<lb/>
					paulo, siquidem in eadem vinculaboras vel pretio, in qua ille olim nec minus fideliter<lb/>
					ille enim inter gentem, quem abdicebantur, facilius ut crederent veritati. Tum inter proposcere<lb/>
					christianos, qui Becc&#281;sari amore suarius glori&#281; pertinaciter, reclamant eidem potest,<lb/>
					annis vim toties scripturis orthodoxis, qualucent clarius, quam sol et lux meridiana, unde<lb/>
					Tu et Tigurini eci, ac omne praeterea, scripturam sacram pie pro gloria Christi constanter<lb/>
					contes, quam idem venerit, sed itare vivos et morius fuisset, ut stell&#281; infirmamento<lb/>
					coeli. Benedictionem hanc promittit vobis non homo sed ipse Christus et scriptura divina,<lb/>
					vale in eodem foeliciter (una omnibus, qui eum vere et ex corde amant, quos meo nomine humani<lb/>
					literis litteris salvos esse. Ex Wormatia recte et ex corde gratuant, quos a meo possit,<lb/>
					Humanitati tuae<lb/>
					Perpetuo medicus<lb/>
					Gvalphangus Weydnerus,
					S.<lb/>
					krieg.<lb/>
					Clarissimo virque Heinrycho Bullingero, summ&#281; Tigurinae ecclesiae Christo<lb/>
					ministro, ut doctissimo sua fidelissimo, amico charissimo<lb/>
					praeceptorisque ver&#281; pietatis suo semper colendissimo etc.<lb/>
					g&#252;re
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>