<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3904" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Philipp Melanchthon] / [Wittenberg], 30. März 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,471-473</idno>
						<idno subtype="Hinweis">zeitgen. Kopie</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>accepi ac legi quas ad me misisti literas et librum pro quo et gratias ago tuae humanitati.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelabdruck</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,126</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3904">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1559-03-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2095" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Melanchthon</surname>
						<forename cert="low">Philipp</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2095_Melanchthon_Philipp.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Melanchthon"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118580485"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11484197"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l558" cert="low"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3905"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3903"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3885"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3875"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3885"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3905"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3897"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3885"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3905"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3897"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3885"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__471_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3904/Kopie/00 E_II_345__fol__471_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F01%20E_II_345__fol__471_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3904/Kopie/01 E_II_345__fol__471_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F02%20E_II_345__fol__472_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">3904/Kopie/02 E_II_345__fol__472_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F03%20E_II_345__fol__472_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">3904/Kopie/03 E_II_345__fol__472_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F04%20E_II_345__fol__473_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">3904/Kopie/04 E_II_345__fol__473_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F05%20E_II_345__fol__473_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">3904/Kopie/05 E_II_345__fol__473_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3904%2FKopie%2F06%20E_II_345__fol__474_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">3904/Kopie/06 E_II_345__fol__474_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Philippo Melandro.<lb/>
					1541.<lb/>
					S. D. Reverende virum, domine colendissime et frater charissime, accepi,<lb/>
					regi, quas ad me misisti, literas et librum, per quo etiam ago tuae<lb/>
					humanitati. Ac merito sane queritur ecclesiarum impeti tuum aliqui<lb/>
					tum inimitis. Dissidia enim, quae exercitantur in ecclesia, etiam<lb/>
					illos, qui columnae quaedam et librum videri volunt, curum in nobis<lb/>
					remorantur apud gentes varias salubrem evangelii factum perturbant.<lb/>
					item vehementissime impiciones infirmiores vero offendet, qui<lb/>
					hoc potissimum nomine, quod et in flexibilem pertinaciam. Unde<lb/>
					ambitionem, odiam in quam contentionem et maximos, Maximilianos ac diligentiae<lb/>
					iam ergoque iudem iustus, Dietianos, maximos ac Mogentios<lb/>
					ecclesiae, ceu a vero, quas etiam alioqui afflictum satis, irrupturos, qui<lb/>
					quos tanto senius in ecclesiam alioquin a filiam facubilius quoque implicuerint.<lb/>
					quorum tamen et atque magis, quanto apertius implicabiliusque subinde manibus<lb/>
					illa nostrorum, odia, implacabilia et dissidia, remitti deque iniuri<lb/>
					illa nihil hic dicam de moribus vulgi corrupti deque impuritatem<lb/>
					et prodiga avaritia eorum, qui inter fidelis optetur, a domino sua.<lb/>
					vero non est, si quum vindictiam papistae, spem etiam, ut in quo sua: &#171;Sunt<lb/>
					enim punietur antichristiani papistae, provisentur et impiae<lb/>
					tamen gentes, sicuti et olim factum quoque videmque, quandoquam<lb/>
					sibi Romanis gravissimis persequutionibus, Gr&#281;retur ecclesia Christi<lb/>
					interim vero et principes Romani, tum suis exercitibus mutuis<lb/>
					Egit afflictio haec divina piis semper ad probationem<lb/>
					cruciderent caedibus.<lb/>
					vel commendationem, nisi et ipsi in mentio igni, acules aperire<lb/>
					dei gratiam nolint, sicuti et impiis perpetuo ad meritum redit.<lb/>
					Et quidem commemoratio et contemplatio tristium profecto. Harum Christum<lb/>
					non potest pios non excruciare quam vehementissime. Caeterum causam<lb/>
					sint nostri saeculi mores, quales esse experimur, tum dolore et<lb/>
					domino iusto expectaremus. In his tamen<lb/>
					indignatione, quid obsecro,<lb/>
					omnibus, crasolatur, illud quam maxime, quod palam ludicemus, quia ea omnia potero,<lb/>
					praedicta esse ab ipso domino legi denique a apostolis, qui suavissimo profecio,<lb/>
					et ab electis sanctissimisque eius apostolis, qui suamissimo conservet<lb/>
					in turbis illis laborantes fideles erigunt atque confirmant.<lb/>
					Neque vero parum consolationis etiam illud adfert, quod speramus non<lb/>
					habere diem illum ac propositionis sanctis propositissimum. Deinde in quo<lb/>
					redemptionis nostrae ac restitutionis omnium. Proinde fideles omnes<lb/>
					vigilant, et deporecantur foedulo. Dominum, ut liceat ipsis superire<lb/>
					effugere mala ista postremi nostri saeculi omnia et stare ante filiorum<lb/>
					Quid sentiam de responsione<lb/>
					hominis<lb/>
					tua.
					sua ad articulos iugdificationis Bavaricae, intelliges, ex libello me<lb/>
					Germanico, quo et ipse iisdem illis respondi, quem spero tibi<lb/>
					Franckfordia missum esse a Froschouero nostro, qui hoc se fideliter<lb/>
					facturum promisit. Verum plures ad me missi sunt articuli<lb/>
					quam videam te accepisse, nisi per tua negotia ad omnes respondere<lb/>
					nolueris. Tu enim ad 24 tantam respondisti, ego vero ad<lb/>
					respondi, cum tamen prius in charta Germanica multo plures<lb/>
					recensueris, quam modo explicaveris. Caeterum hic dissimulatur<lb/>
					non possum, quod ipsa ingenuitas et charitas dissimulare<lb/>
					Tu pro tuo candore et amore, boni haec mea consulas,<lb/>
					vetat.<lb/>
					qui iubebas me tuis respondere literis, qui denique non ignoro.<lb/>
					libera apertaque animorum explicatione retineri et augeri<lb/>
					veram amicitiam. Tractatio tua de libero arbitrio videtur mihi<lb/>
					quidem multa a proposito aliena habere et admodum esse obscuri,<lb/>
					Ideoque adversariis nostris alioqui acutis suppeditaturum, inexplicabit.<lb/>
					mirandi materiam. Scis eam disputationem ecclesiae permultum de<lb/>
					dubitationum, tentationum et turbarum, utilitatis vero dei<lb/>
					hetita est enim ex philosophia, quae semper tamen<lb/>
					pactionisque parum.<lb/>
					cumque non multum operae collores, quantum<lb/>
					pavit ecclesiam.<lb/>
					quidem videre possum in defendenda confessione illa innota<lb/>
					revera interim nocentissima, quae fieri iubetur proprio<lb/>
					peccati commissi, minime<lb/>
					tendori, cum explicationem meam stantiam<lb/>
					tantopere urgeas retinendam esse in ecclesia dei privatam illam<lb/>
					absolutionem. Quae quomodo ab illa avelli posset, ut et illa non modo<lb/>
					Illud autem manifeste<lb/>
					quoquo modo nondum video.<lb/>
					video privatam illam sacerdotis ab solutionem in veteri et prius<lb/>
					ecclesia non fuisse in usu, sed inolevisse tum confessione<lb/>
					illa privata, quae mala dedit ecclesiae Christi, nunquam satis exemplis<lb/>
					adeo, ut, si quid utilitatis illa haberet, tamen illa<lb/>
					pudentes facile carere posse videatur. Ad articulum novum ipsorum<lb/>
					manifeste et quidem rectissime fateris papistas<lb/>
					iplo patriam apertam, dum Christum dominum in sacramento<lb/>
					eucharistiae adornunt, eamque ob rem necessario ipsorum certo esse<lb/>
					iupta illud. Fugite idola. Mortamen idem fateris coena<lb/>
					et labestantia literarum adesse. In praesentia<lb/>
					facie Christum video, quoniam<lb/>
					vero. Ego non video, quomodo non debeam, dominum meum Iesum Christum<lb/>
					deum et hominem adorare et ibidem quidem alterare<lb/>
					adest vere, et substantialiter. Habebunt hic hat scio adversum<lb/>
					quo te urgeant, ac nuperit, praesertim cum in apologia confessione
					S.<lb/>
					Augustanae eadem illa verba 10 confessionis articulo adiiciant<lb/>
					inquam et substantialiter sacramento adesse. Dominum<lb/>
					te super et illud adiiciatur. Non improbat hunc articulum caesarem<lb/>
					At quid probarit imperat, in illis ipsis comitiis et in hac eadem<lb/>
					si non aliunde palam, certe quam significantissime colligitur,<lb/>
					verbis recessus illorum comitiorum. Quae quidem hic habent<lb/>
					Mandamus, ut in toto Romano imperio constanter credatur et vocatur,<lb/>
					quod sub speciebus panis et vini et sub qualibet earum verum corpus<lb/>
					et vero sanguis servatoris nostri Christi domini substantialiter<lb/>
					et vere praesentia sint, etc. Quis autem hic non videat hunc<lb/>
					esse errorem illum in eucharistia papisticum, quem ecclesiae dei iam<lb/>
					ab annis 600 obtrusere primam quidem infoelices benedistivi,<lb/>
					deinde vero maledicti mendicantes monachi. Hoc enim liquido<lb/>
					testantur, non tam historiae quam libri istorum temporum, quibus<lb/>
					si conferatur, res vetustioris ecclesiae, diversum protinus ab istis reluctantibus<lb/>
					seteri ecclesiae satis factum erat certe, si quis in hoc negotio ministerio<lb/>
					vel sacramentum agnovisset ac confessus fuisset, ignue<lb/>
					Christum dominum ecclesiae suae coenam celebranti, nempe praesentem<lb/>
					spiritu sua potentia, maiestate et gratia Christi denique corpus<lb/>
					et sanguinem verum, edi et bibilem in coena facram, qui tamen quoque et pium<lb/>
					ritualiter per fidem. Quam quidem perceptionem sancti tam efficatores<lb/>
					crediderunt, adde eo ex parti sunt, ut veterum apostolicorum virorum, nemo tamen<lb/>
					si taveret autem, dixerit inania aut in eiugia fore illa symbola, vigietis<lb/>
					corporali Christi adimpleantur praesentia. Haec hausta et sumpta faciunt,<lb/>
					sane, ut per Christum sit. Quando omnibusque apertissime, dicat Christus pro fidem in<lb/>
					cituali, per fidem. Quando omnibus apertissime dicat Christus per fridem in hoc<lb/>
					in cordibus vestris. Et rursus, cum iam non ego, sed vivit in<lb/>
					et quidem per fidem vivo filii dei etc. Sed quid absolum cita<lb/>
					cum ipse dominus, manifeste te diceret. Qui edit meam carnem et vobis<lb/>
					meam sanguinem in me manet, et ego in illo. Et paulo ante, ego<lb/>
					sim panis vitae. Qui venit ad me non efuriet, et qui tribus in<lb/>
					non liciet unquam. Unde rursus legitur dixisse apostolus: Quisquis confessit<lb/>
					fuerit, quod Iesus, est filius, dei, deus in eo manet etiam ipsius<lb/>
					Certe his probe observatis piissime verba dei in evangelio proponitor,<lb/>
					Augustinus tractarii in fratrem. 26. augusti iugnitur manuentem<lb/>
					Tigua<lb/>
					et illum bibere potum, in Christo manere et in quoque manet,<lb/>
					in te habere. Ac per hoc, qui non manet in Christo etiam, qui nec liberet,<lb/>
					Christi procul dubio non manducat spiritualiter carnem eius, nec omnino tu<lb/>
					sanguinem, licet carnaliter, et nihiliter poemat gentius sacramentus
					corpons et sanguinis Christi, sed magis tantae rei sacramentum ad<lb/>
					iuditium sacramenta manducat et vivis, quia indignum praesumpsit ad Christi<lb/>
					accedere sacramenta: quae aliquis non digne sumit, nisi qui mundus est,<lb/>
					De quibus dicitur: &#8222;Beati mundo corde. Idem in eodem paulo ante dies<lb/>
					Qui vivere; habet, ubi vivat, habet; unde vinat, accedat, credat,<lb/>
					importoretur, ut vivificetur. Haec ille. Ab his vero omnibus, quamvis<lb/>
					sunt, obsecro, illa imperatoria et pontificia de hoc sacramenta<lb/>
					dogmata, de corporali inquam prostantialique in coena praesentia Christi<lb/>
					cuius corpus et sanguinem verum, non modo fideles, sed in fidelis quoque<lb/>
					licet, porti etiam sancti, non tamen tamen faciant, etiam, qui ita se tibi inter eo,<lb/>
					realiter et substantialiter percipiant. Et qui ita sentiunt eo<lb/>
					spei sunt, ut abhorreant a vocibus spiritualiter et sacramentaliter<lb/>
					vel mystice, qui huius usi sunt commode et utiliter profuisti, aeuntur autem referre<lb/>
					illi moribus non perinde usurpatis ab illis reati ter et substantialiter<lb/>
					Quae cum revera ita habeant, cupimus sane nos pro ea, quam a domino<lb/>
					consequuti sumus, gratia, simplicem et param illam reducere in<lb/>
					Christi, veritatem, abolere vero errores illos papisticos posse.<lb/>
					illis s&#281;culis (secundum vaticinium Christi Math. 24. er Danieli<lb/>
					cap) ab execrabilibus et sophisticis monarchis ecclesiae dei obtrudentur,<lb/>
					regibus quoque et principibus ad hoc idolum statuendum et confiebant.<lb/>
					mandum ignis et gladiis usum impie accomodantibus. Scimus autem<lb/>
					moliri et agere, nos rem in mundo alioquin impossibilem.<lb/>
					sed scimus interim et hoc apud deum non impossibile esse ullum<lb/>
					Pergimus ergo in nomine dicis in opere domini<lb/>
					verbum<lb/>
					sentientes in hac non moditum profectum ex gratia dei assistentia<lb/>
					nobis, atque te quoque hortamur, optime frater, ut te, quoque vobis<lb/>
					comiungas, et ut de hoc negotio sic pergas loqui et scribere, ut<lb/>
					quid sentias, liquido cognosci intelligit, possit ab omnibus etiam simpliciter<lb/>
					cionibus. Petant hoc a te omnes pii per Germaniam Italiam,<lb/>
					Angliam Poloniam etc. Mandat hac ipsum tibi, quoniam et scilicet<lb/>
					noster. Suspensos sane tu adhuc aliquot bonos viros tenes<lb/>
					qui utcunque ataris illis Augustanis et imperatoriis verbis<lb/>
					et substantialiter, sperant tamen hi te non facere, cum<lb/>
					et quibusdam contentiosis fratribus, sed te syncerius sentire<lb/>
					mysticis, adeoque semet ipsum pro tua pietate, clarius adhuc<lb/>
					de sacris<lb/>
					expositurum de hoc sacro mysterio sententiam explicationem purident.<lb/>
					ac minime accipitem: maxime cum hoc anno inter praesens<lb/>
					3. cap. epistoli ad olimis, diserte testatus sit, te non facere cum illis,<lb/>
					qui et corpus domine per omnia. Rotendunt et ubique esse contendunt, et quicquam
					1553.<lb/>
					negant esse loci nomine, et Christi corpus hoc, ut locum, propter veri corporis<lb/>
					modum occupare. Atqui non potes ignorare, quomodo haec tua epistola<lb/>
					et agagitaturi sint fratres illi nostri, qui hactenus magnis<lb/>
					moribus contrariam, defenderunt et multis obtruserunt sententiam.<lb/>
					Adde ergo mihi Philippi istuc, quod ex illo quod ad confessionem professus est,<lb/>
					sequitur, Christi in coena praesentium et manducationem, non esse<lb/>
					Scorticeam aut carnalem, id quod adversarii nostri per vere et suspecti<lb/>
					inter intelligunt, sed mysticam et spiritualem. Quae quidem in suo non<lb/>
					non minus vera est quam corporalis, ut iam non equidemus<lb/>
					quid nobis Christus in collatione corporis sui et spiritus praesentiorum<lb/>
					inquam carnalis et spiritualis reliquerit expositum et manifestissimum<lb/>
					Hoc si feceris, Philippe doctissime<lb/>
					quidem ex positum Ioannem 14.<lb/>
					et charissime frater, praestabis sane deo officium debitam, exhilaraturum<lb/>
					quoque omnes viros pios, qui hoc a te expectant, quos et in confidentia<lb/>
					veritate reddes alacribes et rem praeterea facies immortali gloria dignam<lb/>
					videlicet in eo capite doctrinae antichristo te opposueris, in quibus<lb/>
					illum constituere, prixesti, ut puppita, quod hic solent, si iuveni<lb/>
					fratres nostre morosi et rixosi illi ita, ut iam coeperunt, te sacramentum<lb/>
					persequi perrexerint, prius manifesto cuius religione, quibus<lb/>
					propter expressam veritatem sustinere te persequutionem. Atque hoc laud&#281;<lb/>
					tibi conciliabit, hostibus veritatis tenorem iucutiet. Ne tantum<lb/>
					tribueris existimationi aut iuditio huius saeculi, ut segnique<lb/>
					facias, quod faciendum sua dicitur sanctus dei spiritus, neque d.<lb/>
					Augustinum puduit, ea, quae aliquando obscurius proposuit, illis<lb/>
					1.<lb/>
					perspitarius. Ac vir bonus et sapiens, si quid aliquando ex<lb/>
					affectibus, ex instinctu aut respectu aliorum aut pro ratione<lb/>
					periculorumve, implicatius autem minus expensum dixit aut<lb/>
					postea vero per dei gratiam, et per longi tenuistris et ercitationem<lb/>
					illud ipsum explicarius et perspicatius dicendum et faciendum esse in<lb/>
					intelligit, certe non hoc propter illud olim inquam dictum autem<lb/>
					intercogitantius vel omittendum vel dissimulandum aut etiam<lb/>
					Nam lutis et param<lb/>
					in medio anceps relinquendum existimat.<lb/>
					veritatis potiorem rationem habendam esse novit. Cumque sexagensium<lb/>
					scripsis, sis, Philippi et fructus diutinis, laboribus et moeroscibus, non<lb/>
					Migrandum erit tibi et hoc<lb/>
					multum posthac temporis amico<lb/>
					et quidem brevi adeundam erit iustissimi iudicis tribunalis<lb/>
					ubi et ratio reddenda, erit iudici, non tantum de actis et factis omnibus<lb/>
					sed etiam de omissis. Mundus hic et mundana omnia, ut fluxa<lb/>
					et fallacia, ita non iuvabunt in illo die tantillum. Agnoscit Christus
					Dominus omnes illos, qui in veritate et simplicitate cordis illi servierunt<lb/>
					ipsumque fecerunt pluris, quam universam hunc mundum<lb/>
					sua gloria. Erasmus ille Roterdamus, dum viveret, magnus<lb/>
					ut scis, fuit vir, idque propter multi faciam eruditionem et labores<lb/>
					non inutiles, idem vero, ubi hinc migravit, omnem prope existimationem<lb/>
					mationem apud optimos quosque amisit. Neque obscurum est, cur hoc viro<lb/>
					tanto et quidem iusto dei iudicio usu venerit. Agnovit enim<lb/>
					veritatem, et si voluisset, perspicacius subinde et liberius in me<lb/>
					proferre potuisset, sed causam hac in re vehementer afficeretur,<lb/>
					favore potentum, qui parum veritatem fere ferre non possunt, et<lb/>
					periculorum terrore tohibentur, interim vero et veritatem amantibus<lb/>
					gratificari vellet, scripta sua sic sibi temperanda putavit, ut<lb/>
					evangelici, tum papistae sibi pollicerent. Erasmus a suis studiis<lb/>
					partibus cum revera utrosque detineret suspentes ac insertos retinere<lb/>
					Itaque Philippae optime, frater in Christo charissime et semper<lb/>
					colendissime, cum tibi quoque munificus. Dominus bona contulit ingentia, ea<lb/>
					sit dispenses, hortor, ut universa posteritas et attestetur disertum te<lb/>
					et minime autepitem fuisse, aeternae veritatis contra antichristum<lb/>
					martyrem. Id quod de te nobis liberaliter pollicemur, orantes<lb/>
					hominum, ut te conservet, quem et tibi nuspiam defuturum confidimus,<lb/>
					per eundem vero tuam oro pietatem, ut haec a me tui amantissimi,<lb/>
					pectore syncero, profecta benigne accipias et sicubi liberius<lb/>
					forte videar, loquutus, bene interpreteris atque mihi condones. Deus<lb/>
					enim testis est, quod te diligam inveritatem. Clarissimum<lb/>
					vir d. Petrus Martyr salutat te quam humanissime. Vidisti,<lb/>
					iam procutavio opus eius, quo respondit<lb/>
					Staph. Vincitomen, episcopo<lb/>
					in causa eucharistiae. Spero librum hunc cum scripturae et tantum<lb/>
					omnia fuse et docto et perspicue nec non reliose tractet, multo<lb/>
					contentione ortaecatis hominibus in hac causa satis facturum. Viar<lb/>
					et vale in Christo semper. Dominus benedicat tibi tuisque in<lb/>
					Salutant te fratres et symmystae nostri. Salvi sint<lb/>
					omnes fratres et symmystae tui Tiguri, 30. martii.<lb/>
					anno 1542.<lb/>
					Heinrichus Bullingero,
					1554.<lb/>
					Filius meus Heinrychus, in quem multa contulisti beneficia, dum<lb/>
					apud vos Wittenbergae esset, quo nomine me tibi tuisque multum debere<lb/>
					fateor, ex Italia tandem incolumis rediit, et modo ecclesiae Christi<lb/>
					dei gratia ministrare coepit. Is te habebat, reverenter, et se tuis<lb/>
					commendat precibus. Non potui hanc epistolampri scribere eleganter, nec<lb/>
					quod dicunt ad mundum, angustia temporis exclusus, sed et negotiis<lb/>
					variis impeditus, oro itaque humanitatis tuam, ut, quidquid hoc peccatis<lb/>
					est mihi condones. Iterum vale. Nulli vero hanc credidissem<lb/>
					epistolam, nisi soli Sebastiano nostro, quod syncera eius fides mihi<lb/>
					perspectissima ac certo scirem, me solum cum solo colloqui.<lb/>
					dominus Iesus servet te in perpetuum etc.<lb/>
					Petro Paulo Vergerio,<lb/>
					Petro Pauperus S.<lb/>
					Quotidie experior, desidiam et perfidiam eorum, qui curandas accipias<lb/>
					S. D.<lb/>
					literas. Sed quid faciam? Tale nunc est, proch dolor s&#281;culum<lb/>
					Refreguit charitas, regiant et redemptionem restinatas, unde pii cum desiderio<lb/>
					capita attollunt, et exsectant redemptionem restitutionemque et relationem<lb/>
					gloriosam. Tardius etiam tuas accepi literas, ad quas modo respondeo.<lb/>
					Datae fuerant 5. maii ego illas accepi post pentecosten. Quid factum<lb/>
					Sit cum pecuniis d. Kirpeckii, intelliges, ex amotiis viro d. Alberto<lb/>
					consylvio, cui scripsi. Libenter vobis inserviissem, si non ablegassem aut<lb/>
					profuissem, dudum pecuniam. Mihi illustrissimo principi vestro libellum<lb/>
					illum Germanicum, quem Bavaricis opposui, articulis. Nescio quo animo<lb/>
					suo receperit; recepissimo scio. Non dubito, quin pontificem Romanum acturus sit, quum<lb/>
					ipsum adhuc adornutibus de concilio contra nos celebrando, et si celebri<lb/>
					probrandum sit, puto, quod tu quoque existimas discordiam evangelium, prorsus<lb/>
					fitentium non mediocriter poenam alioqui causam labefacturam. Vae illis<lb/>
					qui sunt in culpa. Quum alioqui bonam sat scio superaturam, sed interim<lb/>
					homines propter rubiginem spectendos. Faciet enim, quinunt deus, quod olim<lb/>
					repugnantibus dioclesiano et maximano, et digni sumus modis omnibus, qui<lb/>
					probemur per ignem. Legi non sine visa quaestio me ad me ministris<lb/>
					sed ita occupari oportet, qui comprimunt, aulos a clammi, quid<lb/>
					zebulucem. Digni sunt, qui devorent, quae evomuerint impuri, qui<lb/>
					panem, coelestem et spirituam. Nos tamicantur possit, ut tempestius, primo quomodo<lb/>
					tempore iusserithabire Tigurum. Ipse tamen dicere potest, ego nescio. Qui Iisdam
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>