<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file394" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, Anfang Januar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,872-875</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vil hundertusend mal hunderttusendfaltigen danck und alles und guts und sonderlich, das ir sovyl muh und arbeit</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 1ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 492.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,8</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/394">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-01" cert="high">Anfang Januar 1549</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file395"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file393"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file400"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file381"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file400"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file381"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file400"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file381"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file397"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file387"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file400"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file381"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file397"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file387"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="15">Latein</language>
				<language ident="de" usage="983">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/394%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__872_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">394/Autograph/00 E_II_357__S__872_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/394%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__873_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">394/Autograph/01 E_II_357__S__873_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/394%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__874_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">394/Autograph/02 E_II_357__S__874_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/394%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__875_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">394/Autograph/03 E_II_357__S__875_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Alle guͦte zyt und jar hie, dört aber ewigs leben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vil hundertusendmal hunderttusendfaltigen danck und alles und guͦts und sonderlich, das ir sovyl muͤh und arbeit von meinet, aines so nichtigen menschen wegen... haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der herrgott selbs seye ewer lon und danck; der geb mir gnad und ursach, damitt ich mich alls der danckbar und an dem so vyl truw und liebe nitt verloren seye, erzögen mög.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mich hat uber die maasß erfröwt ewer gantz liebrich schriben, mir by der <persName type="auto_name">Agnesen</persName> gethon, das ir mich ausß ewer lieb nitt schliessen wellen, es gang joch, wie es mög <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun uff das schriben nach der leng, by <persName ref="p19994" cert="high">Walthern</persName> gethon, kan ich warlich diser zyt nitt, wie ich gern wollt, antwurten, so vil ist mir diß neuw jar ze schriben worden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ymmer in die statt vyl guͦten verkümmereten leuten zeschriben; will euch schriben, so vyl diß mal von nöten und der sach dienstlich, das ander zuͦ siner zyt hernach und bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Erstlich halt ich mich des, das ir mir als bruͤderlich, ouch gantz christelich schribend, ir wellend mir kain burde uff den halls legen, die mir zuͦ schwäre were etc., wellind mir ouch nitt raten, wider min gewissen ze thain, und noch vyl minder mich selbs und die kirchen zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> in zangg und unruͦ ze bringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun staht es aber allso by mir, das mir mynes urtails usß allerlay bewegungen diß burde vyl zuͦ schwär ist, wellichs ich ouch vormals angerregt habe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am andern, so fluctuiert myn gewyssen noch in ettlichen dingen in diser sach, das ich warlich nit ruͤwig bin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonderlich habt ir mich erst mitt dem noch vyl harter abgeschreckt, so ir mir schribend, das ich ouch die disputation nitt allain underschriben, sonder ouch schweren muͤsse etc., das mich doch gar frömbd und ungerympt dunckt, <foreign xml:lang="la">ne quid gravius dicam; res enim videtur absque exemplo.</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann ich mich nitt ersuͦchen kan, anich sölich ding ze schweren; es hat ye ain wunderbarlich ansechen sölichs schweren; dann es doch ain gar fahrlich, sorglich und unformlich ding ist, zuͦ ainichem sölichem ding mitt dem aid sich verpflichten, es were dann, man wellte ainen verpflichten, das er schweren söllte, dem gotzwort und Bibel gemäsß ze lehren, wiewol mynes bedunckens sölichs ouch nitt von nöten, diewyl doch die oberkait on das gewallt hat yeden prediger zuͦ urloben, wann er den sachen oder dem gottswort nitt gemäsß prediget.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich kan und waisß sölchen aid nitt ze thain, wann ich glich aller ding wol zuͦ friden und mir alles (das doch nitt ist) bekant wer, gschwig diewyl ich noch in ettlichem nitt alls gar vergwisst byn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl ich aber inen nichts in sölich ir ordnung ze reden hab, ouch kains wegs an inen begären söll noch will, das sy mich sölichs erlassind, dann ich mich damitt erst gar verdacht macht, so waisß ich im ye nitt anders ze thain, dan das ich euch als minen hertzvertrauwten zum bruͤderlichsten und allerflyssigesten ersuͦch und bitt, ir wellt mir an dem ort gantz beholffen und rhätlich sin, damitt diß sach uff diß mal mitt glympff und on aniche ergernusß abgelaint oder angestellt werde; dan ich warlich warlich mich darin und sonderlich in disen aid on schwäre verletzung mynes gewissens nitt begeben köndt, da mir aber der tod wäger w[ere].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meines bedunckens aber möchte vyllicht nitt ain unformliche antwurt sein, wann ich denen von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> uff ain söliche mainung ongefarlich geschriben, namlich das ich mich gentzlich versechen hette, wie ouch war ist, es solltend sich diser zyt und bis anher die sachen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> dermassen erzögt und zuͦ getragen haben, das min lieber bruͦder, ich unnd die anderen usgetrettnen gewisst hetten, waran sy wären, ob man unß ouch ussoͤnen, zuͦ dem unsern kommen lassen oder fuͤr und fuͤr alls ächter haben wöllte, damitt wir unß demnach ouch gewisst hetten wyter zuͦ halten und unsere sachen zuͦ schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber sölichs noch nitt beschechen und noch bysanher kain bschaid gefallen, ouch gantz ungewiß seye, wie bald sölichs beschechen werde, konn ich mich gar nienen hin thain, da ich predigen sollte, sondern seye das am besten gerathen, das ich mich alls in der stille hallte, byß ich seche, wafuͤr man mich und die anderen halten welle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann söllte man unß fuͤr ächter wellen halten und vyllicht ouch den <placeName type="citizen_name" ref="l868">Aidgnossen</placeName> schriben, unß nitt uffzehalten noch underschloff ze geben, und ich mich der zyt zuͦ <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> oder anderschwo des predigamptes underfangen haben, weren sy mynes diensts mehr beschwärt dann erfröwt; dann man wurde mich vyllicht nitt gern lassen (wie yetzund dem <persName type="citizen_name" ref="p2916" cert="high">Schaͤrtlin</persName> ouch widerfert, alls ir mir geschriben, und ettlich mehr sollen impliciert werde).</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sollte man mich dann uber das kaiserlich ernstlich anhalten wellen schutzen und behalten, möchte man von mynen wegen in grosß hertzlichs laid were.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalb vyl besser, der sach also uss zewarten, wie es gott fuͤgen welle; dann ich fuͤr myn person noch in alter sonderbarer ungnad des künigs byn wol by 17 jaren, syd ich zuͦ <placeName ref="l145" cert="high">Esslingen</placeName> gewesen, da er mitt aigner hand ain zeddele dem statthalter herr <persName type="auto_name">Jörgen Truchsessen</persName> geschriben und bevelch geben, wa man mich ergreyffen möchte im land <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName>, des er domals ain herr was, söllte man mich ime zuͦschicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So hat der bischoff von <placeName type="auto_name">Ariß</placeName> zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> sich ouch vernemmen lassen gegen mynem bruͦder, das kai[serliche] majesta[t] bericht seye, das er und sin bruͦder <foreign xml:lang="la">(hoc est ego)</foreign> daran schuldig seyen, das es zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> dermassen stande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Allso das wol möglich, min l[ieber] br[uͦder] und ich werdind mitt sondern ungnaden gemaint; möchte aber sölichs mynen halb durch min stillseyn dest eh erlöschen, so man sonst ursach wider mich und von minen wegen ouch wider die von <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">B[ern]</placeName> oder ander, da ich mich in dienst begeben, suͦchen und finden möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diß ursach ist by mir warlich und im grund nitt ains klainen ansechens, das guͦt sin wurt, ich thuͤ mich nienen herfuͤr, byß ander glegenhait kompft; was euch dann wyter fuͤr guͦt ansech, fuͦrzewenden, mögt it mir ouch anzögen, ja ich ersuͦch euch darum uffs fruntlichest, das irs thuͤen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In summa, das es alles ain ansechen hab, das es kains wegs von der anderen ursachen wegen bescheche, und nieman ursach habe, sölichs zuͦ argwonen, das ich naisman euch in der lehr zuͦ wider seye; dann mir sölichs usß vylerlay ursachen gantz beschwärlich, darum ich euch ouch uff das höchst ersuͦch und bezeug, ir wellt diß alles mynem vertrauwen nach in still by euch behalten und nieman nichts davon sagen, sonder by mangklichem, der da fragt, yetz gemeldt oder ander ursachen fuͤrwenden, ouch den lieben <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> dahin vermögen, das er sölichs ouch thuͤe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann ich waiß nitt, waher es kumpt, das ettliche alls gmaine nachfrag habend meiner mainung im nachtmal, und kan euch nitt verhalten, das der (Dr.?)</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name">Wolphius</persName> minem vetter <persName type="auto_name">Walthart</persName>... hat kurtzverruckter tag, er sölle mir schriben (doch alls usß im selb) und mich bitten, ime ain bericht ze geben im nachtmal etc., dann es welle inn beduncken, es stymme nitt alles zuͦ samen, wie man zuͦ Zuͤrich davon lere und wie ers zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> gehört hette etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Daruff ich im aber [in] circumspecte geantwurt, <foreign xml:lang="la">quia subolebat mihi nescio quid alienę personę,</foreign> und geschriben, ich könn ime daruff nitt bericht geben, er schribe mir dann zuͦ vor, wie und in was puncten inn beduncke, das die lehr nitt zuͦsammen seche; wann er sölichs thuͤ, well ich imm wyter schriben, dann ich sonst mich nitt erinneren könne, das man unglich lehre.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hab im sonst geschriben <foreign xml:lang="la">de usu cęnę</foreign> und vermanet, mitt was hertzen er sich darzuͦ schicken sölle etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Yetzund, so er här kompt und ich inn deshalb ansprich, bekennt er mir, syn herr hab inn angricht, sölichs mir zu schriben, aber daneben ernstlich verbotten, mir sölichs nitt anzuͦzögen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Darum ouch min höchst bitt, <persName type="auto_name">Wolphium</persName> desshalb gar mitt kainem wort anzesprechen, usß allerlay ursachen; sonderlich muͤsste des ouch vyllicht der... by im engelten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber mich befrömbdt danecht [gar] ubel, usß was ursachen sölichs beschächen seye.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So ist mich sonst ouch ain söliche sach angelangt durch mynen v[etter] <persName ref="p4082" cert="high">C[onrat] Z[wick]</persName> (<persName ref="p4082" cert="high">Conrat Zwick</persName>), der mir von <placeName ref="l489" cert="high">Stain</placeName> geschriben, derhalb ich euch aber und aber uffs flyssigest, so mir möglich, ersuͦch, ir wellt euch doch gegen kainem menschen ichtzit vernemmen lassen; dann ichs gewisslich usserhalb der mynen, die es glich so wenig alls ich zuͦ eroffnen gedenckend, nieman eroffnen wurd und mir ain grosß laid were, so etwar mynen halb in soͤlichen argwon kommen sollt; dann ir zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">C[ostentz]</placeName> dermassen allweg..., das frylich nieman gedacht, uns euch hierinn zu...</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse: fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>