<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3949" type="Brief" source="TUSTEP" n="29072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Tarnowski / Tarnow an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Mai 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="29072" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="29072" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,83 + 80b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Schluss von Tarnowski's Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Libellum tuum, quem mihi dono misisti, ipsum per se lectione et cognitione dignum eciam commendacione tua gratum accepi.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 91, Nr. 170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 246</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 94,183</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3949">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8062" cert="high"/>
					<placeName ref="l500" cert="high"/>
					<date when="1559-05-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="9">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3949!Autograph!00%20E_II_367__fol__83_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">3949/Autograph/00 E_II_367__fol__83_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3949!Autograph!01%20E_II_367__fol__83_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">3949/Autograph/01 E_II_367__fol__83_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3949!Autograph!02%20E_II_367__fol__80_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">3949/Autograph/02 E_II_367__fol__80_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!3949!Autograph!03%20E_II_367__fol__80_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">3949/Autograph/03 E_II_367__fol__80_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Libellum tuum, quem mihi dono misisti, ipsum per se lectione et cognitione dignum eciam commendacione tua gratum accepi, pro quo tuo officio gratiam tibi, ut aequum est, habeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego quoque occasionem tibi gratificandi, si quae data fuerit, in quibus potero, non negligam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quis vero sit meus de ratione errorum extirpandorum ex nostris ecclesiis sensus, ex meis ad symmistas <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> literis cognosces facile, quod si non adeo erudita illa visa erunt, quę exaravi, tamen ab ingenuo profecta animo esse iudicabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Dat. <placeName ref="l500">Tarnovię</placeName> 12. maii mensis anno domini 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift von anderer Hand:]</note>
					<s n="7" xml:lang="la">Tuus bonus licet ignotus tibi de facie amicus ex animo <persName ref="p8062">Ioannes</persName> comes in <placeName ref="l500">Tarnow</placeName> etc. subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf der Rückseite 2 ausgeschnittene Adresse aufgeklebt:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la">Clarissimo et de religione christiana optime merito domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, sanctae dei ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo, domino et fratri colendissimo<note type="misc">von einer dritten Hand!</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Et pietate et eruditione praestantissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, pastori ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> apud <placeName ref="l862">Helvetios</placeName>, amico suo honorando<note type="misc">von der Hand des Schreibers des Briefes, in der Mitte Siegel unter Papierhülle.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Et pietate et eruditione excellentissimo viro dno <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, pastori <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae, amico suo honorando<note type="misc">Die richtige Adresse vor 81</note><note type="misc">von der Hand des Schreibers des Briefes.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la">Comitis <placeName ref="l500">Tarnovii</placeName> <placeName ref="l2472">Poloni</placeName> 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Accepi a vobis literas, quae mihi gratissimae fuerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Erant enim non solum doctrina utilissima sed etiam multis benevolentiae vestrae in me significationibus refertae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nec tantum eo nomine gratissimae mihi fuerunt, verum etiam quod, quae faciunt ad incolumitatem huius regni tuendam atque provehendam, optimo animo singularique studio admonetis, cuius quidem regni salute et decore nihil mihi est carius, nihil maius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hoc vestrum officium optime collocatum non potest in laude non poni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod attinet ad romanum papam non possum vobis non assentiri eum suis artibus, quibus pollet plurimum, impedimenta obicere, ne sceptrum potentiae et tyrannidis ipsi e manibus retorqueatur, quod sibi per vim dolumque arripuit sic deo permittente et aerumnosis temporibus rerum humanarum ferentibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non enim dubium est, regum et principum imbecillitate eum crevisse et ad tantam potentiam pervenisse non sine pernicie ecclesiae divinaeque veritatis obscuratione.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">In hac etiam sum sententia, non standum esse illius iudicio in omnibus, quae ille contra veritatem divinam, cuius fundamentum sunt scripta prophetarum et apostolorum, docet et aliis obtrudit, cum nulla tanta autoritas sit ullius hominis, imo nec angelorum, ut ea freti quicquam repugnans divinae menti, ex qua pendere nostra omnia debent, ut summo bono faciamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Iactat ille sibi curae esse ecclesiam dei ideoque se concilium convocaturum, utinam vero liberatus cura rerum humanarum, qua est districtus, hanc mentem aliquando sumat, ut maiori studio teneatur rerum divinarum quam impotentissimae ambicionis, idque quod verbis pollicetur, re aliquando comprobet, verum difficile, ut et ipse video, obrutum tot curis defendendi sui dominatus et amplificandi, hoc studium suscepturum serio, ut concilium oecumenicum convocet, in quo depravata ex verbo dei corrigantur, omissa restituantur, alieni satus in hac vinea et pugnantes cum veritate divina extirpentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nec est dubitandum tamen voti huius nos aliquando compotes fore, praesertim cum non solum paparum sit convocare concilium sed etiam monarcharum et principum, quorum fidei et diligentiae imperia sunt commissa a deo, ut et aliis temporibus factitatum esse constat, imperatores concilia non solum congregasse sed etiam negociis, de quibus in iis disceptabatur, praefuisse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Confidimus autem deo et ipsum nostra haec mala respecturum et regibus daturum hanc mentem, quorum corda in manu habet, ut remedia hisce malis, quibus orbis christianus miserum inmodum conflictatur, et inquaerant et inventa adhibeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quid vero ad sananda vulnera ecclesiae dei remedium praesentius esse potest concilio libero oecumenico, equidem ratione mea neutiquam possum assequi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Privatae conditionis homines vel nihil vel certe exiguum possunt ad persuadendum hominibus, ut ab hac sententia discedant, illam amplectantur unanimi consensu.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod si id in negociis rei publicae usu venit, ut nisi autoritas et consilium summorum gubernatorum accedat, si quid privata sententia sanciatur, eo non afficiantur homines nec illud ratum habeant, multo minus eunt in sententiam eorum, qui privati sibi potestatem extirpandi errores et reformandi ecclesiam dei sumunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hinc mea quidem opinione et inter eos, qui evangelium sequi volunt, pullulant adhuc concertationes non de levibus rebus, quod privato consilio res sit acta et tentatum, ut abusus tollerentur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Hoc est enim ingenium hominum, ut facile se consensu communi vinci patiantur, quem naturae quasi oraculum esse putant, maxime vero offendantur, ubi pauciores et quidem forsan minoris autoritatis acutius aliis videre, prudentius perspicere veriorem sententiam se arbitrantur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ita enim se contemptui haberi existimant, itaque opus est concilio libero oecumenico, ut haec mala perniciosissima e mundo tollantur, cum aliter tolli vix possint, ut omnes, quos deus sibi elegit, unam sententiam de religione sequantur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tanta semper animi alacritate amplexi sunt homines illorum veterum conciliorum auctoritates, ut eas loco divini verbi habendas esse censuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">At quando hoc concilium convocabitur?</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Spem nobis fecerunt minime dubiam imperator christianus, <placeName ref="l875">Hispaniarum</placeName>, <placeName ref="l832">Galliarum</placeName>, <placeName ref="l830">Angliae</placeName> reges, se omnem lapidem moturos, ut ecclesiam dei sub tot oneribus ingemiscentem concilio coacto etiam invito papa levent ac recreent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Haec certis autoribus et non levibus accepimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">In spem quoque nos deus optimus ponit, his perturbationibus fore aliquando finem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Succurret ille ecclesiae suae periclitanti nec hanc navem, in qua ipse cum suis est, qui eum sequuntur, fluctibus et procellis submergi patietur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Sedabit procul dubio has tempestates, ut omnibus ecclesiae temporibus turbulentissimis fecit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Videtur quidem aliquando uti somno arctiore, sed sua promissa bonitate, qua ecclesiam suam fovet, nec non etiam precibus piorum excitatur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Itaque exempla suae bonitatis in conservatione veteris ecclesiae, in sanatione eius vulnerum, in commutatione temporis turbulenti in tranquillum proponit, ut nos quoque speremus, Christum dominum discussis horrentibus tenebris luce sua illustraturum homines, erroribus sublatis et dissensionibus veritate sua informaturum et tranquillos redditurum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Quantum ad me ipsum attinet, deum oro, ut me confirmet spiritu suo, quo tanti facerem doctrinam e sinu patris aeterni per Christum prolatam et patefactam, ut pro ea omnia mea, vitam etiam ipsam, si opus sit, impendam libenter.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">In tollendis autem superstitionibus, quibus hoc regnum opera clericorum inter alia quoque refertum est, pro quibus multi sibi dimicandum esse censent, hoc est meum institutum, ut quam maxime fieri potest, tranquillitatis communis ratio habeatur, ne motus propterea, qui tristem ruinam secum trahere solent, excitentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Respiciendus est nobis et hic noster locus et tempora, si prospicere nobis volumus, uti certe debemus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quid enim excitata sedicione, si vi causam religionis promovere vellemus, eveniret?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ita cervices nostras crudelitati <placeName ref="l2510">Turcae</placeName> subderemus, qui quanto alacriore animo, maiore apparatu, eruditiore tyrannide in nos irrueret, quam cum discordia intestina distractos atque consumptos videret.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Talia tempora ad evertenda regna plurima et quidem florentissima, ad stabiliendam suam tyrannidem, ad propagandum <persName>Mahometi</persName> furorem semper observavit et cepit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Movent nos itaque exempla aliorum, quae sunt documento, ut sequamur, quod nobis sit ex usu, ut vitemus luctificam aten, discordiam civilem, ne et regno amisso simul, quod deus avertat procul, religionem amittamus christianam et <persName>Mahometo</persName> aras atque fana extruamus ac consecremur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Nam etiam et levis occasio malis multis, quae in prono sunt, praebet, remedia vero, quam in arduo sint, facile comperimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Ratione itaque certa, qua extirpentur satus vitiosi ex ecclesia, opus est nobis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Prudenter enim incedendum est rationibusque obsequium praestandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">At vero si vi rem ageremus!</s>
					<s n="48" xml:lang="la">An rationem ducem sequeremur, an prudenter incederemus?</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Esto iudicium aequi iudicis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ita nos ipsos armis conficeremus, <persName>Mahometo</persName> viam haud dubie patefacerenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Vestri loci alia est ratio, inter quos, etiam si aliqua discordia excitaretur, tamen ecclesiae non afferret ruinam, praesertim cum in una sententia fere maior vestrum pars de religione perstet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Sensim itaque pedetentimque facienda erit mutatio, nobis leviter remedia morbis ecclesiae nostrae sunt adhibenda, non resecanda aegra pars, ne et sana simul intereat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Eo pacto deo propicio et ecclesiae reformabuntur et pacis dulcissimae fructus non amittentur.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="salute">Ego vero quicquid video posse referri ad gloriam dei et salutem regni huius, id ut referatur, pro facultate et ingenii mei et virium, pro ratione etiam officii mei ac status sedulo curabo.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Deus autem clementissimus, qui etiam in senecta squalida suam ecclesiam portari pollicitus est, succurret nostris infirmitatibus, auferet spiritum discordiae, dabit amoris sui, siquidem est deus dilectionis et pacis, pellet a nobis tenebras errorum et suae veritatis luce illuminabit, ut reges ipsi in timore serviant, ut omnes in viis eius ambulemus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Id ego toto pectore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl>LB</bibl> II 160f).</note> oro, ut augeat et meam fidem, ut me spiritu suo et regat et confirmet, a vobis quoque summopere peto, ut me precibus vestris ardentibus ad deum patrem nostrum adiuvetis pro vestra pietate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Non dubito habituras preces vestras locum apud eius maiestatem sanctissimam, qui iussit se invocari in omnibus tribulationibus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Haec breviter, quid sentiam faciendum esse in hoc negotio, de quo mihi scripsistis, vobis significandum esse existimavi, quae ut grato suscipiatis animo pro vestra humanitate a vobis etiam atque etiam peto.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Ut autem Iesus Christus vos spiritu sancto suo gubernet, confirmet, tueatur, conservet quam diutissime ex animo precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de">Datae <placeName ref="l500">Tarnoviae</placeName> 13. maii 1560<note type="misc">1560 ist irrtümliche Lesung für 1559.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Vester amicus ex animo <persName ref="p8062">Ioannes</persName> comes in <placeName ref="l500">Tarnow</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>