<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file397" type="Brief" source="TUSTEP" n="19003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Johannes Stumpf / Stammheim, 4. Januar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/397</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19003" type="transcription">S. 1282</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,235</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gott verlyhe üch und den üwern vil gut iar. Amen. Uewer schryben hab ich verstanden und die handling dem h(erren) burgermaister anzeigt</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Maschinenschriftliche__Transkription">
								<title>A. Bonomo, Stumpf Brief- und Aktenslg. I2, 334f [Zürich ZB, Ms Z I 103a]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,6</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1549-01-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3067" cert="high"/>
					<placeName ref="l486" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="873">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="127">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!397!Autograph!00%20E_II_342__fol__235_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">397/Autograph/00 E_II_342__fol__235_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!397!Autograph!01%20E_II_342__fol__235_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">397/Autograph/01 E_II_342__fol__235_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Gott verlyhe üch und den üwern vyl guͦter jar, amen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Üwer schryben hab ich verstanden und die handlung dem h[erren] burgermeister anzeigt, der mich bericht, er werde die sach, ob es jenen muͤglich, an min herren bringen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Darzwüschen, und biß h[err] <persName ref="p3067">Hans</persName> ein anders bescheid empfacht, sol er zuͦ <placeName ref="l2768">Ramsen</placeName> blyben und die kilch wie bißhar versähen; dann sin abwychen ein anzeigung gäben möchte eines verlasses, und alls ob min herren grad abziehen wöltind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hofft man gantzlich, im beschähe gar nüt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Die sach stadt also: min herren sind gar guͦtwillich üch duͦß amm <placeName ref="l2459">Rhyn</placeName> trüwlich zuͦ zesetzen und dappffer hälffen; anders kan ich warlich nitt verstan, und ist ein anschlag gemacht ze ordnen umb üch 300 mann, die uff <placeName ref="l489">Stein</placeName> louffind, wenn es nodt thuͦt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So hatt man dem lantvogt ouch geschriben, was man von imm haben wil, wartet der antwurt by dem botten etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">So sind die von <placeName ref="l41">Bern</placeName> wol gerüst und von hertzen willig; dann minen herren inen ouch die warnungen zuͦgeschriben habend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die kundtschafft ist ouch hinus gemachet und zum teyl funden, das da uß kein rüstung ist; doch wacht man nuͤt des minder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Uff morn fruͤ rytend 2 miner herren botten, der von <placeName ref="l90">Cham</placeName> und M. <persName ref="p8180">Blüwler</persName> gen <placeName ref="l582">Zoffingen</placeName>; dahin kumpt zuͦ inen <placeName ref="l41">Bernn</placeName> mitt 2 botten und <placeName ref="l441">Schaffhusen</placeName> mitt 2 botten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Da dannen ryt man in die <placeName ref="l2542">7 Ort</placeName> von ort zuͦ ort, antwort uff der <placeName ref="l2542">7 Orten</placeName> anmuͦten zuͦ gäben; die ist wol gefässet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de"><placeName ref="l28">Basel</placeName> schript hüt har, das, diewyl sy begärind ein geschriben widerantwort von den <placeName ref="l2542">7 Orten</placeName>, die <placeName ref="l2805">3 Ort</placeName> aber nun ein muntlichen fuͤrtrag ze thuͦn willens syend, werdent sy ir antwort in briefen in die <placeName ref="l2542">7 Ort</placeName> und keine botten schicken; doch wöllend sy sich von uns imm glouben keins wägs, ouch anders nitt von uns sündern, sunder trüwlich zuͦ setzen zuͦ aller zyt, das man zuͦ friden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">So hatt man geschriben gen <placeName ref="l1318">Stockach</placeName>, und min g[nädigen] herren habend geheyssen den 3 rächtstag zuͦ suͦchen, doch alein zuͦ losen und sich wyter nitt ynlassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Das thuͦt man zuͦ guͦt denen von <placeName ref="l2768">Ramsen</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Mitthin zuͦ aber wirdt inet 4 wochen ein guͤtlicher tag zuͦ <placeName ref="l113">Diessenhoffen</placeName> zwüschen den königischen und minen herren, zuͦ versuͦchen, wie man der sach guͤtlich hälffen möge.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Dahin sin geordnet min her <persName ref="p1419">Hab</persName>, burgermeister, her stattschryber und M. <persName ref="p8123">Jörg Müller</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Und diewyl man in bericht und rächt gägen andren ist, hoffend wir, werde kein gewallt angehept und gebrucht; wo anders, so wellt gott; man wirt denn aber thuͦn, was redlich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" ana="salute">Sölchs hab ich üch in yl bericht, h[ern] <persName ref="p3067">Hansen</persName> zuͦ berichten, und das ir inn früntlich von mir und den minen gruͤssind, imm sagind, das ich willig sye, imm alle zyt ze dienen und ze hälffen wie minem lieben bruͦder; dann er verdient mitt siner redliche, das imm jederman hold billich ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" ana="salute">Gott bewar üch, üwer eeren hußfrowen; die gruͤst die min sampt minem gantzen huß.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">4. Januarii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p18575">Philippus, Hispaniarum princeps</persName>, <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName> venit profecturus in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>; nam valetudinarius <persName ref="p18538">Caesar</persName> rebus suis florentibus cupit illum dare <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> regem, quem <placeName ref="l425">Romanum</placeName> vocant, et merito; volumus enim <placeName ref="l822">Germani</placeName> salvum illud <placeName ref="l425">Romanum</placeName> imperium, quod oppugnarunt patres nostri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Caesar <persName ref="p18250">Mauritio</persName> et fratri <persName ref="p18509">Augusto</persName> misit interim; <persName ref="p18250">Mauritius</persName> recepisse dicitur et conquestur est nobiles et populum suum nolle recipere, unde bellum inferendum creditur <placeName ref="l749">Saxonibus</placeName> et civitatibus maritimis, quae et ipsae perstant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de">Dem frommen und getruwen H. <persName ref="p3067">Hansen Stumpffen</persName>, dechan zuͦ <placeName ref="l2483">Stamheym</placeName>, sinem vertruwten, lieben herren und bruͦder.</s>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l2483">Stammen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>