<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file3980" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Pier Paolo Vergerio] / [Tübingen], 3. Juni 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,474</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Briefbeginn auf Blattmitte</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quotidie experior desidiam et perfidiam eorum qui curandas accipiunt literas, sed quid faciam?</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelabdruck</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,34</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3980">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1559-06-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3375" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Vergerio</surname>
						<forename cert="low">Pier Paolo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3375_Vergerio_Pietro_Paolo.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pietro_Paolo_Vergerio"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118768077"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417291"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="low"><orig>Tübingen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file3981"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3979"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4037"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3956"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5624"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3264"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4037"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3956"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file3982"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3979"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4037"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3956"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file3982"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3979"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4037"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3956"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3980%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__474_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">3980/Kopie/00 E_II_345__fol__474_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/3980%2FKopie%2F01%20E_II_345__fol__474_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">3980/Kopie/01 E_II_345__fol__474_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					Filius meus Heinrycho, in quem multa contulisti beneficia, dum<lb/>
					apud vos Wittenbergae esset, quo nomine me tibi tuisque multum debere<lb/>
					fateor, ex Italia tandem incolumis rediit, et modo ecclesiae Christi<lb/>
					dei gratia ministrare coepit. Is te habebat, reverenter, et se tuis<lb/>
					commendat precibus. Non potui hanc epistolampri scribere eleganter, nec<lb/>
					quod dicunt ad mundum, angustia temporis exclusus, sed et negotiis<lb/>
					variis impeditus, oro itaque humanitatis tuam, ut, quidquid hoc peccatis<lb/>
					est mihi condones. Iterum vale. Nulli vero hanc credidissem<lb/>
					epistolam, nisi soli Sebastiano nostro, quod syncera eius fides mihi<lb/>
					perspectissima, ac certo scirem, me solum tamen solo colloqui.<lb/>
					dominus Iesus servet te in perpetuum etc.<lb/>
					Petro Paulo Vergerio,<lb/>
					Petro Pauperus S.<lb/>
					Quotidie experior, desidiam et perfidiam eorum, qui curandas accipias<lb/>
					S. D.<lb/>
					literas. Sed quid faciam? Tale nunc est, proch dolor s&#281;culum<lb/>
					Refriguit charitas, replectant et redemptionem restitutat, neque pii unum debitio<lb/>
					capita attollunt, et exspectant redemptionem restitutionemque et separationem<lb/>
					gloriosum. Tardius etiam tuas accepi literas, ad quas modo respondeo.<lb/>
					Datae fuerant 5. maii ego illas accepi post pentecosten. Quid factum<lb/>
					Sed cum pecuniis d. Kumpekii, intelliges, ex amplissimis viro d. Alberto<lb/>
					consylvio, cui scripsi. Libenter vobis inserviissem, si non ablegassem aut<lb/>
					proficissem, dudum pecuniam. Misi illustissimi principi vestro libellum<lb/>
					illum Germanicum, quem Bavaricis opposui, articulis. Nescio quo animo<lb/>
					me receperit; recepisse scio. Non subito, quin pontificem hominum acturus sit, qui<lb/>
					ipsum adhuc adornatibus de concilio contra nos celebrando. Et si celebri<lb/>
					probrandum sit, puto, quod tu quoque existimas discordiam evangelium praei<lb/>
					fitentium non mediocriter, quam alioqui tam labefacturam. Vae illis<lb/>
					qui facitur in culpa. Cum alioqui bonam sat scio superaturam, sed interim<lb/>
					homines propter rubiginem gerendos. Faciet enim sunt deus, quod olim feci,<lb/>
					repuantibus, doctiano et maximo, et digni sumus modis omnibus, qui<lb/>
					probemur per ignem. Legi non sine visa quaestio nos ad me missas<lb/>
					sed ita occupari oportet, qui comprimunt oculos a elegari, quidam<lb/>
					zelii lucem. Digni sunt, qui devorent, quae evomulerunt, in suo quicquid<lb/>
					panem, coelestem et spirituam. Ipse tamen, dicere, post tempendis, primo quoque<lb/>
					semporae iusserit, abire Tigurum. Ipse tamen dicere potest, ego nescio. Qui scholam
					vestram et ecclesiam diffament, nescio. Non arbitror te de nobis suspicionibus<lb/>
					male. Quis iam fuerit et vestratibus, qui nos compellarit, idolo.<lb/>
					non eximis; ergo cur ita dixerit et an ita diserit, me scio. Non<lb/>
					Hoc autem scio, mi Vergeri, principem illustrissimum, nunc addicisse<lb/>
					legum et rituum ecclesiasticorum, in quo simul excudi cura,<lb/>
					edictum illud, de quo tecum egimus, tum ultimo esses apud nos, in<lb/>
					quo non tantum proscribimur et excludimur, sed damnatur veritas illis<lb/>
					Iesis verbis in edicto positis, quibus usi sunt vetustissimi quique ecclesia,<lb/>
					praesidos. Quid quod Zvingliani nominatim fol. 28. collocuntur<lb/>
					non iam inter haereticos et impios, sed inter blasphemos, qua offici<lb/>
					quid atrotius fieri possit, nescio. Hoc scio animos, si piorum respondeatur, affici<lb/>
					vehementissime, ita ut non possim non dolare. Si aliquando reddidetur et<lb/>
					hanc calumniam aliquando non mirabitur, qui aliquam ad continet, et legit,<lb/>
					veteres provuntiasse, fideles patientes esse defendere, usque et iniuriam<lb/>
					vestros, etc. Dominum oro, ut innoxios defendat, insolentes et iniuriam<lb/>
					inferentes nihil male veritis aut convertat aut commiserat. Audisti forte, qui<lb/>
					indere libris principes Saxones aediderint et ipsi, in quo frigide etiam nos<lb/>
					confutant, et idei magis stabiliant; invicta enim est auritas, et novi<lb/>
					natim oppugnat, et Zvinglianos. Vale. Tiguri 3. iunii anno 1559.<lb/>
					Bullingerus tuus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>