<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file399" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ludwig Lavater / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Januar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/399</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19005" type="transcription">S. 1286</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,739</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi ad te superiori mense, ..., de consilio institute peregrinationis, quod tibi parentibusque probari omnino persuasum habeo</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">1546-1549,369</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Hermingard-Dossier</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1549-01-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!399!Autograph!00%20Ms_F_39_739_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">399/Autograph/00 Ms_F_39_739_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!399!Autograph!01%20Ms_F_39_739_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">399/Autograph/01 Ms_F_39_739_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi ad te superiori mense, pater colendissime, de consilio institutę peregrinationis, quod tibi parentibusque probari omnino persuasum habeo, cum aliis de causis tum quod eo potissimum tempore <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> discessi, quo maxime in verę religionis confessores antichristus sevire solet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><placeName ref="l367">Aureliam</placeName> et <placeName ref="l59">Biturigum</placeName> urbes legum iurisque studiis florentissimas vidimus et tandem <placeName ref="l280">Lausannae</placeName> itineris molestiis et laboribus liberati tanquam in portu conquievimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil in itinere vidi vel audivi te dignum, nisi quod in <placeName ref="l59">Biturigum</placeName> finibus immanis quaedam bestia divinitus immissa grassatur, quae superioribus mensibus aliquot pueros devoravit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Referebant id nobis, quibus damnum dederat; saevit tantum in innoxiam aetatem; magnitudinem fere lupi habet, caput felis et incredibili velocitate est praeditum, novum et inauditum monstrum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Insalutato domino <persName ref="p8169">Martino Besardo</persName> <placeName ref="l378">Lutetiam</placeName> relinquere necessitas et festinus comitum meorum abitus coegerunt; scripsi tamen literas, quibus abitus mei causae explicantur, simul etiam rogavi, ut ad nundinas <placeName ref="l301">Lugdunenses</placeName>, quibus pecuniam numerari aut quibus nuntiis <placeName ref="l378">Lutetiam</placeName> mitti velit, me certiorem reddat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sumptuum, quos feci, supputationem parentibus misissem (sunt coronati 28); sed iam causam audivisti, cur ad nundinas <placeName ref="l301">Lugdunenses</placeName> differam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausannae</placeName> <persName ref="p6216">Ribittum</persName>, virum pium et doctum, conveni et magnam hominis humanitatem expertus sum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p3429">Viretum</persName>, quoniam occasio se nondum obtulit, non salutavi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nullam tamen cum doctis colloquendi occasionem praetermitto propter libros, quorum mihi facile copiam facere possunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Statui autem hoc temporis spatium, quo <placeName ref="l280">Lausannae</placeName> dego, totum Graecę linguę consecrare et, si se occasio offerat, etiam interea linguam sanctam degustare, qua in re suam operam <persName ref="p6216">Ribittus</persName> est mihi pollicitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Linguarum cognitionem philosophię studio longe anteferendum esse didici.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Appetente vere lustrare <placeName ref="l834">Italiam</placeName> constitui, quemadmodum superioribus proximis literis ad te scripsi; id enim absque magno tum vitę tum rei familiaris dispendio me facturum esse confido.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Interea pietatis scopum praefixum habebo, utolim parentum de me expectationi respondere et patriae prodesse possim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Patri meo quid debeam, quid de me expectet, quid sentiat, faci intelligo; utinam ego olim vices repondere possim et vicissim filii offitium gratitudinemque declarare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Si patrem offendet, quod <placeName ref="l280">Lausanae</placeName> degam, rogo me excusatum habeas; nam etsi literarum studia non perinde hic floreant, hoc tamen temporis spatium, quo hic iter commodum expecto, perire non patiar.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Silentii etiam mei causas parentibus, obsecro, exponas; brevi scribam et omnium rerum, facile enim se tabellarii offerent, eos fatiam certiores.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Meorum librorum sarcinam, quae magna non est, <placeName ref="l378">Lutetię</placeName> reliqui <persName>Martino</persName>, quem in meis rebus fidelissimum esse expertus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Plura, quae ad te hoc tempore scribam, vir humanissime, non occurrunt; sed forte plus satis his nugis sacra tua studia interpello.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tamen, qui ex literis tuis perspicio meas tibi loquaces non videri, scribi aliquando liberius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Deus te nostrę ecclesię incolumen servare dignetur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Parentibus meis, toti tuę familię, uxori honestissimae liberisque suavissimis plurimam ex me salutem dicere ne graveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausanae</placeName> ex musaeo nostro 4. iduum Ianuarii anno 49.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p1884">Ludovicus Lavatherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la">Vigilantissimo <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesię ministro <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, patri suo colendo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>