<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file40" type="Brief" source="HBBW" n="18031">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Erb an Bullinger und Rudolf Gwalther, Reichenweier, Freitag, 10. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361, 160-160a (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Obwohl <persName ref="p1010">Erb</persName> selten schreibt und Bullinger und <persName ref="p8011">Gwalther</persName> fast nie zum Schreiben kommen (sie sind ja mit vielen kirchlichen und weltlichen Aufgaben beschäftigt), weiß <persName ref="p1010">Erb</persName> dennoch, dass das Unglück der von arglistigen Widersachern immer häufiger geplagten Kirche<note type="entity">Riquewihr, Kirche</note> [der Herrschaft Reichenweier] den Zürchern<note type="entity">Zurich</note> wohl bekannt ist. Diese sollen unablässig beten, dass der Glaube [in der Grafschaft] nicht untergeht!</p>
							<p xml:id="regest2">Um die Kirche<note type="entity">Riquewihr, Kirche</note> von Reichenweier steht es wie folgt: Während des [Basler<note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName></note> Exils] von Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> verkommt in der Herrschaft die christliche Lebensweise! Selbst die Vornehmen und die politischen Amtsträger pflegen einen völlig verdorbenen Lebenswandel: Sie suchen ihren Vorteil, verschließen die Augen vor den öffentlichen Schandtaten und bringen damit dem Wort Gottes eine so große Verachtung entgegen wie noch nie.</p>
							<p xml:id="regest3">Der Graf<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> lebt in <placeName ref="l28">Basel</placeName> und hat zu viele Sorgen, um auch noch diesen schlimmen Zuständen entgegen wirken zu können. Er wird sowohl von Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> als auch von seinem Bruder, Herzog Ulrich von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note>, schlecht behandelt. Ihm werden sogar vom Herzog<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> die ihm zustehenden Auszahlungen aus seinem Herzogtum verweigert! Daran verzweifelt er beinahe (wie es bei Adligen üblich ist), da er denkt, dass es um ihn geschehen sei. Die feindlichen Habsburger<note type="entity">Habsburger</note> im benachbarten <placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName><note type="entity"><placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName></note> verbreiten allerorts das Gerücht, dass sie über [die Herrschaft Reichenweier<note type="entity">Riquewihr</note>] herrschen werden. Sie wollen nichts von dem der Herrschaft geschuldeten Einkommenszehnten und sonstigen Zahlungen hören, zu denen sie verpflichtet wären. Und dabei handelt es sich nicht einmal um hohe Beträge! Und so kommt es, dass das Volk das Evangelium für dieses Übel verantwortlich macht.</p>
							<p xml:id="regest4"><persName ref="p1010">Erb</persName> und seine Kollegen<note type="entity">Montbeliard, Pfarrer</note> predigen mit aller Kraft dagegen, richten aber dabei kaum etwas aus. Kurz: Der Teufel ist Meister geworden. Das aber ist die Vergeltung für den Undank [gegenüber Gott] und den Mangel an Bußfertigkeit! Möge Gott die verdiente Strafe unverzüglich verhängen, damit die Frommen noch etwas ruhigere Zeiten erleben dürfen und das Evangelium [erneut] verehrt wird. Aber warum sich derart Sorgen machen? Es geschehe der Wille des Herrn!</p>
							<p xml:id="regest5">Den wenigen Pfarrer<note type="entity">Riquewihr, Pfarrer</note> in Reichenweier wird <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> wohl den Untergang bringen. Aber sie werden selig sein, denn Gott ist mit ihnen. Jener aber ist zweifellos des Teufels! Das wird er [schon] merken.</p>
							<p xml:id="regest6">Es gibt viele Schmeichler, die meinen, dass der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> in der Religionsangelegenheit richtig handeln wird. Sollen sie nur an ihren Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> glauben! <persName ref="p1010">Erb</persName> teilt diese Meinung nicht, denn er weiß, wie verschlagen <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> in der Vergangenheit vorgegangen ist. Für ihn und die Seinen ist Christus der einzige Erlöser. Und dieser hält das Herz des Kaisers<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> in seiner Hand und kann es nach Belieben wenden. [Soviel zur Reichenweierer Kirche<note type="entity">Riquewihr, Kirche</note>.]</p>
							<p xml:id="regest7">Der Bericht über die von Kardinal Cristoforo Madruzzo<note type="entity">Madruzzo, Christoforo</note> angeführte Gesandtschaft zu Papst Paul III.<note type="entity">Paul III.</note> bezüglich des <placeName ref="l1107">Trienter</placeName> Konzils<note type="entity"><placeName ref="l1107">Trient</placeName>, Konzil</note>, die vom Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> und den Reichständen<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> veranlasst wurde, wird den Zürcher wohl schon bekannt sein. Ebenso sicherlich auch die Antwort des Papstes<note type="entity">Paul III.</note> und die vom Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> und den Reichsständen<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> daraufhin gefassten Beschlüsse. Daraus wird die Natur dieser Schmeichler offenkundig.</p>
							<p xml:id="regest8">Bucer<note type="entity">Bucer, Martin</note> wurde neben einigen anderen Predigern<note type="entity">Deutschland, Reichsstädte, Pfarrer</note> aus den Reichsstädten [nach Augsburg<note type="entity">Augsburg</note>] berufen. Sie sollen dort in den strittigen Religionsfragen eine Einigung ausarbeiten, die so lange gültig sein soll, bis ein freies Konzil<note type="entity">Konzilsfrage (s.a. <placeName ref="l1107">Trient</placeName>)</note> einberufen werden kann.</p>
							<p xml:id="regest9">Die Zürcher mögen für die Kirche<note type="entity">Riquewihr, Kirche</note> [der Herrschaft Reichenweier] beten, damit dort weder Christus noch die Wahrheit preisgegeben werden.</p>
							<p xml:id="regest10">Grüße an <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan, Konrad</persName>, Im Gruß</note>, <persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName><note type="entity"><persName ref="p8171">Bibliander, Theodor</persName>, Im Gruß</note> und die übrigen Pfarrkollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> samt deren Familien. Ebenfalls Grüße an Gerold Meyer<note type="entity">Meyer von Knonau, Gerold, Im Gruß</note> von Knonau d.J., der seit seiner Abreise [aus Reichenweier<note type="entity">Riquewihr, Pfarrer</note>] nichts mehr von sich hören lässt. Vielleicht wurde er zum Anhänger des Kaisers<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>... Erneuter Gruß. In Eile.</p>
							<p xml:id="regest11">[P.S.:] Eigenhändige Grüße von <persName ref="p4890">Oswald Fürstenlob</persName><note type="entity">Furstenlob, Oswald</note> und <persName ref="p8088">Nikolaus König</persName><note type="entity">Konig (<persName ref="p8088">Regius</persName>), Nikolaus</note>.</p>
							<p xml:id="regest12">Der junge [Briefüberbringer], Bartholomäus [Hermann?]<note type="entity">Hermann, Jakob, Bartholomäus (Sohn)</note> aus <placeName ref="l303">Magdeburg</placeName>, der im letzten Jahr als Lehrer an der Schule in Hunaweier<note type="entity">Hunawihr, Schule</note> wirkte, sei den Zürchern<note type="entity">Zurich</note> empfohlen.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/40">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1010" cert="high">Matthias Erb</persName>
					<placeName ref="l411" cert="high"/>
					<date when="1548-02-10" cert="high">Freitag, 10. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
					<persName ref="p8011" cert="high">Rudolf Gwalther</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="38">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="962">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!40!Autograph!00%20E_II_361__fol__160_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">40/Autograph/00 E_II_361__fol__160_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!40!Autograph!01%20E_II_361__fol__160_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">40/Autograph/01 E_II_361__fol__160_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!40!Autograph!02%20E_II_361__fol__160_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">40/Autograph/02 E_II_361__fol__160_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!40!Autograph!03%20E_II_361__fol__160_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">40/Autograph/03 E_II_361__fol__160_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini vobiscum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi ego raro vosque multis negotiis et ecclesię et reipublicę nomine occupati fere unquam scribatis, <ptr target="zl18031-1A" type="zzl"/>scio tamen vobis ecclesię nostrę<note type="entity">Montbeliard, Kirche</note> adversitatem esse adeo cognitam (quam in dies magis ac magis malevolorum et versipellium insidiis mirifice agitetur), ut indesinenter pro nobis oretis, ne deficiat fides nostra.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Angedeutet werden hier die seit der Ankunft von Herzog Christoph von Württemberg<note type="entity">Christoph von Württemberg-Mömpelgard</note> (dem Sohn Herzog Ulrichs von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note>) in Mömpelgard<note type="entity">Montbeliard</note> 1542 und besonders seit 1544 immer größer werdenden religiösen Streitigkeiten zwischen den neu eingeführten <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherisch gesinnten Pfarrern<note type="entity">Montbeliard, Pfarrer</note> und den älteren, eher zwinglisch oder calvinistisch ausgerichteten Amtskollegen<note type="entity">Montbeliard, Pfarrer</note>; s. dazu <bibl>Vienot</bibl> I 87-139; <bibl>hbbw</bibl> XIII-XVI, Reg. s.v. Mömpelgard und Pierre Toussain.<ptr target="fn18031-3" type="zfn"/></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atque, ut sciatis, optimi viri et fratres in Christo observandissimi, quo in statu nostrę sint res quibusque angamur malis, paucis hęc accipite: Absente principe<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard war, nachdem über ihn die Reichsacht verhängt worden war, etwa Mitte Januar 1547 von Reichenweier<note type="entity">Riquewihr</note> nach <placeName ref="l28">Basel</placeName> geflohen; s. <bibl>hbbw</bibl> V, Nr. 650, Anm. 3; <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2943, Anm. 8.<ptr target="fn18031-4" type="zfn"/></note> omnis disciplina periit christiana!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proceres ipsi et quorum interest rempublicam gubernare, perversissimę sunt vitę homines, sua quęrentes, ad publica conniventes flagitia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde tantus contemptus est verbi etiam in tot adversis quam unquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Princeps<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> agit <placeName ref="l28">Basileę</placeName><note type="entity"><placeName ref="l28">Basel</placeName></note> nec hisce malis potest mederi ipse satis gravatus.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu Verhandlungen, die Graf Georg<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> zu dieser Zeit mit dem Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> führte, ist nichts bekannt. Er selbst hatte Bullinger bereits am 4. Januar 1548 von seiner geschäftlichen Anwesenheit in <placeName ref="l28">Basel</placeName> berichtet; s. <ref target="18002">18002</ref>,<ref source="zl18002-1A" target="zl18002-1E" type="zl">18002</ref>. - Neben seinen Geschäften pflegte Graf Georg<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> in <placeName ref="l28">Basel</placeName> zu jener Zeit eine Liebschaft, vermutlich mit der ehemaligen Nonne und damals bereits seit neun Jahren verwitweten Adelheid Bischoff<note type="entity">Bischoff, Adelheit</note>; s. <bibl>GastTagebuch</bibl> 304-307 mit Anm. 10.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Impropitium<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Für böswillig; s. <bibl>Hoven</bibl> 265. - Möglicherweise war dies auch der Grund, weshalb Graf Georg<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note> die Aussöhnung mit dem Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> vehement ablehnte; s. Heinrich <bibl><author>Rocholl</author></bibl>, Herzog Georg von Württemberg und die Reformation im Ober-Elsaß, in: Kirchliche Monatsschrift 19, 1900, S. 571f.</note> habet caesarem<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>, ne dicam et fratrem<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ulrich von Württemberg, der Bruder Graf Georgs. - Tatsächlich war es wohl aber Christoph, der Sohn des württembergischen Herzogs, der nachweislich Zahlungen aus der Kasse der Grafschaft Mömpelgard<note type="entity">Montbeliard</note> an seinen Onkel, Graf Georg<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note>, verzögerte; s. Christoph Friedrich von <bibl><author>Stälin</author></bibl>, Wirtembergische Geschichte, Teil 4: Schwaben und Südfranken, Stuttgart 1873, S. 490.</note>, qui etiam ea, quę ex ducatu illi debentur, solvere detrectat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hinc ille noster<note type="entity">Georg von Wuerttemberg</note><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Graf Georg.</note> (ut sunt principum mores) animum despondet propemodum de se actum putans.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postremo finitimi domus <placeName ref="l850">Austriaci</placeName><note type="entity">Habsburger</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">domus <placeName ref="l850">Austriaci</placeName>: vom Stammhause des <placeName ref="l850">Österreichers</placeName> [Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note>] (= habsburgischen).</note> adversarii ab Ensesheim<note type="entity"><placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName></note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName> war Sitz der vorderösterreichischen Regierung<note type="entity"><placeName ref="l1273">Ensisheim</placeName>, Vorderösterreichische Regierung</note>; s. <bibl>TerritoriendesReichs</bibl> V 257.</note>, etc., qui se nobis imperaturos ubivis gentium dissipant, omnia debita, decimas pro-<pb type="scan" next="160v."/>ventus, et quicquid nobis sub illorum ditione debetur (tametsi non sit adeo plurimum)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>, anathematizarunt ita, ut nemo illorum nostris deinceps sit a solvendo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Atque ita fit, ut vulgus suo more huius mali euangelion insimulet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos<note type="entity">Montbeliard, Pfarrer</note> interim ad rauzim usque clamamus<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">ad rauzim usque clamamus: wir schreien uns heiser; s. Neues und ausführliches Dictionarium oder Wörter-Buch in dreyen Sprachen, Genf 1718, S. 165 s.v. «sich heiser schreyen».</note>, parum tamen promoventes, monemus, obiurgamus, solamur parum proficientes.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Summa: der teuffel ist bey uns gar meister worden.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum hęc est retalio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vergeltung; s. <bibl>Hoven</bibl> 481.</note> ingratitudinis et impoenitentiae, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc oro, si deo ita visum esset, ut meritam poenam statim irrogaret atque pii tandem viderent etiam aliquantulum tranquilliora tempora, quo evangelii gloria latius propagaretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum quid sollicitor?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fiat domini voluntas!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nos fratres<note type="entity">Montbeliard, Pfarrer</note> hic expectamus caesarem<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>, tametsi pauci simus, ut nos devoret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Erimus ter quaterque beati.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">ter quaterque beati: <bibl><author>Vergil</author></bibl>, Aeneis, 1, 94.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Viderit<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Subjekt ist <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note></note> ipse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam deus nobiscum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quis Satanam cum illo esse dubitat?<ptr target="zl18031-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Plures sunt palpones, qui putant caesarem<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> religioni recte consulturum, quibus non subscribo, cum sciam, quibus fucis hactenus egerit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Habeant ergo ii suum caesarem<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>, nobis Christus sit unica salus, qui<pb type="scan" next="160a__r."/> cor caesaris<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> habet in manu sua et, quocunque voluerit, vertet illud.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Spr 21, 1.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18031-3A" type="zzl"/>Acta apud papam<note type="entity">Paul III.</note><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage wurde eine Abkürzung für</hi> papas <hi rend="italic">(und nicht für</hi> papam<hi rend="italic">) benutzt.</hi></note><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Paul III. - <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> hatte seinen Gesandten Kardinal Cristoforo Madruzzo<note type="entity">Madruzzo, Christoforo</note>, Bischof von <placeName ref="l1107">Trient</placeName>, zum Papst nach Rom<note type="entity">Rom</note> geschickt, um über die Rückverlegung und Weiterführung des <placeName ref="l1107">Trienter</placeName> Konzils<note type="entity"><placeName ref="l1107">Trient</placeName>, Konzil</note> sowie auch über weitere diesbezügliche Forderungen zu verhandeln; s. <ref target="18005">18005</ref>,<ref source="zl18005-2A" target="zl18005-2E" type="zl">18005</ref> sowie zuletzt <ref target="18017">18017</ref>,<ref source="zl18017-3A" target="zl18017-3E" type="zl">18017</ref>.</note> de concilio <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName><note type="entity"><placeName ref="l1107">Trient</placeName>, Konzil</note> per Christophorum cardinalem<note type="entity">Madruzzo, Christoforo</note>, legatione fungentem nomine caesaris<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> et statuum imperii<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note>, et responsum papę<note type="entity">Paul III.</note>, item et deliberationem caesaris<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> et statuum<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note>, ni fallor, habetis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Illic licet vobis videre adulatorum mores, etc.<ptr target="zl18031-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18031-2A" type="zzl"/>Bucerus<note type="entity">Bucer, Martin</note> vocatus est cum quibusdam aliis imperialium civitatum concionatoribus<note type="entity">Deutschland, Reichsstädte, Pfarrer</note>,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu Martin Bucers Berufung und Aufenthalt in Augsburg<note type="entity">Augsburg</note> s. <ref target="18018">18018</ref>, <ref target="fn18018-3" type="fn">fn18018-3</ref>. - Der Ausschuss<note type="entity">Augsburg</note>, der von <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> einberufen worden war, um eine Übergangslösung (das sogenannte Interim<note type="entity">Augsburg</note>) für die Religionsstreitigkeiten im Reich zu finden, bestand aus den folgenden sechzehn Mitgliedern aus den Reichsfürstentümern und -städten: Erzbischof von Mainz Sebastian von Heusenstamm<note type="entity">Heusenstamm, Sebastian von</note> (Präsident), Heinrich Has<note type="entity">Has, Heinrich</note>, Georg Siegmund Seld<note type="entity">Seld, Georg Siegmund</note>, Gaudenz Madruzzo<note type="entity">Madruzzo, Gaudenz</note>, Michael Helding<note type="entity">Helding, Michael</note>, Eberhard Billick<note type="entity">Billick, Eberhard</note>, Johann von der Leyen<note type="entity">Leyen, Johann von der</note>, Ludwig Fachs<note type="entity">Fachs, Ludwig</note>, Wolf von Affenstein<note type="entity">Affenstein, Wolf von</note>, Eustachius von Schlieben<note type="entity">Schlieben, Eustachius von</note>, Heinrich Mann<note type="entity">Mann, Heinrich</note>, Leonhard von Eck<note type="entity">Eck, Leonhard</note>, Gerwig Blarer von Wartensee<note type="entity">Blarer, Gerwig</note>, Graf Hugo von Montfort<note type="entity">Montfort-Tettnang, Hugo</note>, Jakob Sturm<note type="entity">Sturm, Jakob</note> und Georg Besserer<note type="entity">Besserer, Georg</note>. Der Ausschuss konstituierte sich am 10. Februar 1548 und wurde bereits zehn Tage später zum letzten Mal von <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> einberufen, ohne jedoch eine Einigung zu erzielen. Der Kaiser, der das Scheitern des Ausschusses vermutlich kommen sah, hatte wohl bereits im Januar insgeheim mit Julius Pflug<note type="entity">Pflug, Julius</note>, Michael Helding<note type="entity">Helding, Michael</note> und Johann Agricola<note type="entity">Agricola, Johannes</note> eine dreiköpfige Interimskommission eingesetzt, die später um Domingo<note type="entity">Soto, Domingo de</note> und Pedro<note type="entity">Soto, Pedro de</note> de Soto, Pedro de Malvenda<note type="entity">Malvenda, Pedro de</note> und Heinrich Muelich<note type="entity">Muelich, Heinrich</note> erweitert wurde. Diese Kommission erarbeitete den ersten Entwurf des Interims<note type="entity">Augsburg</note>, den <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> bereits am 15. März 1548 den Kurfürsten Friedrich II. von der Pfalz<note type="entity">Friedrich II. der Weise</note> und Joachim II. von Brandenburg<note type="entity">Joachim II., Kurfürst</note> vorlegen konnte; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2908, Anm. 7; Nr. 3094,19-23 mit Anm. 14; Rolf <bibl><author>Decot</author></bibl>, Die Reaktion der katholischen Kirche auf das Interim, in: Das Interim von 1548/1550. Herrschaftskrise und Glaubenskonflikt, hg. v. Luise Schorn-Schütte, Heidelberg 2005, S. 371 mit Anm. 16; <bibl>RTAJR</bibl> XVIII/2 1743-1751, Nr. 181; <bibl>RabeInterim</bibl> 55 mit Anm. 150. 63-65; <bibl>RabeReichsbund</bibl> 418f mit Anm. 49. 423-426; zu Agricola s. auch <bibl>hbbw</bibl> IV, Nr. 424, Anm. 57. - Philipp Melanchthon<note type="entity">Melanchthon, Philipp</note> aus Wittenberg<note type="entity">Wittenberg</note> und Johannes Brenz<note type="entity">Brenz, Johannes</note> aus Schwäbisch-Hall<note type="entity">Schwabisch Hall</note> wurden ebenfalls einbestellt, folgten der kaiserlichen Einladung allerdings nicht; s. <ref target="18018">18018</ref>, <ref target="fn18018-4" type="fn">fn18018-4</ref>. - Zum Interim s. zuletzt <ref target="18011">18011</ref>,<ref source="zl18011-2A" target="zl18011-2E" type="zl">18011</ref> mit <ref target="fn18011-4" type="fn">fn18011-4</ref>.<ptr target="fn18031-2" type="zfn"/></note> ut consultent de communi pace in religione habenda, dum liceat caesari liberum convocare concilium.<ptr target="zl18031-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis, viri sanctissimi, et pro ecclesia nostra, ne Christus et veritas succumbat in tentationibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutabis <persName ref="p8127">Pellicanum</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan, Konrad</persName>, Im Gruß</note>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName><note type="entity"><persName ref="p8171">Bibliander, Theodor</persName>, Im Gruß</note> ac reliquos symmystas vestros<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> in Christo Iesu cum familiis vestris, item <persName ref="p20592">Geroldum</persName><note type="entity">Meyer von Knonau, Gerold, Im Gruß</note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p20592">Gerold Meyer von Knonau d.J</persName>., der 1545/46 eine Lehre als Schreiber in Reichenweier<note type="entity">Riquewihr</note> absolviert hatte und unter besonderer Fürsorge <persName ref="p1010">Erbs</persName> stand; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3098, Anm. 8. - Über seine weitere Tätigkeit ist nichts bekannt. Er heiratete am 29. Januar 1554 Dorothea<note type="entity">Meyer von Knonau, Gerold, Dorothea, geb. Escher vom Luchs (Gattin)</note>, die Tochter von Hans Konrad Escher von Luchs<note type="entity">Escher vom Luchs, Hans Konrad</note> und verstarb am 9. November 1561; s. <bibl>HBFamChron</bibl> 53, 817-819 und Anm. 68f.</note> nostrum, qui a discessu nihil scripsit, forte factus caesareanus...<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Wohl scherzhaft zu verstehen.</note> Valete in Christo Iesu domino nostro.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Raptissime.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l411">Richenvillę</placeName>, 10. die februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vester <persName ref="p1010">Erbius</persName>.</s>
				</p>
			</div><div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Vos salutant <ptr target="fa18031-1" type="range_start"/><note xml:id="fnd" type="footnote" target="fa18031-1" n="d"><hi rend="italic">Von der Hand des <persName ref="p4890">Oswald Fürstenlob</persName>.</hi></note><persName ref="p4890">Oswaldus Furstenlob</persName><note type="entity">Furstenlob, Oswald</note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="p4890">Oswald Fürstenlob</persName>, Stadtschreiber von Reichenweier; s. <bibl>hbbw</bibl> XIV 357, Anm. 23.</note> mit aigener meiner hanndt,<ptr target="fa18031-1-E" type="range_end"/> <ptr target="fa18031-2" type="range_start"/><note xml:id="fne" type="footnote" target="fa18031-2" n="e"><hi rend="italic">Von der Hand des <persName ref="p8088">Nikolaus König</persName>.</hi></note><persName ref="p8088">Nicolaus Regius</persName><note type="entity">Konig (<persName ref="p8088">Regius</persName>), Nikolaus</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="p8088">Nikolaus König (Regius)</persName>, Pfarrer in Hunaweier (Herrschaft Reichenweier); s. <bibl>hbbw</bibl> V, Nr. 650, Anm. 6.</note><ptr target="fa18031-2-E" type="range_end"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18031-4A" type="zzl"/>Hunc adolescentem Bartholomeum<note type="entity">Hermann, Jakob, Bartholomäus (Sohn)</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vielleicht handelt es sich um einen Verwandten des ebenfalls aus <placeName ref="l303">Magdeburg</placeName> stammenden Schulleiters in Hunaweier (Elsaß), Jakob Hermann<note type="entity">Hermann, Jakob</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2965, Anm. 2.<ptr target="fn18031-1" type="zfn"/></note> <placeName ref="l303">Magdeburgensem</placeName> priori anno scholę Hunnenvilensis<note type="entity">Hunawihr, Schule</note> pedotribę<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Lehrer (griech. <foreign xml:lang="el">παιδοτρίβης</foreign>).</note> vobis commendamus, etc.<ptr target="zl18031-4E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Eximiis viris d. Henrycho Bullingero et <persName ref="p8011">Rudolpho Gvaltero</persName>, ecclesiastis <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> vigilantissimis, fratribus in Christo observandis.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der Überbringer des vorliegenden Briefes war Bartholomäus Hermann<note type="entity">Hermann, Jakob, Bartholomäus (Sohn)</note> aus <placeName ref="l303">Magdeburg</placeName>; s. oben Z. <ref source="zl18031-4A" target="zl18031-4E" type="zl">18031</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>