<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file400" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, [12. Januar 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1451 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Unser frommer Buttlerus hat mir ewer schriben wol überantwurt, das ich euch nitt gnug kan noch mag danken.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 6f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>s. Anmerkungen</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,23</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/400">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-01-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file401"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file399"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file401"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file394"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file401"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file394"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file401"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file394"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file406"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file397"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file401"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file394"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file406"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file397"/>
					<ref type="parent" target="file401"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="6">Latein</language>
				<language ident="de" usage="994">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/400%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1451_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">400/Autograph/00 E_II_338__fol__1451_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/400%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1451_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">400/Autograph/01 E_II_338__fol__1451_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/400%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1452_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">400/Autograph/02 E_II_338__fol__1452_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/400%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1452_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">400/Autograph/03 E_II_338__fol__1452_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles guͦts an lib und seel hie und dört mitt all myner truw und lieb zuͦ voran, min hertz- und furgeliepter herr und bruͦder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unser frommer <persName ref="p4466" cert="high">Buttlerus</persName> hat mir ewer schriben wol uberantwurt, des ich euch nitt gnuͦg kan noch mag danken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mich fröwt hertzlich, das ewer gmuͤt unverruckt gedenkt in der lieb gegen mir ze belyben; dann allso ist das min warlich ouch gesynnt; anderst werdt irs nitt erfaren ewigklich in gott so die lieb bestendig sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der zanck ist im grund warlich kain zanck, wie ir noch heller uss meinem schryben, so so ir bald empfahen werdt, hab ich yenen der wyl, vernemmen werdt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die unversechnen gschefft bemühend mich teglich uber die maasß, sonderlich das mir so vyl zuͦgschriben wirdt, das ich wol ains aignen schribers bedörfft, sonst hett ich euch glich nechermal oder yetz vom handel uff ewer schriben geantwurt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des aids halber acht ich nitt, das ir uff ewer disputation, zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zuͤrich</placeName> gehalten, schweeren muͤssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ ainhelliger lehr nach uswysung gottes wort sich mitt dem aid zuͦ verbinden, hett ain ander ansechen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diewyl man alltag yeden unruͤbigen oder übellehrenden urloben mag, were es alles vyllicht besser uff ander weg gericht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber davon on not vyl zuͦ disputieren; es habe alles sinen wäg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ewers urtails byn ich aller ding wol zuͦ friden und ja hoch erfröwt; dann es gantz nach minem hertzen und gewissen gericht ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sag euch des tussendtfaltigen dank; der gaist göttlicher wyßhait welle euch in all ewerm anligen ewer getruwer ratgäb sein, damitt ir in allweg seinen willen erkennen und treffen mögind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die form meines schreibens an die von <persName type="auto_name"><placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">B[ern]</placeName></persName> haben ir ausß billigender copiey<note type="margin">dazu a.R.: "Kan sy nit finden; aber es steht nichts drinn, dann wie ir selbs geraten und fuͤr guͦt angesechen. Schicks euch zum nechsten."</note> zuͦ vernemmen, und wa euch die nitt missfellig, ist mein gantz fruntlich flyssig beger an euch, den brieff, so ir hiemitt ouch empfacht, uffs furderlichst, so es gesin mag, gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> ze schaffen, diewyl <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> ouch alls hefftig uff zytige antwurt tringt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hapt ir aber etwas mangel daran, so fuͤgt mirs ze wissen und behalten den brieff.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Will es euch ouch von nöten beduncken, das ich ainen aignen botten dahin schicke, wie ir dann im klainen brieffle melden, ich solle die antwurt bald stellen und gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> schicken, so wellt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zuͤrich</placeName> ainen uff minen costen dingen; will ich euch zuͦ dank widerum erlegen; dann ich hie die leut nitt gehaben mag.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Min liebe schwester hat nichts dann leut, deren arbait sy teglich brucht und nitt on nachtail emperen mag; ir mögts dort wol haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Synd so vyl von minen wegen bemuͤgt, dunckts euch von nöten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die copey der form meines schribens wellt mir wider schicken; dann ich warlich sonst kain abschrifft hab.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Will euchs gern widerum schicken; dann ich on das fuͤr guͦt ansich, das ir ain copey habind, damitt ir zuͦ verhuͤtung argwons anderer ursachen dieselbigen etwan zögen kondten; doch lassts nitt abschriben, damitt sy nitt in böswilliger leut hend kommen, uß ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was ir begert habend, das ich nieman anderst schriben welle, ob mir glich geschriben wurde, sollend ir gantz versicheret sin und aller ding gewisß.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es schribend mir vyl fuͤrnem leut und rathen mirs vast; aber ich hab gegen kainen kain wort diser ursachen usgelassen; dann ich wol offt gnuͦg erfaren, wie so gar nichts verschwygen blypt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Wolphii</persName> und der anderen halb, die ir meldt, ist nichts daran gelegen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich wyll mir der bschaidenhait allweg halten, das nieman zuͦ calumnieren billich ursach usß minem wort oder anderen mynen handlungen haben soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das die vier stett sich ainer weyß der antwurt nitt haben verglychen konnen, ist nitt guͦt; dann diß zwayungen, wie klain die sind, sterckend den find und verursachend grössers.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Möcht wol wissen, ob sy ouch in der substantz der handlung zwayg gewesen weren, wie man dan sagen will.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der lieb vatter im himel gebe sine[n] hailgen gaist der ainikait durch den fridfursten Christum, damitt unß die spaltung nitt zuͦ grund richte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Meiner brieff halb gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> beduret mich, das ir damitt sollend gehelliget sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich schrib mynem vetter ouch davon, ob er dem <persName type="auto_name">Staseli</persName> empieten köndt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich hett im ouch nechermals bevolchen, die brieff gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> euch zuͦ uberantwurten mitt ainem batzen dem botten trinckgellt; nitt wayß ich, wie ers verstanden hat, das er zuͦ euch gesagt, ich habs durch ander weg verschafft, sorgen nun, er habs verloren, schrib im yetz darum.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sag euch grossen danck <persName type="auto_name">doctor Nichrusß</persName> halber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zeytung hab ich nichts, ouch gar nitt gehört von dem, davon ir schribend.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der oberst in der statt ist gar forchtsam, sorgt immer, die <placeName type="citizen_name" ref="l2450" cert="high">Schwytzer</placeName> wellind im die statt innemmen, wellend ettlich fuͤr die warheit sagen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Er hat offt usserhalb der statt haimlich die muren gegen disem land besichtiget, und kurtzlich ist er nun selbander by der pulvermyle uff und ab geloffen, alls ob er schellig seye etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der abt von <placeName ref="l1134" cert="high">Creutzlingen</placeName> koufft ain uberschwencklichen, grossen wyn zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l159" cert="high">Frouwenfeld</placeName> und anderschwa; maint man, er kouff inn in die statt, wann yetz das frombd volck komme, davon man dann sagt, das man mitt wyn wol verfasset seye.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es sind noch nitt mehr thaimherren in die statt dann zwen und sonst wenig pfaffen, ouch ain parfuͦssermönich oder zwen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es ziechend ettlich handtwercksleut gen <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>; die wellind die pfaffen bruchen und den burgern ires gellts nitt gunnen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es wirt ain seltzsam eh werden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich des armen volcks!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Man gibt noch den ustrettnen kain bschaid, ouch den burgern nitt, die gern anderschwahin zuchind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es habend zwen frombd söldner mitt buchsen vorm thor zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">C[ostentz]</placeName> wellen enten oder ander vögel schiessen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wie nun der ain geladen und schiessen wellen, hat im die buchs versagt; darnach waist man nitt, wie er die sach ubersechen, hat die buchs gelassen und sinen mittgesellen durchschossen, das er glich bald daruff gestorben und sein gesell entrunen ist.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Daruff myn lieber bruͦder bygelegt epigramma gemacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt euch frunttlich, wellt mich berichten, ob ich nitt durch ain wechsel hundert guldin zuͦ Zürich machen möchte, die ainer zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> widerum gewisslich empfienge; ich gedenck doch, es soltend handelsleut sin under den ewern, die gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> handelten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Were mir gar ain grosser dienst; dann ich beschick das gelt nitt gern von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> vyler ursachen halber, die fuͤrfallen möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf dem 1. Blatt ist zu oberst am Rand vermerckt:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Yetz find ich disen brieff; noch kan ich copey und die andren zwen nitt finden.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Excusato me <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName>;</foreign> ich kan nitt!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingero</persName> suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>