<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4012" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Juli 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,185 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum ad literas proximas datas (die?) 11. junii hactenus non responderim, in causa est</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,76</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4012">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1559-07-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4013"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4011"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4061"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3939"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4061"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3939"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4061"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3939"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4014"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4003"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4061"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3939"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4014"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4003"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4012%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__185_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4012/Autograph/00 E_II_356__S__185_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4012%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__186_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4012/Autograph/01 E_II_356__S__186_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4012%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__187_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4012/Autograph/02 E_II_356__fol__187_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4012%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__187_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4012/Autograph/03 E_II_356__fol__187_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					S. Quod ad literas proximas, atque 11. iunii, dominus mirribi et amica num plurimi colendissime,<lb/>
					hactem ut responderim, in commune, quod comitiorum nostrorum exitum aliquem, cuius<lb/>
					regiuscendi disserio te teneri intelligebam, qui possem nostrae tibi seculo<lb/>
					videbam, quam in dies ea terminam iri dicarentur, quo fama salutus<lb/>
					mihi demum, qua eo, ex quo ad te scripsi tempore, gesta sint, quemadmodi scirem<lb/>
					licuit. Birere f&#281;ca et prout quisque in buccam venit: &#8222;Pistiit, et religionis<lb/>
					de religione ab episcopis et evangelicis (lutheravio dico dominicam<lb/>
					tui ab illis differentes) coram imperatorum scriptis pluribus iisque actorum<lb/>
					est decertatum, quomodo tandem deiunctum est, ut imperacum, qui hactenus<lb/>
					mihi religionem se amplexurus, ac omnibus defensurus viribus veribus assereret.<lb/>
					illi igitur, nisi commode omnibus prospiceret omnium ad seditionem spectavire<lb/>
					aperte profectorentur, sicque decesserunt principum seculare, omnes, licet aliter<lb/>
					nihil prorsus hisce conviliit determinatum sit, quod sciam. Auxilea contra Turcam<lb/>
					Vergum necessant, ita promisum ordines, ut more solito, quid<lb/>
					sint, mitteret ac obiret militio. Quia iustatt apud nos electore<lb/>
					palatinus 9. 2. iunii advenit, mox discessurus, postquam facienda sumus,<lb/>
					exerit ab Tingamur, quam hactenus prope omnes agnovisse intelligo,<lb/>
					landgravium, qui nova aliqui moliri cottio et<lb/>
					qui in<lb/>
					d.<lb/>
					filios dicis Ioannes Friderici Saxoni&#281;, ditius meorum<lb/>
					suum Eberhardum a Dani imperatori suam in religione suam<lb/>
					iocunque<lb/>
					declarant, ut e&#281; vir devintiati belli esse iudicari possem,<lb/>
					ominando iniuribus dicam propiscopis, quamobrem Euchardus<lb/>
					apud iuius autem ab praescopis etc. iunii accusam, quid, nisi multud<lb/>
					mihi compertum est. Extrectus iam iam ante aliquot mensis conscriptus in<lb/>
					Saxonia, Dietuar&#223; regnem ea, qua res Helvetii reipublicae ferunt, utinim<lb/>
					invimadvertit, data Helsatiensi, cui expecto diripienda promissa<lb/>
					esse, ut Dani&#281; regis morari filio studiosissimam in regno liberam permittere,<lb/>
					Sed velitur, mihi hoc aliquid monstri&#281; alii, et aliquando in papisticos omni arum<lb/>
					quarti posse, licet tam principis quam publici ubique laute duxit socordini<lb/>
					difflictant, ut qui tant&#281; rei geritis posse possit commode, unde, unde videam. Id<lb/>
					quod viam papisticis defutin&#281; possint, librum fuderi scio ita confectant, quasi iam<lb/>
					debellarem sit. Proinde quandoquidem seditiones imminere, certum mihi perstiasum<lb/>
					turbilante absque ratione et ordine gesto iri censeo. Diut mansus<lb/>
					senses<lb/>
					si est, et aptis nos fertur) regis, quum quam possum, institui,<lb/>
					constorunt sese privilegiorum confectum beneficio et et christiani eure hactenus
					15b.<lb/>
					Ex se vixisse sito euri nec dubitare, hac de consosita coram<lb/>
					ordinibus impii cum ipso contendare, qui si bello omnino decernere videat sese<lb/>
					dei optimo maximo causam suam committere et veniemo hostes fortiter excusisse<lb/>
					viros promittunt. Rex Hispani&#281; Philippus, 10 signa, peditum conscriptor in<lb/>
					mense iuramenta sine obstrinxit, quid h&#281;c sibi voluit, nescio, cum certo<lb/>
					estat pacem, quod ipsum et Gallum transmisces etiam rem utrinque obsequi<lb/>
					servatum esse. Scoti feruntur crandisse Gallos, qui in Scotem. Perunt etiam<lb/>
					sunt enim, quod quibus ob meo, quam ipsi sunt moverent. In Hispania effectos iri scribuntur, sed semper<lb/>
					praesentiarum, quam divarum fidei professionem, pridito supplicio affectos irique scribat. Sed semper<lb/>
					paparum, matrimo<lb/>
					domini optimus maximus, scies (si ita glori&#281; nominis suum ipsosque suorum consultor fieri<lb/>
					ovium conxisse.<lb/>
					sit) commodo perspecturus. Imperator legatos secundo in Angliam misit, qui<lb/>
					leginam fideo scio desponsandam peterit; amici exceptos audio, sed nihil<lb/>
					peregisse. Sedives multo habere de mittendis legatis ad Gallum consiliunt.<lb/>
					te vobis nescio quibus acturit, ministro magistri quidem de his factum suum sit,<lb/>
					tempus veri potuisse, si qua interim rei ex initio parenti&#281;, quia effertur,<lb/>
					ut hoc principum, qua papisticae animum facta declarunt quoque. Mecullirumensis cardinalis<lb/>
					diculi Augustacio aliquam impugit in consessum principum. Leguri gratias<lb/>
					diviliis, cum imperatorum nuper Iesu, quam ad templum usque comitum illud non<lb/>
					vellet ingredi, ne ceremoniis papisticis interesse, ut postea more<lb/>
					praudium aquum manctus lavandis temperatori offerunt, repulso ab<lb/>
					est, quae res magnam imperatori conflevit invidiam. Ipse principo<lb/>
					divii discesset. Si temperator tantum gravio, pueriliter intelligat, qui et c&#281;teri<lb/>
					fuius participio strenuis imitatis, aulici, quibus non summa comittitur,<lb/>
					insent, eaque quoque, num possit, expitantur et ut et ipsi genio<lb/>
					vigere possent, nihil non attentant, populum, cui omnia, quibusquam christianae<lb/>
					suntere permittuntur, luxui deditus, parrimiis ex symmystis, nisi vir<lb/>
					nostra spirat, qualea h&#281;c mox parissima sunt, vel c&#281;to pant. Qu&#281;<lb/>
					de lucemensibus, quam decreto contra insigniam supplicio scripsisti, nisi<lb/>
					sunti a quibus christiano ex animo pidelicam, quam non potui, quin risum excitum<lb/>
					stompendam esse insaniam, non potui quam illius, qui apud vos ante paucos<lb/>
					biblia sacra, cum per se horrendam, publice extisserunt,<lb/>
					pacis per conditionem virum Gallum et Hispani, sed quod periculi sentio, tale<lb/>
					contra omnium dirigi ad opprimendam vitatim, sed adfectum. Cum hunc<lb/>
					conscripsissimi, quemadam illum, qui proximis nunc attinet, in<lb/>
					me in alsiam, domum meum perlatis erant, nec iniunctam in schyriam
					13.<lb/>
					Altero mane cum rursus quaererem, ille discesserat. Palatinus postulter<lb/>
					paucor, verbis Inglestat, vidam Rhain. Quae si ex pace quod doliri contendere<lb/>
					prodens ea de re instruantur. Sed puto facile hoc tempore rem iri propositam<lb/>
					alias mirabilis iam res docet meus. Nobilis a procupatum postul<lb/>
					Muylias, die<lb/>
					totius sunt, ut, quae ex qua proposito dissiditio, familiter non velit.<lb/>
					quibus partis nondum<lb/>
					Hominusius, cui sorore, Galli et iunii<lb/>
					Gallum tria moliturum contra evangelico, quam scilicet ditionis, praesertim, si concordiam<lb/>
					signum captos cepi 22. maii<lb/>
					Tui Hispaniensis, 15 ex Italia<lb/>
					vixi plerissimae includas. Dominus vale. In augusti et iulii anno<lb/>
					d. diutissimo, Gregi, a 52.<lb/>
					iun
					Dem ehrwirdigen und gelertten<lb/>
					heren Heinrich Bullinger,<lb/>
					meinem inn sonders lieben<lb/>
					unnd fraind zu&#870;
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>