<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file402" type="Brief" source="TUSTEP" n="19008">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Kielmann / Augsburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Januar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,400b-401a</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 343,401</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Evangelii Christique, redemptoris caussa ... multis et variis incommodis agitata debilitataque tandem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,25</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/402">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1800" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="high"/>
					<date when="1549-01-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!00%20E_II_343__fol__400_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">402/Autograph/00 E_II_343__fol__400_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!01%20E_II_343__fol__400_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">402/Autograph/01 E_II_343__fol__400_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!02%20E_II_343__fol__401_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">402/Autograph/02 E_II_343__fol__401_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!03%20E_II_343__fol__401_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">402/Autograph/03 E_II_343__fol__401_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!04%20E_II_343__fol__401_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">402/Autograph/04 E_II_343__fol__401_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!402!Autograph!05%20E_II_343__fol__401_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">402/Autograph/05 E_II_343__fol__401_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Evangelii Christique, redemptoris caussa (mi doctissime domine <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>) multis et variis incommodis agitata debilitataque tandem, proh dolor, non modo non habet, cuius aequitate recreetur, sed procul a <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanię</placeName> finibus exulare iussa est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Haecne illa gratitudo, quam Christo acceptam ferimus, ut, ubi pedem figat, clementissimus noster salvator non habeat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itane beneficiorum dei optimi maximi et amoris in genus humanum memores esse decet, et qui filii irę et peccati eramus, pretioso Christi sanguine redempti atque in gratiam apud patrem repositi eundem tam crudeliter a nobis arcemus?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Annon summę ingratitudinis significatio esset, quemvis vel infimę sortis hominem aut leviter de nobis bene meritum nulla prius relata pro officiis gratia e contubernio nostro exturbare?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quanto igitur supplicio paenave dignos iudicabimus eos, qui fidelissimum animarum nostrarum et unicum salutis authorem nullo prius crimine intentato aut causa indicta ita explodunt, ut, qui optime de genere mortali, pessime tamen omnium meritus videatur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">O caelum, o terra, o corruptum <persName type="auto_name">Adami</persName> nomen, quousque Christo insultamus ac eum prosequimur, cui omne, quod vivimus et quod sumus, debemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum, quid contra vim ac violentiam possint, qui Christi causam adhuc fovent, quibus et exiguę copię sunt et plerique perfidi?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin pro tua prudentia iam antea intellexeris."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quorsum," inquies, "hoc?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid est, quod tantopere exclamas?"</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipsum nimirum, quod Christus, cui nec in hospitio a cunabulis locus fuit, multis iam vexatus contumeliis, plurimis iactatus iniuriis tandem principum nostrorum perfidia solum vertere atque alias sedes quęrere compellitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid ita?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bonus iste Christus, qui vix infimo loco apud <placeName ref="l572" cert="high">Wirtenbergenses</placeName> haesit, nunc dimissis universis divini verbi ministris cum iisdem exulare necesse habet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">O perfidiam mortalium, o ipsa ingratitudine ingratiores homines, qui cum Christum non salutis, sed privatorum commodorum ita, quae ipsius nomine ambierunt, susceperunt nec ipsum tamen, cum omnia sub ipsius prętextu consequuti sunt, retinere voluerunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Quodsi animarum salutem quęrentes tantum bonorum Christi nomine amisissent, quantum illius praetextu assequuti sunt (nam tantum dico bona temporalia), quid tum facturos illos existimabimus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Annon digna lachrymis res tibi videtur exturbato nunc misere Christo, vero ad salutem duce, miserorum animas duce antichristo et asseclis ipsius ad inferos et regna Plutonia demittere?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O utinam tantas miserias ac calamitates lachrymis aequare solum possem, ne tanta mala infoelix ille et errabundus diu grex experiri deberet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">O utinam auxilium ferre tam potis essem, quam sum animo paratus id facere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum, quid lachrymo, quid exclamationibus aut paucorum etiam potestas contra potentissimos orbis principes possint, non ignores.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare, quandoquidem, quod volo, non licet neque, quod cupio, assequi possum, faciam id, quod licet, id est miserorum causam domino commendabo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quodsi amicorum preces pro afflictis et perturbatis alicuius efficacię apud deum esse creduntur, intercedam quoque pro illis et, ut tu idem id facias, summopere rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam permultos esse, quibus ista condoleant, nem est, qui ignoret; eorum autem molestię qua ratione nisi piorum precibus leventur, prorsus non video.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hoc quum fraterna charitas et ipsa etiam naturae lex suadet teque fortissime Christi causam defendes, rogo denuo, et nostrorum causam, quoniam eiusdem Christi est, suscipias atque precibus apud deum pro nobis intercedas etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l18" cert="high">Augustana</placeName> ecclesia, quae evangelium adhuc egerrime retinuit, quid mihi pollicear, non habeo; hoc tamen video, nisi deus ipse tandem causam suam agere voluerit, virium aut opis humanę non esse, ut in tanta hominum perfidia diutius apud nos subsistere possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tanta enim est morum et vitę corruptela, ut defendentibus paucis evangelii causam parum spei esse deprehendam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare dominus noster exercituum ipse nobis praesto sit necesse est, ne tantis bonis privati ad summam redigamur inopiam etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Episcopus <placeName ref="l18" cert="high">Augustensis</placeName>, quid te scire existimo, bis iam ad populum concionem habuit, quam bene vero, ali rum est iudicium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego utrique sermoni interfui.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid praeter rei ac veritatis fidem dixerit nec ipsum ignoro.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quis enim unquam audivit missam a patribus, nam sic loquuntur, et apostolis institutam atque sic quasi per manus posteris traditam?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">O insignem theologum, hoc inne est dictis fidem facere, quid obstat, quo minus eadem ratione dicat omnes ceremonias ecclesiasticas vel ab ipso Christo institutas?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nemo, qui contradicat aut mendaciorum arguere debeat, reperitur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Qui vero scripture et veritatis nullam cognitionem habent, probe dictum putant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ita fit, dum mortis periculo mendacia nemo refutat, alii libenter dictis illius acquiescunt, ut antichristi regnum in priorem suam dignitatem restituatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Est praeterea alius eiusdem fecis monachus, qui in templo maiori concionatur; is ieiunium simili fere argumento probat, cuius tamen fraus inexercitatis minus apparet, ducto argumento ab particulari ad universali affirmative.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hoc modo nullo etiam discrimine posito iner... "Dies ieiunii," inquit, "si Epiphanio credimus, ab apostolis instituti sunt; nam id idem Epiphanius scribit, quod D. <persName type="auto_name">Petrus</persName> ieiunium indixerit die Martis et Saturni, <persName type="auto_name">Paulus</persName> vero die Veneris.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Igitur dies ieiunii, qui hactenus in usu fuerunt et qui ab apostolis instituti sunt, in ecclesia christiana retinendi sunt."</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quod dicto Christi de apostolorum authoritate sic probat: "Qui vos audit, me audit, et qui vos contemnit, me contemnit; ergo, qui ieiunium reiicit, ipsum Christum et etiam apostolos reiicit" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vide hominis fallaciam, quam astute.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">O magnam impudentiam, quis hoc genus fraudis non animadvertet, quis non anguem latentem in herba intelligit?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed is quoque, quod vult, et citra negotium obtinet, qui nemo ne mutire quidem contra audet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Verum dominus impia ipsorum consilia novit et certe confundet illos in cogitationibus suis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed nobis aliam vitam aliumque ardorem optarim, ne quavis aura attoniti salutis spem e manibus dimitteremus etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, mi doctissime D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, quę pro mea in te pietate ad te scribere volui, ut, dum tempora nostra turbulentissima de Christi ecclesia scribendi materiam suppeditarunt, de antichristi et papistica hęresi nuper iniecta simul cognosceres.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Plura scriberem, nisi periculosum foret eorum imposturas carpere, quibus longę iam sunt manus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Sed tu pro tua prudentia ex uno reliqua intelligere potes.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">De rebus meis ex <persName type="citizen_name" ref="p1283" cert="high">Gesnero</persName> intelligere potes.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Męcenas negotio religionis se non imiscet, ad veram tamen pietatem nos semper hortatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Lantzknechtiorum praesidium pridem dimissum est; iam summa vivitur in pace, nisi quod bonorum animę conluctatę sunt, ut fit plerumque, si aurea aeneis permutamus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Principis adventus ex <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispaniis</placeName> subinde expectatur, ac iam electi sunt, qui obviam illi procedent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Illam popam an visurus sim, dubito; nam <placeName type="auto_name">Mecęnas</placeName> quotidie profectionem nobis minatur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">ubi plura cognovero aut praesens rerum mearum status immutatus fuerit, faciam te quam primum certiorem.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si quid ad me rescribere vis (quod velim) literas ad D. <persName type="citizen_name">Andream Dietherum</persName>, ludimoderatorem <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augustę</placeName> ad Divam Annam transmittes; nam per hunc tute tuas recipere possum.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Vale in Christo; saluta uxorem tuam, honestissimam foeminam, ac reliquos fratres, praesertim D. <persName type="citizen_name" ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> ac <persName ref="p8011" cert="high">Gualterum</persName>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quodsi te hanc literarum negligentiam boni consuluisse intellexero, non dubitabo in posterum huiusmodi amicitię insignia ad te transmittere.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Rursus vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l18" cert="high">Augusta</placeName> idibus Ianuarii anno 49.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">T[uae] d[ominationis] ex animo <persName type="citizen_name" ref="p1800" cert="high">Ioannes Kielmannus</persName>, pędagogus Pautingerorum/Peutingerorum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heirnicho Bullingero</persName>, episcopo <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurino</placeName> vigilantissimo, domino atque praeceptori inprimis colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>