<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4021" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chiavenna AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Juli 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,275 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas, Tiguri 7. praesentis mensis datas, habui sed et alias et tuas, una cum Cathachesi, qua me donasti, accepi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 148 R., Nr. 184</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 297</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Schiess, Rhetia von F. Niger 27</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,88</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4021">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1559-07-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4022"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4020"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4025"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4015"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4032"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3996"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4025"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4015"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4032"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3996"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4025"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4015"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4032"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3996"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4025"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4015"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4021/Autograph/00__E_II_365__S__275_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4021/Autograph/01__E_II_365__S__276_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4021/Autograph/02__E_II_365__S__277_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4021/Autograph/03__E_II_365__S__277_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					53.<lb/>
					Domino Bullingero, amico summo et patrono optimo Federicus a Salice S.<lb/>
					Tuas Tiguri 7. praesentes mensis datas habui; sed et alias etiam tuas una cum<lb/>
					Cathachesi, quam me donasti, accepi. Ago autem tibi ingentes gratias, quod<lb/>
					declaras officiose quam me amas. Utinam vero et ipse aeque posse<lb/>
					facto declarare, quam te iuvenem, et quam unice colam et merito quidem tuo maximo.<lb/>
					Caeterum, ut ad tuas respondeam, fuit prae ceteris mihi gratissimum, quod<lb/>
					ne filium meum a literis abstraham. Tui itaque praecepti memor, ne negligentia<lb/>
					sedulo enitar. Sunt enim hic apud nos inquam Clavenn&#281;, ludimagistri<lb/>
					non contemnendi, praeterea Franciscus Niger, qui per annos aliquot tirani<lb/>
					Vallestelin&#281; commoratus fuit, est brevi huc venturus. Talibus itaque filium<lb/>
					meum per aliquot tempus commendabo, qui omnes, sat scio, operam diligentem in<lb/>
					cum collocabunt. Dominus deus autem suggerat gratiam, ut bene proficiat, quod<lb/>
					scribis te electorem locasse apud d. Sebastianum Guldenbechium, perplacuit<lb/>
					et laetor in tui gratiam, qui molestia non exigua sis liberatus.<lb/>
					ago autem tibi, colendissime Bullingere, singulares gratias, qui puerum, dum in<lb/>
					tuis aedibus et sub custodia tua fuerit, tam paterne tractaveris eumque<lb/>
					tibi, etsi tuis aedibus excesserit, commendo tamen, ut, quandoque curant de eo<lb/>
					habeas, ut bene proficiat. Quod vero tibi debentur pueri nomine, prout significare<lb/>
					inficasti in litteris tuis simul atque ad patrem meum pervenero, curabo<lb/>
					ligenter, ut tibi pecuniam mittat. Mittam autem et ego, quod exposuisti,<lb/>
					dolio filioli mei. Optarim viro, ut, si esset commodum illud Churiam<lb/>
					in domum domini Iucii, tack veheretur, qui meo nomine, quicquid supericulemus<lb/>
					erogandum erit, persolvet. Mirum autem in modum perplacuere, et eam mihi<lb/>
					quae scribis, sancita esse in Anglia. Et praecipue deum optimum maximus, ut, qui<lb/>
					coepit, ad promotionem gloriae suae foelicissime absolvat, et passim<lb/>
					ecclesia suae adsit benignus et pateris dominus, qui eam defendat et augent,<lb/>
					iugiter. Porro, quod ipse novarum ad te rerum scribam hoc habere in<lb/>
					uno hic est perlatum et certo creditum regem Gallicae, vulnere in finem<lb/>
					accepto, obiisse. Ego veluti solus meliora sum ominatus, et spero sani<lb/>
					Salesto, olimorem hic esse iam, quamquam mortalis est et ipse et fieri potest,<lb/>
					quod obierunt, utcunque vero id est. Hoc est compertissimum, et morteorum eius<lb/>
					in ducatu Mediolanensi conscripti sunt aliquot copiae Italicorum militum<lb/>
					itaque iniquatu suaevorum militum vexilla, quibus iam prius venia abeunde<lb/>
					itaque antiquatum praecionibus militum conscripsissent, quibus iam prius adepitandum abeundi, quod<lb/>
					S.
					15.<lb/>
					milites iam recesserant, Mediolani inquirere sunt iussi, ut credit, quo ipse<lb/>
					nova commissio dari queat conscribendorum militum Germanorum rex Gallia.<lb/>
					huiusmodi similitum copiae sint dedicendae, ignoratur. Rex Gallia<lb/>
					procurarant machinas bellicas, bombardas scilicet, dicionem ad parvaverat, atque<lb/>
					loca, monitissimas tamen, quae ipse sibi in Pedemonte reservaverat, dici<lb/>
					Doca, simunes&#281; Mediolani, gubernator dispositis undique praesidiis, dicit<lb/>
					consulubere, ne dictae machin&#281; ex illis munioribus locis alio dedat.<lb/>
					queant. Et hac quidem omnia innuere videntur, non usque adeo omnia pacata<lb/>
					fore in Pedimont. Rogandus tamen est deus, ut pro sua bonitate, pacem<lb/>
					parto<lb/>
					permittat et ipsi praesentiae, quae ut annis bellis continuis et exitialibus<lb/>
					miserre fuit vexata. Hic etsi a bello simus dei beneficio immones,<lb/>
					mihi tamen rerum omnium et maxime annonae penuria premimur, et adeo quidem<lb/>
					ut omnes fateantur in 50 annis maiorem penuriam hic non extitisse et<lb/>
					S.<lb/>
					vereor, ne etiam augescat in dies. Dominus deus aegestatem hac sublevet et<lb/>
					ingenis omnibus subveniat. In Valle Tellina et alibi passim in dominiis<lb/>
					nostris incrementum accipit ecclesia Christi, et sperandum est proinde id ipsum non<lb/>
					aliquando ex Rhetiis audituros, quod et ex ipsa Anglia audivimus. Dominus<lb/>
					deque suam gratiam, ut cuncta caedant ad eius honorem et gloriam per Christum<lb/>
					Iesum. illustris foemina d. Isabella etc. se tibi commendat maxime, est<lb/>
					autem subinde infirma, adeo ut vix conciones ancillis suis utrinque<lb/>
					junxa accederem possit. H. Ego cum uxore et liberis meis per homine<lb/>
					necessario, et sic magistratu quo fugor postulante hic degi,<lb/>
					pro tuendam sanitate cogor quidem cum tota familia per sesquimensem reparare<lb/>
					triadere. Hinc itaque ad tres dies proficiscemur Samadenum deo dante<lb/>
					etenim hic est crassior, quam ut eum commode videam perferri posse. Si<lb/>
					itaque ad me interea dignaberis scribere, litteras Samadenum dirigas.<lb/>
					Filius meus iubet te plurimum salvere seque tibi totum commendat, ut filius<lb/>
					obsequentissimus, patri colendissimo etc. De Venetis accipio, eos<lb/>
					misisse Sforto, Parvicino, eorum capitaneo, viro strenuo et artis militum<lb/>
					peritissimo, ut arces, singula quaeque loca munita eorum domini perlustrit,<lb/>
					ac omnibus necessariis fulciatur. Itemque habitae sunt vestrationes peditum et equitum, etiam<lb/>
					per totum dominum Venetum. Navis quaedam Veneta immensae vastitatis, imo<lb/>
					credibilis magnitudinis, ut quam egomet talem vidi, in portu Veneto<lb/>
					submersa fuit, cum ingenti rerum apparatu, qui inerat, et maxime cum magis
					Ornatissimo et clarissimo viro<lb/>
					domino Henrico Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae symmastae dignissimo,<lb/>
					et domino meo iugiter observandissime.<lb/>
					D.<lb/>
					colendissimo.<lb/>
					hoch- und wolgelerten herren<lb/>
					Hainrichen und Bullingern zu Zurich,<lb/>
					Tiguri Helvetiorum<lb/>
					Zu&#870; Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>