<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4026" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Ungnad / Urach AN Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander (Buchmann) / Zürich, 26. Juli 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,170-175</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ehrwirdigen herrn E.E. pith ich aus unbekhanter freundschafft dis mein hochverthreillich schreiben</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa X 373</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Egli, in: Analecta II 137</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,91</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4026">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3276" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ungnad</surname>
						<forename cert="high">Johann</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3276_Ungnad_Hans.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Ungnad"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104266112"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l514" cert="high"><orig>Urach</orig></placeName>
					<date when="1559-07-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8171" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bibliander (Buchmann)</surname>
						<forename cert="high">Theodor</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/341_Bibliander_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Theodor_Bibliander"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116170638"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414357"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4027"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4025"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4027"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4027"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4042"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4027"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3751"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4042"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4027"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3751"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4042"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2654"/>
					<ref type="child" target="file4027"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__170_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4026/Autograph/00 E_II_356__S__170_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__171_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4026/Autograph/01 E_II_356__S__171_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__172_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4026/Autograph/02 E_II_356__S__172_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__173_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4026/Autograph/03 E_II_356__S__173_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F04%20E_II_356__S__174_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4026/Autograph/04 E_II_356__S__174_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F05%20E_II_356__S__175_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4026/Autograph/05 E_II_356__S__175_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F06%20E_II_356__fol__175_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">4026/Autograph/06 E_II_356__fol__175_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4026%2FAutograph%2F07%20E_II_356__fol__175_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">4026/Autograph/07 E_II_356__fol__175_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					17.<lb/>
					Gnad und frid in gott unnserem allmechtigem vatter durch Jesum<lb/>
					Christum unnseren freudenreihen haillandt unnd selliguncher<lb/>
					erwirdiger herren E. Pith ich auch unbekhanter freundtschafft dis mein<lb/>
					hoch Werchreillich schreiben aus christlichem hohverstendigen gemietz<lb/>
					br&#252;ederlich und freundtlich zu vernommen,<lb/>
					und w&#252;schen erstlich derselben von gott dem allmechtigen gesundt und langes<lb/>
					lieben, dan e. gott dem allmechtigen zu lob unnd der gantzen christen<lb/>
					beyt, zu guttem den armen schefflen unnd menschen darf&#252;r der sun<lb/>
					gottes gelitten, sindlich in mein vatterlannden, das das wolffe lange jar<lb/>
					geraubtt unnd zun werderben zerstreett wider zu gott unnd der<lb/>
					Gellicheyt weisen helffen, und nachdem ich e. e. ferenn bohen von gott<lb/>
					christlichen, hoch diemlichen thu&#870;en, lengst gern erkhenndt<lb/>
					Unnd lannz heer willens gewest ein sich in schwein sunderlich auff<lb/>
					zu&#870;n sind, Basel zu&#870; thuen e. f&#252;nd ander, deblichen erleichten, menner<lb/>
					und hrewe diener gottes unnd seiner heilligen g&#246;ttlicher khirchen, auch<lb/>
					den s&#246;llichsten herrn sind obrikheyt, in schwein in jerenn christlichem<lb/>
					hofweisen und stadthafften begierung bebhaut zu machen, und mich mit<lb/>
					mein vermuhen zu diennen zu&#870;ndteureoffen, so hab ich es dich aus allerlichen<lb/>
					wy, wirf&#228;llenden verhinderung nicht ze bheren m&#252;gen und mit<lb/>
					schwerdt anstellen m&#252;ssen unnd alls e erwurden, villeicht verdienen<lb/>
					nunm haben mechten, wo aber nicht e. e. hiemit mit khurn mit<lb/>
					grundt nachfolgeind, zuferichten, das ich bey disen schweren leuffenn<lb/>
					mit einem nicht tringen aber gar, lieben schwutz beladenn, das ich aus<lb/>
					meinen lieben vatterlannden, wekhzogen unnd meine vier ansehenlichen<lb/>
					erholter, so ich bey khey an etc. Will jar gehabt unnd me vier jar<lb/>
					sampt allen mein hab und guettern verlassenn, dann ich in meinen<lb/>
					v&#228;tterlanden der eoden der gr&#228;illichen erschreiblichen abgottereyen gottes<lb/>
					le&#223;erungen und falschen ertischen bebisciscischen kirchen meiner gwissen<lb/>
					halben weyter nicht bleiben khu&#870;mmer noch m&#246;gen, sunder mit mein<lb/>
					lieben blinderen offentlich auf mein vatterlaunden gethan, hab mich also<lb/>
					in der lieben khirchen gottes in Saxen, Phalii unnd Wirtenberg, hin<lb/>
					wend wider bey der lieben freidenreichen schirch auffgehallten, dem<lb/>
					lieben gotz sey ewigs lob unnd dancken, das ich das so dann unnd leutter<lb/>
					funden, hoff zu dem lieben gnedigen gott und witter der werde mich<lb/>
					rauwer allmechtiger gnad, umb seins lieben, suus willen, zu&#870;ede bklich,<lb/>
					darin erhallten, unnd mein leben darzu schlossen lassen unnd wiewol<lb/>
					an Rinem zu&#870;molden allerley anzaigen unnd anm&#252;ttung, an mich<lb/>
					khumen, das ich wider in meinig Ritterlandt mich mit diensten begeben<lb/>
					so ist es doch bey mir menschlich zu melden unvuglichen, das ich mich
					13.<lb/>
					auff den herdlich f&#252;challten oder den wurdt anweghn lassen s&#246;ld, der<lb/>
					Enden da, so erschrekhliche gotts lesternung unnd meinerley, gwillich<lb/>
					kerey teglich getriben, unnd ouch je mer darin verslendt gemeres<lb/>
					sind hand gehabt werden unnd wie haften euchs alle schunig wider unnd handen<lb/>
					lanndt, so Rhay. Mt. zuegeh&#246;rig, bru&#870;der die gommt, welle<lb/>
					nemen, das ich mein leben ruder derselben babsts unnd teufels<lb/>
					sch&#252;rden schliessen unnd mithellen wollte.<lb/>
					lieben dem so langt, mich ouch durch mein lieben freund an, wie das mich<lb/>
					gottlossen, wa&#223;pfaffenn in mein vatterlanden, auch ettliche herr<lb/>
					mithelffer unnd welltweisen im maull umbtrorgen unnd allendigen<lb/>
					halben in M&#246;llzeytten wird sunst au&#223;giessen, alls schriben sy nicht<lb/>
					woll glauben, das ich der religion halben aut mein vatterlanden<lb/>
					gezogen, unnd ein s&#246;lle het haubt, alls r&#246;mischen khreiser von dem ich<lb/>
					und meine khinder vill gnaden erwarten mugen verlassenn,<lb/>
					auch darzu&#870;e, so namhafften vier hohe leibter, welliche mir, so hohen<lb/>
					herlichen nutz gew&#228;gen, abgetr&#246;wen, auch von 80. may. Mt. so genemals<lb/>
					ditz ist, unnd kon menigkhlich, so hoch unnd rhalich gehallten, mich auch<lb/>
					von meinen ansehenlichen guttern alles zu meinen hohen nachtwort<lb/>
					theill geweindes hab, so ich doch hett mugen hoher khumen und w&#246;llen<lb/>
					darbeyschlossen, so m&#252;esse ein andere verdachte, erstich sein meines.<lb/>
					abschiedts, die mit der zeyt herf&#252;r frahen wurde, wie ein meiner<lb/>
					abtrudt mich a vernemen werden, unnd wiewoll ich nicht wennig<lb/>
					bey mir erweg mir unbekhanten unnd alls der e. erwirden, wie<lb/>
					diennet sich in meinen obglegnen sachen zu beinen, unnd in Ierenn<lb/>
					bochen collichen er&#252;bteren, damit die tezlichen mit sorgen beladenn<lb/>
					zu&#870; erhinderen. So trost ich mich doch e. E. faiden hohen, sinem, sunderlich<lb/>
					lieh aber, das e. e. jaren von gott empfangnen gab, so hil erleichtett,<lb/>
					unnd in gottlicher heilligen schrifft begabet unnd so rei&#223;lich erfarenn,<lb/>
					das e. e ir gaben mit mir alls einem christen unnd mitbrueder in<lb/>
					memir noten stad und hilff unab&#223;legius mit zu thaillen. Und thue<lb/>
					e. e. khaiglich unnd verthreillich br&#252;rdern, dieweill nun die wellt<lb/>
					evangeschen der hochsten gaben des lieben gottes, das ir sich niemandt<lb/>
					endtschuldigen m&#246;g, das die liebe khirchen gottes nicht bleichlich unnd &#252;berder<lb/>
					bischlich mit dem heilligen lieben, seligmachenden evangelium,<lb/>
					schriftet unnd hell unnd p&#252;wiger frechlich an tag gegeben und nur<lb/>
					Willher, beer getriben unnd je mer geoffen w&#228;reten daruber aber jemer<lb/>
					solet sind wietet unnd der warhayt zu&#870; khlain und grossen widerlich
					spricht, und dieweill ich aber je mit hochsten ernst gern verhiettenn,<lb/>
					das niemandts durch mich geeigendt, sind wo ich, alls 65. irrigenn<lb/>
					allter man sollt baldi abgeien wie dann das erlangte callter.<lb/>
					warnett, damit nicht hinach mer unnd menigerley lugen, zu<lb/>
					schedlichen ergernu&#223;, ertichtet werden, bin ich mit verleichtung g&#246;ttlichen<lb/>
					gnad Endischlossen mein, der hantnu&#223; meines glaubens zu&#870;h&#252;en.<lb/>
					Quid ein Norred gestellt sind darauff drey gepetz zu gott dem<lb/>
					vatter zu ewig dem sun zu&#870; vor dem beylligen geist, darin mein<lb/>
					glauben verstanden wirdt, unnd dieweill mich die walspfaffenn<lb/>
					und jere n&#252;tschilffen, die hoff unnd welltweisen im maill mich umbbragen<lb/>
					tragen. Unnd doch sy noch die ganntz wellt gott sey lob mit ern unnd werden<lb/>
					hayl, mich cie geistlichen noch wolltlichen sachen, sichs beschuldigen mich<lb/>
					aber je laider erschocht, das kizay. Mt. je steckher der bebstischen schirchen<lb/>
					anhengt, unnd die wellt je erger lagenhafftiger und betrleglich sich<lb/>
					fezaigt, das auch nicht bald zu hoffen, dat in mein noverlannden<lb/>
					st&#228;ttetz, das das beyllige Marie gott geordente khirden auffzeucht, will ich<lb/>
					allso mein lebhentnu&#223; vor meinen ende auffs beldist, so es sein khain<lb/>
					in druckh au&#223;geen lassen.<lb/>
					Unnd f&#252;rnemmblich aber auch de&#223;wegen und bish fleissig e. e. die wellen<lb/>
					Min opinion und hoff christlich furnemen, was versteen, alls ichs<lb/>
					furbringen oder feichten schon.<lb/>
					Dieweill ich nur erfaren und genuegsambris, wais wie nicht allain die<lb/>
					christlichen, prediger die das kainie evangelium predigen, sunder auch<lb/>
					khain heillige schrifft weder in drukh noch in schrft nicht offentlich kayll,<lb/>
					zu haben, gestattet werdenn, das man auch das fromen preceptores nicht<lb/>
					leiden thuett, auch in den universitetten, der doch gar negung sein unnd<lb/>
					pesser, wer das der khainer geberen, die darin gelerindt wirdt dann<lb/>
					darin wirdt auch nich zu lessen und zu&#870;lernen gestattet, das von gottes<lb/>
					warhafftigen khirchen aus g&#246;ttlichen gnaden geornett, sind luy und<lb/>
					lesterung, wie will es dann den armen menschen ergeen, die allso<lb/>
					zudern ellendt, werderben mie&#223;en hab ich christlicher mainung bedacht,<lb/>
					Diewill mein puch, so ich vermaint au&#223;gein zu&#870;lassen, nicht schon f&#252;rcht<lb/>
					verfotten werden, sond ein gu&#870;tte anzall teutsch und late ein y&#223;<lb/>
					in drubh au&#223;geien zu&#870;lassen, geben mein vor und nachredt und dem<lb/>
					frey begemellten gefebt, al&#223; dann mich aeffenern, auff das wie die<lb/>
					kirchen gottes allenthalben gehallten und gebriben, was die gottsellitz<lb/>
					eberlichen fastores und brediger allain aus gottes befelch, lern und<lb/>
					zu d. chir den hallten und wie sy auff das khriben gottes, su hochfleissig<lb/>
					achtung haben, damit khain buch und gotzle&#223;ternung gestattet und
					1552.<lb/>
					mit dem wenigisten nicht einreissen lassen wollt mir weyter<lb/>
					melden, das gefetz w&#246;llt ich Lutherus und Philippi Helanchton herren<lb/>
					mir man heren soll und e. f. fu&#870;ch stund der kouredt, so e. E. e.<lb/>
					allen hu&#870;spisch der faufftzig vergten, heruf diemit sie wai&#223;balden<lb/>
					pfaffen, erindert, das sy in den h&#246;bsten gott, die ma&#223; mit verzieiben,<lb/>
					kirchen, liechen zu&#870;fetten, wie getriben oder geleint und noch nit potten,<lb/>
					khumen.<lb/>
					Item wie man die sacrament, wa ist vor und nach di gmainnung<lb/>
					mit der feucht und im schlu&#223; nach d genie&#223;ung; dan ersagung, gefraucht,<lb/>
					und gehandlt wirdt, daselb ordnung mit schurtz, wie es in allen christlichen<lb/>
					khirchen gehandlt einstellen.<lb/>
					hoch die ersten zwen psalchern mit heren halschen, an wenig in den<lb/>
					gu&#870;ssinungung, mit dochter Luther und Philip, Ogellaiten, werredt<lb/>
					was allso f&#252;r gu&#870;rtz durch E. e. angesehen wirdt.<lb/>
					Item ettlich bredig d. Martinus Luterii, alls anfangsodi gef&#228;rdt Christi,<lb/>
					pfurstennig die himbbfart unnd still ander predig, daru&#223; man<lb/>
					und erkent wer gotz und dem reuffl zuegeh&#246;rtz und and christlich<lb/>
					pastorem predigt, darin e. e. auch, wais hinzue zu befideren, wie auch<lb/>
					ettlich freidigt hie verzaigenda.<lb/>
					item das wiewell von den jungsten gericht unnd alle sp&#246;chst die gottlichen<lb/>
					solligen, angeelt, die zu der ewigen selliheyt berueffen auff einer.<lb/>
					beitten, die andt s&#246;llen gott und seiner schirchen abfallenn, unnd zu der<lb/>
					verdurchnu&#223; geerrt, auch aus heilliger schrifft, die spr&#252;ch angezeigt,<lb/>
					aber der pfarrer zu&#870; reitelung, hatt mir ettlichen spruch angfangen. E.<lb/>
					wissen, alls hoch erfarne die sachen zu&#870; pesseren, die disciplin ingeistlichen<lb/>
					wie in der schirchen, alls christlich wesen, wanden unnd thien, so in<lb/>
					schweig und anderen ortten, wer die laster gestraft und ernstlich darob<lb/>
					gehallten wirdt, sollches ist allain zu&#870; eim anfang etc. E. angeregt, wie<lb/>
					des hinein zummen mechs, das das heillige dhelligion belangen, dardurch das<lb/>
					menschen die ausser der khirchen gottes steen und innen durch ir obrikheych<lb/>
					selbs schirchen ertichtet schol zum verderben gensthailt sein. Diser punt<lb/>
					meist hartz mit gottlicher schrifft getriben werden, wie dann e. E. aus Hohenn<lb/>
					erleyften stendi pas wissen. Dis mein buch wirdt man lessen und och<lb/>
					zuem zu&#870; nolten in kheit wol kunigreichen und landen, bin ich dermassen<lb/>
					bekh&#252;rt gott lob allso geliebt, das mans n&#252;st allain lassen, sunder gern und<lb/>
					mit vlei&#223; vernemen wirdt, allso wir hierinn gefidertt, was man sunst<lb/>
					nicht zulessen, hatz oder lessen oder davon preden thor, das nuter hierzu&#870;t, durch<lb/>
					obgemollt verzacht u&#223; und in ander m&#252;glich m&#246;g, so e. e. aus gottlicher gnad<lb/>
					woll unseren, mit fueg hinzue fringen, das die armen menschen, die ob<lb/>
					glein vill in der guetten kainen kirchen sein, aber in kheum schwach steen.
					S.<lb/>
					1.<lb/>
					hiei in euch aus den namhafften, wollte beinen, und bevalt.<lb/>
					sein lassenn, liech nachmals gantz verhoeillig und sthenndern und<lb/>
					die wellenn, hierin umb christlicher lieb willen, das fast befidern und<lb/>
					ein pauff dis mein schreiben andtwurt wissen lassen, das alles erstalt<lb/>
					schmiden, wie obgemellt thueillich, und williger zu&#870;vester, sonder wol und<lb/>
					in di lande gottes und mich in e. e. liebs pater noster, dor&#252;ber, wibs und<lb/>
					kinden befelhen, und ich bin e. e. laiden mit mein erwurden zu verdien.<lb/>
					willig. Datum wider den 25. iulii in 1559.<lb/>
					d.<lb/>
					nunie viris<lb/>
					Christo etc.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					d. Porro
					1.
					erwirdigen und hochgelerten,<lb/>
					Heinrich Bullinger, und herrn<lb/>
					Zu.<lb/>
					bibliander, diennern der schirrhen<lb/>
					Zurich etc. meinen lieben und gietzungen<lb/>
					grosch&#246;ren.<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>