<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file403" type="Brief" source="TUSTEP" n="19009">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Januar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2845</idno>
						<idno subtype="Hinweis">E II 359,2847 ist der Brief mit ID 567</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 359,2845 und 2847</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diser wuchen hab ich üch 2 mal geschriben, zum 1. bi Marx Napfer gschickt Blaureri</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. XIII, S. 154f, Nr. 1122</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 28 (1923), 34, 37 und NBT 29 (1924) 34 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 464</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,26</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/403">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1549-01-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file404"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file402"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file417"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file398"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file429"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file398"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file320"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file429"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file398"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file406"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file397"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file429"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file398"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file406"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file397"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="85">Latein</language>
				<language ident="de" usage="915">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/403%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2845_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">403/Autograph/00 E_II_359__fol__2845_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/403%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2845_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">403/Autograph/01 E_II_359__fol__2845_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad von gott etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Diser wuchen hab ich üch 2 mal geschriben, zum 1. bi Marx Stapfer gschickt Blaureri <foreign xml:lang="la">conciones de sacramento coenae domini,</foreign> die mir warlich gar suspect sind und nitt gfallend.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wett gern, er muͤßigete sich deß gschluders; dann er sunderlich mins bedunckens übel und nitt schlechtlich impingiert, so er sol explicieren den <foreign xml:lang="la">modum vel communicationis vel praesentiae Christi.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das möchte man hie gar nitt lyden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So er sich aber deß muͤßigete und verstentlich (drumb nitt grob, als ob wenig an der gheimnuß glegen, wie ettlich thuͦnd) rette darvon, wett ich inn gern hie han; denn ich sonst nitt weiß, wie wir nahinhus hand, wenn wir nitt anderst versehen werdend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich fürcht übel, man fare zletst an ein stock; denn nieman wil bedencken, was großen lands, was schweren zancks darinn, was großer müg, ufsehens und arbeit es bedörffe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man laßt alle ding hingan, gilt nüt denn suspiciones und calumiae; die regierend unser kilch mee denn trüwer flyß.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darnebend meint man, es sye als wol versehen, lobt jederman gott der einikeit, sicht aber auch nitt uff das künfftig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Si meinend, wil si mich heigend, heigend si unser gnuͦg, wends damitt als uff mich laden, das ich aber zuͦ tragen und zuͦ versehen weder weiß noch kan anders, dann das ich in steter angst stan eins theilß, das ich das nitt kan, das ich solt, anders theils das ichs nitt mag on andere hilff etwan eins recht glerten und verstendigen mans.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darumb ichs auch nitt tragen wird, und gott geb, was jederman sag, das ich hie bliben sölle undt müsse, wird ich mich in die klappen keins wegs bringen lan, sittmal ich mitt gott und allen eeren darus wol kan mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß, so lang ich hie bin, wird man m[ine] h[erren] schwarlich breden, das si umb ein eintigen glerten man luͦgind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Si... es eins theils der kost und andertheilß, das si meinend, es dörffs sin nüt, und zuͦ dem auch, das si inen bis har nitt all wol graten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darnebend aber ist der kilch und der großen verwaltung nitt ufgholffen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">In summa:</foreign> so ich imm grund ermiß den <foreign xml:lang="la">statum huius ecclesiae,</foreign> so stat es nitt wol.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bitt üch umb gotts willen umb hilff, rath.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Schribend ettlichen minen herren, bildend inen in, wie notwendig es inen sye, umb ein glerten man zuͦ luͦgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich darff nüt me sagen; je me ich sag, je minder es gschicht; dann si all meinend, sobald ich darvon red, ich thuͤge es darumb, das ich dest mitt besseren fuͦgen darvon kömm, welchs ob es wol zum theil war (denn worumb wott ich nitt, das die kilch nach mir versehen wer), so ist mir doch so vil mee an der kilchen wolfart gelegen, das, wenn ich glich bliben müßte, nit könte oder wüßte zuͦ bliben, wo man sich nitt anderst versehe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Ich schillt weder H. Josen noch D. Wäberum; si sind mir beid trüw, lieb bruͤder, aber was zuͦ der sach ghör, laß ich üch erwegen, ob diß ampt allein mitt predigen mög versehen werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dorumb helffend und ratend, wie die sach zuͦ thuͦn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Xystus schript mir von Augspurg dermaß, das ich wol verstan, das er noch nitt gesinnet ist, da dennen zuͦ ziehen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Derhalben von nöten sin wirt, umb ein anderen schuͦlmeister zuͦ trachten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Eberhardus ist unwillig, und ist kein wunder.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Publicae lectiones</foreign> sind von gotts gnaden in ein fryen gang kan; allein in theologia möcht es wol beßer sin.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">Nicolaus lißt Lucianum, <foreign xml:lang="la">item grammaticam Hebraicam Monsteri</foreign> und Esaiam darzuͦ; ist ein guͦter <foreign xml:lang="la">grammaticus</foreign> und flyßig darzuͦ.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">Eberhard lißt Theologiam, jetz <foreign xml:lang="la">epistolam ad Romanos,</foreign> item er wirt nun auch ein <foreign xml:lang="la">authorem publice</foreign> anheben zlesen, <foreign xml:lang="la">aut Horatium aut Valerium Maximum.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="manual">Telamonius lißt <foreign xml:lang="la">dialecticam Phil[ippi]</foreign> auch gar wol, ist sin güpt, lißt auch amm zinstag und sampstag <foreign xml:lang="la">arithmeticam</foreign> und <foreign xml:lang="la">Sphaeram Ioannis de Sacro Busto.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So examiniert und censiert man zuͦ allen fronfasten, das dise studia wol von statt gand und wir nitt ungleert knaben hand.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich welt auch, ir hettend vermögen, das man üwer ettlich, ein oder zwen, hett hiehar gschickt; es hett vil bi minen herren gunsts und willens bracht, das si dest gneigter in alweg die studia zuͦ fürderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So vil aber <foreign xml:lang="la">scholam illam trivialem et inferiorem</foreign> belangt, stat es an dem, das man ein guͦten schuͦlmeister habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da wüßt ich nun nach Xysto kein kumlicheren dann üweren Sebastianum zum Frawenmünster.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">ich hab nehermals selb mitt im grett; hatt ers nitt wyt gworffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Schrib imm aber auch hiemitt; bitt üch, ir wellind in auch ansprechen und darinn handlen, was üch guͦt und unser kilchen nutzlich dunckt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Es wirt wol uff Osteren kommen Benedictus Martinus von Marpurg,</foreign> qui dum a nostris negligeretur, Casparo Rodolphi successerat.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Deße eruditio ist uns gnuͦgsam bezüget, aber wir fürchtend, er bring sin luterischen geist mitt imm und werde uns nüwe unruͦw anrichten, darumb wir gern bizyten zur sach thetind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Eerend gott und sind uns beholffen und laßend mich Sebastiani halb bald wüßen, was ich handlen sölle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Im 2. schriben, by Gyslingers muͦter, hab ich üch Calvini büchli über das Interim geschriben gschickt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Schick üch hiemitt ein imaginem deß Interims, mir von eim guͦten gsellen gschenckt, so es heimlich gschnitten und truckt wurd, ußglaßen die anderen carmina mitt dem namen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Zeichnung in Ms S 67, 129.</note>; lege nitt vil daran, was üch bedunckt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es muͦß die buͤbery der wält verstendiget werden <foreign xml:lang="la">sive opportune sive inportune,</foreign> doch das es alles buwe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich bitt üch auch früntlich, sittmal ir vil guͦts dings, das die eehändel belangt, zuͦsamen zogen und gsamlet hand, ir wellind mir mitt ettlichen zuͦ hilff kan; dann mich das barmhertzig chorgericht die üppigen, wüsten, krummen händel seer übel belestigend.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">All montag, mittwoch und frytag müßend wir vom morgen an bis zuͦ 11 sitzen; ich weiß es nitt alles zuͦ erzügen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es ligt mir auch jetz mechtig uff die sorg deß synodi; bsorg, es werde seltzam zuͦgan.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Nun wil ich amm karren han, so lang ich mag.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es brocket sich ein spil in über die Lausanner, das ich sorg, inen werd ein spröde abfertigung.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Si könnend zuͦ beiden syten nüt denn calumnieren, umb ein jeden habdanck vor rath einanderen zuͦ verleiden.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Nimpt sich eir ir an, so kumpt er mitt inen ins spyl und wirt nimmer grecht; nimpt sich eir ir nüt an, <foreign xml:lang="la">insimulant et traducunt nos neglecti officii.</foreign></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich bin irs wäsens gar voll und muͤd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Seckelmeister Haller und sch[ultheiß] von Wattenwil sind jetz zuͦ Zofingen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Hagius und fenner Witenbach laßend üch fast gruͤßen, deßglich min volk alles üch, auch üwer husfraw und kind.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott sye mitt üch zuͦ allen ziten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Bern 14. Januarij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>