<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4033" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger AN [Franz II. König von Frankreich (Valois)] / [Frankreich], s.d. [August 1559]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,142</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Titel von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>REGNA quae sunt in mundo hoc universo dantur a Domino Deo nostro, regibus aut proceribus, regesque ipsi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<history><origin><p><date>zeitgenössisch</date></p></origin></history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Calendar of State Papers, Foreign Series, of the Reign of Elizabeth, Bd. 2, Nr. 361</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Bouvier 246-248 und 508-509</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Schieß, Ein Jahr aus Bullingers Briefwechsel, in: Zwa 6, 1934, 29 [zur datierung]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>unter 1. Dez. 1559 Zit.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 202</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Titel (von HB selbst): AD REGEM FRANCIAE FRAN=; CISCUM II. ADMONITIO HB.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,483a-485r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">London, Public Record Office, S.P. 70.9 fol. 9-12</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4033">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<date notBefore="1559-08-01" notAfter="1559-08-12" cert="low"><note>Datum unsicher  1559* (August anfangs (nach Juli 20. kurz vor August 7.))  (oder 1. Dez. 1559?)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8347" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">König von Frankreich (Valois)</surname>
						<forename cert="low">Franz II.</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l832" cert="low"><orig>Frankreich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4034"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4032"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4034"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4028"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4034"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4028"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__483_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4033/Kopie/00 E_II_345__fol__483_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F01%20E_II_345__fol__483_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4033/Kopie/01 E_II_345__fol__483_a_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F02%20E_II_345__fol__483_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4033/Kopie/02 E_II_345__fol__483_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F03%20E_II_345__fol__483_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4033/Kopie/03 E_II_345__fol__483_b_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F04%20E_II_345__fol__484_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4033/Kopie/04 E_II_345__fol__484_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F05%20E_II_345__fol__484_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4033/Kopie/05 E_II_345__fol__484_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4033%2FKopie%2F06%20E_II_345__fol__485_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">4033/Kopie/06 E_II_345__fol__485_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					regni, etc.<lb/>
					1553.<lb/>
					concisum 11. admonitio<lb/>
					Egka: Quae sunt in mundo hoc animo dantur a domino deo<lb/>
					nostro regibus aut proceribus regisque ipsi eiiciuntur ex regnis ab eodem domino<lb/>
					deo nostro. Sunt enim feudatarii domini dei nostri optimi maximi, domina<lb/>
					animensi. Testantur hoc insigniores dei testes, ut Danielli<lb/>
					capite 2. dicens. Scit nomen domini benedictum a fratulo usque in haeculum<lb/>
					sapientia et fortitudo eius sunt, et ipse mutat temporum et aetatis<lb/>
					simisset regna atque constituit. Ieremias quoque in cap. 27. Haec dicissimus<lb/>
					propertituum inquit. Ego feci terram et homines et inventa, quae sunt super<lb/>
					faciem terrae in fortitudine mea magna, et dedi eam ei, cui placuit,<lb/>
					inutilis meis. Et nunc quidem dedi omnes tenas istas in manu<lb/>
					Buchodonosaris regis Babylonis; sed et apostolus Paulus. Non est enim<lb/>
					potestas, ait, nisi a deo, et quae sunt potestates, a Deo ordinat&#281; sunt.<lb/>
					Rem 13. Comprobant, praeterea ista omnes historiae cum facere tum ipsum<lb/>
					Proinde licet, dentur regna hominibus principibus,<lb/>
					successionem aut per electionem, haec tamen ut media externa, sunt in<lb/>
					providentia dei, qui revera dat et aufert regibus regna.<lb/>
					Ideoque, qui recte sapiant, reges, amice et reverenter et semper respiciant<lb/>
					ad deum regem regum et dominum dominantium, unicum collatorum<lb/>
					regnovem et principa tuum conanturque ipsius instructi gratia<lb/>
					placere illi domino suo in omnibus, ut ipsi in veritate et synceritate<lb/>
					inserviant, obedienter item reverenter et fideliter ipsum audiant, quo<lb/>
					faelices beati et diuturni esse poterint, in regno tibi collata. Salutant<lb/>
					omnium foeliciterimus rex in mundo stabite habuit regnum, et fuit<lb/>
					in omnibus beatissimus, quoad simpliciter et syncere servivit domino, ubi<lb/>
					autem dedlexisset, a lege domini; factus est omnium miserrimus et petendum<lb/>
					affectuum regnum eius literarum vel discissimum est. Davit pater Solodorenses<lb/>
					monis victoriosissimus fuit rex, cum autem oblitus divinae legis<lb/>
					graviter, peccaret contra dominum, non moro maiestatis probris, domes<lb/>
					sed ab ipso filio eius eiectus est ex regno. Ioannes rex per Boeda satis<lb/>
					testituitur in regnum paternum ac c&#281;ditur impia attalia.<lb/>
					ac foelix est Ioas, quam diu audit verbum domini, postquam autem<lb/>
					debellum se exhiberet deo et verbo eius, ipse quidem a servis suis<lb/>
					concidatus et universam regnum eius a Spiris direptum atque vos,<lb/>
					statum est<lb/>
					Unde claret deum non sine magna causa a regibus requirere, ut<lb/>
					regis in manibus suis legem domini semper habeant, ex ipsa discant<lb/>
					benique
					denique non discant tantum, sed et omnia ad nonua in divinae<lb/>
					instinant. Fecerunt hoc reges potentissimi Iohaphat<lb/>
					Ezechias et Iosias ac propitium habuerunt dominum et gloriam<lb/>
					consequuti sunt in hoc mundo maximam in futur saeculo<lb/>
					sempi tern am<lb/>
					Iam vero utcunque in lege prisca plurima sint abrogata, hanc tamen<lb/>
					in universum non abiicit rex et exoletum et inutilem.<lb/>
					Notum est enim insigne, hemaioris nostri dictum. Non veni legem<lb/>
					solvere, sed implere. Amen. Amen, amen, dico vobis, donec praeterierit regni<lb/>
					et terra, ista unum aut apud ex lege non praeterierit, quoad omnia<lb/>
					facta fuerint. Temperat ergo et illustrud legem dei rex doctrina<lb/>
					evangelica et apostolica, ita decalogum et alius leges divinarum<lb/>
					versales semper habet ob oculos, quas cum doctrina evangelica et<lb/>
					apostolica componit. Veram religionem tenet eamque per totam regnum<lb/>
					dei et domini sui propagat iuxta illud dictum Isaiae. Et erunt rogo<lb/>
					nutritii tui et reginae mihi, quae regnum enim unum<lb/>
					atque idem et regnum esse potest regis et simul ecclesia Christi, qui<lb/>
					ipsus est, rerum supremus et caput ecclesie solus. De ecclesia autem loquium<lb/>
					est. Itaias cum dixit: "Et erunt reges mihi tui." Agnoscit<lb/>
					rex pis se dei beneficio regnare in regno et regnum hoc interim<lb/>
					esse ecclesiam Christi, quam redemit, quorum suo, et quam<lb/>
					iam regit gubernatque spiritu ac verbo suo, quod verbum ergo modis omnibus<lb/>
					permovere debet, veluti nuntritius ecclesia<lb/>
					Verbum hoc dei comprehenditur libris utriusque testamenti canonicis<lb/>
					compendium religionis in scriptura traditum comprehenditur.<lb/>
					et symbolo apostolico, id quod veteres olim appellarunt vivam<lb/>
					apostolorum eruditionem. Teneri haec sanctus rex recenti et praesentium<lb/>
					memoria semper agnoscens adorundam trinitatem, quam et sub<lb/>
					distinctis personis in unitate divina veneratur. Deumque hanc<lb/>
					solum invocat adorat et colit, in quo solo acquiescit, qui se in<lb/>
					Christo filio suo unigenito nobis et impendit, et se totum in nos<lb/>
					effudit. In Christo enim sumus completi, qui est sapientia, iustitia<lb/>
					redemptioque et sanctificatio nostra<lb/>
					Proinde nulla res de honestat reges magis, neque ulla re magis facilium<lb/>
					contra officium suum, quam cum evangelium oderunt,<lb/>
					et evangelio studentes homines persequuntur. Multi quidem sunt<lb/>
					viri pravi, qui in regiam animas evangelii odium instillant,<lb/>
					variis delationibus. Ab his appellatur evangelica doctrina haeretica<lb/>
					tuas
					habeb.<lb/>
					seditiosa, blasphema, scandalosa et inter a pessimis hominibus<lb/>
					cogitata, cum revera nihil minus evangelica doctrina illud sit<lb/>
					quod ab illis esse dicitur. Est enim doctrina pietatis etiam<lb/>
					pacis et omnium bonarum rerum. Caeterum dicobolus hostis<lb/>
					dei et generis humani varias excitat turbas et corruptas doctrinas<lb/>
					sit in fame et, odio sum, reddat evangelium. Agnoscat hec rex sanctum<lb/>
					et non praebeat aures hominibus evangelicam doctrinam blasphemantibus,<lb/>
					Rursus regnum est cohibere vel coherre doctrinam omnem evangelio Iesu<lb/>
					Christi et sacris scripturis contrariam. Ita enim praecepit regibus<lb/>
					Ita non passi sunt Constantius, constantinus Theodohus, et reliquis<lb/>
					dominus<lb/>
					qui principes Christiani haereticos impune haereses ferere et propugnare<lb/>
					Caeterum quando in controversiam venit doctrinam regum est,<lb/>
					etc.<lb/>
					audire partem utrumque, iuditium autem contrariarum doctrinarum<lb/>
					mittere scripturis sanctis, id est iudici deo, perscripturos provuntianti.<lb/>
					sic fecit, quendam possias, rogo iubens, quamvis librum legis, et ad hunc<lb/>
					omnia dogmata, omnes ritus et quaecunque tunc erant in templo examinari.<lb/>
					sic fecit in concilio Nic&#281;no Constantinus, proponens patribus et<lb/>
					ecclesiarum ministris, literas apostolicas et prophetitas, ex quibus decipere<lb/>
					concederent controversias.<lb/>
					Dicat hic aliquis. Si toties collationes habendae sunt in regno, quoties<lb/>
					in controversiam rapiuntur dogmata, nullus certe finis erit contendendi<lb/>
					nulla erit tranquillitas. Cerebrogi homines, morosi et reliquovis<lb/>
					subinde gaudentes concordiam turbabunt perpetuo. Caeterum mea<lb/>
					sententia non est propter dissentientes aliquot semper in regnis convenandam<lb/>
					scilicet, universam ecclesiam aut ecclesiae proceres aut antistites. Sed nunc<lb/>
					praestaret in tanta concertatione eorum, qui vivit se sectari evangelii<lb/>
					et eorum, qui Romanae ecclesiae iamiti sunt, citrorumque dogma<lb/>
					mata etiam ritus exaurinare, quatenus cum scripturis conveniant et<lb/>
					quae secundum scripturas instituta sunt, palam in celebri coeturegrinum<lb/>
					Contentio, quae iam inter partes viget, non est<lb/>
					a rege recipi.<lb/>
					nova autem nuper porta; sed initia eius ante mille annos sparsa sunt.<lb/>
					certe a septingentis ac sexcentis et postea sequentibus annis, constantissimus<lb/>
					me a regibus et principibus postulatum est, ut fiat doctrinarum et rituum<lb/>
					discutrio diligens et reformatio sancta adversum et dei impituta. Deo<lb/>
					hoc nunquam impetrari potuit, pontifice Romano et episcopis magna<lb/>
					nunc urte et authoritate renitentibus. Concilia quidem segesunt, relegant.<lb/>
					constet, ut curam scripta papisticis legibus, ut veritas emergere non<lb/>
					potuerit.
					potuerit, et subinde magis et magis, ipse non sit, superstitio autem<lb/>
					invaluerit. Ubi autem in regno semel fuerit recepta deformatione<lb/>
					iusta merito librum non fuerit eam temere convere<lb/>
					petulantius impetere scribet. Si qui tamen aberraverim aut<lb/>
					de rebus sibi dubiis erudivi cupierent, poterit id fieri a ministerio<lb/>
					aliquot ecclesiarum doctis citra molestiam regis et regni<lb/>
					et citra turbam. Si qui vero pertinatius perrexerint receptumque<lb/>
					pugnare religionem pacemque turbare ecclesiarum, et asserere absurdarum<lb/>
					sintia, facile modum inveniet, medendi huic malo regum principum<lb/>
					dentia haucta.<lb/>
					Haec cum legitime fiant, non potest non consequi benedictio domini<lb/>
					et pax regni tranquilla. Per initia quidem labores varii et<lb/>
					motus aliqui sunt superandi. Sed adest dominus illis, qui ipsum in<lb/>
					in veritate, et dat eventum aut successum faelicem, fidelibus<lb/>
					syncere etiam ad gloriam dei multorumque salutem sua instituentibus.<lb/>
					unitas stabilis et concordia vera non poterit parari in ullo regni<lb/>
					nisi refucatur et restituatur ea religio, quae ut unum verum<lb/>
					deum in adoranda trinitate, aderat invocat et colit; ita inimia<lb/>
					dei filio, unico mediatore inter deum et hominem omnem salutem.<lb/>
					ac se continet in unitate ecclesiae sub unico capite Christo<lb/>
					et in amica scripturarum doctrina.<lb/>
					Ideoque, nisi reges, syncerum evangelii praedicationem et iustam reformationem<lb/>
					recipiant, non poterit in regno eorum stabilis constare pax, non<lb/>
					syncera tranquillitas. Exemplum habemus in decem tributus sane<lb/>
					liberarum. Ubi enim defecissent a templo unico a vero et amico dei<lb/>
					cultu, nulla posthac rei sunt fortuna f&#281;lici. Ita quoque nuguntur<lb/>
					regnarunt feliciter, quotquot veram religionem persequuti sunt,<lb/>
					principes. Testatur h&#281;c historia regina et Philipponem<lb/>
					Quid quod Crosius ille Hispanus S. Augustini, synchronos in historiam<lb/>
					sua commemorans 10 insignes ecclesiae persequutiones, quas tamen<lb/>
					singulas consequutae sint publice calamitates, principum miserabiles<lb/>
					mortes, testes, clades, bella, seditiones et omnis generis mala?<lb/>
					verbum dei diserte docet obedire regibus amare et revereri reges,<lb/>
					horum incolumitate sedulo ad dominum orare, his tributa<lb/>
					et vectigalia libenter et fideliter pendere. Re bellibus et seditiosis<lb/>
					et regnum vel magistratus esoribus graviter irascitur. Imobedientie<lb/>
					et vectigalia, iuraque aut debita negantes, munire iub et
					His enim se perdunt et asaniis et impostoribus habere excoriam.<lb/>
					obiiciant, impostones autem et insumias, inprimis e me<lb/>
					potuli sui tollat rex, neque subditos suos nimis tributis et<lb/>
					exactionibus vel per se vel per alios conterat eique exosset. Contendunt<lb/>
					autem sit aequis tributis, et putet, mediores populi sui opes<lb/>
					et pacis stabilis et regna sui esse firmamenta. Quid enim<lb/>
					cogitet populus perditus et egenus, aliud quam res novas aut<lb/>
					quid spei collocet rex in populum exactionibus attenuatam.<lb/>
					Sunt quidem aliquoties gerenda bella a regibus ad defensionem sui<lb/>
					populi, sed cum non ingruit aut urget summa necessitas,<lb/>
					sunt bella. Bella sunt omnium malarum rerum semini<lb/>
					invaria, ex quibus exorium tur tandem pernities regnorum et nascti tales<lb/>
					cumque pace nihil sit melius, paci magis quam bellis studebit pius<lb/>
					Ita accipiet benedictionem a domino<lb/>
					amicitiae et foedere regum cum vicinis regibus et populis non sunt,<lb/>
					respondenda, si ad pacem conservandam pertineant, et non in<lb/>
					vesta bella pertrahant. Coeduit foedere infapsit princeps bonus<lb/>
					cum affine suo Achab, sed audivit a propheta dei. Tu ne impio<lb/>
					auxilia ferre et diligere eos potuisti, qui oderunt dominum<lb/>
					Ob hanc rem venit super te indignatio dei. Alius propheta<lb/>
					ias nimirum gravissime, invebitur in ecclesiam regem et regni<lb/>
					si proceres, quod foedus pepigissent, cum rege Aegyptio et ei<lb/>
					viderent plurimum.<lb/>
					Fidat rex potius defensioni domini dei sui, et si qua iniit foedera<lb/>
					et moderate iis citatur, neque tam, quibus libet, iungat amicos<lb/>
					Si regis bene velit dominus et regem vere amet populus<lb/>
					certias.<lb/>
					regius. Plus ex his sentiet rex roboris auxilii et emolumenti<lb/>
					quam ex pactis, qui huius liber. Si enim deus nobiscum, quis concordia<lb/>
					nos? At contra quemlibet hostem nihil est fortius populo<lb/>
					concordi et amante principem suum<lb/>
					Caeterum autem propitium deum et amantem populum rerum habeat,<lb/>
					pietate primum erga et deum. Dominus audiat ipse etiam caussas a publico<lb/>
					est. Libenter ergo et frequenter audiat, ipse rerum causas afflictorum<lb/>
					quidem sanctis et aequis iudicibus, causas diiudicandas.<lb/>
					sed non existimet. Interim illas a se aliquas esse; inquiunt, quibus<lb/>
					aliquando, quanta cum fide et diligentia iudicent populum constituti<lb/>
					iudices.
					1555.<lb/>
					Sedeat ipsae aliquando in throno iustitiae. Accipiat ipse aliquandmodo<lb/>
					libellos supplices. Satagat rerum, ne nimis diu commune pauperum<lb/>
					aut divitum a causidicis prolongentur lucrigratia. Breviter<lb/>
					efficiat, ut in toto regno valeat iuditium et iustitia, ut putatur<lb/>
					mate fici, defendantur et asserantur boni, inprimis<lb/>
					impilli, ipsavi viduae, homines egeni pauperes et peregrini.<lb/>
					Neque vere alienorum a te rex existimet curam, a quibusdam<lb/>
					in toto regno; nam certissimum est ea beneficia sibi collata<lb/>
					putare Christum dominum, quae homines privati, ne dum reges<lb/>
					impendunt nomine Christi pauperibus. Curet ergo rerum, ut ubique per<lb/>
					regnum suum sint boni diligentes, fideles, clementes et benigni<lb/>
					hospitalium ministri, infidelis, avaros inclementes et in humanos<lb/>
					deiiciat ab officio.<lb/>
					Postremo, diligat rex reginam suam eique fidem coniugatem servet,<lb/>
					caveat sibi abalienarum mulierum consortio, liberos, rogales sancte<lb/>
					et patiet institui curet, atque ita formet regno optimos successiones.<lb/>
					Domine deus noster hernia regem vendic illi<lb/>
					per Christum, ut foeliciter hoc, quod accepit, a te<lb/>
					regnum gubernet et tandem ad te in regnum tuum<lb/>
					coeleste et aeternum et perveniat. Amen.<lb/>
					1559.<lb/>
					herren Heinrichen<lb/>
					Die<lb/>
					Edlen, wolgeborn<lb/>
					Johannem<lb/>
					Ung.<lb/>
					fryherren zu&#870; somnreck, unsern<lb/>
					gnedigen<lb/>
					herren<lb/>
					gnedig herr, unser gantz willig dienst<lb/>
					Wolgelorn,<lb/>
					und alles das uns<lb/>
					eeren<lb/>
					junglich ist, sye<lb/>
					sampt alle<lb/>
					bevoran bereit, v. g. gn&#228;digs fr&#252;ntlichs schriben, di&#223;<lb/>
					Datum zu&#870; Urrich den 26. iulii habend wir h&#252;t dato vormittig<lb/>
					empfangen. Sagend gott unseren, tr&#252;wen, pater, lob und danktig<lb/>
					das er v. g. so rychlich erl&#252;chtet hat und durch sinen sun unseren<lb/>
					herren Iesum Christum Bernadet, bettend in ouch von hertzen, das er<lb/>
					u.g. je l&#228;nger ir mer in siner warheit, befestnen und bi&#223; in<lb/>
					das end gnediklich erhalten und beware w&#246;lle. Es sol ouch &#252;wer
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>