<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4040" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="29122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Lever / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. August 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44,320</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quoniam de multis maioribus negotiis nostrae republicae et ecclesiae Anglicanae aliorum literis plenius et melius te doceri sciam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. II, S. 17ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,109</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44,319</idno>
						<idno subtype="Hinweis">unklar, da Ms A 44,320 bereits vollständig</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4040">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1911" cert="high"/>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1559-08-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4041"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4039"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4342"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3348"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4342"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3348"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4342"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3348"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4051"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4035"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4342"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3348"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4051"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4035"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4040%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2044%20(320)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4040/Autograph/00 Ms A 44 (320)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4040%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2044%20(320)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4040/Autograph/01 Ms A 44 (320)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve plurimum in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoniam de multis maioribus negotiis nostrae reipublicae et ecclesiae Anglicanae aliorum literis plenius et melius te doceri sciam, de minoribus paucis pro mea tenuitate nunc scribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inter redeundum a vobis versus <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName>, in itinere <placeName ref="l492" cert="high">Argentorati</placeName> vidi proclamationem, id est edictum literis editum auctoritate reginae <persName type="citizen_name">Elisabethae</persName> severe prohibentis omnem praedicationem et sacrae scripturae expositionem, aut ullam religionis immutationem per totam <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName>, donec summum concilium, quod nos vocamus parlamentum, postea convocandum, de religione concluderet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic ut in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName> redii, iuxta praedictam proclamationem vidi, imo videre nolui, missas et omnes papales naenias atque abominationes ubique legum auctoritate munitas, atque evangelium ubique nullum, nisi inter quosdam <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, qui aut coram regina in aula, solo quadragesimali tempore, pauculis consuetis diebus, admittebantur; aut in congregatione perseverante in latebris per totum tempus persecutionis, et tunc erumpente non ultra apertas privatas aedes, cessante persecutione per reginam <persName type="auto_name">Elisabetham</persName>, in privatis aedibus apertis, sed in nullis publicis templis permittebantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fuerat enim in tempore persecutionis sub <persName type="citizen_name">Maria</persName> latitans congregatio fidelium <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, inter quos semper praedicabatur evangelium cum sincera administratione sacramentorum; sed rigente persecutione sub Maria sese sedulo occultabant, atque cessante persecutione sub <persName type="auto_name">Elisabetha</persName> perseverabant in eadem congregatione etiam manifeste.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quia legibus regni damnata fuit illorum religio pia, magistratus, connivens ad frequentes conventus in privatis aedibus, noluit tamen permittere ut illa publica templa occuparent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ad istos igitur non in publicis templis, sed in privatis aedibus, frequentes confluebant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quando inter illos celebrabatur coena domini, non admittebantur extranei ulli, nisi qui a papismo et omnis infamiae nota puri servabantur, aut qui, suam ipsorum defectionem et offensionem publicam ingenue agnoscentes, coram omnibus humiliter veniam et reconciliationem peterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sic sane ego saepius interfui, et vidi plurimos cum lacrymis redeuntes, et plures similiter cum lacrymis recipientes tales ad communionem; ita ut nihil unquam potuerit esse suavius mutuis lacrymis illorum omnium sibi invicem condolentium peccata, et congratulantium reconciliationem atque societatem renovatam in Christo Iesu.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Istis inflammati quidam concionatores e Germania in Angliam reversi, et intelligentes silentium mandatum usque ad tempus longum et incertum non convenire cum <persName type="auto_name">Paulino</persName> mandato et obtestatione praedicandi verbum dei tempestive et intempestive, rogati statim in quibusdam templis publicis praedicabamus evangelium, ad quod avide confluebat frequens auditorium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atque cum de conversione ad Christum per veram poenitentiam serio agebatur, tum multae multorum lacrymae obortae testabantur praedicationem evangelii valere ad veram poenitentiam et salutarem resipiscentiam magis quam quicquid totus mundus excogitare aut probare possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam dum ista inter privatos nulla publica auctoritate probante gerebantur, ecce eodem tempore apud praecellentes potentia, opibus, et muneribus publicis, summa auctoritate legum, edictorum et consuetudinum, celebrabantur missae cum omni papali idololatrica superstitione.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et iam tandem auctoritate parlamenti papismus abrogatur, atque vera religio Christi restituitur: hic mundus immundus, ut in illo, sic in ista non nisi turpe lucrum et foedam voluptatem sectatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Convertuntur plurimi sic ab illo ad istam, ut nec illius foeces expurgare, nec istius puritatem amplecti, sed ad formam huius seculi se fingere velint.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam monumenta superstitionis, emolumenta lucri, libertatem, imo voluptatem carnis, magno cum scandalo et ignominia religionis quam profitentur, multi amant, habent, atque ostentant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dabit tamen deus tandem victoriam parvulis pusilli gregis Christi adversus potentes mundi tyrannos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sanguinarii enim episcopi omnes hic apud nos deponuntur: docti, pii et prudentes ad visitandas omnes <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliae</placeName> regiones emittuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Zelosi praedicatores evangelii, qui primo contra edictum reginae praedicabant, nunc in literis sigillo reginae signatis habent liberam facultatem praedicandi per totam <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Atque ego, qui diu in remotioribus partibus fui evangelizans inter imperitissimos, decrevi, deo volente, cras e <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londino</placeName> revertere ad eosdem et similes, qui raro et nunquam audivere ullam evangelii Christi expositionem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tales enim mihi videntur maxime desiderare et lubentissime excipere oblatam aedificationem et consolationem in evangelio Christi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De me ipso non est quod amplius scribam, nisi quod nunc promittere velim per literas, quod pro occasione et facultate, quam deus suppeditabit, semper fideliter praestabo; me omnem operam daturum, ut intelligatis tu et vestrates, qui Anglos exulantes religionis causa benigne fovistis, nos tantae beneficentiae memores et non ingratos perpetuo perseveraturos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos omnium piorum precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saluta mihi uxorem tuam, optimam meam hospitem, cum liberis vestris, et totam familiam, quibus opto plurimas dei benedictiones in Christo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta ministros ecclesiae apud vos, et seorsim praecipuas eiusdem columnas d. <persName ref="p2336" cert="high">Bernardinum</persName>, d. <persName ref="p8111" cert="high">Martyrem</persName> et d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus diu servet vos ad universae ecclesiae suae aedificationem in Christo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l296" cert="high">Londini</placeName> 8 augusti 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus tui semper studiosus fideliter in Christo, <persName type="citizen_name" ref="p1911" cert="high">Th. Leverus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo simul et sapientissimo patri, d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, pastori ecclesiae vigilantissimo in <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetia</placeName>: Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>