<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4056" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chiavenna AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. August 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,279 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si vales cum tota familia tua, est quod gaudeam, nos vero hic omnes satis bene habemus.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 153f R., Nr. 192</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,131</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4056">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1559-08-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4057"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4055"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4093"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4032"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4094"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4032"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4093"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4025"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4094"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4032"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4057"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4053"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4094"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4032"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4057"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4053"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4056/Autograph/00__E_II_365__S__279_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4056/Autograph/01__E_II_365__S__280_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4056/Autograph/02__E_II_365__S__274_b_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4056/Autograph/03__E_II_365__S__274_c_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					1549.<lb/>
					Fridericus a Salice, d. Bullingero, patrono colendissimo S. D.<lb/>
					Si vales cum tota familia tua, colendissime domine Bullingere, est quod gaudeam, nos<lb/>
					vero hic omnes satis bene habemus dei beneficio est. Caeterum, quod haurebam, nos<lb/>
					nil habeo praeter ea, quae alias scripsi, tibi. Ego quidem heri huc in<lb/>
					provinciam meam perveni, a fere per mensem abfui, aeris intemperiem et<lb/>
					in modicos calores fugitans. Uxorem autem et liberos nondum adduxi<lb/>
					adducam autem hinc ad is dies vel circa, cum vero nobis fuerit<lb/>
					redditus temperatior. Annonae proventus hoc anno hic fuit satis<lb/>
					cuius tamen alias etiam haec regio non est admodum ferax, sed<lb/>
					speratur, vindemiam fore uberiorem. Peruria rerum fere omnium hic est<lb/>
					ingens, quae tamen accidit praeter omnium opinionem; omnes etenim rebantur post<lb/>
					initam a tantis et veluti Europae principibus regibus pacem maximam<lb/>
					rerum copiam affluiturum. Litterus, quas ultimo, ad me, dei...<lb/>
					filio tuo inscriptas Christophero, nondum ablegavi, nec enim fidum hactenus<lb/>
					nuncium adeptus. Opinor autem intra triduum nobilem quendam Clavennatem<lb/>
					et amicum mihi, Venetias concessurum (id enim ipse mala significavit)<lb/>
					quo cum easdem tuas filio tuo, qui et meus est ob communionem, inquam nostras<lb/>
					quae nobis rerum utrinque nostrarum est, et filius est mittam. Eidem vero et sedulo<lb/>
					scripsi, ut, quo in statu sint, res eius me edoceat, quo et te anxium<lb/>
					ut de filio prospera intelligas, de cunctis possim reddere certiorem.<lb/>
					simul atque vero aliqua percepero, diligenter tibi significabo, nec interim<lb/>
					desinam eundem prophetum nostrum amicis meis, qui mihi sunt Venetiis, sedulo<lb/>
					Nec minus id facerem, si qui mihi essentur Tarnisii, sed eo certo<lb/>
					nunquam perveni, et perinde sunt nullos ibidem mihi notos habeo. Sed non<lb/>
					puerunt ei, quos Venetiis et habeo. Est enim in propinquo, ut, si quid ei<lb/>
					desit, paululo horarum spacio eos accedere possit. Porro<lb/>
					commendasti, num enixe domini Henrici Gesneri non civis tui negocium, quod hic<lb/>
					est cum Sebastiano quodam est, viro atiquam inopi, et a quo velle<lb/>
					sibi cavissit. Caeterum, quandoquidem ita se res habet, ut mea indigeat, interim<lb/>
					possione, etsi alioquin et nullo monete, ipsum merito ad consequendum eius<lb/>
					Sydylius<lb/>
					reditum opem tulissem, fiet tamen, id vel in tui gratiam, sed deo, ut sentitat<lb/>
					ipsam quanti te faciam tibique ob sedulitatem meam, quam eius in re<lb/>
					merito sit gratias acturus etc. Mussitat hic regem<lb/>
					Celtiberiae nescio quid, quam initum pacem reluctari. Quia vero, qu&#281;<lb/>
					incertis authoribus referuntur, vanum arbitror, satius de hisce non scribo.
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Alias significasti mihi te pro dolio filii mei isthuc Basilea adiuncto<lb/>
					exposuisse bationes nostri homines hos, tibi praesentibus inclusos, mitto et quidem<lb/>
					cum gratiarum actione. Sed et pater meus retulit mihi sese cuidam domino<lb/>
					Laurentio limacae commisisse, ut tibi illos Renenses 9, quos pro fratre<lb/>
					meo electorem tibi debet, persolvat. Itaque rescribes, an eos receperis,<lb/>
					Interim vero eundem fratrem meum, cum Iosue habebis tibi commendatum.<lb/>
					Filium meum reliqui Samadeni, quem tamen cum uxore brevi huc deduci<lb/>
					curabo. Enitare autem, ut, dum eius praesentia fruar, non omnino puerit,<lb/>
					inutiliter terat. Id significo, quia apertissimum habeo, te admodum<lb/>
					vereri, ne puerum negligatur? Novi omnino, quod scribam, nil est reliqua.<lb/>
					valeris itaque, colendissime domine Bullingere, cum tuis omnibus, quibus me sedulo et<lb/>
					officiose commendabis illisque salute cum me dices ingentem. Sed<lb/>
					dignaberis etiam me commendare praestantissimis viris dominis.<lb/>
					Gochino, Petro Martyri, vernilio, tuis generis omnibus, itemque domino<lb/>
					Rodolphum Walthero et clarissimo viro d. d. Conrado Gesnero, quorum<lb/>
					sancta studia et faelices conatus dominus deus prosperare velit.<lb/>
					Iterum vale foelicissime singulare dieus totius Helvetiae meque tui longe<lb/>
					amantissimum ac studiosissimum mutuo amare non dedigneris. Datum<lb/>
					Clavennae die 22. augusti 1559.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					omnia Lutheri.<lb/>
					S.<lb/>
					m.<lb/>
					1546.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					eo<lb/>
					15.<lb/>
					S. Er und me<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					Idem qui supra tibi omnium deditissimus<lb/>
					federicus a Salice, comissimo, Clavenensis
					C.
					etc.<lb/>
					domino patrono iugitio Christo, dominus meo<lb/>
					domino Henrico Bullingero, domino meo<lb/>
					domino Henrico iugiter colendissimo<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					Dem hochgelerten herren maister Hainrichen<lb/>
					Henrichen Bullinger, minem gunstigen<lb/>
					lieben herren zu&#870; handen.<lb/>
					zu&#870; Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>