<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4061" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. August 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44, p. 313-316</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dum comitiorum nostrorum finem aliquem expecto, ..., officium scribendi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4061">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1559-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4062"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4060"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4111"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4012"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4111"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4012"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4111"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4012"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4062"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4058"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4111"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4012"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4062"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4058"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4061/Autograph/00__Ms__A__44__(313)_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4061/Autograph/01__Ms__A__44__(313)_00003.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4061/Autograph/02__Ms__A__44__(313)_00004.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4061/Autograph/03__Ms__A__44__(313)_00005.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Dum comitium nostrum finem aliquem expecto, domine et amice mihi plurimum<lb/>
					colende officium scribendi diutius, quam par sit et offilia erga me tuo<lb/>
					expiscant, intermitto. Rescribe itaque, ut minus tandem,<lb/>
					literas tuas quis iametsum accepi una cum Carchesi, pro quo magnas tibi ago<lb/>
					gratias. Quando vixis Galliae tyrannide, qui in pios exercendam praesum<lb/>
					scribis, nota mihi satis iam antea fuerunt et participarunt eum ipse<lb/>
					vale de re consilia re Hispaniae et alii quod, quod ea de re liter&#281; ad Gallum,<lb/>
					dignitur. Videmus, quam facile dominis impiorum consilia elucidat. Obiit misere<lb/>
					Galli et pretii<lb/>
					Iohreveri, ut audeo, correptus, quod qui quam primo auditurum<lb/>
					cupiebari precare, modo immotii sese obtulisset; nam tertio ex quibus<lb/>
					imprimatorem est impatore nostri. In comitiis nihil actum scio memoratui<lb/>
					impetori ordineo promiserunt, salvenda quinges contenti aurerum<lb/>
					millia, intra quinquuntur. Tum sexties centena millia, reliqui ex<lb/>
					ille trigito, quam ante paticos annos ordines silicendum promiserant.<lb/>
					nedum tamen solverem, permittuntur ipsi, ut colligat. Imperator discessit<lb/>
					S.<lb/>
					libro comitiis huius mensis principes, qui redditati meorum in convitiis intermissione<lb/>
					iam<lb/>
					fuerunt, Treverensis, Moguntinensis, Solphurgensi Wirtenbergensi, Palatini et<lb/>
					Badenses, librum ante discesserunt animis satis infestis, licet id sine dissent,<lb/>
					ita, ut ad bellum intestinum iam spectare vel vestro tamen, cum<lb/>
					iam propi hyems nostr, vix ad meum vente iri, in<lb/>
					Mabiles<lb/>
					de Grumpach, qui marchionis Alberti partes secum et a Wirgburgensi<lb/>
					eam ab rem huius excuty est, aliquot fidem apud nos h&#281;sit, si forte<lb/>
					maii<lb/>
					istaque transcri posset. At animus nihil peractum est, papistiti foedari sunt laudam<lb/>
					discedo igitur animo infensissimo<lb/>
					propensi, alteri suis nescio quam quam pergrarum<lb/>
					excipito ex consilii causam epistolam transapiam subductam et Gallum ad<lb/>
					movium (quis procul dubio brevi graves dabit) initium capiatur etc. a<lb/>
					D.<lb/>
					diutinarii se desiderunt,<lb/>
					properisque, ne sinceri animo vocantur.<lb/>
					iniissimis &#281;ditionibus, s&#281;vitum est in illos ratio huiusque Turcica. Occubimus<lb/>
					in proeliis ex ipsis circiter 3 millia, ex Holsatiensibus 5 millia; nam<lb/>
					acriter pugnatum est ab utrisque. Rex Dani&#281;, qui auxilium Holsatiensi, vilebatur<lb/>
					a nomine mox revocatur cum exercitu irrita, ne Sarti&#281; rex Dani&#281;<lb/>
					inumptat, nege adolescentis absente et necdum initiaceo, cuius etiam<lb/>
					corbatianis dies ab nescio quos causas sint, sym ipsis in aliud
					wircii dicitur. Ob ist nunc utinum ipse dux Halsarianensi sit, ex vineis<lb/>
					in pugna accepto ita, ut animus est, mihi videarum prorsus viris principibus<lb/>
					faculis, ac vicendum ne quando, mone illa mane idem scripseris, iam<lb/>
					moveri enim in denuo gratiam dilubatur, prout proverbio<lb/>
					apud nos mihi libri plurimis impetrare, ut longe scripsi, filio scilicet<lb/>
					reginam in matrimonium collocare vidat, qui plerique ita fratribus<lb/>
					certi sibi pollicitur, mihi certe nunquam reo consilio videntur. Nunc etiam<lb/>
					ne gry partem amplius de ea fert. Spero evangelii foelicem in<lb/>
					d.<lb/>
					idie vigressum etc. Scola enim exactis magistitis illud recipiant,<lb/>
					tum etiam in Gallia; audio enim regem et plerisque vobis viros<lb/>
					tum populi maximam partem simili&#281; religioni ex animo favere.<lb/>
					nobis socordiam sincera dei praedicatis paritatim officiscarum<lb/>
					ineffabili Saxonicorum contentionem ac vit&#281; dissolutiae, quo fit etiam, ut<lb/>
					tam populo quam ipsis principibus noster pagici fiant, et in<lb/>
					plurimi scanduligens, mox ingratis authoricordia (dominem<lb/>
					quam minor) nisi es adventum scio, praevertat, quod spero, optimo<lb/>
					Palatini Fridericus a Saxonum contentionibus magis vetigit. Nolgamur<lb/>
					est, prius deditus est. Papistici abtinuerunt, ut eos, qui etiam collegium<lb/>
					praetantur, ditionibus suis eiicere possint, boni tamen ipsum Italicis.<lb/>
					miseram ad urbem Gallii landgravi, tamen Palatim,<lb/>
					peracturos nescio quam, habere alii, qui principis evangelici, piis<lb/>
					religemis causa in ventulis sunt, apud Gallum sunt deiicati. Igitur<lb/>
					friberem religionis profectum haud incommodum. Hispani&#281;<lb/>
					rex ex libello solvit (ut audio) in Hispaniam traiectum, qui fratres<lb/>
					qui in Christo pii fodit, faciam casum.<lb/>
					in eunden<lb/>
					De concilio nihil audio, nec quicquam de colloquio et sic primo mali, etc.<lb/>
					praesareanem nostri &#281;teris consiliit et exitem, eadem proque tecum et scripsisse<lb/>
					etiamnum sumus, at et Basel&#281;orum mercuricis interire<lb/>
					brachii infirmatione, multa me iuvent, ut prorsus nihil addubitem<lb/>
					iam ipsum iustare. Geneversibus abitus regis haudquam incindi fuit,<lb/>
					Bene vale et tibi domine<lb/>
					sum ex iis, qui apud nos iacentur, colligo<lb/>
					amicissima quaeque polliceor. Utinam aliqui modo aliquando operum animum praeter<lb/>
					graviter declarare possem. Dominus August&#281; vivili, 26. augusti anno 59.<lb/>
					deditissimus Georgius a Scettis iunior.
					Allatus sunt scripti ex Italia, 19. huius mensis, certo militantes papam abiisse.<lb/>
					itaque cardinaler iam Romam necessari possunt, quod cardinali Lotharingi<lb/>
					cuius mihi Galliam gubernari austio haudquaquam opportunum erit.<lb/>
					obisteriam dux Venetiae, sed parvi momenti res. Principio, num<lb/>
					Valedicturi, si iniutem populo a patrono excepti. Mei vero tamen, tamen<lb/>
					ipse dies, qui extra comitiorum publicata sunt ante praesentia, qui ipsi a principibus<lb/>
					1546.<lb/>
					deo ex urbe consulere, ut ego vix iudicio potuerit, in Tiguri<lb/>
					Hochgius, quam in<lb/>
					S.
					venerando atque erudito viro domino Henrico<lb/>
					Bullingero, domino et amica suo plurimum<lb/>
					calendo.<lb/>
					domini 26. augusti 1559.<lb/>
					d.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					d. d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>