<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4071" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, 4. September 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,316</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Est in quoquo tua ac Rodolphi pie et salubri consilio opus habeo, ac medela animi (Animorum enim Medici estis Ambo, pia Domina)</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,156</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4071">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1559-09-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4072"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4070"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4085"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3901"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4085"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3901"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4085"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3928"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4076"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4062"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4085"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3928"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4076"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4062"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4071%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__316_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4071/Autograph/00 E_II_361__fol__316_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4071%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__316_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4071/Autograph/01 E_II_361__fol__316_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4071%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__316_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4071/Autograph/02 E_II_361__fol__316_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4071%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__316_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4071/Autograph/03 E_II_361__fol__316_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					16.<lb/>
					S. Est optime Bullingere, in quo quo quo, quo tuo ac Rodolphi pii et salutri consilio opus<lb/>
					ac medela animi (animorum enim medici estis ambo, pia doctrina) idque<lb/>
					meo quam uxoris nomine. Quod sane, hoc est, postquam a vobis ex Tiguro<lb/>
					reversi Wormatium (quod integrum nunc novemium est) &#281;c quidem ob<lb/>
					imbecillitatem articularium membrorum prodire ex aedes meus in publica<lb/>
					cum non potui detentus in iisdem, quasi in carcere. At potuit illa mea uxor<lb/>
					abstinere tamen ab eo usque tempore coepit ab ingrediendo aedes sacrae, tam<lb/>
					Lutheranus (purcat deus mihi, quod ita Apello, quae tamen evangelio suo syncero<lb/>
					praedicando destinat&#281;), quam papisticas ego id pertuli haud gravatim, quoniam<lb/>
					qui successerunt, priores verbi divini iis, qui antea per Caesarem Carolum exacti<lb/>
					coeperunt, alicubi maximo miscere salutaribus et in mysterio can&#281; palam Lutherani esse<lb/>
					a quare abhorruit semper anima mea a triginta annis, ne igitur existimarer, in eo<lb/>
					improbare doctrinam eorum senex iam et propediem hinc migraturus, si vel uxor<lb/>
					mea videretur, frequens interesse concionibus ipsorum aut esse aliquando convinationis<lb/>
					in coena doctrinae ipsis iuxta doctrinam suam administrantibus etc. Verum legensium<lb/>
					atque iuxta simplicitatem meam Interim consilium tuum Bullingere, in ocula Decade<lb/>
					sermonum librum et pro iis, qui vel in captivitate Turcica vel saeculo<lb/>
					hoc nostro, sub impiis tyrannis degunt. C&#281;go vero simplicitate mea addiderim.<lb/>
					incepime ecclesiastici&#281;) expendenti mihi suborta dubitatissimo, an eodem excusari, quo<lb/>
					quam possem, qui et ornati&#281; dego in urbe imperiali, quae evangelica dici et haberem<lb/>
					cupit, si uxori diutius conniverem te atque Rudolpho inconsultis, wevi itaque ad<lb/>
					adonere eam sententia, audivae et Hessi. Episcopum non extinguatis prophetius non asputare<lb/>
					nomini omnia probare, quod homi fuerit tenere, si audiret pii aliquid, aperi.<lb/>
					quare cardinali&#281;, sin secus clauderet, si quod ingenii sui captum suppediis<lb/>
					reversa domum de eo, ut interrogaret me vel tuos ac Rodolphi<lb/>
					bellos Germanicos (quorum in domo mea non exigua copia est) etiam Ouchthonem<lb/>
					Wordm&#252;lleri, qui ad captum popularem, pie et simplicissime scripsisse<lb/>
					videtur nostri, consuleret, typographica emem legere melius quam scripta potest.<lb/>
					suadendo talia persuasi, quod inc&#281;perit denuo illorum conciones audire in<lb/>
					coepisset tandem et conviva esse in coena dominica ab illis administratio
					nisi proclarasset nuper viglorum publice e cancellis ad sacrum convivium<lb/>
					hoc se porro neminem admissuras, nisi prius se coram eis statuisset, audivi<lb/>
					hoc uxor, mox suspitis ei incidit visa quoque verisimilis mihi, ubi<lb/>
					ad me relutum hoc ideo ab eis institutum, ut explorent, qui approbant<lb/>
					domrinam suam in mysterio hoc, ut eos solos admittant, caeteros<lb/>
					vero non. Timet suaque vexar, si interrogato ab ipsius, si respondeas,<lb/>
					ut domi a me, iuxta doctrinam vestram instituta, orthodoxe ad eam<lb/>
					quaestionem responderit, se apud illos sannam et apud approbatam,<lb/>
					res doctrinae eorum fabulam fieri. Inter hoc saxum (quod<lb/>
					quantu stantes, ego simul cum ea pro consilio egemus, inprimis uxor, unde<lb/>
					Rogaverim te, colendissime Bullingere, de hoc argumento scribere digno<lb/>
					ad eam peculiares quasdam literas, quid salva conscientia in hoc illi ipsi<lb/>
					liceat et quid non, quo fratres, instrui potero, simul et ego, quantum et ubi<lb/>
					et ubi non. Optarem autem, ut ad eum scripturus, utavi amanuensi<lb/>
					Rodolpho, properatum enim literarum tuam; legere enim satis non novit, et si<lb/>
					praelegere grati&#281; et auctoritatis bona pars per pero per per perperit. At se in sament legerit, dubito,<lb/>
					non est mihi, quin memoriae causam servabitur. Apud se atque iis consilio<lb/>
					solabitur sese quotidie. Te enim et Rodolphum, ut digni estis et merenti<lb/>
					in veneratur plurimum, et quam diu ego fuero supeo, totus esse vester, haud<lb/>
					sinam<lb/>
					S.<lb/>
					C&#281;terum, postquam ex Rodolphi ad me scriptis literis, presentio mihi cuius iulii intellexi,<lb/>
					primumigenit, tuae Heinrycho, in foedus christiani matrimoni, interceptam<lb/>
					esse annum suam filiam nuptiorque esse celebratas 20. iunii, memor pro<lb/>
					missionis mea de remittenda praeculo; amo ex per te Dano mihi misso<lb/>
					commodissimum ratus adesse nostr&#281; remittendi illud in honorerium<lb/>
					nuptias novo marito primigenito tuo, filio, ut cum coniuge sua Rodolphi<lb/>
					filia eo deincepsse gaudeat, ut ego sum prope biennio gravisus. Iacundo eius aspectu.<lb/>
					imaginem tamen deiuri viri, ut vocari consignat, dum viveret adhuc ecium post mortem<lb/>
					simul cum populis erat missum, vivacissime in argente repraesentatum, conservare visum<lb/>
					Quicquid cum precubi tua vicissima, vivissime iam argore rependissimum, rem perseverare virum<lb/>
					d.
					3. 16.<lb/>
					me sedentem discopeto capite totum civum, habentemque prolixam barbum, Iocose<lb/>
					ad me dicunt, tibi sane simul fuit. Ego illius vicissim, utinam illi essem<lb/>
					simul, fide ac pietate, assignulatio tamen illa locosa, interim placeturque misero mihi<lb/>
					vale nonnibus tuis, novo marito filio eiusque coniugeim Christo Iesu foeliter<lb/>
					ex Wormatia 4. septembris anno<lb/>
					Pietati tuae deditissimus semper<lb/>
					Wolfgangus Weydnerus<lb/>
					unde
					Clarissimo piissimoque viro ac d. d. Heinrycho Bullingero, labore<lb/>
					oratori in vinea domini fidelissimo ac vere superve miso, domino<lb/>
					suo ac spirituali patri colendissimo ac vere superoque<lb/>
					20.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>