<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4083" type="Brief" source="TUSTEP" n="29150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. September 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="29150" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2322 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Fuerunt hic pridie comitia, in quibus ille de Quadriis causam suam proposuit, cum iam ante hic in arce episcopi substitisset</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 157f, R., Nr. 197</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>ZZB, Ms S 95, 169 (von Simler als Beilage zu 18. Sept. / von Schiess, Graubünden, Korr. II, 451, zu 4. Sept. gezogen)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,168</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4083">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1559-09-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="236">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="764">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4083!Autograph!00%20E_II_335__fol__2322_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4083/Autograph/00 E_II_335__fol__2322_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4083!Autograph!01%20E_II_335__fol__2322_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4083/Autograph/01 E_II_335__fol__2322_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4083!Autograph!02%20E_II_335__fol__2323_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">4083/Autograph/02 E_II_335__fol__2323_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4083!Autograph!03%20E_II_335__fol__2323_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">4083/Autograph/03 E_II_335__fol__2323_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Fuerunt hic pridie comitia, in quibus ille de Quadriis causam suam proposuit, cum iam ante hic in arce episcopi substitisset totum octiduum, et mirum est, quam omnes ambierit et singulos quidem legatos separatim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed vide tu mirabilem in rebus humanis providentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Illius su plicatio, quam de scripto in comitiis proposuit, ante in meas manus mirabili casu venit, si casus is est appellandus et non consilium potius divinum.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Als den vordrigen tag unsere herren ire botten, bed burgermeister, zuͦ den überigen rhaatsbotten, so uff den bytag kommen soltend, verordnet, hand sy inen in entpfelch geben, sich mit gewalt wider desse von Quadriis fürnemmen ze legen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Daaruff der von Quadriis rhaat funden das er in syner supplicatz keiner sonderen schuͦl oder münchsordens gedenckt, sonder allein anzeigt, wie er, von gottes gnaaden mitt guͦtt rychlich begaabet, keine kindt habe; sygind aber vyl jüngling in synem vatterland, die uß mangel der schuͦlmeisteren größlich versumpt werdind; wölle er, gott vorab zuͦ eeren und synem vatterland zuͦ guͦtem, einen schuͦlmeister in synen kosten erhalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Daamit das aber mer krafft und ansechen haben möge, bitte er ir grosmächtickheit <foreign xml:lang="la">(tali enim titulo dignatur),</foreign> sy wöllind ir erkantnuß hye harüber geben etc., darmit werdind sy gott vorab, demnoch ouch keiserlicher majestät großlich dienen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">En, quam astute vulpecula!</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Er vermeint, er wölle es also in einem schnap erwüschen,</foreign> et certe haec res visa fuisset non iniusta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Legati ergo omnes informandi fuerunt de molitionibus huius hominis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">In summa res eo deducta est dei gratia, ut nostris incipiat esse suspecta, et in tanto consessu nemo fuit, qui illius a Quadriis causam defendendam susceperit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Reiecta tamen haec causa est ad futura generalia et magna comitia, <foreign xml:lang="de">uff ein pundtstag.</foreign></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ita ille nunc quidem infecta re discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Ludimagister, ut ex legato intelligimus, cuius et operam ille, sed frustra ambiit, <placeName ref="l875">Hispanus</placeName> est etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Rumor ille de dracone illo non omnino vanus fuit, sed quod fit, dum quisque aliquid affingit, per mendacia quoque crevit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName>Augustinus a Salicibus</persName>, vir fide dignus, nobis retulit praesentibus utroque consule et aliis bonis viris eum conspectum esse, sed nonnisi a duobus et quidem separatim, quorum tamen descriptio non discrepet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non tamen adeo mirum illis hoc accidisse, quod ante triginta annos indigena quidam, qui etiamnunc superstes sit, ingentis magnitudinis vermem in rupe quadam praerupta apricantem ictu bombardae confecerit, cuius tabes tam pestilens fuerit, ut virus ventum adversum sequutum homini visum eripuerit et caetera ita inflarit, ut vita eius iam plane esset desperata; eum tamen, cum vix semimortua membra traheret domum tandem devenisse locumque suis demonstrasse et post aliquot dies illum vermem interfectum esse repertum etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quae <placeName ref="l425">Roma</placeName> afferantur, habes ex literis hisce Italice scriptis, quas tu dabis legendas d. d. <persName ref="p8111">Petro Martyri</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Summa earum haec est: nobiles Romanos impedire creationem novi pontificis et cupere in posterum aliquid de pontificis authoritate deminutum, et haec verisimilia sunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nam <placeName ref="l425">Roma</placeName>, ut audio, in 50 vicos aut amplius distributa est; singulis autem vicis singuli attributi sunt tribuni (tribunum illi capirionem appellant).</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hi post hominum memoriam non leguntur ita in unum consensisse omnes ac nuper in odium pontificis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p6130">Pontisellae</persName> d. <persName ref="p1884">Leodovici Lavateri</persName>, generi tui, literae sunt redditae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Erit res ei unice curae; nunc scribere propter vindemias non potest, sed scribet proxime.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">D. d. <persName ref="p1283">Gesnero</persName> libenter mitterem, quae a me expectat; sed non habeo, cui commode dem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Cum primum nactus fuero idoneum aliquem hominem, scribam et simul mittam mittenda, licet de seno ibicis nondum habeo, quod pro certo polliceri possim.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te cupiunt nostri omnes d. consul, d. <persName>Philippus</persName>, <persName ref="p6130">Pontisella</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Salutem ex nobis dicito tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 18. septembris anno 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p8009">Ioannes Fabricius</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>