<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4085" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. September 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,317</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas scriptas 27. Augusti, 4. Septembris accepi, ex manibus Froschoveri valde sero</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Bibl. Brentiana, Nr. 850</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 95,171</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4085">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1559-09-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4086"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4084"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4135"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4071"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4135"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4071"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4135"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4071"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4087"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4081"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4135"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4071"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4087"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4081"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4085/Autograph/00__E_II_361__fol__317_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4085/Autograph/01__E_II_361__fol__317_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4085/Autograph/02__E_II_361__fol__314_d_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4085/Autograph/03__E_II_361__fol__314_d_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					30.<lb/>
					S. Literas, optime Bullingere, scriptus, 27. augusti 4. septembris accepi, ex manibus<lb/>
					Froschoueri valde sero, cum composuissem me in lecto vel dormiendum. Eodem die sum,<lb/>
					mane, priuscere Frankoffurtum literas, ad te et Rodolphum, quo simul cum praesentibus<lb/>
					ex eiusdem Froschoueri manibus accipietis. De tribuo libellis nunc missis abs te, alio<lb/>
					mihi et Tertio uxori, gracius utrique agimus sum immensus. Caeterum de matrimonio<lb/>
					filii primogeniti tui Heinrychi et Ann&#281; filiae Rodolphi, ex literis a Rodolpho<lb/>
					nuper 13. iulii acceptis intellexi, que ego tum novis illis coniugibus bona precibus, quanquam<lb/>
					adhuc hodie precor illis sum, item precaturus, quam diu in his superstes foeno terris, ex<lb/>
					vicis meis, ut memini Franckfurtum promissis literis intelligere, utrinque etiam etiam in eo Dolphus<lb/>
					hic repetere supernavum. Nunc ad literas gravius allans. De novo electore nostris<lb/>
					spes mihi adhuc ea, de qua antea scripsi et motuit quoque cum, cur ita sperem eodem propter<lb/>
					comites ab Erblach, a puericia in Lipsi serio coniici duc&#281; a diutissimo. Megandro supra<lb/>
					dominam ecclesie vestr&#281; orthodoxe et pie institutos senior Georgus, electorem, Helicos<lb/>
					orni sororius, Eberhardus, Curi&#281;, eiusdem, magnus magister, ut vocant, Valentiani<lb/>
					iunior Burgravius Albiensis, qui praefectura non alia honorificentia in toto<lb/>
					paulatimam, hi omnes, maxime duo priores ac seniores singulari me, ut ressequuntur,<lb/>
					Clementia ob id opportunitate aliquando oblatamen, illos humaniter admonebam.<lb/>
					ut recordeatur eorum, quae olim didicerint, a paterna illos concionatore divini verbi<lb/>
					in Erdbach, von Speinowysio Megandro,<lb/>
					Est nomen, id est quod timeam, principem cunctantius iureos sine in hoc illis probiturum, quod in<lb/>
					nuperis pio comitiis in electorum suorum per Caesarem Ferdinandum primum pro consueto more<lb/>
					confirmatio, me forte dicto Caesari reginti et instanti, nam promiserit, studium<lb/>
					se ad minus, in parte eorum, qui Augustinam confessionem pertinacissime amplectantur.<lb/>
					Alterum est, quod verear, ne dux Wirtembergensis proxime, vicinus in consilio<lb/>
					Qui<lb/>
					papistico summa 1552, per Christo, quidem quoque praecipue Ioannes Brentzii etc. Non consilio<lb/>
					S.<lb/>
					Fessus se reprobare doctrinam eorum, qui docent, quod in eucharistia, panis et vivum<lb/>
					signa sunt, tantummodo sint absentio corporis et sanguinis Christi, quod habeat libellus<lb/>
					si recte meminiti Ioannis Brentzii, impressus Tubing&#281;, dicto anno rumoret.<lb/>
					nostri electori&#281; animum, ut consulemibus bene Tardius aures praebeat, duo<lb/>
					indicta, spe meae aliquid adierunt, aetos, quod plerique consilium Melanchthonem,<lb/>
					honis declarationem animi adhuc expetrant, cui parti accedat<lb/>
					apud nos enim famultum est propediem casiorem se declaraturum illum est,
					miror homines imbecillitatem, qui eam diu cunctetur, miserescere<lb/>
					pusolanimitatem<lb/>
					deberet, inter quas vivit Saxonum, qui reficiunt in eum in hac controversia<lb/>
					quantum ad me attinet, malle non intelligere veritatem aut ignorare<lb/>
					quam intellectam et agnitam dissimulare, cum provicie multarum animarum, quid<lb/>
					enim hoc aliud, qui in terram abscondere, cum potentio concordium.<lb/>
					De meritio porro erga te meis, qu&#281;so in posterum ne loquaris ore tam amplo<lb/>
					vera etiam illa multo tuis erga me, quandoquidem cum spiritualibus Carolus<lb/>
					conferenda. De matrimonio Heinrychi filii, qui primo, primo<lb/>
					annis filio Rodolphi brevitatis cum urbis memini refero me ad literas<lb/>
					filium tuam<lb/>
					Franckofurtum gravissimo, Ioannem Rodolphum iuniorum, videbo, lubens<lb/>
					eidem loquar, quin per Wormatiam cum Froschovero ad vos, verum proter,<lb/>
					proficiscetur. Tibique sani ab id gratulor plurimum, quod eius sancti filiam decedit tibi,<lb/>
					qui christiana praedicitate referint se relaturi procul dubio ecclesia olim de fructu<lb/>
					De rege Gallio tum mirabili<lb/>
					pia et multisque doctrina.<lb/>
					et truculenta morte perempto non immerita tamen pridem audivi. Vivit adhuc deus<lb/>
					qui et eius filium, putetur, praesentia, non in medita non pridem colendivi, vivit<lb/>
					remittas, neque episcopo propter una scripta in intellexer alia, si possuriorum, quae per Froschouerum<lb/>
					mittas. Veroque ego neque uxor mea intelligere satis passurum, quare sit scripseritis<lb/>
					nihil enim ipse debes nobis, nisi forte putaveris, hoc illos, quos annum apud dies<lb/>
					pere cupi. Concedere solet urbis, ubi semper per ipsum ipsam est, rectissimos vestrae una<lb/>
					iicere copi, collegii ecclesiae vestr&#281; praefecturam esse forte annuatim a nobisulatoriam ab uno<lb/>
					aliter teque hodie praefectum eiusdem esse, id significatoris precor mihi ad superventes in vere<lb/>
					veniuras nundinas, ne contra percipiet, tibi Tigurum iuviteris adiucribam. Ad dubentur hic<lb/>
					eundem domino Guepfecago Hallero et adhuc in presentibus literis adscribo; feceris igitur.<lb/>
					amice, si de hoc me instruxeris,<lb/>
					in eo et valerea, superdiciter omnes, rosalutare voligenter possit, ne quoque in Christo Iesu et<lb/>
					in eodem valere foeliciter omnes, quod (ut verum meum sit) Wormaci&#281; etc. septembris<lb/>
					anno 1559.<lb/>
					Tuus ex toto animo<lb/>
					Guolphgangus Weyderus,<lb/>
					se puggenario, senex
					Clarissimo charissimoque viro ac d. Heinrycho Bullingero, verbi divini<lb/>
					in ecclesia Christi Tigurino piissimo praecovi gravissimo, quomodo<lb/>
					amicoque suo charissimo colendissimoque.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>