<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4106" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Adolf von Baars (Bars, Baers) AN Heinrich Bullinger / Zürich, [20. Oktober 1559]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2983 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas iam a tua h(umanitate) literas recepi, quarum prioribus coniunctus libellulus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,125</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 20. Okt. 1560</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4106">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8152" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Baars (Bars, Baers)</surname>
						<forename cert="high">Adolf</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1559-10-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4107"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4105"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4935"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4051"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4935"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4049"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4051"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4935"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4049"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4114"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4102"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4935"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4049"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4114"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4102"/>
					<ref type="child" target="file4049"/>
					<ref type="parent" target="file4049"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4106%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2983_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4106/Autograph/00 E_II_359__fol__2983_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4106%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2983_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4106/Autograph/01 E_II_359__fol__2983_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4106%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2984_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4106/Autograph/02 E_II_359__fol__2984_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4106%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2984_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4106/Autograph/03 E_II_359__fol__2984_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					d. P.<lb/>
					Binas iam a tua humanitate literas recepi, quorum prioribus conscribere<lb/>
					iuvetus libellulus est fuit ac tractarium causam matrimonem<lb/>
					monialem, et cognitam, ubi aliqua ex parte causa non<lb/>
					nihil sedata est. Alteras recepi mense augusto, in quibus<lb/>
					mentio fit cuiusdam boni viri Hispani, qui de me<lb/>
					cum h sermonem habuit. Verum miraberis forsitan, cur non<lb/>
					responderim. Sciat igitur, ubi me in acutissimam febrem<lb/>
					incidisse, que me ultra annum afflixit variisque ruciati<lb/>
					et profectionibus huc atque illuc me occupatum fuisse<lb/>
					ut quod sepius destinaram respondere, illis occupationibus<lb/>
					pr&#281;peditis facere non potuerim porro, ut redeam ad nos<lb/>
					causam, scito (proh dolor) nondum illam absolutam<lb/>
					esse admonita est stuella, Bucerus et prelecte sunt ipsum<lb/>
					si litere tibi, quibus commota, videtur iam diligentius et ac<lb/>
					curatius rem totam animo pertractasse quam antea.<lb/>
					exempli annulum fidei se recipisse iis verbis, que in causa<lb/>
					exprimantur, at cum ille c nobilis responderet, quali modo tuum<lb/>
					mihi das annulum (non tamen ab illa puella etc. nobilis tuis<lb/>
					parrectum, sed digito commonstratum, ut sibi in mensa<lb/>
					iacente acciperet) respondit illa tali conditione, ut mihi tuum<lb/>
					gledisti additis hisce verbis. So fern als es mir zu&#870;t<lb/>
					mit eheren gescihen kan, quod Latine valet modo in domino<lb/>
					et salvo honore fieri queat, cum quo nobili nulla copula unquam<lb/>
					consecuta. Hec verba conditionalia in actis nunquam fuerunt<lb/>
					recitata. De a vero nobili, cum quo copula sepius consecuta<lb/>
					omnia quecunque acceperit donaria, inquit pro signo fides<lb/>
					nunquam se accepisse nec somniasse quidem, quod cordi hoc<lb/>
					sibi fuerit, ut ea conditione fidei acciperet, quicquam ab illorum<lb/>
					et, quod h&#281;c ita se habeant, si vel morte sua coram deo<lb/>
					testaturam confirmavit, quamquam magno cum suo peccatorum<lb/>
					admisisset copulam. Itaque nec huic nec illi iungi cum patres<lb/>
					consuevero, paribus, ut cum aliis matrimonium in eam cum<lb/>
					habeatulo patri&#281; non patiatur talem congressum et matrem<lb/>
					habeat, superstitem, que, si haec sibi proponerentur, non facile<lb/>
					consensum adhiberet. Ipsum et puellam (ut res sospacite)
					etiam alteri velle nubere aut iniunctam manere,<lb/>
					Iam, clarissime domine Bullingere, nil aliud requiritur, quam<lb/>
					in puella divinis et salutaribus admonitionibus et instituatur.<lb/>
					quomodo salva conscientia ab utriusque coniugio abstinere possit.<lb/>
					optaremque ex iis illi pubere velit, uter potius accipiendus sit.<lb/>
					nomine scriberes, illi et puellae et ipsum hac manu tua propria<lb/>
					Germanice scriberes, quod solum maxima hac forma. Christi tibi<lb/>
					habe, ministrau enim maxime vero te hortor et obsecro<lb/>
					tum tuis precibus tum pietatem et fidem obtestor, ut, cum privatum<lb/>
					tuis precibus tum publice in tua ecclesia suppressis, nemini<lb/>
					nobis clementiam tuam deo commendes, ut iis per impressis<lb/>
					Felicem etiam etiam hanc longam et in secabilem causam ad<lb/>
					ut autem et animabus salutarem exitum perducat.<lb/>
					ut autem iudicium Philippi Melanthonis manu sua propria<lb/>
					maximi, nec item aliquot a se annos conscriptum hisce literis contra<lb/>
					illi exceptiones, nempe nobili, nec mihi cognit&#281; antea fueram<lb/>
					Civi, quod est, nempe nam te nobili, etc. dixisse puellam. So ferea aliquot<lb/>
					puelle meinem herren geschwenn br&#252;ndt, et nunquam eam<lb/>
					quide acciperet, coniisse et fidei conditione ab a nobili aliquot<lb/>
					quid acciperet coniugii nomine.<lb/>
					nunciare scriberem, quam via sepius propter longum petiit,<lb/>
					plurimum petiit theologum<lb/>
					in Spiram assessorem. Sciat igitur hic mor, nepotem item, habere<lb/>
					cui poteris, alteras tam. Doctorem Ioannem a Herdouxit hominem.<lb/>
					mittere, aut tuis tam ad d. Casparum, quam ad me<lb/>
					Birchmannum, sed ut litere sint, Gallinae ad Arnographum<lb/>
					E cum inscriptione ad<lb/>
					nihil periculi fore, quin bona fide, ut bene obsignate tamen<lb/>
					artioldum Bieckmannum,<lb/>
					cui schedule, cifer<lb/>
					venturus sim, et cum respondere fide ad manus nostros per<lb/>
					ad me vel ad Gallum<lb/>
					avide expecto una suis literis hoc multum fuerit, quod<lb/>
					Casul, probe obscumus.<lb/>
					involvantur.<lb/>
					remitto postulo, et ut literis hoc iudicium Philippi, item<lb/>
					dantur, cassandri literis, ut ego litere ad me scriptas periculis<lb/>
					vicissim grassare possus, non deo, si quid officio aut beneficio<lb/>
					tum animum declarare, non desinam erga tamen et tuos fieri<lb/>
					tum animum declarare. Quaestiones h&#281; et dissolvendi<lb/>
					proponuntur.<lb/>
					primo. Utrum c etiam nobilis
					Doctissimo et venerando<lb/>
					viro domino Henrico<lb/>
					Bullingero, verbi dei<lb/>
					apud Tigurinos ministros<lb/>
					apud Tigurinos observando.<lb/>
					tuus<lb/>
					S.<lb/>
					Tiguri ad munus proprias<lb/>
					p.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>