<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4118" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Eberhard von Erbach], [Georg von Erbach] / [Heidelberg], 4. November 1559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,89r-v und Ms F 80,201-203, Nr. 117</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Venit ad nos Tigurum, non sine Dei providentia, quod speramus, pius et doctus vir, D. Guilhelmus Klebizius [ZZB Ms F62, 89]; In coelos sublatum, verum [ZZB Ms F 80, 201]; Inter alia vero recensuit mihi Klebizius ille noster [= 2. Abschnitt] [Zürich StA E II, 346]</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>H. Fast, Bullingers Kampf mit den Täufern 239 (Xk IRG)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>W. Hollweg, Der Augsburger Reichstag von 1566, 11 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in HBGesA II, 90; A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 107 f, 272</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilregest">
								<title>Benraths Erast-Ordner (I vorne); inkl. TK [Interna]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Teilkopie">E II 346,416-418v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beginnt bei 2. Abschnitt, ohne Datum</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Teilkopie">E II 346a,416-418v</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 96,30</idno>
						<idno subtype="Hinweis">vollständige Abschrift</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4118">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1559-11-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3528" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Erbach</surname>
						<forename cert="low">Eberhard</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p7964" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Erbach</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4119"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file3814"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4119"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3814"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4119"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3814"/>
					<ref type="child" target="file3814"/>
					<ref type="child" target="file3815"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FKopie%2F00%20Ms%20F%2062%20(89)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4118/Kopie/00 Ms F 62 (89)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FKopie%2F01%20Ms%20F%2062%20(89)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4118/Kopie/01 Ms F 62 (89)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F00%20E_II_346__fol__416_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/00 E_II_346__fol__416_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F01%20E_II_346__fol__416_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/01 E_II_346__fol__416_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F02%20E_II_346__fol__417_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/02 E_II_346__fol__417_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F03%20E_II_346__fol__417_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/03 E_II_346__fol__417_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F04%20E_II_346__fol__418_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/04 E_II_346__fol__418_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4118%2FTeilkopie%2F05%20E_II_346__fol__418_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4118/Teilkopie/05 E_II_346__fol__418_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Bullingerus ad comites<lb/>
					46.<lb/>
					dominum generosissimis<lb/>
					6.<lb/>
					interimiam, quod recensiunt, mihi quod libilius, ille noster egregia et pia<lb/>
					in ecclesiam studia vestra, et quod multis aliis dissimiles, non raro aut nunquam cogitetur<lb/>
					rebus religionis, verum zelo erga deum ardentissimum flagrantes, serio agitetis, quomodo commodo commodo<lb/>
					S.<lb/>
					de possint, tolli ex ecclesia noxia illa dissidia doctorum, per quae cursus verbi dei impredi<lb/>
					admodum et interrumpatur apud plurimos. Cuius generis esse summus dissidium illud<lb/>
					infelix sacramentarium, id quod adversarios ferotiores reddit, hones vehementer sollicitus tenere ac<lb/>
					obturbat, infirmosque passim erit, ac offendit gravissime. Certum est Staphusium et alios parce<lb/>
					predicationis hostes, nulla re animari magis, nullam rem inculcare vehementius, etiam nos<lb/>
					ipsos inter nos dissidere. Unde consequens sit deum longissime a nobis esse, cum non sit<lb/>
					Deus dissidii, sed pacis et concordiae. Extant libri, cum istius cum aliorum de hoc genere<lb/>
					probabiliter et satis, rhetorice scripti, sed interim sycophantice et meditiosa. Prestaret itaque<lb/>
					modis omnibus omnes Christi evangelium predicantes sancta et stabili concordia<lb/>
					Nec dubium est, quin Sathan omnis dissipationis fax vehementer obsistat, rursus rationes<lb/>
					sibiem suggerat, quibus magis magisque dissipet eos, quos inprimis in veritate conventues oportuerit.<lb/>
					Proinde multa video hic nobis opus esse prudentia, inprimis vero pr&#281;cibus ardentibus iugibusque<lb/>
					solidius iniecti cupimus, validius divellamur. Omnibus quidem aut plensque fere<lb/>
					commodissima componendi ratio videtur colloquii alicuius inter doctos renovatio. C&#281;terum<lb/>
					magna cum orbis expectatione colloquium inter doctores veritatis evangelicae celebrantur,<lb/>
					ac inter hos de omnibus ad potissimis aut saltem in negotio sacramentario dissidium deponii<lb/>
					non posset, quanta hinc nasceretur adversariorum exultatio, quam graviter vulnerarentur infirmitur.<lb/>
					quam odiose et rabide rursus inter se committerentur partes? Vidimus huius aliquid ac veluti<lb/>
					bellum quandam in colloquio Marpurgensi habito anno domini 1529. Nimis cognita suum<lb/>
					quae illud mox consequuta sunt, imo scribunt hodie plurimi de hoc colloquio, quae dissidia firma<lb/>
					mant.<lb/>
					Sunt sane viri boni multi, quibus persuasum est dissidium sacramentarium non in rebus, sed<lb/>
					in verbis potius atque adeo in modis loquendi positum esse ac revera monostrorum hominum<lb/>
					Contentione sese saginantium esse, quandam Interim diversum omnino illis<lb/>
					detur, qui rem universam se propius perspectam tenere arbitrantur. Et quidem cogitanti mihi<lb/>
					hac de re non sine magna sollicitudine; videor mihi cernere in his maxime capitibus<lb/>
					hanc controversiam. Nos tropum esse dicimus in verbis Christi: "Hoc est corpus meum<lb/>
					Fratres autem adversarii, illustri urgent literam et cum d. Luthero contendunt, nullum<lb/>
					in his verbi domini disertis, tropum esse posse. Quod et cum papistis commune habent<lb/>
					2. Nos asserimus post ascensionem domini, praesentiam in coena domini non corporalem<lb/>
					aut parundem, sed spiritualem. Fratres vero adversarii illi nostri nullo modo hoc incedunt<lb/>
					sed ita nos coena Christum excludere clamant neque aliud nos habere aiunt, quam inaniae<lb/>
					symbola, quod ne de ipsis dici possit, deffendunt corporalem Christi in coena vel sub specie<lb/>
					praesentiam, quam tamen mox nuncupant mirificum, invisibilem et ineffabilem. Quod<lb/>
					et ipsum cum papistis commune habent.<lb/>
					Nos modis omnibus asserimus scripturisque<lb/>
					et testimonio doctorum ecclesiae Christi confirmamus corpus Christi etiam charificatum<lb/>
					et in c&#281;los sublatum, verum esse corpus, quod videlicetur sit finitum et in loco. Fratres autem<lb/>
					adversarii isti nostri, contendunt corpus Christi in c&#281;los sublatum, et quia gloria iam sit decolum<lb/>
					et divinitati unitum non esse in loco, sed ubique. Qua re duriores papistis ad<lb/>
					Schvenckfeldium et ad Eutychianos propius accedunt quam vellemus. 4. Nos simpliciter cum
					1546.<lb/>
					Chivensa Christi ecclesia veteri et catholica daremus corpus et sanguinem domini Christum<lb/>
					et potum esse non corporalem (nisi quatenus percipiuntur sacramentaliter) sed spiritu alem<lb/>
					Illi vero modum hunc spiritualem, cane peius et angue ordientes. Christum etiam faciunt<lb/>
					corporalem cibum et potum. Quo nomine Beatae memoriae Lutherus in magnis illa sua<lb/>
					confessione contra Zvinglium et Oecolampadius laudavit et approbavit, maxime fidem Nicolai<lb/>
					Papae, vel revocationem Berengarii. De conserni distinctissima 2. Ego, Bremgartius, cuius gratias,<lb/>
					etiam plurima scripsit, idem ille in ea epistola, quam Germanire ad Franckfordiensis<lb/>
					edidit anno domini 1533. Atque in his quoque manifeste congruit istis cum pontificem<lb/>
					significiis S.<lb/>
					Preterea nos diserte docemus corpus et sanguinem domini, percipi quidem<lb/>
					a nobis vere, non tamen ore corporeo (nisi quatenus sacramentum quoque percipimus) sed animo<lb/>
					vel fide vel fideli mente, ut hic cibus et potus sit, fidelium non infidelium, qui neque cum<lb/>
					Christo coniunguntur vere, neque in ipso vivunt. Et hunc modum percipienda dicimus esse<lb/>
					infabilem, secundum declarationem domini. Porro fratres adversarii illi nostri<lb/>
					corpus et sanguinem domini, hauci etiam ore corponeo aut carnali neque illa a<lb/>
					fidelibus hauriri duntaxat, sed etiam infidelibus aut omnibus sacramentum principibus<lb/>
					ac modum illum manducandi, quem ita corporalem faciunt, nihilominus<lb/>
					eorum, que dixerunt obiti, ineffabilem esse dicunt. Qua in re iterum parum a papistis<lb/>
					differunt. Accedit his 6. Nos enim sacramentum corporis Christi et sanguinis eius<lb/>
					licet, veni corporis et sanguinis, non falsi, non immaginarii, verissimum sacramentum esse fateatur,<lb/>
					in ipso tamen Christum minime adorandum, sed in dextera patris, elevatis mentibus<lb/>
					adorandum contendimus. Ubi apostoli ipsum adorarunt. Luc 24. cap. D. Lutherus autem<lb/>
					in ultimis illis suis contra Lovaniensi propositionibus, h&#281;c nobis reliquit paulo, antequam modum<lb/>
					1545.<lb/>
					reretur. In eucharistia sacramento venerabili et adorabili est, et exhibetur et sumitio vero<lb/>
					15.<lb/>
					et re ipsa corpus et sanguis Christi tam a dignis quam ab indignis. H&#281;reticos serio cense nunc<lb/>
					et alienos ob ecclesia dei esse Zvinglianos et omnes sacramentarios, qui negunt corpus<lb/>
					et sanguinem Christi ore carnali summi in venerabili eucharistia. Qua in re iterum non vidi<lb/>
					ullum discrimen inter Lutheranos, qui modo doctoris sui, dogmati inherere mordicus<lb/>
					velint et inter papistas. 7. His omnibus adiicere licebit. Nos enim simpliciter<lb/>
					celum, in quod ascendit Christus, loci esse nomen et mansionem beatis animabus<lb/>
					Ioanno 14.<lb/>
					Clarificatisque corporibus idoneam a deo in excelsis supra omnes celos praeparatam disputationemque<lb/>
					sanctam a terra et inferioribus partibus. Fratres vero nostri non sine multorum essent,<lb/>
					scribunt et deffendunt Christi corpus ascensione elatum, supra omnes c&#281;las, ut iam<lb/>
					sit amplius in ullo loco, et cebum non sit loci nomen, sed conditionis, ut Christi corpus<lb/>
					cum dicitur esse in coena simul in celo esse dici possit, cum non absurdum sit c&#281;nam in<lb/>
					terris dici coelum. Et nescio quae alia nova et inaudita hactenus, in hoc argumenti<lb/>
					afferunt, quo simplices et peritos quoque sic concutiunt, ut fere nesciant, quae sit spes<lb/>
					fidelium aut, ubi sit coelum aut infemus vel ipsa terra, cum hec per subtiles et Curiosi<lb/>
					disputationes commisceantur omnia, nec tamen illa omnia in alium finem profecta<lb/>
					quam ut liceat verum domini corpus, iam extra c&#281;lum collocatum, extendere et dilata<lb/>
					per omnia, cum nihil hoc necesse sit, sicuti ipse multis exposuit dominus in illa<lb/>
					ipsa extrema c&#281;nque et mox in sermone a coena. loan. 14, 16. 16. Hec omnia instructi<lb/>
					ipsa partes sive capito 7 et paulo fusius sortitavi, omni 14. comites et servi dei religioni<lb/>
					sissimi
					4.<lb/>
					domini mei colendissimi, quod in his manifeste arbitrorum relucere dissidium, quoad hodie<lb/>
					inter nos et invenes, cum versari aut possitum esse in pauculis ducaturum quiddam<lb/>
					verbis, sed in rebus ipsis, atque adeo, ut mihi videatur prorsus in his nos periculo dissentire<lb/>
					scheranis atque a papistis, eadem cum istis defendentibus. Fateor hic tamen ingenue, uti decere,<lb/>
					Lutherum propugnasse transsubstantiationem; sed cum vident papistae ipsum nihilominus det,<lb/>
					substantiationem, non admodum solliciti fuerunt, de vocabulo. Transignissima, cum approbis<lb/>
					a papistis in hoc articulo confessione Augustana. Proinde mihi videtur, quod d. Lutherus, d. Luthero,<lb/>
					abominationem missae non in eo nobiscum oppugnasse, ubi aut in quo inprimis oppugnatam episcopum<lb/>
					sed in aliis duntaxat capitibus, nempe quod eucharistiam. Coro isti hostes nostri obtulerunt,<lb/>
					ceu sacrificium pro peccatis vivorum et mortuorum et quidem pecuniae et emolumenti curissimi,<lb/>
					et quod applicarunt et usurparunt, ad res nescio quas alias extra et contra institutionem domini.<lb/>
					et quod salutare poculum, quicis satilege sumipuerunt etc. In quibus quidem omnibus nulla<lb/>
					est nobis controversia cum illo. Sicut autem gravissimum, imo impossibile nobis est redire ad papis<lb/>
					doctrinam, ita ad aequipolentem in superioribus capitibus non modo non possumus,<lb/>
					sed nec debemus. Inde claret, quanto cum periculo colloquium haberi possit, cum illis, quibus<lb/>
					ipsi per omnia subscribas Lutheri verbis et sententiae non habeberis, ab eis pro Orthodoxo<lb/>
					sed damnaberis pro haeretico. Infecta proinde re discedetur ex colloquio, et manebit alter<lb/>
					manebit, imo confirmabitur hostium exultatio et intermorum offendiculum. Et quidem<lb/>
					quales sint plerique doctores per Saxonicas ecclesias; nuper apparuit ex ipsorum confessionibus<lb/>
					Ex quibus et illud omnibus patebit, quid, non modo ab ecclesiis Helveticis, postulent, sed<lb/>
					etiam ab omnibus fidelibus per Germaniam, Galliam, Italium, Angliam, Poloniam, Henricum<lb/>
					in quibus regnis omnibus, potior fidelium pars nostram in coena sententiam<lb/>
					sequitur. Quid Saxones suis condemnationibus effecerint, non ita pridem in vermaciens.<lb/>
					colloquio alios exponere malumus, ne quid ex invidia loqui videamur. Hos si quis colloquio,<lb/>
					quid excludendos autumet, non video, quomodo rebus consuli possit. Nam clamabuntur<lb/>
					illi perpetuo neque facere desinent, quod nunc faciunt. Si vero admittantur, quid futurum<lb/>
					sit, ulligi potest ex praeiudiciis. Ergo inveniuntur viri boni, qui putent concedendum illis<lb/>
					ad tempus et recipienda esse vocabula propter bonum pacis et concordiae neque repudiandum<lb/>
					substantiae vocabulum et similia alia etc. Ceterum, an hoc fieri possit, causa cum humanum<lb/>
					scientia, cum incolumitate ecclesiarum, quarum ministri sunt hi, et citra offensionem tot fidelem<lb/>
					per orbem dispersorum et an potior sit habenda ratio aliquorum contentiosorum hominum,<lb/>
					quam ipsius veritatis purae simplicitatis sanctae perspicuitatis necessariae, denique ipsus ecclesiis<lb/>
					ecclesiae et futurae posteritatis vestro iuditio sancto excutienda relinquo. Certe, si loquutiones<lb/>
					Controversae admittantur, simpliciter nunquam poterit, ea videri vera consensio, sed potius quaedam<lb/>
					consensionis dissimulatio, quae mox erumpet in contentionem et convitia. Si enim possat<lb/>
					pacem confectam partes perrexerint suo more interpretari vel apud populum in sacris<lb/>
					vel in libris, quos ediunt, loquutiones illas habebit, utraque pars alteram pro persuida et<lb/>
					contumetur iterum ad arma. Ac vereor valde, nihilo felicius cessuram rem, si omnes (quod<lb/>
					quidam amice urgent) subscribant confessioni Augustanae olim a principibus et rebus publicis<lb/>
					1530.<lb/>
					quibusdam imperatori oblatae in comitiis Augustanis, ut h&#281;c apud omnes habeatur pro ipsa<lb/>
					prodendi, diiudicandi et consentiendi regula. Nam ut non commemorem illam tunc quidem<lb/>
					pro illo tempore conscriptam esse, cum plenius et planius modo componi et declarari possit,
					1546.<lb/>
					certe deducentur, ex ipsa reu ei glomo quodam varia de variis certamina; nam quantum<lb/>
					attinet ad articulum eucharistiae, habet ea manifestam ecclesiarum nostrarum condemnatum<lb/>
					si quis eius temporis nationem secum expendat et recessum imperialem conspiciat,<lb/>
					Nam videbat tunc adhuc certamen aut saltem dissidium inter Lutem et Zvinglium etc. Ut<lb/>
					autem hoc et alia multa huius generis nobis utrinque non possint obiicere papistae, an non habetur<lb/>
					apologia confessionis interpretatio? Hoc si quis neget, habebitur pro impudentissimo<lb/>
					vero, qui ita palum ausus est contradicere tot principibus, et tot Augustis vel imperatorus<lb/>
					convencibus, in quibus hoc sit repetitum et confirmatum. Atqui apologiam illam fideles<lb/>
					qualis extat, recipere et approbare non possunt. Causae sunt illae et quidem evidentissimae<lb/>
					Sic legimus in apologia. Decimus articulus approbatus est, in quo confitamur nos sentire<lb/>
					quod in coenam domini, vere et substantialiter adsint corpus et sanguis Christi et vere exhibet,<lb/>
					habeantur cum illis rebus, quae videntur, pane et vino, his, qui sacramentum accipiunt.<lb/>
					sententiam constanter defenderunt nostri contionatores. Et comperimus non tantum Rodolphum<lb/>
					ecclesiam, sed idem et nunc sentire et olim sensisse Gr&#281;cam ecclesiam. Et mox<lb/>
					quidem in eadem. H&#281;c reditavimus, non ut hic disputationem de hac re institueremus.<lb/>
					Non enim improbat hunc articulum Caesarem maiestus, sed ut clarius etiam perspicerent, quibus<lb/>
					Cunquam ista legunt nos defendere receptam in totam ecclesia sententiam. Haec ad verbum<lb/>
					omnia leguntur in Apologia. Obsequentur autem in hi illa maxime, id est vere et substantialiter<lb/>
					adsunt corpus et sanguinis Christi. 2. Vere exhibentur his, qui sacramentum percipiuntur,<lb/>
					Constanter hoc defenderunt nostri contionatores 4. idem adhuc sentit Romana<lb/>
					et Greca ecclesia, 5. non improbatur hunc articulum Caesar maiestas, et<lb/>
					articulus approbatus est. Quid autem approbavit Caesar? Ipsissimam papae de<lb/>
					eucharistia sententiam. Legatur der abscheyd di&#223; Rynstags zu&#870; Augspurg<lb/>
					Chalten, anno 1530. 6. Sed illi manifestissime mox subiungunt in Apologia. Nos<lb/>
					defendimus sententiam in tota ecclesia receptam. An non satis aperte testatur apostolam<lb/>
					legia se in hac causa sentire cum Romanae ecclesia? Quid poterat dici planius? Proinde<lb/>
					sicut, doctrinam papisticam defendere et recipere non possumus, ita et confessione et<lb/>
					Ita ut tunc C&#281;sari fuit oblata, et nunc exponitur a Lutheranis omnibus recipere,<lb/>
					ipsamque ceu regulam credendi, diiudicandi et consentiendi, nullo modo agnoscere<lb/>
					possumus, nisi contra nostras conscientias facere et hostibus nos dilaniandos una cum<lb/>
					ecclesiis, quibus ministramus obiicere velimus. Tenent isti hec omnia memori mente,<lb/>
					et certo illa obiicient, et defectionis merito arguerit. Id quod passim in ecclesias inducias<lb/>
					turbas, concertationes implacabiles et ruinas vix repurandas. Multa ergo ergo<lb/>
					hic opus erit prudentia multis denique ardentibusque precibus, ut deus pater misericordiae,<lb/>
					et deus pacis emolliat corda duca et dirigat omnem huius negocii cursum ad gloriam<lb/>
					nominis sui ad propagationem verbi sui et ad redemptionem salutemque populi sui,<lb/>
					Quod si omnino spes aliqua affulgeret, magnatibus servis dei, per colloquium et collatione<lb/>
					amicam moderatamque posse noxium hoc tolli dissidium et non Anglis animos per<lb/>
					hoc incendi ad praelia, ad contentiones et convitia, prestare tamen videretur ante omni<lb/>
					non ingressum Philippum contentiores et, imo spiritu, praestare tamen vim, temere voluntatem<lb/>
					tates
					1568.<lb/>
					possumus, et dominum oramus, ne in tentationem inducamur, novae per nostram<lb/>
					prudentiam vel incogitantiam, aliorum vel consilia non satis expensa turbulentae disiunctasse<lb/>
					ecclesiae non parentur atque coniungantur, pacatae vero et coniunctae turbentur disiungaritatis,<lb/>
					ne virulentis et novis concertationibus multi implicentur, et ne principes sancti, ei respublicis<lb/>
					probae, hominesque boni inutilibus laboribus et sumptibus aggraventur ludibriaque hostium<lb/>
					Interea vero cum domino deo nostro, nemo piorum quidquam proscribat, cum sciamus<lb/>
					omnes nihil impossibile esse apud dominum, qui rationes teneat medendi vulneribus suae<lb/>
					ecclesiae, quibus manus humana alioqui mederi non potest, neque sua sapientia ullam<lb/>
					rationem comprehendit, nunc pergamus ergo orare absque intermissione, ut adversariorum<lb/>
					nostrorum insolentiam frangat nos, qui unum Christum predicamus, coniungat nobisque coniunctis<lb/>
					adsit dexter; contra omnes hostium nostrorum crudeles conatus et consilia sanguinevolentiae<lb/>
					Nunc eundem oro et orare nunquam desinam, ut vestra vestrique similium bona consilia dirigua<lb/>
					ad gloriam nominis sui et ecclesiae salutem. Commendo me vestrae excellenti pietati et<lb/>
					obsequia mea libens vobis offero. Ante omnia vero rogo, ut hanc meam audatiam, quam<lb/>
					ad vestram pietatem tam libere scribere ausus sum, boni consulatis pergatisque evangelii<lb/>
					cursum iuvare. Salutant vestram pietatem pastores professores, ministri ecclesiae Tigurinae<lb/>
					vinae ac omnia felicia a deo vobis precantur. Valete, generosi ac clementissimi, domini<lb/>
					mei. Dominus Deus noster benedicat vobis et genti vestrae. Tiguri
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>