<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4144" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger / Zürich, [3. Dezember 1559]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,320 + 317a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas, ac Rodolphi quas accipio legoque, videor ipse mihi, prae letitia quodamodo exilire de sella</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 96,64</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4144">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1559-12-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4146"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4143"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4266"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4135"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4266"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4135"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4266"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4135"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4150"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4142"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4266"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4135"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4150"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4142"/>
					<ref type="child" target="file4130"/>
					<ref type="child" target="file4145"/>
					<ref type="child" target="file4147"/>
					<ref type="child" target="file4146"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4144%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__320_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4144/Autograph/00 E_II_361__fol__320_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4144%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__320_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4144/Autograph/01 E_II_361__fol__320_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4144%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__317_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4144/Autograph/02 E_II_361__fol__317_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4144%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__317_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4144/Autograph/03 E_II_361__fol__317_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Io.<lb/>
					et literas tuas, Bullingere, ac Rodolphi, quibus accipio, legoque, videor ipsum mihi,<lb/>
					vestrae leticia quodamem exiliorum de sellu, tu, qua alioqui quasi literas, sedeo totas<lb/>
					alios adeo solamus meo, ut praetereae vestr&#281; adhortationes ad pietatem, si qua<lb/>
					eadem foeliciter meum et aetern&#281; spes beatitudinis signa mihi. Faxit deus, ut in<lb/>
					ad me veliciter deussem glorium. Amen. Vivum est, quae in Ambrosio cum literis, ut<lb/>
					erga vos vestrosse, gratiarum animos tam ulleres, pro meis beneficiis, ut veritatis,<lb/>
					periculibus, in me etiam uxorem meam cum sunt, ulla et nerventique conferenda cum vestris spiritus,<lb/>
					virum autem spirituarem meam callum, non carnalia et qui tempore periturus<lb/>
					nostra autem spiritualia, permanentia et concitantia virosque et me et perituere<lb/>
					in vitam aeternam<lb/>
					quod primum, quod ad principem nostrum salutinum eluctorem attinet, spes subinde firmior, num<lb/>
					quod simul ex domino Christophero probo, audies, qui est a consiliis eius non postremus<lb/>
					tibi nuper scripsisti, quas literas una cum libello, dono sibi ab te misso, veluti gratum,<lb/>
					abversibus, quod scripsit, per animo tuto, ostendit et legendas exhibuit mei. Is Christi<lb/>
					Scheras ille ipse est, per quem paulo ante literae miseram, sed comitem observari<lb/>
					intelligas quam electori&#281; curi nostr&#281; magnum magistrum, quarum literarum, ut inde<lb/>
					intelligas, doctrina vestra, quam commendata mihi copiam ad ipsarum suarum<lb/>
					praeterea nuper, quod principis in humanitatem nostram nolim, quid quorundam<lb/>
					principum legati, nempe principis nostrae Palatini, electorum, ducius Wirgelbergensis, marchi<lb/>
					Badensis, Hessorum Hantgravii, unaque cum id est in propria persona illustris, duxo,<lb/>
					Gvalphangus a Zwienbrucken, Philippi lantgravii genera, in urbe nostra Wormatia<lb/>
					ad 20. novembris convenerunt, deliberaturi, an inter archiepiscopum, reversum electorem<lb/>
					et eiusdem urbis magistratum titulem componi, pax posset, quem archt. Ipsus ipse cum duobus<lb/>
					evangelii concionatoribus, quos ille paulo vice ad se voluerat in vinculo coniecit.<lb/>
					Gallicus de eo negotio consultantibus, supervenerunt viri duo honesto etiam Dani, quos exules<lb/>
					Gallici quidam regi&#281; sui tyrannidem filientes, legatos ad urbe, habent et docti, quae etiam<lb/>
					nomine eorum, hospicida exhibenda sibi miseris suppliciter peterent, aliquamdiu enim in Aquismodi<lb/>
					gratiano urbes Inferioris Germaniae subsciverant. Sum enim etiam adiici tandem eum, quid autem<lb/>
					illis supplicantibus et per deum humiliter precantibus a senatu nostro primo
					Decclesie, quid vicissim ab illis pecierunt, Ioannem ordinis fuerint, repulsam posses, copias (quas<lb/>
					sic simul transmitto signatores per literas a. B. (eius, quibus intelliges, eciam, qui hodie<lb/>
					Wormatie sum sit religio in coena domini (proch pudor) quem Saxonum<lb/>
					Non illud longe humanitatem tuam velim super iurem principum legati convenere paulo<lb/>
					post Iesum Magunti&#281;, olim omnia fidem, Maguntini quondam archiepiscopi, oppugnantur<lb/>
					gravii hodieri parentibus certam quandam dicionem vicinam Hassi&#281;, priente sanguinem<lb/>
					dierum principem concionatores evangelicos eo vocavit, quae grati et accepi populo hic<lb/>
					mirum asserti plurimis sani annis. Novitius ille archiepiscopus Corrusa, undecunque pauca<lb/>
					dubie, quod suo Christo, non ditionem iterum redemit, et dicos concionatores, praesertimus in defugavit<lb/>
					ea res non solum lantgravio molesta, fuit, sed et ipsi in habitatori paulo. Quod nondum<lb/>
					iurem inde novit deus, mali sane cuiusdam non levia hec praesentia. Placet et Rhenanus, clarissimi<lb/>
					propter archiepiscopis per Bavariam instituta suaestio suam annulari illis gratum est dominus Christi,<lb/>
					Stophorus Ierobus, qui utrique conventibus, ut electoris nostri legatus impressurus, de his, ut pollicitus<lb/>
					propediem ad te scribet. Vir crede, mi bonus est, ut minus deferas, ut, postea vos<lb/>
					etiam vestram vestram esse de erbaphis eadem persuasio meam, quibus intervenientibus.<lb/>
					nec non mediocris miseros illos Christi exules, quod apud, quibus non invenerunt,<lb/>
					prope diem in Palatinatu inventuros. Vale, colendissime, mi Bullingere, cum omnibus<lb/>
					commendere Iesu, foelissime, cui miserum septuigenarium me, devotii praecibus tuis<lb/>
					commendare pergeresse pergere, ut foelicem animi contigrationem hinc concordiam meum, qui est, quod<lb/>
					dominus vos scriptae quidem certa dotembris anno 59. inde exponatum, quae qui commode<lb/>
					Quiestis scriptae quidem<lb/>
					Humanitate tuae deditus ex corde<lb/>
					Gvollgangus Weidnerus,<lb/>
					conex
					4.
					domino piissimoque viro ac d. d. Heynricho<lb/>
					Bullingere, seniori, Tigurinae ac totius Christo<lb/>
					ecclesiae incomparabili et fidelissimo ministro<lb/>
					domino et in spiritualibus fidelissimo ministro<lb/>
					Tiguri, non 21.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>