<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4161" type="Brief" source="TUSTEP" n="29205">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chiavenna an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [30. Dezember 1559]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,721 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gaudeo admodum filium nostrum Christopherum, etsi non omnino incolumem, vivum tamen ad nos rediisse;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 171 R., Nr. 220</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 96,91</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4161">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l93" cert="high"/>
					<date when="1559-12-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4161!Autograph!00%20E_II_365__S__721_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4161/Autograph/00 E_II_365__S__721_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4161!Autograph!01%20E_II_365__S__722_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4161/Autograph/01 E_II_365__S__722_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Colendissimo domino <persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingero</persName> ac suo amicissimo <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo admodum, domine ac patrone colendissime, filium nostrum <persName type="auto_name">Christopherum</persName>, etsi non omnino incolumem, vivum tamen ad nos rediisse; nam revera angebar ego quidem tum ob filium tuum, quem scribebas <placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetiis</placeName> (ut tibi erat perlatum et prout fuit verissimum, ut nunc ex ipso audivi) aegrotare, tum etiam in tui gratiam, quem usque adeo pro filii salute agnoscebam sollicitum et maerore plenum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque iterum dico me gaudere, quod nunc videam te omni timore solutum; ad te enim redit filius tuus non absque certa spe recuperandae pristinae sanitatis; quod ut brevi fiat, velit deus optimus maximus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum me nudiustertius accessit cum famulo, qui eum a <placeName type="auto_name">Thermis</placeName> <placeName type="auto_name">Burmensibus</placeName> huc usque est comitatus, a quo nonnullas mutuo pecunias acceperat cum promissione, simulatque ad me venissent, eas restituendi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pro mutuo itaque vel pro expensis a <persName type="auto_name">Burmio</persName> hucusque factis vel etiam pro salario famuli, qui filium tuum est comitatus, persolvi <placeName type="auto_name">Renenses</placeName> octo ad computum batziorum <placeName ref="l257">Constantiensium</placeName> quindecim pro singulo Renense.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et hanc quidem summam filius tuus post initam rationem asseruit se famulo suo debere et proinde rogavit, quo fidem servaret, ut solverem, quod et feci lubentissime, quo filio in tui gratiam eiusque honori consulerem; nam secus fieri non poterat salvo decore.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque, boni ut consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Insuper dedi <persName type="auto_name">Christophero</persName> ipsi hinc recedenti <placeName type="auto_name">Renenses</placeName> quattuor, ut haberet viaticum; nam ne obulum quidem secum attulit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mihi itaque debes coronatos auri octo sive malis Renenses 12 monetae <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName>, quos mihi mittes, quando voles vel quando tibi fuerit opportunum; non enim mihi fuerit dispendiosum expectare, quousque volueris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem etiam atque etiam, colendissime domine <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, ne te pigeat sumptuum a filio tuo factorum; poterit enim omnem iacturam resarcire, est enim iuvenis ingenuus et optimae expectationis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed et hoc enixissime rogo, ne quicquam ei imputes succenseasve; te enim veretur ob immodicos sumptus factos, quorum tamen vel mihi talem reddidit rationem, ut appareat eos evitari non potuisse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Imo gaudeas admodum, quod dei bonitate tibi restitutus est filius, quem nunc domi reformare poteris tuo nutu, isque in virum talem evadat, ut in eo laeteris perpetuo, nec dubium, quin tibi futurus sit obedientissimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego ei discedenti adhibui famulum, qui eum comitaretur usque ultra montem Septimum, quo transcenso singulis horis inveniet itineris comites <placeName type="citizen_name" ref="l98">Churiam</placeName> usque, et illinc quidem <placeName type="citizen_name" ref="l98">Churiam</placeName> usque est unius diei iter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed et fratri meo <persName type="citizen_name" ref="p7980">Caspari</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l98">Churiam</placeName> scripsi, filio tuo ferat suppetias, si aliqua in re eius opera indiguerit etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro ait <persName ref="p1227">Christopherus</persName> noster se dumtaxat, dum hic sum, binas meas cum tuis coniunctas litteras cum insertis etiam pecuniis accepisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego vero tibi fidem adstringo meam me tuas omnes ad me datas cum omni diligentia <placeName ref="l522">Venetias</placeName> misisse, sique, prout asserit filius tuus, ei non sint designatae, utique est, quod admodum admirer.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Solummodo arbitror ultimas tuas ei non reddi potuisse, quippe cum ante <persName type="auto_name">Christopheri</persName> discessum <placeName ref="l522">Venetias</placeName> non potuerint perferri; fuit enim in itinere, antequam me accesserit, circiter tres hebdomadas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed etiam ait filius tuus se ad me saepius scripsisse; ego vero assevero me ne unas quidem, quod sciam, postquam huc veni, me accepisse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia ferenda sunt aequissime, postquam ipsemet salvus rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Demum novarum rerum nihil habeo, quod scribam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l875">Hispani</placeName> omnes, qui in <placeName type="citizen_name" ref="l736">Pedemonte</placeName> erant vel in ducatu <placeName type="citizen_name" ref="l306">Mediolanensi</placeName>, redacti sunt in <placeName type="citizen_name">vallem Magreram</placeName>, locum <placeName type="citizen_name">Lecco</placeName> propinquum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ignoratur, quid machinentur; ego vero (nam non admodum hinc distat vallis ipsa) sollicitudine non careo, ne nobis quid parent insidiarum, quamquam vulgo auditur rem parari contra <placeName ref="l522">Venetos</placeName>, qui et ipsi non sunt sine timore et proinde vicissim se muniunt etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mihi alioqui in hoc meo magistratu non desunt continui labores et molestiae, sed ferendum est, quicquid imposuerit oneris mihi benignissimus ille deus meus, et proinde <placeName type="auto_name">Spartam</placeName> mihi designatam pro virili adornare enitar perpetuo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus suggerat vires et ingenium, ut cuncta disponantur ad nutum eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hic omnes bene valemus dei beneficio; itidem abs te tuisque audire cupio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale cum tuis omnibus, domine colendissime, meque tibi commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l93">Clavennae</placeName> die penultimo(a?) decembris 1560.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Idem, qui supra, tibi deditissimus <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName>, commissarius <placeName ref="l93">Clavennę</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>