<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4221" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Jung / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Februar 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,334 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De panno acupicto non est quod scribam ab ipso enim tabellario honesta virgo rem omnem, accipies.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilübersetzung">
								<title>G. Linder: Sulzer 52 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Karl Gauss: Jung, in: Basler JB. 1914, 365 (Anm. 23)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 96,159</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4221">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1754" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Jung</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1124945024"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1560-02-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4222"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4220"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4253"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4105"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4253"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4105"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4410"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4253"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4105"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4223"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4219"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4253"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4105"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4223"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4219"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4221%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(334-335)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4221/Autograph/00 Ms F 62 (334-335)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4221%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(334-335)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4221/Autograph/01 Ms F 62 (334-335)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4221%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(334-335)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4221/Autograph/02 Ms F 62 (334-335)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4221%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(334-335)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4221/Autograph/03 Ms F 62 (334-335)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1534.<lb/>
					Salutem in Christo. De Parma accepicto non est, quod scribam,<lb/>
					ab ipso enim tabellario honesta virgo rem missum esse ad tempore,<lb/>
					Pr&#281;stiterat omnino non complanatum missum esse ad Herodinam<lb/>
					a Rapoltstein, quam male comparatam, nemini alias non<lb/>
					probari puto artificium laboris virguri. Deum equidem<lb/>
					vos sparsa de restauratis organis apud nos est, quod in epudem<lb/>
					prorsus sacra esse, qu&#281; audisti. Sed verum est per in fessoribus<lb/>
					significatione vespertina, et ut audio, etiam a concione pomeridiana<lb/>
					autem hic factum sit aliquo senatus decreto, vel commine non<lb/>
					caussas<lb/>
					consensu ministrorum ecclesi&#281;; id sane hactenus exponere<lb/>
					potui. Arbitror autem rem sic habere, eiectus est a Solodorensibus<lb/>
					organicem, Gregorius, etc., qui olim natus quidem Basile&#281; et<lb/>
					Orgeli.<lb/>
					hic ad 5 Petrum functionis est officio organist&#281;, ut vocant<lb/>
					sed a tempore reformationis hinc inde in papatu suam<lb/>
					artem exercuit. Is, postquam receptus est a senatu exul, statim<lb/>
					per se et affines, quos hic habet coepit urgere seque offerre<lb/>
					paratum ad ludendum organo, sed non nisi ad Psalmos, qui<lb/>
					canuntur in ecclesia. Ea in re et ipse sum rogatus primo ab ipso.<lb/>
					ab affinibus eius. Deinde ets ab uno aut altero senatorii ordinis<lb/>
					ut ipsius causam commendarem apud quoscunque possem. Ego semper<lb/>
					respondi, me quidem velle ipsi optime consultunt. Sed rem valde<lb/>
					periculosam eiusmodi res restitui in ecclesia, que sano consilio<lb/>
					et communi consensu essent abolit&#281;; sed ut fieri solet opponebant,<lb/>
					exempla aliarum ecclesiarum maxime Argentinensis et M&#252;llhusan&#281;<lb/>
					Ego diserte saepe contra testatus sum, etsi musicam valde ainem<lb/>
					nemini velle authorem aut adiutorem esse, ut hec<lb/>
					restituantur in ecclesiam; id enim fieri non possi citra periculum<lb/>
					ecclesi&#281; adeoque (si nihil aliud) coniunctum cum offendiculo fore.<lb/>
					ac fomitem dissidiorum inter ministros, et cives, imo et<lb/>
					inter senatores ipsos. Porro, an quicquam ea de re collatum sit<lb/>
					postea inter fratres nescio. Ego certe nunquam adpellatus sum postea<lb/>
					vel a Sultzero vel ab alio quoquam, neque mihi metus erat fore<lb/>
					ut aliquis auderet, incipere rem. Noverum enim senatu<lb/>
					difficulter consensurum et iam frustra rem esse tentatam,<lb/>
					continebat enim res etiam deliberationem de constituendo salario<lb/>
					organist&#281;, quae quidem consultatio et odiosa ac plaerumque etiam rebus<lb/>
					ecclesi&#281; (etiam necessariis) obstare solet. Ex fratribus scio,<lb/>
					neminem institisse, ut hoc fieret, nisi Sultzerum ac forte<lb/>
					est, affinem eius coenium, de quo tamen non certum habeo. Imo audio omnes<lb/>
					Occium nemo suis<lb/>
					singulos offensos, insuper et theologos ambos detestari consilium<lb/>
					hoc undecunque tandem profectum. Iam vero et si ita rebus<lb/>
					animis ita comparatis, tamen die nativitatis ad concionem<lb/>
					pomeridianam ausi sunt quidam nimis temere (si quid ego<lb/>
					iudicare possum) incipere, quod antea communi ordinum consensu<lb/>
					fuit abrogatum. Novi quosdam ex senatu, qui nimirum consensirent
					cum Sultzero, ut res tentaretur; sed non ad concionem matutinam<lb/>
					quando frequentior convenit ecclesia, imo post meridioni, quoniam<lb/>
					iuvetus, servi et ancill&#281; congregantur, quibus hec vel ob novitatem<lb/>
					facile arrident. Viso porro adplausu et admiratione vale.<lb/>
					ad vespertinam concionem denuo inflat&#281; sunt fistul&#281;. Ego, qui<lb/>
					audiveram horum pomeridiana rem inceptam, vesperi in Cicioni<lb/>
					veni. Hiis actis; ego existimabam senatus decreto fieri<lb/>
					iam quod fiebat, quod et audio plerosque alios sensisse ac deploratores<lb/>
					miserum rerum statum, hisce vero diebus. Ecce accesserunt<lb/>
					me quidam ex fratribus. Accessit et charissime compater meus d. Borraeus<lb/>
					rogantes, unde h&#281;c novitas, adeoque spargi me eam novitatem<lb/>
					singulariter ursisse etc. Ego simpliciter testabar, id quod res est<lb/>
					nostr&#281; inscio fieri hec ac nihil minus timente, neque me scire<lb/>
					consensu, ne magistratus fiant, necne. Dum autem mihi constitutum<lb/>
					esset explorare rem omnem, venit ad me senator quidam<lb/>
					ac deputatus (sic vocant eos, qui ecclesiasticis rebus ac rationibus<lb/>
					a senatu praeficiuntur) rogans, cur illa novitas inciperetur,<lb/>
					id sane cinquam), et ipse valde miror. Ille negabat a senatus<lb/>
					decreto ullo hoc fieri; sed a nobis concionatoribus et uno aut altero<lb/>
					senatorii ordinis. Ego constanter affirmabam vicissim me etiam<lb/>
					nesciente, nedum consentiente aut urgente hec fieri. Tum ille<lb/>
					respondit. Laetus hoc a te audio; neque enim te latere volo; relatum<lb/>
					ita ad senatum de te. Te totum in hoc esse et fuisse diu, ut<lb/>
					revocentur h&#281;c in ecclesiam. Hoc (inquam) absit procul a me, etsi<lb/>
					enim ego aliquando cum meis convictoribus domi ludam instrumentis<lb/>
					musicis, nemo tamen vere praedicat de me, quod vel cupiam, id fieri<lb/>
					ecclesiasticis conventibus vel unquam adprohaverim. Sed cum<lb/>
					audiam me eo nomine traduci; testabor id pro concione publicae<lb/>
					aliis a me responsis, mi frater. Ego proxima vespertina concione<lb/>
					ad me spectabat, id ita feci, ut absterserim ceu spongia<lb/>
					omnem de me conceptam suspicionem, imo et ex 14 capite ad<lb/>
					Corinthios prim&#281;, tum etiam ex iustino martyre indicavi synceriorum<lb/>
					et apostolicis ecclesiis h&#281;c non usitata nec laudata.<lb/>
					gliciscum iterum agar.<lb/>
					tempore me&#281; concionis conticuerunt hactenus organa. An vero<lb/>
					posthac diebus festinis, qu&#281;civi usuri sint de nostratibus spero aut<lb/>
					hostiora. Hec habui, quem tibi de sparsa de nostratibus fama<lb/>
					responderem. Erant plura praeterea, que in sinum tuum libenter<lb/>
					effunderem; sed spero me coram tuamque, cum per vos mihi iterum<lb/>
					erit in patriam deo volente. Interim et me et ecclesiam<lb/>
					nostram, in qua pii homines multi una cum agro zizaniorum plaeno etc.<lb/>
					Bene vale in domino. Basile&#281; ultima februarii 1566.<lb/>
					Tuus in domino totus<lb/>
					Ioannes Iung.
					1553.
					Clarissimo viro<lb/>
					domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesi&#281; Tigurini<lb/>
					antistiti fidelissimo,<lb/>
					fratri suo venerando.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>