<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4232" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan (Johannes) Lusinski (Lusenius) / Iwanowicze AN Heinrich Bullinger / Zürich, 14. März 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,84-86</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum certus nuncius nobilis vir et frater noster sese nobis nunc obtulerit, cum et tempus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 249</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 96,173</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4232">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8091" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lusinski (Lusenius)</surname>
						<forename cert="high">Jan (Johannes)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l237" cert="high"><orig>Iwanowicze</orig></placeName>
					<date when="1560-03-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<note type="person">und Geistliche</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4233"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4231"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4291"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4291"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3856"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4233"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4223"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3856"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4233"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4223"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4232%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__84_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4232/Autograph/00 E_II_367__S__84_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4232%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__85_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4232/Autograph/01 E_II_367__S__85_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4232%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__86_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4232/Autograph/02 E_II_367__S__86_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4232%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__86_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4232/Autograph/03 E_II_367__S__86_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					54.<lb/>
					1.<lb/>
					Salutem et pacem a domino Iesu.<lb/>
					et merito veneram viri et patres. Cum certus nuncius nobilis<lb/>
					vir et frater noster sese nobis nunc obtulerit, cum et tempus et materiam<lb/>
					scribendi suppeteret, nolui committere pro mea erga vos observancia<lb/>
					quin per eum vobis aliquid scriberem, ut cum ipse non possum expteri<lb/>
					desiderium meum ex sanctissimo et prudentissimo colloquio vestro. Literis saltem hoc<lb/>
					faciam. Scietis igitur innocentissimum illum nostrum sivem Ioannem a Lasco die<lb/>
					8. ianuarii in hoc anno praesenti ex hac vita emigravisse, et nos quasi<lb/>
					rephanos in magno merore reliquisse, cum propter alias causas tum maxime<lb/>
					propter hoc, quod causam illam cum Stancaro propter morbum continuum non<lb/>
					Quare hic vestra opera opus erit, ut nos contra huc virulentum<lb/>
					homini iuvetis, sed amplioribus scriptis quam nunc per Sebastiani fecistis, quia<lb/>
					non credit a vobis illa scripta exivisse et mirabiliter calumniatur, quasi nos<lb/>
					vestro nomine illa edidissemus. Quid inquit illi boni viri ita breviter scriberent.<lb/>
					ex nostris (quamvis etiam et nostri vix erant) duo sunt tantum in Russia<lb/>
					non postremi nominis, qui Stancari fautores et promotores sunt. Praeter aliter<lb/>
					quos alios papistas, qui quondam etiam nostri erant, sed adorato satana deflectant<lb/>
					et nunc se illi iterum adiungant, ut medium quoddam inveniant inter<lb/>
					nostras et pap&#281; ecclesias. Pro qua re etiam certo scimus Vergerium in Loth.<lb/>
					ad Palatinum Vilnensi (qui regis nostri intimus amicus est) per Germaniam<lb/>
					maniam non Poloniam nunc profectum esse; inicio ianuarii huius anni<lb/>
					et hactenus istic manet. Scripserat ille episcopus Iacobus Vohanius ex<lb/>
					Gedano pie memoriae duo a Lasco, quod is Vergerius fuerit apud<lb/>
					vilnam<lb/>
					eum, sed non potuit, ex eo intelligere causarum propter quam ipsum proficiscat.<lb/>
					Accepimus, nunc et literas post obitum d. a Lasco ad eum ab episcopo Londini.<lb/>
					ex Anglia scriptas, in quibus aperte contra Vergerium invehitur; propter<lb/>
					ea quod propter ipsius varias et astutas praxes Augustanam etiam istud<lb/>
					confessio recepta et publicata sit, cum toto illo Aarovismo vel potius<lb/>
					Muscaronismo veteri. Non sine causa hic bonus vir, si diis placet,<lb/>
					non fuit per Poloniam, ubi nostros scit et novit, qui illum iam diu<lb/>
					in Poloniam<lb/>
					monuerant, cum h&#281;c audirent, ne cum tali legatione inveniret. Sed tamen<lb/>
					et nunc in Lithuania ad eum scripserunt, ne hoc faciat, vix tamen<lb/>
					Quare et rogo et hortior<lb/>
					puto eum pariturum sanis monicionibus.<lb/>
					viri fratres, ut nos praecibus ad deum, opera ad eos, quorum interim<lb/>
					invetis, ut ab huici pestibus nos deus praeservet, vestram Stancaria<lb/>
					et illa alia regae, qui omne disciplina post terga provicit,
					S.<lb/>
					Mendus autem esset imprimis illustratus d. Palatinus Vilnem publicis omnium<lb/>
					literis, ut in suo ducatu conformitate doctrin&#281; et c&#281;remoniarum<lb/>
					cum minoris Poloni&#281; et Russi&#281; ecclesiis retineret et promoveret et<lb/>
					regi, ut idem persuaderet, ne ex universali una fiant particulares ecclesi&#281;<lb/>
					in uno pr&#281;sertim regno sub uno principe. Deinde necessario monende<lb/>
					etiam videntur illi publicis etiam vestris literis, quicunque se partibus Stancari<lb/>
					adiunxerunt, ne pergant in re pessima, quid malum ecclesi&#281; et reipublic&#281; pr&#281;sertim<lb/>
					illi hoc faciant, quorum scripta pro defendendo suo errore accipiunt, quemadmodum<lb/>
					locum quendam in Harmonia d. Calvini, item alium ex commentariis<lb/>
					epistolas ad Romani d. Petri Martyris, et quendam etiam ex commentariis tuis<lb/>
					Bullingere; sed maxime ex Bucero affirmant suum errorem propterea, quod non<lb/>
					vivat et nesciat se defendere ab ipsorum iniuria. Sed vos, qui ex dei gratia<lb/>
					superstites adhuc estis defendite vos et nos vicissim ab istis daemonibus,<lb/>
					De episcopo illo Cuiawiensi scietis, quod dominus multum in eo effecerit, vestris<lb/>
					id eum<lb/>
					illis per illo me, quantis literis; nam quod in comiciis regni aperte locutus est<lb/>
					pro evangelio et paulo post Romam a pontifice literis cittacionis vocatus<lb/>
					non init, imo respondit duobus libellis, quorum alter est quasi commentarius<lb/>
					illius Cittacionis papalis, alter vero provocatio et appellatio a iudicio<lb/>
					papae ad concilium, quale vel nationale. Hos scriptos misit Cracoviam<lb/>
					legato pap&#281; uti tuae in media peste mansit et paulo post mortuus pridie<lb/>
					aut circiter, ante mortem ipsius papem Pauli 4. Equidem misit regi et privatim<lb/>
					variis senatoribus, et idem, quod scripsit, prius pudie in sua episcopali<lb/>
					ecclesia coram toto suo claro protestatus est. Tandem ex cuiavia discessit<lb/>
					in Pomeraniam Gedanum usque, quia istic tutior manet inter Luteranos.<lb/>
					Sedanum autem est ipsius dioc&#281;sis. In decembre aut dederat rex ad eum<lb/>
					literas ex senatus consulto, quarum haec summa erat, ut vel papae reconcilietur.<lb/>
					vel episcopatum relinquat. Ille vero respondit se velle potius extrema<lb/>
					quemque pati, quam papae reconciliari, quem Baalem nominat et eius ecclesiam<lb/>
					nolle igitur se dicit flectere genus coram isto Basile, nec velle reverti<lb/>
					Sodomiam, licet me nondum inquit, ita iustum sentiam, ut tunc fuit Lothannem, quum<lb/>
					domam non est reversus. Quantum vero ad aliam rem de relinquendo episcopo<lb/>
					se iam hac in re pronocavisse ad concilium, et si hoc non sufficit haberi,<lb/>
					se literas regias super eam revidicit, qu&#281; si aliis firmae sunt, et sibi firmas<lb/>
					futuras esse arbitratur. Hactenus rex non respondet ei, quia etiam papa non<lb/>
					eum sollicitat; sed brevi speramus contra illum fulmina Romana. Vestrum<lb/>
					et oracionibus et admonicionibus saepius eum admonere, ne succulat in hoc<lb/>
					sancto pr&#281;lio. Quod nondum re ipsa aggressus est, quia nullam fecit reformat.<lb/>
					in bonis tantum datam sibi a rege habet praetentem. Sed non in ecclesiis.<lb/>
					quod ut per hunc nobilem, virum faciatis nunc vehementer peto atque obsecro, et
					S.<lb/>
					ut iste liter&#281; vestre ad me perveniant curetis; nam saepius ad me veniunt<lb/>
					ipsius cubicularii, tum facile illas transmittere potero vel ipse deferantur.<lb/>
					si interea erit nobis vicinior.<lb/>
					Res nostr&#281; hactenus in tuto sunt, et pestis cessavit Cracovi&#281;; sed Viln&#281;<lb/>
					eam grassari incipere audivimus et regem propterea ad nos velle redire.<lb/>
					evangelium suum indies dominus deus promovet, tam in nostra minori Polonia<lb/>
					quam in Russia et Lithuania conformiter et in Ungaria etiam, ubi his<lb/>
					articulus de coena domini a primariis ministris et civitatibus<lb/>
					receptus est, invito rege illo valde filio, cuius mater nuper mortua est.<lb/>
					et sub imperio Turc&#281; in Ungaria purissimas ecclesias esse scimus et valde<lb/>
					illis favent Turcae propter eorum modestiam christianam. Soli nostri maiores<lb/>
					Poloni, quod fortassis Wittenberg&#281; viciniores sunt, omnium duriores, si<lb/>
					nobis praebent cum suis ministris Bohemis, qui tamen respectu<lb/>
					ecclesiarum paucissimi sunt, et quasi nulli. Dominus deus det illis<lb/>
					cor carneum et molle, ut puritatem evangelicam sequantur pociis, et non faciant<lb/>
					remoras in promovendo regno Christi. Istis suis dissecutionibus iam<lb/>
					variis modis tentavimus eos in viam reducere, sed non patiuntur se<lb/>
					abstrahi a minimis suis consuetudinibus, quas pro verbo dei sunt nostri<lb/>
					vetustiores Bohemi, et illi doctiores, qui sunt vestri discipuli, ne mutire<lb/>
					quidem audent coram senibus, quia mirabilis apud illos est h&#281;c disciplinam<lb/>
					Moschorum princeps bellaturus erat cum nostro rege hoc anno pro Livoni.<lb/>
					qui accesserunt ex foendo nostro regno, sed audita ea fama, quod aliquando<lb/>
					qui Poloni in comiciis regni vellent eum nominare in regem Poloni&#281; futurum.<lb/>
					si is absque prole decederet, cessavit a bello, et iam videtur esse amicus noster<lb/>
					et ut eo res facilius deveniat, quo cupit ipse, vult habere in coniugem<lb/>
					sororem germanam nostri regis. Quid iam postea erit videbimus. Tartari<lb/>
					adhuc in pace manent. Comotes terribilis visus apud nos ante decentrem<lb/>
					rex in comiciis regni preteritis in anno translapso promiserat. Colloquium<lb/>
					liberum de religione instauraturum se pro festo Michaelis tam praeterito.<lb/>
					sed pestis pro illo tempore et nunc sacerdotes impediunt eam rem. Caetera<lb/>
					ex hoc fratre nostro intelligetis. Meam vero garrulitatem boni consuletis<lb/>
					et de rebus vestris corciores facietis. Dominus autem noster Iesus<lb/>
					Christus defendat vos ab omnibus inimicis, et expugnet eos semper<lb/>
					qualiter nunc eorum antesignanum sancti sua mano solus denicit, et<lb/>
					conservet quam diutissime in sua gratia. Amen. Cracovi&#281; 14. marcii<lb/>
					anno domini 1560.<lb/>
					Urae clarissimo d.<lb/>
					in domino frater.<lb/>
					Ioannes Lusemius.<lb/>
					minister ecclesi&#281;<lb/>
					Iuanovicensis.
					1552.<lb/>
					Videclicis hominis perigurinus etiam Bullingere<lb/>
					viris domino Henricho Bullingero,<lb/>
					ac aliis pastoribus et professoribus<lb/>
					ecclesiae Tigurinae, dominis et<lb/>
					ecclesiae Tigurinae, et proximis observandum<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>