<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4275" type="Brief" source="TUSTEP" n="30074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Wolf] / [Zürich] an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [1. Mai 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 41,285</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Saepe et multum cum singulari dolore cogito, qantum haec de eucharistia contentio progressus evangelii sit remorata.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVIII, S. 71f, Nr. 3188</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 97,24</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4275">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3988" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1560-05-01" cert="low"><note>Datum unsicher  [1560 Mai 1.]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Bullingero</persName> v[iro] c[larissimo] <persName ref="p3988">Ioannes Wolphius</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Saepe et multum cum singulari dolore cogito, <persName ref="p495">Bullingere</persName> pater, quantum haec de eucharistia contentio progressus evangelii sit remorata.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hoc autem potissimum tempore has cogitationes in animo meo resuscitarunt et nulla iniuria lacessitae <persName ref="p7024">Ioachimi Westphali</persName> invectivae et aliorum eiusdem factionis non tam ineptae quam importunae confessiones.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Qui dolor auctus iam recens edita <persName ref="p20367">Tilemanni</persName> confessione quum ad meam ergo te observantiam summam accessisset, effectum est facile, ut, quemadmodum velles, <persName ref="p20367">Tilemanniam</persName> illam confessionem facerem Latinam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">In quo certe quanta fide et diligentia mentem et sententiam scriptoris spectaverim, tu non solum ex meis ad d. <persName ref="p540">Calvinum</persName> hac de re literis, verum etiam ex ipsa versionis lectione cognovisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Porro, quum huius conversionis exemplum meum ad <persName ref="p540">Calvinum</persName>, cuius gratia potissimum scriptum hoc voluisti Latinum fieri, <placeName ref="l167">Genevam</placeName> miseris, ut aliud apud te extaret, hoc ipsum tibi manu mea descriptum destinavi; nam quum hoc agas, ut, qui <placeName ref="l822">Germanica</placeName> Lutheranorum scripta impediti ignoratione linguae non legunt, quoquo modo intelligant, non, ut persuasum est aliquibus, omnem contentionem esse inter nos et illos in verbi controversia positam multoque magis illos non doctrina solum et studiis, verum etiam odiosa et eiectione et scriptis inimicis quasi castris pariter et armis a nobis dissidere: sane, ut id facerem, et ad institutum tuum utile et tibi gratum fore existimavi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Eius enim generis atque modi hoc est scriptum, ut ex eo non tam animos quam doctrinam horum hominum, qui quidem velint, facile queant explorare; veluti ardere eorum animos odio nostrorum doctorum acerbae illae contumeliae et venenatae calumniae significant, doctrinam autem et crassissimis et densissimis esse circumfusam tenebris et dissidere a se ipsa secumque discordare docent nos eorum pronunciata extra modum absona et absurda et secum ipsa pugnantia, quaeque et sanae mentes et sacrae literae et sacramenta ipsa aspernentur ac respuant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quae quum ipse multo plenius et melius, quam ego possim vel cogitatione comprehendere vel verbis efferre, intelligas, non necesse habeo commemorare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Illud potius te, reverende pater, oro, ut hoc, quidquid est, mei in te pariter atque rempublicam ipsam studii, benigne accipias et me, qui te summa observantia colo, quod soles, ames.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[D. <persName ref="p495">Bullingero</persName> v[iro] c[larissimo] <persName ref="p3988">Ioannes Wolphius</persName> S. D.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>