<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file429" type="Brief" source="TUSTEP" n="19028">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Februar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2853 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uewer 4. brieff, bi Abel Mülhofer mir überschickt, hab ich empfangen mittsampt B(laureri)</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 31 (1926), 4 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,81</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/429">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1549-02-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file430"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file428"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file430"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file417"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file430"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file403"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file430"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file403"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file448"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file415"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file430"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file403"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file448"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file415"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="37">Latein</language>
				<language ident="de" usage="963">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/429%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2853_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">429/Autograph/00 E_II_359__fol__2853_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/429%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2853_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">429/Autograph/01 E_II_359__fol__2853_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/429%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2854_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">429/Autograph/02 E_II_359__fol__2854_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/429%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2854_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">429/Autograph/03 E_II_359__fol__2854_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad von gott zuͦ vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Üwer 4. brieff, bi <persName type="auto_name">Abel Mülhofer</persName> mir überschickt, hab ich empfangen mittsampt <persName ref="p8055" cert="high">Bl[aureri]</persName> predgenen und üweren <foreign xml:lang="la">collectaneis de rebus matrimonialibus.</foreign></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die schick ich üch hiemitt wider, danck üch früntlichen alles guͦts; was ich hab und vermag soll auch allweg ungespart in üwerem dienst sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hett üch diewyl gern wider gschriben; hab ich kein botten können ankommen bis jetz.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dorumb achtend auch nitt, das <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> schriben langest usgangen; dann ich es wol 8 oder 9 tag bi mir ghan, on das es zuͦ <placeName type="auto_name">Losen</placeName> glegen ist uß mangel der bottschafft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er schript üch und schickt darbi ettliche buͤchli, wie ir sehendt, schript auch D. <persName ref="p1560" cert="high">Hopero</persName> und schickt imm üwer buͤchlin über das Interim; acht wol, er hats usgschickt, eb imm weder üwer noch min brieff worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Dann, wie ir mir gschriben, also han ichs usgricht, imm üwer brieff gschickt, auch selbs gschriben deß buͤchlins halb <foreign xml:lang="la">dissimulato tuo nomine, sed paucis diebus, postquam nostras dimisissem, ab ipso libellum mihi affertur.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diewyl ers aber wider schickt, sich ich wol, das ers nitt wil laßen trucken; was die ursach sye, weiß ich nitt; er schripts vilicht üch oder <persName ref="p1560" cert="high">Hopero</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist immer schad, sol es nitt truckt werden von viler bkümmerter hertzen wegen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So es üch wett gfallen, wett ich ein versuͦchen thuͦn noch amm <persName type="auto_name">Apiario</persName>, ob ers heimlich truckte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch willens mitt üwerem rath, es zuͦ transferieren in tütsch und etwan eins oder zwei laßen schriben und gen <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> schicken; dann mir immerdar vil frommer lüth schribend und begerend etwas erlüterung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da weiß ich inen beßers, luterers, einfaltigers nitt zuͦ schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wellind deßhalb verschaffen, das mir ein exemplar bald wider werde; ich hett das behalten, so ich nitt vermeint, das es <persName ref="p1560" cert="high">Hoperus</persName> bruchen wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der <placeName ref="l280" cert="high">Lausanner</placeName> handel ist aber einmal ufgschlagen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Uff den 28. Januarij sind si hie all erschinen, <persName type="auto_name">Lodovicus Corbelius</persName> zuͦ eim theil, <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName>, <persName type="auto_name">Jacobus Valerius</persName>, Ribittus, <persName type="auto_name">Franciscus de S. Paulo</persName>, <persName type="auto_name">Corderius</persName> und <persName type="auto_name">Mörlinus</persName> zum anderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Corbelius</persName> sich hefftig bklagt, wie si inn wellen usschließen von wegen, das er vern allen iren handel und disputation ußbracht etc. si dargegen ir antwurt gen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Habends min gn[ädige] herren für uns gwisen, si nach der lenge zuͦ verhören und, was uns zuͦ thuͦn bedunck, ir gn[aden] bericht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Do hand si zuͦ beiden syten ir handel gschrifftlich ingleit, gantze libell, das wir 2 tag gnuͦg zuͦ schaffen ghan.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wir u[nsere] gn[ädigen] herren betten, der handel sech uns an, das es me ein wortzanck, nyd und kyb sye dann ein eehaffter handel, der neiswan die leer betreff, bettend si, das sis heißind heimgan und zbeiden syten zfriden sin; so wellind wir darüber sitzen und mitt guͦten muͦßen die handlungen läsen und, was wir findind, ir gn[aden] wyter berichten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also hatt mans heim gwisen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So wir nun drüber kömmind, ists zuͦ beiden syten nüt dann <foreign xml:lang="la">pelagus calumniarum</foreign> und nüt rechtgeschaffens.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Corbelius</persName> ist ein ußgloffner münch, bi 3 jaren hie angnon und kutten uszogen, hatt ein stipendium als ein schuͦler zuͦ <placeName type="auto_name">Lausannen</placeName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den habend si wellen umb sin unordenlich wäsen irem ampt nach censieren; ist er hargloffen und fuͤrgen, das si inn wellen vom nachtmal des herren usschließen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Als wir nun allen handel für min herren bracht, habend si min seckelmeister <persName ref="p8063" cert="high">Steiger</persName> und mich hinin verordnet, die schuͦl zuͦ visitieren, den handel zuͦ richten und ernstlich, was mangels wer, zuͦ reformieren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Achten, wir werdind volgender wuchen hinin ryten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Als <persName ref="p8173" cert="high">Xystus</persName> sin vocation abgschlagen, wie ir wüßend, hand wir <persName type="auto_name">Sebastianum Guldibecken</persName> minen herren fürgschlagen; aber er ist uns abgschlagen worden von wegen, das si m[in] gn[ädige] herren von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> nitt immerdar mögind bemüyen, hand daruff angnon M. <persName type="auto_name">Benedictum Martinum</persName>, so noch zuͦ <placeName ref="l311" cert="high">Marpurg</placeName> an <persName type="auto_name">Caspari Rodolfi</persName> statt profitiert; er frawte mich wol, wenn er nitt sin luterischen geist mitbrechte; man muͦß inn aber imm zaum ryten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Uff hütt dato ist <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> handel vor minen herren gsin; hab das lest wellen versuͦchen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also ist es von gotts gnaden gangen also, das er angnommen; doch so sond wir die diener gmeinlich unser rathschlag darüber geben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual">Nun ist her <persName ref="p1804" cert="high">Jos</persName> mitt mir wol dran; Waeber und <persName cert="high" type="citizen_name">Nicolaus</persName> liggend hefftig imm widerspil; <persName type="auto_name">Eberhard</persName> promovierte in gern; sidhar er aber verstanden, das er <foreign xml:lang="la">ad professionem theologicam</foreign> sölle vociert werden, ist er darwider.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Doch wil ich daran sin, das die lectio angericht werde wie <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> und <persName type="auto_name">Eberhart</persName> nüt destminder brucht; wir muͤßend imm ruggen han denocht, sonst wurd er vom rath bald gschupft.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wie es imm rathschlag gan werd, weiß ich noch nitt; gschicht er, eb der bott hinweg gat, wil ichs noch schriben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Schrib ichs nitt und aber in wenig tagen nitt brieff kömend, so ists nüt; doch acht ich nitt, das es mee erwert werde, sittmal es vor rath beschloßen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Mögend <persName type="auto_name">Musculo</persName> wol das bättenbrot angwünnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Deß synodi halb ist von uns ein forma gestellt, wie der gehalten söll werden, ja der tütsch und der wältsch; ist als von m[inen] gn[ädigen] herren confirmiert und angnon, wirt der tütsch bschriben uff zinstag nach Invocavit znacht alhie an der herberg zuͦ sin, der wältsch zuͦ acht tagen umb, uff zinstag nach Reminiscere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Bsorg wol unruͦw; aber es gat so unentbunden zuͦ bi den heilosen pfaffen (ich kans nitt anders nemmen), dann das ich sorg, wo wir die straff nitt an uns anfiengend, muͤßte uns gott richten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Deß sacramentischen zancks halber hand wirs fürkan, das ettlich examinatores von minen herren zuͦ uns schon verordnet; für die wirt man wisen alle die, so suspect und sich etwas wurdind mercken lan.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Acht wol, es werd deß unraths vil, das wir wol bis zuͦ <placeName type="auto_name">Osteren</placeName> ushin gnuͦg zuͦ examinieren heigind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Mins handels halb befilch ich den gott und miner herren erkantnuß, wil mich, ob gott wil halten, wie sich gebuͤrt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Weiß wol, wie ich imm thuͦn, das ich nitt eim jeden recht thuͦn wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Apiarius ist froo, das die Dogmata ecclesiastica <persName ref="p8124" cert="high">Naogeorgi</persName> wider kan sind, wirts trucken, so hüpsch er kan.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Thomas</persName> seit mir hie selb, er welt gern, das die praefation geänderet were; wil gsen, wie imm gschech, das imm kein übel darus entstand.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">An exemplaren hats kein mangel, so er imm schon sonst auch ein vererung sölt darzuͦ thuͦn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wäbers brieff schick ich üch hie wider; ir gspürend sin anfechtung wol.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Üweren brieff hat er mich uff min begeren laßen läsen; ist aber imm selb alweg glich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Allein bitt ich üch, so <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> von üch zücht, nemmend in vorhin für üch all und redend nach notturfft mitt imm, was daran glegen, so die kilchen <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> und Bern zemmen ziehind, das er deßhalb <placeName ref="l492" cert="high">Straßburg</placeName> und <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> laß faren, sich trülich zuͦ uns halte, denen, so uff inn oder sine scripta bahind, mitt ernst begegne, sich nitt zuͦ in gselle oder anhencke und hiemitt die einikeit, so uns gott jetz verlihen, zerstöre.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Er wirt vil anpfätzt werden, das er sich dapfer halte etc., wie ir wol könnennd; so hoff ich, der kilchen söll geholffen sin.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wie ich auch znechst gschriben, sobald er har kumpt, so schickend uns etwan ein knaben oder zwen; es wirt imm und uns allen zuͦ guͦtem dienen bi minen herren.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Üwere Decades wil ich von hertzen gern sehen; dann si mir wol kan werdend, sittemals ich noch immerdar zuͦ den predgeten, so die wuchen an mir ist, allein themate predgen; wil es deßhalb nitt achten, ob ir mir schon dest minder schribend, bis ir grech werdend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Deß <placeName type="auto_name">Safoyerlands</placeName> halb kan ich üch nüt schriben; man wirts hart laßen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Jetz schript man alle alte handlung, so man mitt den hertzogen ghan, alle processus ab; hend all schriber gnuͦg zthuͦn.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wirt man in jedes Ort ein exemplar schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Es ist hie diß wuchen eins keiserischen botten knecht gefangen umb ettlicher böser worten willen, die er ußgstoßen, jetz ettlich mal gstreckt; weiß nitt, was er verjhiet; man achtet seltzam pratticken hinder imm stecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Was der bischoff an die statt <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> gmuͦtet, acht ich ir wüßinds; kan wol dencken alle bischoff werdend den rymen suͦchen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott geb uns gnad und krafft, alles bös zuͦ überwinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Zwingli ladet mich gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> uff sin magisterium; aber ich kan nienenhin kan von überlegene der geschefften; dann über andere alle muͦß ich eben diser zyt gen <placeName type="auto_name">Lausannen</placeName>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Uff diß mal weiß ich nitt wyters, dann üch, üwer husfrawen und kind gott trülich zuͦ befelhen; die wellind von mir und miner husfrawen trülich gruͤßen mittsampt <persName ref="p8417" cert="high">Musculo</persName> und sinem hus, dem ich diser zyt nitt wellen schriben, sonder üch laßen sin evangelisten sin, bis das es alles verhandlet wirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> 7. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Noch eins falt mir in: Lieber, so ir etwan guͦt, ar, fromm breͦuder wüßtind, die nitt versehen, so schickend si har <foreign xml:lang="la">instructos vestris commendationibus;</foreign> wir wend aber ein oder zwen wol verstoßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> halb stat die sach wol.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Min her schultheß hatt uns all dry diser stund bschickt, hern <persName type="auto_name">Josen</persName>, <persName type="auto_name">Wäberum</persName> und mich, anzeigt mir herren will und rathschlag; si habinds uns allen wellen anzeigen, das wir si unser meinung auch verstendigen weltind; also hatt ir keir nüt gseit.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Doch werdend wir wyter deliberieren.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So er bschriben wirt, were minen herren von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> eerlich, so si imm ein überrüter zuͦgebend, auch durch ein gschrifft minen herren befulhind, das man denocht seche, das er <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName> nitt als unmer wer und er hie auch dest me gult.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Verstand es als imm besten.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">(Gott mich)</foreign> Datum ut supra hora 4. pomeridiana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName ref="p8018" cert="high">I[oannes] H[allerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Sinem fürgeliepten lieben herren und gevatteren M. Heinrych Bullingeren, predicanten zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>