<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4299" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thüring Rust] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], zwischen s.d. [Juni 1560] und s.d. [Juli 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3118-3121v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Darauf von spätern Händen: scripta ca 1583/84, cf. Hospinian, Hist. Sacram. 266: 1590</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Graves me caussae, ..., hactenus impedierunt, quo minus voluntati ac desiderio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 97,72</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: Mai/Juni 1560</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4299">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2800" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Rust</surname>
						<forename cert="low">Thüring</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date notBefore="1560-06-01" notAfter="1560-07-12" cert="low"><note>Datum unsicher  [1560 Juni/Juli ..]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4331"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4298"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4305"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4297"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4305"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4297"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4299/Autograph/00__E_II_359__fol__3118_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4299/Autograph/01__E_II_359__fol__3118_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4299/Autograph/02__E_II_359__fol__3119_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4299/Autograph/03__E_II_359__fol__3119_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="4299/Autograph/04__E_II_359__fol__3120_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="4299/Autograph/05__E_II_359__fol__3120_v_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="4299/Autograph/06__E_II_359__fol__3121_r_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="4299/Autograph/07__E_II_359__fol__3121_v_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Iraves me causae, clarissime d. Bullingere, hactenus dominus<lb/>
					S. D.<lb/>
					scriptae circa quam impedierunt, quo minus voluntati ac desiderio meo ad te<lb/>
					scribendi satisfacerem, cum praesertim eiusmodi essent, quae te<lb/>
					1585 aut 1554.<lb/>
					Hospia.<lb/>
					scire cupere existimarem. Propositum namque haec disputationem<lb/>
					Hisch. Sch. g.<lb/>
					nihil ad ipsum, quaestantur, quod mihi, quae quidam, qui est papita, brevibus,<lb/>
					describere. Habita ea fuit diebus iunii 3.46. 6.<lb/>
					septima die a prandio non redierunt adversarii) ni publica scholae<lb/>
					artium auditorio. Quomodo per totam praecedentem hyemem<lb/>
					pro veritate depugnarint nostri quantum odium, quas iniurias,<lb/>
					calumnias, inimicitias eius rei causa sustinuerint, quo hodie quoque<lb/>
					sustineant, quo studio adversarii et quibus artibus consilia domini<lb/>
					impedire cogent ac conatus sint, quam tandem occasione disputationem<lb/>
					illa orta reprarere sit, nihil illis tale ne somniantibus quidem longum<lb/>
					omnia foret recitare, quid adversarios praemeditata se constitutam<lb/>
					omnia ante fuisse consumimus. Et enim aulicus Munariae officio<lb/>
					persaesse populum admonuisse dictus est, ut pro illustri quadam<lb/>
					persan etiam in me requiret, sed in errore possueretur, et si eo conatura<lb/>
					esset, in viam reperiret, et interrogantibus, de qua nam illustri<lb/>
					persona id concernatorem responsum esse Palatinum significari. Sed isthic<lb/>
					certati concionatores (aliqui dicunt populum) sub abitum principem<lb/>
					profligando eripere et in sacramentario pro conservanda iustitiam impercii,<lb/>
					profligando erro te sacramentario seu Zvinglianismo, quam primum<lb/>
					virorum causa profectionem illam praecipue instituisset cuncta foeliciter<lb/>
					inter isimarum suidem scessunt. Haec tamen asseverantur veris narrata sunt,<lb/>
					qu&#281; sic praesentia esse, quoque sunt, tamen assenseranter affirmare, ut sua<lb/>
					qu&#281; hic facta esse voli, audivique, non debeo.<lb/>
					Illud negari non potest.<lb/>
					qu&#281; hic ab illis theologis incepta tentataque sunt, non parum credibilia<lb/>
					serner und eum finem komen, fridie dux, Saxon. Bibliandrum<lb/>
					illa fecisse. Et<lb/>
					vos sibi gratum esset, ad proximamensem reformationem pro facturus,<lb/>
					Mihi theologos Maximilianum Martinum d. Bloannes So&#223;elium<lb/>
					addupit. Ubi Heidelbergam ventum est, mox St&#246;&#223;elius dominus<lb/>
					possum et arce graviter in principem gratias et acerbius in<lb/>
					sacramentaria sit, cum decloriae spectat turbatorem, h&#281;reticum omnibus Zvinglianum,<lb/>
					Palatinum autorem ecclesiae perturbatorem, falsarum opinionem in<lb/>
					convertitur intelligeret, esse succiderans. Quod ut nemo non de quibus<lb/>
					purbatim, parum ligeret autores consultos et medicos sese ingerere atque<lb/>
					Apertarum ratio et sorores fieri, non tantum theologos quaerreretur.<lb/>
					dominam Erastum mihi medicum, qui divinum Iurendum, tum quoque<lb/>
					illustrissimo, praeceptum secundum, qui duo in senatum illum ad<lb/>
					vocandissimo. Et ne vos ipse sunt, ni conditionem invidiam apud omnes<lb/>
					quodam suos hospites, cum haeter expectationem principis apud conformis<lb/>
					accidisset, vehementer in eum commovit. Vale, ausuros, sibi perstraverat,<lb/>
					scribisset, vehementer eum commovit; pertractus tamen huc esset,
					nescio qua ratione a duce Saxoni&#281;, ut permissurum se diceret,<lb/>
					ut disputaretur ea de re inter Saxones et pios. Dominus itaque senatus<lb/>
					ecclesiasticus inhumaniter, sed exceptum, sed falso, accusatum<lb/>
					h&#281;reseos convertuntur, iubetur, quesque proponere. Proponit ille septem,<lb/>
					mitto. Dicta est certamini dies 3 iunii atque iis cognitionibus,<lb/>
					utrinque nimis disputaret. Cum enim M&#246;chius propter iracundum<lb/>
					ingenium scriptus ad disputationem diceretur, petebatur a nostris,<lb/>
					ut uni St&#246;sselio unum de suis opponerent. Hac in re plurimum<lb/>
					S.<lb/>
					peccatum esse ipsa postea res docuit. Iussus est utrique sumus adesse<lb/>
					de suis, qui disputationem regerent, disputatores, necubi munus<lb/>
					parte<lb/>
					se sese mutuo intelligerent, aut non res se argumenta proponerent<lb/>
					admonferent, inquam revocarent alio expaciantes. Voluerunt<lb/>
					simmi habere scribam. Deinde duos alios, qui toti disputatione<lb/>
					praeessent operamque darent, ut cuncta suo ordine (citra<lb/>
					atque iniuriam partium fierent. Ita opto ad unam mensam,<lb/>
					qu&#281; in eum finem parata ante cathedraliam, de qua principes desperarem,<lb/>
					labant, sedere docebant, aliis facuerat etiam utrisque, ut postquam<lb/>
					alteri opposuisset, aliis quoque, qui disputare cupessent, locus daturum<lb/>
					At, mox, ut coepta est agi, febula ex Saxonibus pestem,<lb/>
					ex nostris conatuor ad mensam dederunt. Princeps et pastor unum<lb/>
					hoc constituisse apud sese videbatur patientia eos unicere, quo factum<lb/>
					est, ut ubique non sint pacta servata, id quod eo sequentibus<lb/>
					intelligi poterit. Antagonista St&#246;sselio oppositur est, doctus<lb/>
					Petrus, inquimis, quod ea res maxime theologo videret committenda.<lb/>
					versuissem, etiam ita habebant omnes, eam ut est praeclare doctus<lb/>
					pius, ita in disputando exercitatum quoque esse. Verum sine<lb/>
					aliis causa sine mihi satisternatione adiqua factum sit,<lb/>
					nec aliis multis nec mihi satisfecit. In causa<lb/>
					fuisse suspicor.<lb/>
					primum quidem, quod non intelligeret, quid ea<lb/>
					disputatione, potissimis<lb/>
					qu&#281;reretur. Nam veritatis explicandae<lb/>
					spergu&#868;rende<lb/>
					non aut institutam aut expetitam ab illis fuisse illud fatis<lb/>
					proclare videbatur, quod publice nostros quidem iassent quam audissent.<lb/>
					Accedebat ad hoc ipsum, quod perire pro arbitro illi agebant omnia,<lb/>
					videret, qui, quibus paponi&#281; nomine, ad mensam se possum, qui ferelictum<lb/>
					videret, et qui duas Saxoni&#281; nomine ad mensem, sedeant (quos<lb/>
					fuisse dixi, cum quatuor esse detergunt) imperiose admodum, obloqui<lb/>
					convenientur idque neminem prohibente non valde miror, si ita disputasse<lb/>
					ac, si pro saepere causam sibi dicendam existimasset. Perterritum<lb/>
					non fuisse vix mihi persuam deo. Mirifice optatam enim Erasti<lb/>
					ad disputationem attulisse, qui cum ad mensam esset, sit morum<lb/>
					Quidam obloqui volenti, dixit. Tace tu, dum meam ego causa<lb/>
					ut debeo, ago aut in locum arguentis abi. Deinde quomodo adhuc<lb/>
					versarius autem nollet aut nesciret, id quod magis credo, disputandum<lb/>
					leges
					impertrahere, ipse hic manere per electoris mandato vellet. Itaque<lb/>
					cum postridie, ni locum ventum est, mittit princeps elector de<lb/>
					Mathicana nobiscum, qui quaestum ad se vocaret. Quo cum ascendisse<lb/>
					ita enim est alloquutus etiam pr&#281;sente Saxone. Audivimus iam ad se<lb/>
					se accusari erroris sacramentariis, cupimus igitur, ut tu publice<lb/>
					praefecis illas vestras defendas, ut, qu&#281; sua sit hac de controversia sententia<lb/>
					praespicue intelligatur. Assensit filius meus idemque mentionem<lb/>
					audire cupit, eo gravam de gratiis satis discendit, quod mensam disputatorum<lb/>
					accessit, quam postquam magnis praefatus quedam fuisset, ita fere<lb/>
					S.<lb/>
					incepit, illustrissimus et clementissimus princeps iubet, ut hodie hasce pluries<lb/>
					defendam, meam de hoc negotio mentem et sententiam declarem.<lb/>
					huic mandato nostris scilicet, principis non facere velle, cum sit impium,<lb/>
					praesertim cum iubear fidei et spei, qu&#281; in me est rationem reddere.<lb/>
					libens parvo, nescio, ut ad eo pro viribus faciam. Affirmo itaque<lb/>
					hasce theses pios, veras et sacrosanctis scripturis consentaneas, cum<lb/>
					vero pugnantes sententias, quisquis tandem autor sit, impias a sacris<lb/>
					literis alienas falsas atque adeo blasphemas esse. Tales autem a sacris<lb/>
					esse dei optimi maximo auxilio, sacris literis sum defensurus, sibi meas<lb/>
					postulacierit contraria refuturus. Ad h&#281;c info scelius cum antea<lb/>
					sese respectasset ad suum principem, prout mihi narratum est, nutum<lb/>
					verbisque significasset, ne crastum pateant disputare, rem sibi, cum<lb/>
					Boquina bibliaphoro esse, crastum esse. Medicum a sua professione<lb/>
					alienum, fecisse est, ita fuisse factum, cum praesertim repente mutat<lb/>
					videretur animus ipsius, neque pati vellet, ut, quemadmodum paulo autem<lb/>
					ipso praesente ab electore iussus fuerat, difficultaret. Causam adferebantur<lb/>
					excipio hic religionis, quod mihi quidvis esset, non theologus, quos solos de coena<lb/>
					treversiis religionis disputare conveniret. At cum neque Erasto, neque<lb/>
					praestionem perversari, ut alios, praeteream, persuadere tibi possent, ordinem<lb/>
					ea ratione perturbari affirmarunt.<lb/>
					illud quoque non satis faceret.<lb/>
					propterea, quod Bagno sitam ipsius suis fuisset, negarunt, ut dissolium, parum<lb/>
					feretur cum Boquino inceptam disputationem perficere. Rogo facto opto<lb/>
					sicurum eum deinde ipsius quoque. Hanc crastus conditionem tua se se se semper<lb/>
					accepturum possit, si quod mihi prassens pollicerentur, postea pr&#281;stituros se<lb/>
					disularent. Mis eo affirmantibus quievit. Inter disputandum, cum<lb/>
					St&#246;sselio esset describenda vivo sacramentalis neque tamen posset, quia<lb/>
					sit, atque gratias, qui a mensa non discesserat, loquinam moveret,<lb/>
					ut eam bene urgeret, eegre id ferens St&#246;sselius, quia Christo inquitur,<lb/>
					sum satisfactum est, animo etc. Imserite repetens priora (quibus nominibus<lb/>
					quod unum illa esset, sunt, qualii, sed qu&#281; nam unitas essent, quiebant.<lb/>
					occasionem hanc nactus crastus, quoniam me inquit, appellas, ratio<lb/>
					nihilat, ut unionis ipse respondeam. Tu quidem dicis, qu&#281; sint, unitate<lb/>
					sed modum unionis non geparis, et deffinire quidem licet difficile<lb/>
					non est tamen labobiosum describere. Est enim coniunctio talis,<lb/>
					qualis est signi cum signato, necis cum significatione, relatim cum<lb/>
					suo corre Latino. Hoc se Sc&#246;sselius descriptionem, minime republica<lb/>
					adiare dicebat, modo, non per dies seres, ubi dei aliorum venturus fuisset. Quinque<lb/>
					Crastus.
					Erastus hanc se servaturum diligenter dixisset, adiecit St&#246;sselium<lb/>
					Ergo rogeris manducationem corporalem concedere. Erastus consequeris<lb/>
					rogavit, ne in verbis esset ambiguitas dicebat. Corporalem<lb/>
					manducationem dupliciter intelligi posse, ut aut ad nostrum<lb/>
					referretur, idemque significaret, quod si diceremur nostros corpore corpus<lb/>
					Christi edere, autem ad Christi corpus, ut sensus foret, ergo coeperis<lb/>
					concedere corporis Christi manducationem. Si hoc modo intelligeret<lb/>
					manducationem corporalem et corporis Christi, qu&#281; fide non corpore<lb/>
					nostro fieret, concessurum se libenter aiebat. Si vero primo modo<lb/>
					intelligeret, consequentiam falsam esse affirmabat. Respetebat<lb/>
					St&#246;sselius iuvenem sacramentalem esse, quae non pateretur<lb/>
					missionem, unde consequeretur, cum a ministro porrigerentur panis,<lb/>
					ab eodem porrigi corpus Christi. Consignificentia est falsa inquis,<lb/>
					cum sua et spatio ac loco deficiis, ut periculo, utcunque principem corporis Christi<lb/>
					sum pane spatio ac loco desinis, ut subicunque ponit pariorum, necessibile<lb/>
					quidem dignatum absit, consuissime sibi sint, ut autem pugnum praestatio locoque<lb/>
					a re signata abesse longissime potest integra maneritis, unione signi,<lb/>
					signati, ita non sunt panno et corpus, ut nisi spatio et loco contracta.<lb/>
					latio similis est in baptismo. Nam ut minister ibi, inquam non<lb/>
					spiritum sanctum in manibus habet, ita hic panem non etiam<lb/>
					Stosselius se localem facere negabat, et corpus<lb/>
					corpus Christi.<lb/>
					Christi cum pane porripi ad salutem,<lb/>
					siquidem esset communicationem<lb/>
					corporis Christi, identidem (repetebat),<lb/>
					Erastus, dum pane porrigi<lb/>
					ministro non inde effici asserebat, consequentiam probatam<lb/>
					esse negabat, et ut auditores etiam intelligerentur, exemplo suae<lb/>
					declargiunt, cuius significata non ad omnium, sed eorum tantum<lb/>
					qui Latin&#281; lingu&#281; non essent ignari animos penetrare, quantumvis<lb/>
					vocem omnes adiutibus habuirent, ipsa res et experientia planissimam<lb/>
					hoc doceret. Haec, ubi explicasset verbosius et ad propositam<lb/>
					accemonio esset, hoc a St&#246;sselio responsi tantum ludit, in eo similium<lb/>
					nomine non omnia convenire. At sibi sum Theodoro, tuoque in eo (non<lb/>
					magnifico negotium per certamen esse. Ubi iam Beginio desciisset opto,<lb/>
					atque crastris flagitaret, ut, qui ei promisissent, protestarent,<lb/>
					aperte se id facturos negarunt. Medicum eum esse non theologum<lb/>
					dictitabant. Ille se christianum multo ante fuisse, quam medici<lb/>
					nam didicisset affirmabat, quod non ex Galeno, sed sacris literis disputationem<lb/>
					assaverabat, at frustra omnia. Dem tametsi princeps<lb/>
					elector assereret, eique locum dari mirifice videretur obsere, impetrarii<lb/>
					tamen aliud non potui, quam ut St&#246;sselio suas theses defendenti<lb/>
					postea opponeret, si quid haberet. Causam inquit (passus gravem<lb/>
					habeo, dum non Calvetia prius oppugnare, quam mea defendere debeam.<lb/>
					publice enim. Ego coniectos quoque dominari praesentes, ut damnatus a te sumus<lb/>
					publice. Egitas itaque et ratio prostulant, ut ante me purgum,<lb/>
					meam sententiam defendam, quam aliena oppugnem. Sed frustra
					Itaque hoc ipsum, quod ex pacto ei debebat. Crat navigo<lb/>
					hoc etiam in pactis, ut sibi alteruter eorum alteri opponere desiisset.<lb/>
					3. anno etc.<lb/>
					cum aliis omnibus, qu&#281; vellent in medium argumenta<lb/>
					liceret) accepit, cum contra datam fidem impetrare aliud non posset<lb/>
					Quo suo honore factum sit, ipsi viderint. St&#246;sselio successit<lb/>
					theologi&#281; in schola<lb/>
					Paulus, Victorinus Hebraicarum literarum,<lb/>
					nostra professor, homo stupidus et indoctus, qui supras Lutheranus.<lb/>
					disputationem a comitiis incepit. Ubi hic quoque finem facturus<lb/>
					videretur, prodiit aulicus concionator quidam et ex scripto<lb/>
					confessionem suam de coena Lutheranum se esse ostendens. Postridie<lb/>
					fallor parrochus urbis legit invectivam, in qua gravissimis<lb/>
					ecclesiasticum senatum mediis iis iniuriis onerabat, atque ut urbe<lb/>
					imperio salatim pellerentur tanquam perturbatores reipublicae<lb/>
					idque pr&#281;sentibus principibus orabat. Iam temeritatem hominis, qui<lb/>
					nunc iusta cum publico illo concionatore dimissus est, non magni<lb/>
					foquiebant, maledicta satis &#281;quis animis ferebant (quod iam talibus<lb/>
					assueti plane essent meliora nunquam sperassent. Et si quid<lb/>
					ego iudico, ita fuerant omnia ab adversariis instituta, ut non ea<lb/>
					disputatione veritatem qu&#281;rerent, sed potius inquirereris et cognoscerent<lb/>
					quam nobiscum sentirent, quod sperarent se apud electorem esset,<lb/>
					ut statim urbe extruderemur. Sed ad rem redeo, cum iam<lb/>
					Sc&#246;sselius freses suas defendere, etiam, loquimus autem opponere coepisset,<lb/>
					fere omnes putavimus, ut melius aliena oppugnaret, quam sua<lb/>
					profendisse imperitioribus, nisi quibus fuisset. Argentina attulit hoc sese sua<lb/>
					sic miseria, non plane non insso libilia, si modo ut sis, si putandum (utinam<lb/>
					de impiorum mundum in ratione quidem primi gratia, ut eo c&#281;tera cognoscere<lb/>
					de impiorum manducatione adferam, quia cum St&#246;sselii<lb/>
					solutione.<lb/>
					novemos pro iis tantum sacrificat, pro quibus orat, quod in Christo solutione sine<lb/>
					non pro aliis sacrificabit se ipsum, quam pro quibus gravit,<lb/>
					signissimis accidit. At pro solis fideliis oravit, quin gravit patri<lb/>
					se ipsum in sacrificum esset oblaturus Ioannem 17. Pro fidelibus igitur<lb/>
					sese solis obtulit, im non vitaque participes corporis eius, ut tantum fiant,<lb/>
					qui pro se oblatum credunt, si quod institutionis verba demonstrant.<lb/>
					Haec<lb/>
					impii autem non credant, non fiunt impii participis.<lb/>
					similia una hac responsione dissolvere tentabat, fieri eos tuis<lb/>
					at non reipias participes.<lb/>
					Christi corpus interdum emortuum<lb/>
					quoddam commiscentes impie, vi iuvificandi destitutum aliquando<lb/>
					obiectorum id fieri dictitantes, quemadmodum solem, significari<lb/>
					indurare lutum cernimus. Non meminerunt homines<lb/>
					impudentes hoc loco eius, quod perpetuo solent contra nos alias in<lb/>
					habere, non posse impietatem cuiusquam dei voluntatem<lb/>
					impedire. Hanc responsionem, tametsi, Boquimus non admitteret,<lb/>
					non tamen ita argumenta, qua ut nos adire voluissemus, urgebat.<lb/>
					Qua ratione facturum est, ut fucato et varie suam monemus assertus<lb/>
					permutato sermone facissime, ut veritatis persuadere non nomine esse, non potui<lb/>
					Obiecta,
					obiecta non sine magno piorum omnium dolore. Quinta die 32<lb/>
					disputationis mane (dum arcta aliquot "doguimus proposuisset, legi)<lb/>
					perpetuo quinque dierum labore, cum respondendo tum oppolvenda defaci<lb/>
					ostendisset, crasto se cessurum dixit. Saxones vero, qui<lb/>
					autis se ipsos mendacii in eo accusaverant, quod ei sicut publice<lb/>
					fuerant, defensionem suarum thesium concedere noluerint,<lb/>
					iterum sese aperte mendaces faciunt, snegantes sese passuros, ut is<lb/>
					quia medicus esset, religione disputaret. Nemo et modum mirabant,<lb/>
					cur non id ei dedissent, quod non nisi expromissione debebant, sed quod<lb/>
					et illud ei negarent, quod non ex promissione tantum publica, sed etiam<lb/>
					pacto debebatur, id plerisque admirabile visum fuit. Sed qui semel<lb/>
					modestiae leges transgressus est, eum gnaviter impudentem esse oportet.<lb/>
					Sciesant nostrum Bagninum, sincordiae opponenti respondisse. Sperte<lb/>
					signissime non possetius poterat, quod initio omnes professores et studiosos<lb/>
					ecclesiae invitasse et, quorum neminem audire, postea voluit.<lb/>
					cum a prandio ad solum plurimi redirent et aliqui parant, nemo<lb/>
					mercede, condicitur. Theod, quod iuxta recte alios excluserunt, quia non<lb/>
					procercede conducti theologiam doceant, hoc est, quia non sint, qui ut ipsum<lb/>
					cogiuntur. Theologiae professores impie hactenus accusati, ut<lb/>
					literarum papistam, quod nemini concedant lectionem sacrarum,<lb/>
					iterarum, harum rex cognitionem exceptis sacrificis et<lb/>
					satisque monstris. Aliud esse in ministerio esse, aliud de religione<lb/>
					potius, nemo aperte, ignorat. Audivi eos interrogatos, cur Christum<lb/>
					non voluissent admittere respondisse hoc fere modo.<lb/>
					Sophistica Erastus iussis fuisset vincere. Fuiisset ea res magno<lb/>
					deturamento, cum ecclesiae, sedeceris nobis. Si vero ipsi nos medicum<lb/>
					in theologicis charissimus, non dignam laboribus nostris gloriam<lb/>
					fuissemus, qui spectaturi. Si h&#281;c ita sunt vera, facile iudicarit, vix<lb/>
					quoque studio hanc disputationem expetiverint, sed quid ea ipsa<lb/>
					qu&#281; sinerint.<lb/>
					habes noster clarissime. Proinde hanc actionem perspicue,<lb/>
					nisi fallor, descriptam hisce literis. Principes utrinque datam fide<lb/>
					ad te non mutuo clamit, non &#281;dendam esse, qu&#281; res praecipue facit,<lb/>
					quod iam de hac contra in praesentiarum. Amenus ipsius de fructum cepimus,<lb/>
					qui iam de hac controversia liberius omnes publice privatimque<lb/>
					possunt, qui sane non est contemnendus. Deinde Muspurgensi<lb/>
					Princeps ita dicitur eo hac actione confirmatus, ut confirmari sinere<lb/>
					est, maximitatem potuerit. Victoria namque prorsus est penes non hoc<lb/>
					constitatem, tametsi multa non sint, ut dici debuissent, dicta.<lb/>
					omnium possibium, recte fecit, me horaque sunt proposita, neviter disputatorum<lb/>
					Inferiam, quam si parte, qua missitis tamen parifica, noster velior, scilicet<lb/>
					ac pariam, nisi, fortassis, qua dispessorunt, audacia et non prudentiae fuitur,<lb/>
					iactant, nisi fortassis imperitos auditores suos<lb/>
					studiosos iudices<lb/>
					habere velint. Non fuit eius rex St&#246;sselius ignarus pro illis se
					miris modis accomodare inter disputandum studuit. Utri vicerint<lb/>
					omnes pii quoque sine labore iudicabunt, ubi acta perlegere ipsis<lb/>
					3.<lb/>
					contigerit. Rem sulchre satis defensam scimus (disputationis leges)<lb/>
					servatas passim esse minime affirmamus. Magnum certe dederim,<lb/>
					vel ex hac una re ad eos rediit, quod Erastum admittere non sicut,<lb/>
					causas adferunt, fere alii. Quid ipsi cogitarintur, suspicari<lb/>
					possum, scire non possum, quia sit sophistica. Et qua reliqua esse testes<lb/>
					abtum autem maximus nomine, doctos, quibus dum aliquando superit,<lb/>
					appellans, perl omnem aetatem alienissimum fuisse asseverant.<lb/>
					Si non<lb/>
					inter disputandum, os ipsis obstrinxisset. Fuissent enim sine dubito<lb/>
					admissuri. Quo debeat enim in disputationibus (intelligere etiam ex<lb/>
					sine fautoribus hic potuerunt) utcunque versatum, non passurum esse<lb/>
					certioris sit, responderent se in verant proficioque, nisi mea (sint opinionem<lb/>
					qui artes rerum se intelligeret. Sed quos esset istis autabaptistarum tam habe.<lb/>
					qui fortes equum intelligeret. Sed h&#281;c satis multo in regno te<lb/>
					hoc scriptum non nisi iis, quos non vulgaturos<lb/>
					scias, commonstres,<lb/>
					propter dictam principum factionem, ne in suspitionem vestram<lb/>
					quasi contra pacta hic aliquid egerim.<lb/>
					Ea tantum scripsi,<lb/>
					quis partim per se non vidio inter sui, partim ex illis intellexi (qui<lb/>
					omnibus non modo interfuerunt, sed etiam partes fuerunt.<lb/>
					Quare non est, ut de veritate dubitetis, cum praesertim sciam<lb/>
					praesare non est, uti de veritate dubitetis, cum praesertim suam h&#281;c<lb/>
					Zuringus R&#252;stius, Bernas
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>