<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file43" type="Brief" source="HBBW-21" n="3140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Benedikt Schürmeister an Bullinger, Zofingen, Mittwoch, 15. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/43</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3140</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3140" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3140" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3140" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359, 2822 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Dass <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> bis jetzt noch nicht auf die beiden sehr gütigen und recht bewegenden Briefe [<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3039, vom 13. Oktober 1547 und einen nicht erhaltenen Brief] geantwortet hat, liegt entgegen Bullingers Vermutung sicherlich nicht an seiner fehlenden Zustimmung mit den Schreiben. Ganz im Gegenteil! Er hat nämlich vor vielen wichtigen Männern offen zugegeben, dass er durch Bullingers Briefe belehrt wurde. Der Grund [für die fehlende Antwort] ist vielmehr dies: Er war völlig irritiert durch den Trubel, die Gefahren und die Unsicherheit, die ihm einige bescherten, die er nicht gerade als «falsche Brüder» bezeichnen möchte, da es sich um Freunde (Gott weiß, ob wahre) handelt. Geblendet von der Schmeichelei wurde er seines Amtes beraubt! Aber Gott, der ihn rehabilitieren wird, ist und war immer mit denjenigen, die Unrecht erleiden!</p>
							<p xml:id="regest2">Die Mühen, die Bullinger bei seinen letzten Briefen an <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> sowie bei der Schrift «Bedencken ob der verraether Judas auch an dem Tisch deß Herren gesessen»<note type="entity">Bullinger, Werke Bedencken ob der verraether Judas (1547)</note> auf sich genommen hat, waren nicht umsonst! Denn viele stimmen ihnen zu: Bullinger hat nicht nur <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> überzeugt, sondern auch viele andere, die ebenso in Irrlehren feststeckten, und sie zu Verteidigern des Büchleins gemacht. So mächtig ist das sorgfältige Nachdenken über die Wahrheit! Klarer als in einem Spiegel kann man darin erkennen, was dem menschlichen Verstand unverständlich und verborgen ist.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p2938">Schürmeister</persName> wird in Kürze persönlich bei Bullinger über seine Lage vorsprechen. Er kann darüber jetzt aufgrund der Eile des Boten [N.N.]<note type="entity">N.N., Bote aus Bern</note> und seiner inneren Unruhe nicht ausführlich schreiben.</p>
							<p xml:id="regest4">Grüße.</p>
							<p xml:id="regest5">[P.S.:] <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> ist aus dem Pfarrhaus ausgezogen und wohnt jetzt beim frommen Brittnauer<note type="entity">Brittnau</note> Pfarrer Johannes [von der Mühle]<note type="entity">Muhle, Johannes von der</note>, der ihn aufgrund ihrer langen Freundschaft gern aufgenommen hat.</p>
							<p xml:id="regest6">Die Nachfolger von ihm und Johannes Ulrich Göppel<note type="entity">Goppel, Johannes</note>, diesem guten Schwaben, sind der gelehrte und fromme Bremgartner<note type="entity">Bremgarten</note> Johannes <persName ref="p20647">Räber</persName><note type="entity">Raber, Johannes</note> aus <placeName ref="l1450">Schinznach</placeName> bei Brugg<note type="entity">Brugg</note> und [Johann] Georg [Will]<note type="entity">Will, Johann Georg</note> aus Bözberg<note type="entity">Boezberg</note>. Letzteren kennt <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> noch nicht.</p>
							<p xml:id="regest7">Erneuter Gruß. Bullinger, der sich <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> und andere gute Menschen zu Dank verpflichtet hat, möge <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> weiterhin unterstützen.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2938" cert="high"/>
					<placeName ref="l582" cert="high"/>
					<date when="1548-02-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="9">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!43!Autograph!00%20E_II_359__fol__2822_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">43/Autograph/00 E_II_359__fol__2822_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!43!Autograph!01%20E_II_359__fol__2822_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">43/Autograph/01 E_II_359__fol__2822_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. in domino precatur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod hactenus ad literas tuas binas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vermutlich sind Bullingers Brief vom 13. Oktober 1547 (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3039) sowie ein weiterer, nicht erhaltener Brief ist gemeint. Offensichtlich hatte sich Bullinger in letzterem über die ausbleibende Antwort beschwert. Zudem thematisierte der Brief aber sicherlich ebenfalls den Streit zwischen den <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherisch gesinnten Zofinger<note type="entity"><placeName ref="l582">Zofingen</placeName></note> Prädikanten Johannes Ulrich Göppel<note type="entity">Goppel, Johannes</note> und <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> auf der einen und dem zwinglisch ausgerichteten Aarburger<note type="entity">Aarburg</note> Pfarrer Peter Schnyder<note type="entity">Schnyder, Peter</note> auf der anderen Seite. Die Streitigkeit wurde am 17. Januar 1548 vor dem Berner Rat<note type="entity">Bern, Schultheiss bzw Rat</note> verhandelt. Da Bullinger den ausführlichen Bericht über die Verhandlung (<ref target="18014">18014</ref> vom 21. Januar 1548) vermutlich erst in der zweiten Februarhälfte 1548 von Schnyder<note type="entity">Schnyder, Peter</note> erhalten haben wird, muss Bullinger seine Informationen über den Streit Schreiben von Jodocus Kilchmeyer vom 31. Januar entnommen haben, das ihn auch über <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> Entlassung unterrichtete; s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18014-5" type="fn">fn18014-5</ref>; <ref target="18022">18022</ref>,<ref source="zl18022-12A" target="zl18022-12E" type="zl">18022</ref>. - Mit dem Brief vom 13. Oktober 1547 hatte Bullinger zu den Ausführungen <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> zu dessen theologischen Standpunkten Stellung genommen und ihn zur Befolgung der zwinglischen<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note> Abendmahllehre<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> ermahnt. <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> hatte sich vor den Berner Ratsherren<note type="entity">Bern, Schultheiss bzw Rat</note> (vor der eigentlichen Verhandlung, bei der er nicht anwesend gewesen ist) mit dem Verweis auf Bullingers Mahnschrift einsichtig gezeigt und war bis auf Weiteres nach Hause geschickt worden. Als er nach der Verhandlung schließlich entlassen wurde, zeigte sich <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> sehr betroffen; s. <ref target="18014">18014</ref>,<ref source="zl18014-11A" target="zl18014-11E" type="zl">18014</ref>; <ref source="zl18014-10A" target="zl18014-10E" type="zl">18014</ref>; <ref source="zl18014-12A" target="zl18014-12E" type="zl">18014</ref> und <ref source="zl18014-9A" target="zl18014-9E" type="zl">18014</ref> sowie <ref target="fn18014-4" type="fn">fn18014-4</ref>.<ptr target="fn18034-1" type="zfn"/></note> piissimas et plane patheticas, Bullingere dulcissime, nihildum responderim, causa certe non est, quam suspicaris, quod minus mihi probentur, imo maxime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><ptr target="zl18034-3A" type="zzl"/>Ego enim abunde satis me edoctum ex illis apud multos et optimos viros<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu diesen Männern gehörten auch die Berner Ratsherren<note type="entity">Bern, Schultheiss bzw Rat</note> sowie wohl die für die Verhandlung ernannten Schiedsmänner; s. oben <ref target="fn18034-1" type="fn">fn18034-1</ref>; zu den Namen der Schiedsmänner s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18014-2" type="fn">fn18014-2</ref>.</note> candide praedicavi.<ptr target="zl18034-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed hec est ipsa causa, quod hactenus tantis tumultibus et periculis et quidem ancipitibus agitatus sum a quibusdam, non dico <foreign xml:lang="el">ψευδαδελφοῖς</foreign><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">falschen Brüdern; vgl. 2Kor 11, 26; Gal 2, 4. - Sicherlich meint <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> hier insbesondere seinen Zofinger Pfarrerkollegen Göppel, der ebenfalls in den Streit verwickelt war, der vor dem Berner Rat<note type="entity">Bern, Schultheiss bzw Rat</note> ausgetragen wwurde; s. oben <ref target="fn18034-1" type="fn">fn18034-1</ref>.</note>, sed ab ipsis amicis (an veris, novit dominus)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Dieses und die zwei nächsten Klammerpaare ergänzt.</hi></note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ego certe isto[rum]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Textverlust durch nachträglichen Seitenbeschnitt.</hi></note> melle linito gladio lęsus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 8, 57 (<bibl>ASD</bibl> II/2 282, Nr. 757). <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> meint hier, dass er unerwartet seines Amtes enthoben wurde, nachdem er sich öffentlich zu Bulliners Lehrmeinung bekannt hatte; s. oben Z. <ref source="zl18034-3A" target="zl18034-3E" type="zl">18034</ref>.</note> ministerio meo sum privatus!</s>
					<s n="6" xml:lang="la">At iniuriam patientibus non deest nec unquam defuit dominus, scio, qui et iudicabit causam meam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Ne autem unquam neque studii neque laboris te pęniteat de prioribus ad me datis literis et libello illo tuo dissertationis<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> dssertationis.</note> de proditore Juda<note type="entity">Bullinger, Werke Bedencken ob der verraether Judas (1547)</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu Bullingers posthum 1596 in Lich (Hessen) unter dem Titel «Bedencken ob der verraether Judas auch an dem Tisch deß Herren gesessen» gedruckter, 12 Blätter umfassender Schrift (<bibl>HBBibl</bibl> I 714; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9558">B9558</ref>) s. <ref target="18002">18002</ref>, <ref target="fn18002-1" type="fn">fn18002-1</ref>. - Offensichtlich hatte Bullinger entweder seinem Brief vom 13. Oktober 1547 (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3039) oder seinem nicht erhaltenen Schreiben das Werk, dessen Manuskript heute als verschollen gilt, in Abschrift zugeschickt.</note>, tam enim probantur multis, ut non solum me, sed et illos ipsos totos tibi deviceris et libelli vindices habeas, qui et ipsi eodem luto hesere<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 99 (<bibl>ASD</bibl> II/1 472-474, Nr. 399). - Gemeint ist hier, dass die Leser der Schriften Bullingers zuvor andere Lehrmeinungen vertraten.</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tam potens veritatis diligens et perscrutatio et meditatio, in qua expressius quam in expolito <foreign xml:lang="el">κατόπτρου</foreign><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">in expolito <foreign xml:lang="el">κατόπτρου</foreign>: im klaren Spiegel.</note> perspicitur, quicquid humanis sensibus est obscurum et velatum.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 1Kor 13, 12.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la"><ptr target="zl18034-2A" type="zzl"/>Ego brevi apud te ero viva epistola et coram de statu meo omnia indicabo,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p2938">Schürmeister</persName> sollte bei dieser Gelegenheit Anfang März einen nicht erhaltenen Brief Bullingers zur Übermittlung an Jodocus Kilchmeyer<note type="entity">Kilchmeyer, Jodocus</note> an sich nehmen; s. <ref target="18054">18054</ref>,<ref source="zl18054-2A" target="zl18054-2E" type="zl">18054</ref> mit <ref target="fn18054-4" type="fn">fn18054-4</ref>.</note> quum omnia ob tabellionis<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt.</note> festinationem non potuerim calamo comprehendere et animi turbas enarrare.<ptr target="zl18034-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="farewell">Vale. 15. februarii 1548.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego ex parrochialibus aedibus<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">parrochialibus aedibus: Pfarrhaus.</note> migravi ad pium illum fratrem Ioannem Brittnoensem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vermutlich Johannes zur Mühle<note type="entity">Muhle, Johannes von der</note>, der seit 1528 als Pfarrer in Brittnau<note type="entity">Brittnau</note> wirkte; s. <bibl>PfAargau</bibl> 102, Nr. 459. - Die Bezeichnung als «fratrem ... Brittnoensem» legt nahe, dass es sich beim genannten Johannes um <persName ref="p2938">Schürmeisters</persName> Pfarrerkollegen aus dem von <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> 4 Kilometer entfernten Brittnau handelte. Auffällig ist jedoch, dass der vorliegende Brief in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> verfasst wurde (s. unten Z. <ref source="zl18034-1A" target="zl18034-1E" type="zl">18034</ref>). Eine mögliche Erklärung findet sich im verheerenden Dorfbrand Brittnaus vom 26. Juli 1547, der 32 Wohnhäuser sowie die Kirche bis auf den Chor zerstört hatte. Womöglich hatte der Brittnauer Pfarrer bis zum Wiederaufbau seines Pfarrhauses in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName> Zuflucht gefunden; vgl. Michael <bibl><author>Stettler</author></bibl>, Die Bezirke Aargau, Kulm, <placeName ref="l582">Zofingen</placeName>, Basel 1948 - Die Kunstdenkmäler des Kantons Aargau 1, S. 266; <bibl>LL</bibl> IV 313.</note>, qui me suo iam fovet hospitio ob amititie diutinum in me studium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">In locum autem meum et Göppelii<note type="entity">Goppel, Johannes</note> (boni scilicet Suevi) suffectus est egregius et doctus vir et certe pius d. <persName ref="p20647">Ioannes Reber</persName><note type="entity">Raber, Johannes</note> ex <placeName ref="l1450">Schintznach</placeName> Brengartinus<note type="entity">Bremgarten</note> et Georgius<note type="entity">Will, Johann Georg</note> uff dem Bötzberg<note type="entity">Boezberg</note> (mihi nondum cognitus).<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Die Nachfolger von <persName ref="p2938">Schürmeister</persName> und Göppel<note type="entity">Goppel, Johannes</note> waren Johannes <persName ref="p20647">Räber</persName>, der zuvor in <placeName ref="l1450">Schinznach</placeName> (Kt. Aargau), und Johann Georg Will, genannt Jürg Jochem, der zuvor in Bözberg (Kt. Aargau) gewirkt hatte; s. <bibl>PfAargau</bibl> 173, Nr. 2032 und 171, Nr. 1994.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale et Benedictum cum reliquis bonis viris tibi devictum iam et fove et promove.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p2938">Schürmeister</persName> sollte bald eine Stelle in Brugg<note type="entity">Brugg</note> erhalten; s. <bibl>hbbw XIX</bibl>, Nr. 2747, Anm. 4.</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="14" xml:lang="la">Benedictus Schurmegistus tuissimus<ptr target="zl18034-1A" type="zzl"/>in <placeName ref="l582">Zofingen</placeName>.<ptr target="zl18034-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="15" xml:lang="la">Eximiae eruditionis et pietatis viro d. Henrico Bullingero, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurine</placeName> pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>