<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4308" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf AN s.n. / Zürich, 9. Juni 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,265-269</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vehementer nobis dolet integer, et nobis ex animo colendi fratres Ecclesias vestras</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4308">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<note type="person">Calvin Johannes und Andere von Genf* // (= Compagnie des Pasteurs) // * Viret(us) Petrus, Bourgonius Franciscus, Calvetus Remondus, Beza Theodor, Cop(us) Michael, Macar(ius) Johannes, Enocus (Enoch) Lodoicus, Morel(lanus) Franciscus, Coladonius (Colladon) Nicolas, Gvalerius (= de Chevalier) Anthonius, Beraldus (Bérould) Franciscus, Taagantius (Tagaut) Johannes.</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118518534"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418245"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1560-06-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4309"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4307"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4868"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3285"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4868"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3285"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2435"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4439"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4282"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4319"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4293"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4439"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4282"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4319"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4293"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__265_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4308/Autograph/00 E_II_368__S__265_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__266_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4308/Autograph/01 E_II_368__S__266_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F02%20E_II_368__S__267_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4308/Autograph/02 E_II_368__S__267_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F03%20E_II_368__S__268_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4308/Autograph/03 E_II_368__S__268_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F04%20E_II_368__S__269_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4308/Autograph/04 E_II_368__S__269_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F05%20E_II_368__S__269_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4308/Autograph/05 E_II_368__S__269_a_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F06%20E_II_368__S__269_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">4308/Autograph/06 E_II_368__S__269_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4308%2FAutograph%2F07%20E_II_368__S__269_c_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">4308/Autograph/07 E_II_368__S__269_c_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					abs.<lb/>
					Quomodo vobis dolet, integer a nobis ex animo colendi fratres ecclesias vestras,<lb/>
					quem adhuc inter prima caordia tenerae sunt, et ubi leges purae doctrinae adhuescere in<lb/>
					verba est ab importunis hominibus turbari. Quo indignis deflevida est mors exiunii<lb/>
					d. Ioanne a Lasco, quem experti estis strenum Christi, attilitam et qui toto vitae, cura<lb/>
					ut erat no vulgaribus donis instructus pro sua virili non minus fructuosam quam<lb/>
					utilem ecclesia opera impendit, sed dominus, qui tam utili subsidio vos, privatim<lb/>
					rationes habet in manu, quibus et sanam doctrinam et sincerum pietatis cultum et<lb/>
					regnum filii sui et nominis sui gloriam tueatur, me unquam ex sua vos destituit, quam<lb/>
					diu sub sacro Christi vexillo militabitis nec nos ullis certaminibus unquam exerte<lb/>
					quin vires etiam ad pertinenda victoria suppeditet, cuius gratiae, non obscurum<lb/>
					specimen exhibuit, dum ad refutandum Stancari errorem vos et spiritu prudentiae dixerit.<lb/>
					et armavit sua virtute, opio consensu simul coniunxit. Est enim illud non<lb/>
					furdum modo, sed exitiale conventum, quo vir ille factu Burgdus et novitatis nimium<lb/>
					cupidus, orthodoxae fidei principia labefactare conatus est. Dolendum sane est.<lb/>
					quod hominem, qui prodesse alioqui poterat, mater haeresse ambitio ad nocendum<lb/>
					pulit. Adeo enim frivolae sunt, quas obtendit rationes, ut satis appareatur, me nihil aliter<lb/>
					quam acuti ingenii famam ab aliis dissentiendo captasse. Negat Christum<lb/>
					posse, mediatorem dici servandum divinam vaturam, quia patre esset inferior, sed excipi<lb/>
					primum hodiatoris nomen. Oro quadrare non solum ex quo caruum viduit,<lb/>
					vel ex quo munus suscepit reconciliandi cum deo humani generis, sed ab initio<lb/>
					reationis iam vere fuisse mediatore, quia semper fuit caput ecclesiae et primatum<lb/>
					tenuit etiam super angelos et primo genitus fuit consecreaturae, unde colligimus non<lb/>
					modo post Adae lapsum fungi copisse. Mediatoris officio, sed quatenus aeternus<lb/>
					dei scimo est, eius gratia coniunctos fuisse deo tam Angelos quam homines, ut in<lb/>
					praestarent. Quare inscite ex mediatoris titulo infertur patre esse minorem,<lb/>
					quando haec optimo inter se coh&#281;rent, unigenitum dei filium eundem, et unino cum primo<lb/>
					essentiae fuisse deum et tamen fuisse, quasi medium inter deum, o creaturas, ut ab ipso<lb/>
					13.<lb/>
					vita, quae alioqui erat in deo, absiondita desolveret. Deinde aedemus, quamvis post<lb/>
					alienatione hominio a deo praedestinatio, et iandem exhibitus fuit, alio modo
					28.<lb/>
					mediator, nempe qui perditur genus humanum peccata expiando, virita restitueret,<lb/>
					meum in hac mediatoris persona non minus Angelorum esse quod hominum caput, sicuti<lb/>
					colligere licet ex 1. ad Colos capite, quod, ni solam humana vatura minime compe<lb/>
					unde palam sit, quisquid negat divinolatio respectu die diatorem esse eximere<lb/>
					ab eius imperio. Angelos, atque ita ex summa suis digietate coram, qua flecti, oportet<lb/>
					omnem, tam coelestium quam terrestriu detrahere, et si enim datum ei fuit sublicere<lb/>
					me illud nomen, nisi ea cum, si qua exanitur fuerat, haud dubiae tamen tota per<lb/>
					sonam complectitur Paulus, quia, si humanae tantum paterae respectis, reverende<lb/>
					qua uni deo propria est gloria, et potestas, concideret illud isdic. Nuo ego, inquit<lb/>
					Ichona, non dabo gloria mea alteri. Nec vero summi iudicii potestas in humanitate<lb/>
					naturam transferi potuit, quin suo iure deus se spoliaret, optimi aut convenit<lb/>
					Iesu, mi carne manifestatum in una Christi persona secundum utrumque natura sumus.<lb/>
					esse et conseri mundi iudicem. Sed non aliunde certior petenda est aut magis<lb/>
					solida huius rei probatio quam ab officio mediatorio. Hac enim lege discendit a<lb/>
					et minus hoc suscepit, ut vitam haberet in se ipso sunt pater, ne procul<lb/>
					sed vobis querenda. Porro naturae humanae adscribi, id recte non posse conspicuus.<lb/>
					omnibus est. Iam quomodo mediatoris partea impleret, qui subsisteret, visa<lb/>
					evangelicum ordinem, quod de natura humana per se intelligere necesse est. Adhaecerunt<lb/>
					sicut ratrocinatur apostolus Christum, ut nobis esset frater, oportuisse fieri pari<lb/>
					carnis nostrae et sanguinis, ita vicissim statuendum est eadem cum patre divini<lb/>
					fuisse praeditum, ut dux vobis ac directores esset, ad patrem, quod inopia<lb/>
					dicatoris officio convenit. Sicuti alias quoque eius partes implore non potuit, nisi<lb/>
					divina sua virtute. Nam morte et diabolum vivere non fuit hominio, iusticiam<lb/>
					acquirere vitam affere et quecunque ab ipso beneficia percipimus, praestari<lb/>
					non poterat, solus homo. Hoc idem ad sacerdotium pertinet, quod obire non<lb/>
					potuit, quin penetraret, ad coeleste sanctuarii. Quare apostolus, ut cum probet legiti<lb/>
					esse, sacerdote testimonium illud adducit; filius meus es, ego hodie genus<lb/>
					Quo dare ostendit huic muneri neminem parum et idonere esse abique diu<lb/>
					vitate; certa enim est consecutio. Si ideo sacerdos est Christus, quia pervenitus
					1567.<lb/>
					filius dei, rursum filius dei non est absque divinitatis respectu, eandem<lb/>
					vivitatem necessario requiri in sacerdotii honore. Itaque ex quo a deo per<lb/>
					confectionem alienatus est Adam, ut reconciliatione opus esset praeordinatus futuros.<lb/>
					Christus sacerdos, ut per ipsum accessus vetustis patribuo ad deum pateret.<lb/>
					Et ideo vocatur sacerdos vi aeternum, quia non simpliciter ex hominibus assulatur,<lb/>
					est, sed prius decreto ad expianda peccata hominem assumperit. Denigni<lb/>
					fuisset declaratus filius dei virtute neque mediator habendus<lb/>
					Quod si haec videntur, nexu coherent. Filium dei esse et mediatorem,<lb/>
					controversia autem, est utrius, quae naturis respectu Christum esse filium dei.<lb/>
					de et alterum conficiliter. Divinitatio ratione non minus qua naturae human&#281;<lb/>
					esse, mediatorem. Praeterea venio sanus negabit sedere ipsum ad patris dexteram,<lb/>
					quatenus deus est in carne manifestatio, sed de tota persona praedicari. At<lb/>
					qui hac mutuo interso coniungit propheta. Dominum et regem esse creatum, qui sede<lb/>
					at vi dextera piis et sacerdotem ecclesiae praesertum. Nec etiam omittere in hac causam<lb/>
					Ia fas est illud Petri Christi spiritu loquutos olim esse sanctos proposoetas<lb/>
					quia illic non tantum de verbo aeterno age, sed de ladiatoris officia, qui, si nondum<lb/>
					indulus carne prophetas suo spiritu gubernavit, sequitur in hac eadem per<lb/>
					sona divinitate comprehendi. Veri etiam dicitur omnes, quibus ad reconciliis<lb/>
					audum nobis deum functus est, actiones ad totam persona spectasse, ut non debeant<lb/>
					separatim ad una tantum natura vestringi. Quanquam ne cavillis obnoxia sit<lb/>
					haec sententia, utilis erit distinctio, quas da actiones per se natura una<lb/>
					spicere, quae tamen propter consequentem affectum ambarum sunt communes. Nam<lb/>
					memori, quamvis naturae human&#281; peculiare sit, si tamen consideramus, quid<lb/>
					illud apostoli velit, sanguine Christi purgari literas conscientias, quia se per spiritu<lb/>
					obtulit, ni morte ipsa non separabimus naturas, quia expiatio a solo homo<lb/>
					nunc prestari non potuit, nisi coniuncta esset vis divina. Quod si inire et apte<lb/>
					S.<lb/>
					colligit. Aprilio Christum esse mediatore novi testamenti, quia se obtulit per<lb/>
					spiritu, sequitur mortem eius, ideo expiatoria fuisse, quatenus unigenitus<lb/>
					15.<lb/>
					dei filius orat, et humano generi daturo redemptor, ita nichil impediet, quo
					1.<lb/>
					salva cuius naturae maneat sua propriitas nec omnia communicatio, cum<lb/>
					pugnabit. Ab surdum vero, quo hanc doctrina gravare nititur, scilicet<lb/>
					parus, nullum est Christum scilicet, patro, foro minorem se secundum divinitate<lb/>
					pud cum intercidat, quia non dubitat. Grump ipse quoties mediatoris personis<lb/>
					sustinet. Patri se subiicere, non quod divinitas eius suum gradum amiserit,<lb/>
					dum carne fuit vestita; sed quia se aliter medium inter nos, opatre interponere<lb/>
					potuit, quin dispensationis ordine supra ipsa mediatoris personam eviveret.<lb/>
					labris gloria. Nec vero, quod promoveat Christus se patre minorem esse, sic de his<lb/>
					humanitate intelligere, quin ad totam personam spectet. Neque enim suae humanitati<lb/>
					eum patri divinitate confert, sed statum presentem ei futuro, in quo manifestanda<lb/>
					perfecta animitatis suae gloria. Nam sub patris nomine sic notatur tota<lb/>
					S.<lb/>
					divinitas, cuius plenitudo in Christo habitat, Christo tantum tenenda sit distinctio.<lb/>
					inter patris et filii personas, sed admirabile illud dei consilium, quo factum est<lb/>
					ut filius dei unigenitus ad nos descenderet. Atque ita discutitur, futilis argumenta<lb/>
					qua nebulas aspergere voluit Stancarno, dum iactat non esse constantaneum, ut<lb/>
					filius dei secundum divinitatem sit, mediator, quia apud se intercederet. Et si enim<lb/>
					eadem est in spiritu sancto, quae in patre divinitatio, non tamen apud ipsum intercedi<lb/>
					Christus, sed apud patrem solum, quia his respicienda nobis est divini consilio.<lb/>
					in oeconomia non autem fratrem speculationibus nostris laxandum. Hac ratione dici<lb/>
					Christus spiritum missurus a patre suo, ut per gradus ad patrum vos attollat,<lb/>
					Denique hac ratione tradet ultimo die filius regium deo et patri, quia a me mihi<lb/>
					(ut ita loquar) conspicutus erit nobis gloria dei et patriis susper, qui nunc in Christo<lb/>
					magnine agaret, utinam his moneatur Stancarus, quod tum demum fore sperandum,<lb/>
					est, ubi ingenium, quod sua vanitate, nimio, mi sublime, statum est, ad mansuetudinem<lb/>
					et modestia se flexerit. Vobis quidem integerrimi fratres satisfactum esse confidimus.<lb/>
					Dominus vos Spirilii suo semper gubernat sanctosque labores vestros benedicat,<lb/>
					Genevae 5. idus iunii 1560.<lb/>
					astores et doctores ecclesiae Gemnensis fratres vobis coniunctissimi.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					.<lb/>
					S.
					Ibida.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
					1553.
					doctissimis ministris pastoribus<lb/>
					et doctoribus ecclesiarum Tigurinum<lb/>
					Bernenensibus Basiliensibus et<lb/>
					Argentinensis, dominis et fratribus<lb/>
					et me
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>