<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4312" type="Brief" source="TUSTEP" n="30100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Adlischwyler / Rheinfelden an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Juni 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="30100" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 355,155 + 152b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Meinem jüngsten hievor gethanen schriben nachthun ich euch hie by zeugern dis brieffs</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa I 319</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4312">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p66" cert="high"/>
					<placeName ref="l73" cert="high"/>
					<date when="1560-06-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t1"/>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4312!Autograph!00%20E_II_355__fol__155_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4312/Autograph/00 E_II_355__fol__155_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4312!Autograph!01%20E_II_355__fol__155_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4312/Autograph/01 E_II_355__fol__155_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4312!Autograph!02%20E_II_355__fol__152_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">4312/Autograph/02 E_II_355__fol__152_b_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4312!Autograph!03%20E_II_355__fol__152_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">4312/Autograph/03 E_II_355__fol__152_b_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Erwürdiger, hochgelertter, insonders lieber herr schwager, mein früntlich, willig dienst syen euch bests vlisses alzeit zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Meinem jungsten hievor gethanen schriben nach thuͦn ich euch hie by zeugern dis brieffs ein väßli mit einem gar guͦtten sallmenvisch, so erst uff dem pfingstabennt uß dem <placeName ref="l2459">Ryn</placeName> komen und miner gegenwirtigkeit gemetzgen und ingesaltzen wordenn, zuͦschickenn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Den wellen ir und mein liebe schwöster mit euwern geliebtenn sünenn und döchtern essenn; doch wann man über das väßli gatt, soll man die visch nitt mit blossenn hendenn, sonders mit subern messern uß dem väßli erhebenn, damit das lab darinnen nit preche und frisch plybe; dann diss vischs eigenschafft, das suber damit umbgangen und im keller erhalthe etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Und gib euch hie neben zuͦ vernemen, das ich und mein hußgsindli (gott hab lob) nach inn zymlicher gesundtheit läbenn, welchs wir von euch und meiner lieben schwöster, auch den euweren allenn yeder zeit zuͦ vernemenn begerenn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Sonst stat mein sach abermals schlecht gnuͦg; dann der fräffen, arglistig mennsch seine rechtsübungenn in massen volfuͦeret, das ich desselbenn alle tag mit sonderm nachteyl hörenn und befinden thuͦn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Ich verhoffet, es were schier am end, so will es meins bedunckens erst den anfang erlangen, wann als er by der <persName ref="p18538">key[serlichen] m[ajesta]t</persName> erhollet, das man ine widerumb in sein guͦtt biss ußtrag rechtens insetzenn, doch das er nichts über die järliche nutzung verendern solle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Das hatt er uff mittfasten verschinnen angenomen unnd daruff sein allthe schwere urfecht widerumb uff ein nüwes schweren muessenn, unnd wiewol er inn grosser gfarligkeit stat unnd ernstlichs uffsehenns hatt, wo er inn übertrettung inn eynichenn weg ergriffenn werden möcht, so will er dennocht der ennden under dem landsherrenn und by desselbenn underthanen, mitt denenn er beidersyths nu über die fünff jar im rechten schwebt, sein wanung unnd wässenn habenn, understat erst derselben ennden zuͦ <placeName ref="l3006">Nollingenn</placeName> vor erörtherung rechtenns, das huß, so nach unbetzalt ist, zuͦ puwenn, auch den purenn oder nachpurenn in täglich zuͦtragenden spennen der guettern mit wenig guͦtter wordten, sonders mitt hochprechtigenn, stützigen redenn zuͦ begegnenn und also sein vermeint glück, wie hievor mehr von im bescheenn wie ein stechline klingen in einen sester zuͦ verbiegen und ze zersprengenn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Derwegen ich abermals nit wüssen mag wa uß; dann ich in diser gegne niemands mehr weder edlenn nach unedlenn, so inn den umbligenden dörffern zuͦ schaffen haben, verer gedienenn kan, muß also von seint wegenn, will ich annders ruͦw haben, abwichenn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Unnd diewyl die sachenn sich also unversehennlichen zuͦtragenn, wäre ich abermals euwers schwägerlichen ratts hierinnen gantz nodtwendig.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Solchs alles hab ich euch zuͦ bericht meins anligends schwägerlicher meynung nitt verhalttenn können.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" ana="salute">Thuͦn hiemit euch dem allmechtigen bevelhenn, unnd grussen mir mein liebe schwöster und euwer volckh.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" ana="salute">Mein husfrauw und kinder lassen euch alle fruntlich grutzenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l73">Rynfelden</placeName> den 13. tag iunii anno etc. 60.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Euwer dienstwilliger <persName ref="p8036">Hanns Adlschwyler</persName>, burger zuͦ <placeName ref="l73">Rynfeldenn</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Dem erwurdigen, hochgelerttenn herren meister <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName> zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, meinem lieben schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>