<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4315" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Juni 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2345-2348</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Preter omnem expectationem meam tibi tuam negotium fatesso. Scio quam sis occupatus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 97,79</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4315">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1560-06-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4316"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4314"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4774"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4306"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4774"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4288"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4774"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4288"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4322"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4314"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4774"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4288"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4322"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4314"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2345_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4315/Autograph/00 E_II_377__fol__2345_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2345_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4315/Autograph/01 E_II_377__fol__2345_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2346_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4315/Autograph/02 E_II_377__fol__2346_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2346_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4315/Autograph/03 E_II_377__fol__2346_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F04%20E_II_377__fol__2347_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4315/Autograph/04 E_II_377__fol__2347_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F05%20E_II_377__fol__2347_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4315/Autograph/05 E_II_377__fol__2347_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F06%20E_II_377__fol__2348_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">4315/Autograph/06 E_II_377__fol__2348_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4315%2FAutograph%2F07%20E_II_377__fol__2348_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">4315/Autograph/07 E_II_377__fol__2348_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1545.<lb/>
					liter omnem expectationem meum, d. Bullingere colendissime et frater charissime, tibi<lb/>
					S.<lb/>
					etiam negotium facesso. Scio, quum sis occupatus, ut merito te non ita literis sine scribendis,<lb/>
					sine legendis defutigarem. Verum quid facias? De die in diem magis magisque intelligo, intelligo<lb/>
					ista geri ab eo sub cuius potenti manu nos humiliare iubemur. Certe, quod ita<lb/>
					adhuc me literis, odiosis potius quam iucundis, tibi obstrepentem audivisti, ita<lb/>
					amice etiam et placidem, imo etiam prolixe respondisti magni benefitii loco habeo, et sui<lb/>
					habiturus, quo ad vixero. Nic dubito, quin et peccato, pro tua singulari in me bene<lb/>
					benevolentia, mecum sis eadem animi lenitate et patientia per literas colloquuturus. Faculmus<lb/>
					dabitur aliquando, quemadmodum spero, gratias referendi aut saltem gratum ac mecum<lb/>
					morem animum consuedendi. Quod igitur scribis, dubitare te, an recte literas tuas<lb/>
					intellexerim, quos videntur sentire et libellum meum de iustificatione per omnia probare,<lb/>
					et literae bonorum virorum ad vos script&#281; significentur, me istud de te palam praedicare<lb/>
					ita accipe. Te per omnia approbare neque intellexi neque praedicavi. Ex iis enim facile<lb/>
					odorari potui, te verbis quibusdam (verbis forsitan) offensum et panis diserte,<lb/>
					quod scripserim, opera iustificare, quatenus fidem expleant esse, velle et te hanc sententiam<lb/>
					explicarius esse possum. Gloriati sunt mei adversarii palam te et symmystas tuos<lb/>
					requem graviter hoc meo scripto offensos esse atque sint ipsi. Ibi respondi cuidam<lb/>
					sos, nisi referenti, me non credere, te scriptum meum prorsus reiicere.<lb/>
					quidem te de verbis quibusdam partim mordacibus, quibus potuerim ipsos in<lb/>
					ne irritasse, partim obscuris, quibus videar fidei iustificationem tribuere<lb/>
					ratione operum. Sed consulere te mihi primum, ut benigne illa intergreder, haec<lb/>
					ex antecedentibus tribus adductis rationibus meis, opera hominem iustificare non<lb/>
					posse, cordate declarem, deinde consolari te me rem facile posse, si ex charitate<lb/>
					ingenimas, inter nos componi. Arbitrari igitur me, aliud esse perperam et haereticam<lb/>
					de re quapiam servocinari, aliud mordaciter et non satis explicare. Videri<lb/>
					quidem te, de si scriptum meum mordax et obscurum iudicares, sed non pravum et<lb/>
					Accepisse autem me etiam literas ab aliis bonis et doctis viris (quemadmodum<lb/>
					verum est), qui simpliciter probent. Haec sunt, quae praedicavi. Si quis alia vobis deum<lb/>
					me significavit, lapsus est lingua aut memoria. Equidem credo firmiter, ita te<lb/>
					de hoc meo scripto sentire et quibus bonis et doctis viris ostendi literas tuas (si<lb/>
					in necessarium sine petivisti) idem mecum credunt, sed scribere te nunc paulo<lb/>
					aliter studio pacis. Fortassis enim traductus sum apud te et alios symmystas tuos,<lb/>
					fratres meos colendissimos, quasi nolim rem componi. Sed non est ita? Utinam<lb/>
					omnes omnibus actionibus interfuissetis, cognovissentis eos, qui pacem impediunt.<lb/>
					Ad palinodiam velle fratrem contra conscientiam suam adigere non est (meo quidem<lb/>
					videre) rem amice componere, sed summo iure, quod summa iniuria dici consuetur,<lb/>
					agerem. C&#281;terum adversarii mei eo adhuc velis et equis (ut aiunt) contendere,<lb/>
					quicquid tibi et aliis scribant. Imo omnem lapidem eorum quidam etiamnum movent, ut<lb/>
					ita causam meam apud magistratum exhiberent, qui in exilium eiiciar. Alii enim<lb/>
					etiam causa maiestatis, alii haeresim similem Davidic&#281; interpretantur. Quod si vos<lb/>
					blanditiis suis possent in suam sententiam illicere, ut vos etiam haereseos me damnari<lb/>
					viderentur iam aliquid magni esse consequuti, quo periculum intentam<lb/>
					promoverent. Verum ne longius excurram, literae etiam fratris mei faciunt, ut<lb/>
					mihi persuadeam te in scripto meo aliud nihil reprehendere, quam mordacitatem<lb/>
					et obscuritatem. Scribit enim, quemadmodum et in superioribus literis significavi,<lb/>
					te post synodum secum contulisse in curia et professum esse non capere te modo,<lb/>
					sed et approbare sententiam meam. Arbitror autem te et fratri, quod meo candide age.<lb/>
					fuisse mentem tuam et fratrem bona fide ad me perscripsisse. Respondebo tamen<lb/>
					ad ea, quae dicis te in meo scripto desiderare. Et principio quidem scito, caput<lb/>
					quod primum facis, quasi mihi plus artis dialecticae vendicem, quam par esse videlicet<lb/>
					quod primum fuisse, quasi in controversiis artis nec academi&#281; principes, qui (theologis exceditur)<lb/>
					1534.
					se offensos hac tota causa ullam unquam significationem dedisse. Quinimo, qui dialecticam<lb/>
					sic mecum hoc tempore profitentur, sunt amici et familiares mei, praebantque utrumque, nihil<lb/>
					mec mihi quidem dubium est, si ipsis visum fuisset, quod arrogantius, quid de me iactasse<lb/>
					pro suo in me cum candore expostulassent. Tale vero nihil potui hactenus offerre.<lb/>
					quantur me, ut, qui instituerim de arte iudicandi quamprimum absolvam, quoque siquid h&#281;c ad<lb/>
					et detulit rem exaggerandi gratia factitavit. Ego mihi nihil vendico, sed historio<lb/>
					de detulit, iudicandi gratem in Anglia sunt; docuit quidam, sed non est est ea, quae in scholis<lb/>
					nomen hoc obtinet, sed longe alia, de qua praecepte habemus apud unicum Aristotiam.<lb/>
					promitto, tantum me (deo deiuge et aequius Iesu Christo) ex tenebris Aristatebant<lb/>
					in lucem vocaturum. Non videor propterea culpandus, sed in tam potiare et salutabis<lb/>
					instituto iuvandus. Datum eius est in libello exiguum specimen, ex quo equidem praestantiam<lb/>
					huius artificii, tanquam ex unguis Leonem cognosci posse existimarim. Sane facito,<lb/>
					quicquam hunc vocem, vera praedicandi arte nos esse in scholis destitutos in auribus<lb/>
					corum dialecticorum, qui non cogitant, quantopere barbaries et antichristi<lb/>
					rationis bonos ergares mutulaverit, non suaviter sonare, sed propterea veritas<lb/>
					non est reticanda. Utinam vero det mihi dominus vitam, incolumitatem totium et familiter<lb/>
					cultores, ut laboranti hic dialecticae succurrere possim.<lb/>
					malabor, modo hanc sapientiae clavem, si non<lb/>
					iccirco ab aliquibus arrogantiae insimulis<lb/>
					absolutam, aequam tamen, iis perrexero, qui veritati ex animo student et dominus<lb/>
					Non damnaverit me huius criminis. De vero, quod scribis, te desiderare<lb/>
					quoque in me, quod palam reprehendo eorum in nostra ecclesia errorem, quos saepe<lb/>
					cum dolore audio in concionibus opera indistincte suggillare, sic habe.<lb/>
					non esse hostilem reprehensionem, sed fraternem admonitionem. Hoc scio conscientia<lb/>
					mea sic testante) quemadmodum etiam coram ipsis sum professus animo defendendi et infacere<lb/>
					mihi a me scriptum, sed aedificandi. Admonet enim nos apostolus, ut alter<lb/>
					alterum aedificemus. Existimo autem me quoque habere propheticam vocationem, cuius<lb/>
					est instare opportunis, importunem, arguere, intrepare, exhortari eten.<lb/>
					profecto virum potuisse me sine vitio et reprehensione scribere de auditoribus<lb/>
					evangelicis tam iis, qui sunt in magistratu constituti, quam reliquis neminem fere<lb/>
					facere officium suum omnia plena esse blasphemiis, periuriis, idololatriis, scortationibus,<lb/>
					adulteriis, proditionibus odiis, insidiis, malis et artibus homiciliis, latrociniis,<lb/>
					maximis, usuris et id genus aliis flagitiis atque sceleribus, non licuisse autem mihi<lb/>
					doctoribus, veneri, quod saepe confundant in doctrina sua bona et mala opera. Nos<lb/>
					quando invehiuntur, in vitia, ut debemus strenue facere, nolumus propterea a<lb/>
					quicquam accusari ac si cuiquam iniurii fuissemus et fratrem non immerito querentem<lb/>
					se dolere, indiscule opera suggillari, reum agimus iniuriarum et palinodiam<lb/>
					exposcimus. Quodsi eo res conveniet, ut nemini liceat nos attingere, nonne<lb/>
					Romani pontificatus veluti postliminio redierit? Fecerunt autem idem ante me multo<lb/>
					hoc est reprehenderunt palam editis scriptis ineantos concionatores, de<lb/>
					sicutae identidem vociferuntes et studium bonorum operum negligentes, Philippus<lb/>
					Lanchthonem in articulis ecclesiae Saxonic&#281;, Iohannes Rivius in libello de stultitia mortabile<lb/>
					in procrastinatione correctionis et Iohannes Spreterus multis in locis ad illustrissimi<lb/>
					principem d. Hainrichum Wirtembergicum Regulum, denique Gastpar Brunwyllensi,<lb/>
					ad Carolum marchionem Badensem et ipse verbi minister. Hic vero deum immortalis<lb/>
					qui linguae suae ferema laxavit. Debere nos (inquit) esse quidem luminaria<lb/>
					mundi, sed esse candidas foetidas, qui nihil succremus, idque facere nos propemodum<lb/>
					neque verbis esseque factis, neque documentis neque exemplis. Tum accipit defectionem<lb/>
					solis quam in proximo Augusto expectamus et sex illa puncta, quibus obscurabitur,<lb/>
					dicit esse concionatorum carnalem scripturae interpretationem ignaviam desidiamque incumbere<lb/>
					libendi literas, studium adulandi, avaritiam, pertinaciam et levitatem. Quae capita se suis<lb/>
					vivis coloribus ita depingit, ut, quum legerem satis mirari non possem, et scripsit ista<lb/>
					non
					1546.<lb/>
					non Latine, sed Germanice. Inquisivi igitur diligenter, an reliqui concionatores et<lb/>
					symmyst&#281; istis huiusmodi turbas extitassent, cuius modi nunc mihi mei excitant, et<lb/>
					nihil adhuc tale comperire potui. Cor ergo me ita petunt? An quia nolo ipsis,<lb/>
					onerantibus ecclesiam pontificiis traditionibus assentire? Vel quia a vestrae ecclesiae<lb/>
					decreatis me respondere indignantur? Dices autem fortassis me debuisse eos prius<lb/>
					admonuisse. Eum vero nisi fecissem reprehensionis notam non effugerem.<lb/>
					feci, inquam, non semel in privatim. Imo publice etiam in nostra, pro synodo ante<lb/>
					annos plus minus tres. Quid responsi tulerim, quae odia, quas calumnias, quos<lb/>
					contemptus ab eo tempore sustinuerim, mecum novit dominus, quem oro, ut ignoramus<lb/>
					et deo illis per ipsiores morentes. Vixant illi me subinde, hypocritam, sacramentam<lb/>
					et anabaptistam, nunc etiam haereticum Davidicum appellant, quia hoc ago, ut<lb/>
					ecclesia nostra potius cum vestra quam cum exteris convenire videatur. Deinde blandium,<lb/>
					vobis (quorum tamen eos nullam unquam honorificam mentionem facere audivi<lb/>
					in synodis, ut aliorum), ut in suam sententiam pertrahant, qui quoque haereseos<lb/>
					me condemnetis, nec procul abest, ut ipsi iactitant, qui hoc a vobis impetrari<lb/>
					scriptum enim meum (aiunt) vos minime probare. Meliora vero mihi de<lb/>
					vobis, ut charitas postulat, etiamnum polliceor et vias vos quaerere credo, quibus<lb/>
					possit amicem et pacifice transigi, idque valde probo nec bona mentis conscientia<lb/>
					illa in re obstabo, quemadmodum nec adhuc obstiti. Atque huc tua pertinere existimavi<lb/>
					quae reprehendis in scripto meo, ut eo me ducas, qui errasse me fatear,<lb/>
					et veniam petam, de quo postea plura. Venio enim iam ad tertiam caput, in quo<lb/>
					dicis me (si recte intelligas) fidei, non ut charissimum apprehendenti vera<lb/>
					dutia, sed fidei coniunct&#281; cum dilectione seu bonis operibus iustificationem tribuere.<lb/>
					hanc esse sententiam meam, quia scribo diserre per fidem eam esse intelligendam fidem,<lb/>
					quae non sit mortua et apostolum non separarem fidem a bonis operibus. Hinc colligi<lb/>
					susseveras, iustificationem propter adiunctam dilectionem fidei attribuendam, quod postea<lb/>
					ad longum refellis. Si vero autem confutationem eam, in qua omnia fere dicis ex mea sententia<lb/>
					confero me ad reliqua. Dico igitur in hunc modum. Quod si coram adesseant,<lb/>
					quin alia esset fides Christum apprehendens et alia coniuncta eum charitate?<lb/>
					si eadem est, ut ego censeo, meo videre nihil aut parum interest, utram<lb/>
					iustificare profiteamur. Erant enim rationes ille, quae discrimen aliquid attulerint,<lb/>
					partim subtiliores, quam ut omnes capturi videantur, partim contemplantibus instituere<lb/>
					significationem, quam consistantibus hic non meae ac utiles futurae. Ut nanque maximopere<lb/>
					probo hanc doctrinam, fidem apprehendentem Christum etiam iustificare, quum hanc<lb/>
					quoque in libello meo rationem afferam, opera iustificare non posse, quia non approbare<lb/>
					habent (nam ista ita hac quoque minime damnandam reor, quae asserit,<lb/>
					fidem per dilectionem operantem iustificare. Valent enim illa tantum (cisse apostolo)<lb/>
					in Christo. Oportet autem id in Christo haud dubie valere, quod vivi<lb/>
					iustificandi obtinere velit. Adhaec magis ad aedificationem facere videtur, qui<lb/>
					Brembergae, etc. Constantinorum re esse fidem iuvat, non detopere non, nec<lb/>
					etiamdi occasionem praebeat, segnioribus. Si vero alia fides est Christum<lb/>
					proprehendens, alia item fides cum charitate coniuncta, quia sanctus Iacobus charitatem<lb/>
					velut animam et vitam fidei accipit, erit fides illa Christi sum apprehendens<lb/>
					mortua, quod tamen neque facile, quis concesserit, neque mortuam fidem iustificare<lb/>
					dixerit. Nihil igitur peccatum autumnarim, etiamsi iustificationem fidei, charitatem<lb/>
					adiunctam habenti acceptam retulerim. Nusquam enim exclusi eam, quae Christus<lb/>
					opprehendit aut hanc comparationem feci, ut alteram alteri in negotio iustificationem<lb/>
					praeposuerim, imo coepositas et simplicius loquens, et ab illis subtilibus<lb/>
					templationibus, quas imperiti non percipiunt, abhorrens mihique temperans pro una<lb/>
					et eadem fide habeo utramque. Iam si improbas, quod scripsi, Paulum intelligere fidem<lb/>
					et iadem fidem, sed habeo utramque, clamsi improbas, quibus scripsi (quod tantum intelligere fidem<lb/>
					1537.
					vidictum volo) pronunciatum, quod tu ipse et bene quidem statuisti in commentationibus tuis,<lb/>
					quibus S. Iacobi epistolam illustrasti, locum, si desideras, invenies col. 12. et sequenti. Quas<lb/>
					profecto et in aliis quibusdam sum sequutus, in quibus palam errasse ab iis ipsis fortassis<lb/>
					Zurichia<lb/>
					S.<lb/>
					dictus fuisti, qui iam tibi egregie noverunt assentari, ego autem cum<lb/>
					adversariorum adhuc tantus sum et turbor in posterum, quantum potero per doctor<lb/>
					gratiam. Et quando dicunt te ea retractasse, quod mihi non sit verisimile, scito meum<lb/>
					excusum esse anno 1540. Quodsi iam apostolus perfidem intellexit, quae efficax<lb/>
					est per dilectionem, certe non s&#281;peravit opera a fide, et nam, quae est illa amaborem<lb/>
					fides propterte? Annon agens (sic enim tu ipse sapientissime loqueris) et vim suam<lb/>
					exerres per charitatem. Amicum, quodam exodam etiam perinde communis tamen expectes. Hic autem<lb/>
					intelligentia fortassis et cogitatione sciunxeris, quomodo tamen separabis<lb/>
					libet ab ecclesia? Monessis igitur et hoc effatum integrum, quoniam fidem a vera bonis<lb/>
					operibus non separasse. Sed commodudi hinc animis fidei propter adiunctam dilectionem<lb/>
					assignari iustificationem. Non dicam autem hic, absurdum hoc (si modo est absurdum)<lb/>
					mortuo<lb/>
					ex tuis pronuntiationibus sequi, non ex meis, utpote quum ego vos et<lb/>
					sed dicam me libere fraterni, quod hanc consignutionem non intelligam.<lb/>
					adicerem, humiditatem aeque, quae sua infita futura semper frigiditantem adiunctam sit,<lb/>
					abducere maculare, an iccirco assererem ablationem macularum propter adiunctam<lb/>
					fribiditatem humiditati ascribi? Haudquaquam: "Quid ita? Nam humor abstergit,<lb/>
					frigare. Alioqui aquae adventio calore imbut&#281;, non favorent. Sic quoque<lb/>
					quum affirmo, fidem eam hominis, quae cum dilectione sit implicata, coram deo<lb/>
					significare, non ob id statim astruo fieri hoc charitatis ratione. Fides enim certo<lb/>
					ad iustificandum destinata est et forte charitas non. Veritamen, si quis ostendere<lb/>
					mihi poterit, legitimam esse huiusmodi consequutionem, libenter accipiam. Multae<lb/>
					autem similes mihi fuere in duobus colloquiis ab adversariis obiectae, quas<lb/>
					ecclesiarum dialecticorum praecepta docent reiicere. Quamobrem tametsi fidem eam<lb/>
					insignare sim professus, cum qua dilectio connexa cernitur, tamen adhuc Paulo,<lb/>
					scriptorum principi, ei fidei iustificationem vendicanti, quae apprehendit Christum,<lb/>
					repugnus; neque enim sentio neque in libello diserte profiteor, nos fide iustitio<lb/>
					quatenus bona opera facimus, sed omnes mea haec est sive sit, sine<lb/>
					non expressa in libello nos fide iustificari quatenus Christi etc.<lb/>
					nobis pro fidem proprium dicamus. Quod autem actuosam illum potius quam apprimis<lb/>
					mihi<lb/>
					hendensem fidem urgere videor, hoc ideo fit, tamen quia apprehendens, nim<lb/>
					subcari adhuc a nostrorum aliquibus, tam eadem esse visa fuit, et ausim profecto<lb/>
					formum iurare, magis condutere ecclesiae, prout nostrum seculum longe corruptissimum<lb/>
					requirit, ut adversam urgeamus quam apprehendentem. Illa enim statuta hanc<lb/>
					statuit, sed haec (mea quidem sententia) illam nequaquam. Admodum enim contemplationem<lb/>
					in similis est, quae actionem non ita, ut actio contemplationem (ut sic dixerim) pr&#281;<lb/>
					Proponit. Proinde, quum actuosa docta fuerit, docta quoque erit apprehendens,<lb/>
					sed non commeat hoc vicissim regio. Utut autem sit, si a me peccatum est, quod<lb/>
					d.<lb/>
					imum in opera intentus fui adversarii huius peccati causa sint, qui ea parum<lb/>
					et interdum etiam plus satis absque omnibus dissensione sunt criminati, et<lb/>
					malo in illam, quam hanc partem delinquare. Domineo enim opera, ut debita, non autem<lb/>
					ut merita urgentur, nihil decedit gloriae Christi. Sed si quis opera prorsus a<lb/>
					fide removeat et ingeminet subinde fidem apprehendentem illam; is certe videtur,<lb/>
					mihi Christum potare, quasi honestorum factorum non habeat rationem, sed<lb/>
					nequi.<lb/>
					respiciat tantum otiosam illam apprehendentis contemplatione, ob quam ad omne<lb/>
					velit connivere. Hac ad priorem partem epistolae tuae placuit respondere. Opus enim<lb/>
					de iustificatione, cuius in fine huius partis mentionem facis, utpote ad quod me<lb/>
					in superioribus literis relegaris, ante has exortas turbas non videaram, sed postea<lb/>
					Christum mihi exhibuit, charissimus secet meus d. Leonhartus Hospinianus, in quo
					scribis; fides enim charitate efficax vero fides est. Fides sine operibus mortua est, et praesertim<lb/>
					ceptor noster (sactissimae memoriae vir) d. Zvinglius in quam priorem ad Corinthios<lb/>
					12. Charitas ergo, praecipuum illud est et excellentibus in omnibus donis, ad quod Paulus<lb/>
					adhortatur, quae vita est omnium virtutum, item in caput secundum S. Iacobi adhuc<lb/>
					significentius loquitur. Quam et iccirco mortuam fidem appellat, quod charitate, quae vera<lb/>
					vita est, careant. Quotirca fides ex ipsa etiam charitate, ad quam omnia bona opera referre<lb/>
					vivere recte dicitur, nec ego videor propterea ertegris insimulandus, quia<lb/>
					opera rem vitam fidei praedicavi. Forte dicere possemus, fidem quidem esse vivum<lb/>
					in Christo apud d. eum, in operibus vere apud proximum. Quodsi ita est,<lb/>
					quia dominus sibi in praecepto omnium maximo proximum adiungit, quem quoque vult<lb/>
					quia haud dubie in fides vere perfectisque vivetis, quae et in domino et in proximo<lb/>
					huius in deo quidem per Christo est in proximo vero per opera dilectionis.<lb/>
					C&#281;terum adversarii mei nihil tale obiecere; sed conati sunt duntaxat eo me adigere<lb/>
					ut tuas aliorumque interpretationes, quas fuissem in libello meo sequutus, secum damnarem,<lb/>
					et eas probarem, quas ipsi afficerebant, quo possint mihi palinodiam imponere. Ego<lb/>
					vero non reprehensi quidem, quae proponebant, sed tuas etiam et aliorum bonas mihi vires<lb/>
					respondi. Proinde non posse eas me bona mentis conscientia reiicere. Hic igitur<lb/>
					controversia adhuc pendet. Quod idem intellige etiam de iustificandi verbo, quod debemus<lb/>
					me putas interpretari per verbum declarandi, quasi S. Iacobus vellet dicere,<lb/>
					Abrahamam ex factis iustum decloratum. Obsequi enim nec debui nec potui; nam<lb/>
					instisitare hic non possitum esse pro declarare, antecedentia non obscure arguere videtur.<lb/>
					dentur. Ait enim apostolus. Quo utilitas fratres mei, si fidem se dicat aliquis habere<lb/>
					facto vero non habeat? Num potest fides salvum facere illi? En filium facere,<lb/>
					quod iustificare explicat hic nobis, quid apostolus postea per iustificationem<lb/>
					non intellexerit, nimirum non eam declarationem, quae fit coram hominibus, sed<lb/>
					coram deo, salutem nobis tanquam vere iustificatis impertiente nec disserit de alia<lb/>
					iustificatione S. Iacobus, quam S. Paulus, qui iustificationem ad Romanum beatificationem<lb/>
					exequit, ut tu quoque in primo capite operis tuis et in 1. Deo sermonis S. Alleri<lb/>
					Ergo non debui aliam iustificationem interpretari, quam de qua loqui se apostolus ante<lb/>
					significaverat. Adle his, quod in libello meo homoniam non in iustificandi, sed in verbum<lb/>
					operum et fidei quaesiveram et tradideram, quemadmodum et tu bis dicis in<lb/>
					mentationibus tuis col. 18. et sequenti, opus indicare fidem factis efficacem. Quamobrem<lb/>
					quem distinctio ista praeclare defendi posse videatur, cur ab ea temere deficerem et<lb/>
					adversariis aulam praeberem ad palinodiam me deposcendi. Fatere profecto, stud sicut<lb/>
					adhuc non potui, ita mea potero in posterum. Dixi tamen aperte me ipsorum expositionem<lb/>
					non reprehendere. Ac quodnam incommodum inde suscipere cogemur, si verba<lb/>
					Iacobi. Abraham pater noster nomen ex factis iustificatus esse? Quaremus, nonne ex<lb/>
					facobi, dilectionem officacie instituam consequutus est. Nihil video hic esse timendum, vel ut<lb/>
					gloria dei, quae salus proximi periclitetur, imo existimo sic utramque magis promovere<lb/>
					iri. Repugnat enim naturae verae fidei alia re miti, quam deo. Eamque ob rem<lb/>
					qui fide iustificabitur, non operibus suis, sed soli et merae gratiae divinae iustificationis<lb/>
					omnem sui acceptum referet, qua gloria maior d. dari non posset. Interim admonito<lb/>
					menditur etiam, suarum partium esse, ut fidem hanc per dilectionem summe exerceat. Unde<lb/>
					simul de vero amare iustitiam odisseque iniquitatem liquabit, simul fiat hoc modo,<lb/>
					et homo vocationem electionemque suum firmam efficiat opereturque cum timore et<lb/>
					more salutem suam, quemadmodum docent, apostoli. Hic rursis et gloria dei intrepere<lb/>
					mentum et hominis beatitudo stabiliment suscipiet. Alioqui ut amanter fideliterque<lb/>
					consulis debere me fateri, implicatius forte a me disputatum de hoc negotio, quam<lb/>
					fuerit. Item debere me sententiam meam de iustificatione referre ad confessionem<lb/>
					Basiliensem utcunque iam pridem feceram. Oraveram enim eos valde suppliciter,<lb/>
					mihi per<lb/>
					ut, si calumnis meus aut celterior aut obscurior fuisset, ignoscerent in<lb/>
					d.
					dominum et antea palam professus eram aliquoties sententiam meam ad unguem confessionem<lb/>
					confessione Basiliensi. Verum nihil profeci urgent palinodiam et eo<lb/>
					etiam contenti essent, nisi quoque ecclesie misistrarer. Equidem in hoc toto me gratiam<lb/>
					simpliciter ambulavi et quibusdam. Nam quod hanc rem attinet, si nullius mihi<lb/>
					simali sum conscius, quicquid dei bono zelo feci, et non dubito, si ipsos non perstrinxisse<lb/>
					quodammodo viderer, quievissent. Iam quia tetigi forsan aliquorum conscientias, sunt<lb/>
					pulosius in hoc scriptum meum inquisivere et quedam in deteriorem partem raputam<lb/>
					pulosius et in hoc scripserunt alios secum ad similem interpretationem, qui alioqui dexterius<lb/>
					omnia accepissent. Sed ego te, mi colendissime, domine Bullingere, et frater in<lb/>
					Christo dilectissime una cum omnibus tuis symmystis, dominis et fratribus<lb/>
					meis perpetuo observandis, ore obsecro atque obtestor in nomine domine<lb/>
					ex his, quae iam satis copiose narravi, non modo, quod laboro in hoc negotio<lb/>
					de mihi, quaequam ex parte contingere, quod vestras adhuc lucubrationes quam omnibus<lb/>
					aliis versani, eosque pro mea virili defendi et cupio porro defendere, quorum<lb/>
					sartae literae permiserint, sed quia etiam nullam partem iustificationis me fidei<lb/>
					rogare et arrogare opibus satis commode (ut reor) intellexisti, ne verbum<lb/>
					sutos et callidos homines, qui neque vobis neque ecclesiae vestr&#281; dogmatis facitis,<lb/>
					blandimentis suis vos a me, qui totus vester sum in capitibus religionis, patientis<lb/>
					mihi alienare, ut vestros quoque contra hoc scriptum meum calculos in adversarios<lb/>
					remorum veniam coniiciatis. Non scripserunt ad vos, crede mihi, aliam ob causam, quam<lb/>
					ut vel astute vestram sententiam elicerent vel in suam illicerent. Abhorrent enim ab<lb/>
					amica compositione, vindictam meditantur, et perniciem, si poterunt, mihi<lb/>
					amicabuntur. Huius me iam multi boni viri saepe praemoenuerit, in quo propter<lb/>
					magni et erudendi proposito admodum invalitis eos, si aliter accipere<lb/>
					mea praeceperitis, quam senserim et non ex semel iactis fundamentis totam<lb/>
					iudicaveritis. Sic quoque ego in hac quidem re in suis vestris suffragiis<lb/>
					haereos condemnabor et aut capitis diserimem adibo, nunc in equilium relegit.<lb/>
					certiora mihi tamen de vobis pollicebar. Et si etiam me spes ista fefellexerit,<lb/>
					hac non feliora, quid si confirmabit me redemptor meus, ut omnes potius gratia<lb/>
					perferam, quam a veritate eiusque asseclis desciscam. De c&#281;tero, quaeso te, ad ista<lb/>
					meo charissime, ne gravere ad ista<lb/>
					et frater Bullingere, ac<lb/>
					mihi respondere, ut fiat illud, quod de bono et sapienti viro poeta cecivit.<lb/>
					Offensis gravis dat palmam et previa rectis. Vale in domino<lb/>
					felicissime cum omnibus tuis et mei in piis precibus, tuis ne obliviscere.<lb/>
					Basileae 14. iunii anno humanae salutis 1560.<lb/>
					Tuus ex animo totus<lb/>
					Iohannes Hospinianus.
					Doctissimo optimo theologo d. m. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti<lb/>
					primario, domino et fratri suo perpetuo<lb/>
					Tigurinae suo perpetuo.<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>