<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file434" type="Beilage" source="TUSTEP-0" n="19032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Februar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,108</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: ca. Feb. 19.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Item der kaiser bewirbt sich um vyl reuter; was es bedeut? Item Franzoss soll naisman in Bemont</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 10ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 441,321-324</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/434">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-02-14" cert="high"><note>Beilage zu: (1549 Februar 14.) (= ID 433) gemäss Schiess</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file435"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file433"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file443"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file433"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file443"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file433"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file443"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file433"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file448"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file415"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file443"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file433"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file448"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file415"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="284">Latein</language>
				<language ident="de" usage="716">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/434%2FBeilage%2F00%20E_II_441__S__321_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">434/Beilage/00 E_II_441__S__321_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/434%2FBeilage%2F01%20E_II_441__S__322_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">434/Beilage/01 E_II_441__S__322_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/434%2FBeilage%2F02%20E_II_441__S__323_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">434/Beilage/02 E_II_441__S__323_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/434%2FBeilage%2F03%20E_II_441__S__324_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">434/Beilage/03 E_II_441__S__324_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles guts!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Item der kaiser bewirbt sich um vyl reuter; was es bedeut?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Item <persName ref="p7637" cert="high">Franzoß</persName> soll naisman in <placeName ref="l736" cert="high">Bemont</placeName> ain befestigung ingenomen haben; möchte ainen anlaß geben zuͦ unglück.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Item der von <placeName ref="l1438" cert="high">Büren</placeName> ist zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1457" cert="high">Bruchsel</placeName> kurtz gelegen und bald gestorben; hat noch seine sachen nitt halb nach sinem vorhaben aussgricht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Item in <placeName ref="l749" cert="high">Sachsen</placeName> sollend aber vyl zaichen aim himel gesechen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Item so waiß ich von ainem, der by dem alten churfursten ainen sun hat in der cantzley, das der guͦt, fromm furst gantz hantlich und bestendig ist; hat sich ouch gar in das creutz ergeben, das er allweg muͤsse allso gefangen sein, gott welle inn dann wunderbarlich erledigen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es habend ouch seiner sün räth lassen fragen, wie sy sich des Interims halber halten sollen, diewyl es inen alls ernstlich und hoch auffgedrungen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Hat er inen kain ander antwurt geben lassen dann:</foreign> "Exemplum dedi vobis, ut, quemadmodum ego feci, ita et vos faciatis."</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er wirt sonst noch wol gehalten und hat sinen freyen zuͦgang von leuten, doch verwart mitt <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spaniern</placeName> wie ouch zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der herr gott well im ain bestendig helldenhertz geben zuͦ allem guͦtem, amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> hat man kurtzverruckter tag das regiment geendert, klain und gross räth klainert, das jetzund im teglichen rath 22 sind, da vor 31 warend; sind der alten herren vyl heruß kommen, alls der alt burgermaister <persName type="citizen_name">Wellenberg</persName>, <persName type="auto_name">Michel von Schwartzach</persName>, <persName type="auto_name">Onophorus Heuruß</persName> und vyl ander mehr, dargegen ander hinin komen, <persName type="auto_name">Gorius Ungemuͦt</persName>, <persName type="auto_name">Nicodemus Guldinast</persName>, <persName type="auto_name">Claus Schmid</persName>, <persName type="auto_name">Burkhart Schlaich</persName>, <persName ref="p8349" cert="high">Hans Frey</persName>, ein bymelber, etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den alten burgermaister <persName type="citizen_name">Zündeler</persName> hat man blyben lassen und <persName type="citizen_name" ref="p5882" cert="high">Hansen Muntpraten</persName> zuͦ aim stattvogt gemacht, und sind all sachen gericht, das gross enderungen sonst ouch folgen muͦssend.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hat ouch all zunfften abgethon, habend ire guͤter, so gemain zunfften gehapt, uff das stürhuß antworten muͤssen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mitt der gesellschafft uff der Katzen hangt es noch allso; doch achtet man, die Katz müsß ouch haar lassen und werde man ir den schwantz abhowen, damitt es glich zuͦgang.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der oberst hat vergangner wochen gen <placeName type="citizen_name" ref="l232" cert="high">Yenspruck</placeName> postiert und, alls man sagt, zu dem jungen printzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> schribt man, wie ir wol wisst, dass der bischoff der statt das Interim usß kaiserlichem bevelch zuͦgeschickt und inen zuͦgemuͦtet habe, sölichs anzenemen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was sy geantwurt, mag ich nitt wissen; ist euch unverborgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> lygt gar inn, und wirt von aim treffenlichen ort geschriben, er solle in ainer ernstlichen beratschlagung sein aines kriegs, wie dann sin bruch sit, das er sich allso innhellt, wann er ain grosse sach zuͦ beratschlagen [hat].</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man schribt ouch dabey, das nieman aigenlich wisse, ob es wider die <placeName type="citizen_name">Seestett</placeName> oder die <placeName type="citizen_name" ref="l868" cert="high">Aidgnossen</placeName> seye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie man yetz uff bestetgung des regiments widerum zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> von newem geschworen, hat man die kirchen mitt ainem uffrechten fennle verwart, ain zaichen ains grossen misstruwens.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hat ouch die articul dermassen verlesen, das nieman waist, was er geschworen hat, und ainer des klainen rats seit, er wisß gar nitt, was er geschworen hab.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat ouch weder der burgermaister noch neuw stattschriber copiam der articul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem spital zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> sind sine guͤter noch verlegt in des königs land; ouch ist die kaiserlich acht wider <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> noch an vylen orten nitt uffgehept, und sagend doch die commissarij, es seye nun noch um erledigung ze thain ettlicher articul.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In summa: es waist nieman, was es für ain seltzam verworren sach sit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der <persName type="citizen_name">Eckle</persName>, hoptman, so ouch zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> lygt, wirt yetz von dem kaiserliche fiskal um 2000 fl. angefordert, umb das er <placeName type="citizen_name" ref="l572" cert="high">wirtempergisch</placeName> gewesen und widern kaiser, desglichen herr <persName type="citizen_name">Felchär von Knöringen</persName> um 8000 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Man hat mit Schwerttänzen und dergleichen ein so tolles Wesen getrieben, daß es verboten wurde; die Frau eines Kriegers sagt, es werde etwas Grausames darauf folgen; sie habe es oft erlebt.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Manche behaupten, es sollen <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> nach <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName> gelegt werden; andre sagen, daß die Kommissare darüber spotten und versichern, man werde die Bürger diese Fasten noch zu nichts zwingen.
					Es ist ein Doktor von <placeName type="citizen_name" ref="l922" cert="high">Freiburg</placeName> (<persName type="citizen_name">Fabri</persName>) hingekommen, der soll da predigen; "ain gschwinder aubenturer" mit viel glatten Worten, der seine Sache geschickt vorzubringen weiß.
					Gott wehre ihm!
					Er ist bei <persName type="auto_name">Hans Kupferschmid</persName> einlogiert, der Bürgermeister <placeName type="auto_name">Gaisbergs</placeName> selig Schwester zur Frau hat und jetzt auch aus dem Rat gestoßen ist; sie sind fromme Leute und empfinden es sehr schwer, diesen Mann bei sich haben zu müssen.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Den <persName ref="p4798" cert="high">Matthäus Flar</persName>, früheren Ratsherrn, jetzt nahe bei <placeName ref="l474" cert="high">St. Gallen</placeName> wohnhaft, wollten etliche mit Drohungen zur Rückkehr nötigen; er hat es aber verweigert und sein Burgrecht aufgeschrieben.
					Da befürchtet man, er könnte beim Bürgereid behaftet werden, so daß er sich besser nicht als Bürger bekannt hätte, da er ja dieser Obrigkeit nichts geschworen hat, der eid dem Bürgermeister an Weihnachten nur je auf ein Jahr geleistet wird und am Neujahrstag erneuert werden muß.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Man glaubt, der König werde auf dem Tag zu Baden bei den Eidgenossen darauf dringen, daß die Ausgetretenen nirgends geduldet werden, und hofft, daß die boten, wenn es geschieht, dies nur <foreign xml:lang="la">ad referendum</foreign> annehmen, so daß Zeit bleibe zu überlegen, was zu tun sei.
					Gottes <bibl>Wille</bibl> geschehe!
					Er wird uns sicher einen Wnterschlupf weisen, bis er uns zu sich ruft.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest"><persName type="auto_name">Hans Albrecht von Anwyl</persName>, jetzt Bürgermeister in <placeName type="citizen_name" ref="l922" cert="high">Freiburg</placeName>, war kürzlich in <placeName ref="l50" cert="high">Bischofszell</placeName> und sagte, er wolle seinen Gaul gegen ein paar Gulden wetten, daß die <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basler</placeName> das Interim bald annehmen; besonders der Stadtschreiber, früher der beste, werde sich gewinnen lassen.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Gestern nacht erhielt ich Briefe aus <placeName ref="l457" cert="high">Konstanz</placeName>, der Oberst sei gestern wieder von <placeName ref="l232" cert="high">Innsbruck</placeName> zurückgekommen.
					Der von <placeName type="citizen_name" ref="l961" cert="high">Landau</placeName> und zwei Ratsherren, auch Dr. <persName type="citizen_name">Valentin (Fabri)</persName> waren am Montag im <placeName type="citizen_name">Kloster St. Peter</placeName>, muteten den Frauen wie schon früher zu, die Kutten wieder anzuziehen, den Orden zu halten und junge aufzunehmen etc.; der König wolle es so etc.
					Doch als sie einzeln befragt wurden, haben sich alle tapfer gehalten und erklärt, lieber alles zu erdulden.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Betet für die frommen Frauen; sie haben mir gestern nachts einen eigenen Boten geschickt.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Butzer schreibt in gestern erhaltenen Briefen vom 3. Februar:</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">a suis iudicatum ultima iudicatione opportere recipi Interim; multa tentata apud episcopum sed frustra; se cum aliis ministris 22 daturos responsum senatui etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Er trachtet hinzeziechen,</foreign> quamquam nescit quo; liberos habet sex, decrepitam secum socrum et uxorem haud firmę valetuidinis.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Calvins schrift über das Interim lag dem brief bei; doch konnte ich sie noch nicht lesen; ich fürchte, der <persName ref="p18538" cert="high">Kaiser</persName> nehme davon Anlaß, gegen die <placeName ref="l167" cert="high">Genfer</placeName> vorzugehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autograph: Zürich StA, E II 357, 319 Bl. III, 12R.]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mitto exemplum [literarum] mearum ad <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>, praeterea epistolas ad <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> et <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> nostros, quas diebus hisce in codice quodam nihil minus quam ipsas quaerens repperi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Volebam autem illas proximis ad te datis literis coniungere; verum cum abmandandus esset nuncius, diu quaesitas nusquam inveniebam, quia imprudens in codice concluseram.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iam igitur vel sero accipient, officium tamen meum qualitercunque sensuri.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ah ora pro nobis, mi amice et charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sęculum videtur, quod nihil abs te redditur literarum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Admone nos tempestiviter, si quid forte proximis comitiis adversum exules nos apud vestros C[aesar].</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si quid quando scribere velis, <placeName ref="l555" cert="high">Vitodurum</placeName> mitte hospiti, cui Corona insigne est; nam illuc subinde <persName type="citizen_name" ref="p8393" cert="high">Hieronymus Emporus</persName>, porrochus hic noster, proficiscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Germanus meus frater cum optima sorore meaque coniuge te tuamque domum plurimo plus in domino salvere et valere iubent vestris se piis votis diligentissime commendantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Salveant omnes fratres et amici, inprimis administri tui, in domino cum <persName ref="p8440" cert="high">Gervasio</persName> nostro et utroque <persName type="citizen_name">Anglo</persName>, <persName type="citizen_name">Butlero</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p1560" cert="high">Hopero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">14. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingero</persName> suo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>