<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4367" type="Brief" source="TUSTEP" n="30129">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [28. Juli 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="30129" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1585</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De supplicatione ista, quam nosti, nihil aliud, ut semel dicam, quam quod tu iudicas.[Über jene Bittschrift, die Du kanntest, nichts anderes, wie ich festhalten will, als was due entscheidest.]</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 538ff (R) (datiert 1560 August 28)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana, Nr. 853</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,27</idno>
						<idno subtype="Hinweis">28. August 1560</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4367">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l555" cert="high"/>
					<date when="1560-07-28" cert="low"><note>Datum unsicher «nach Schiess: August 28, Blarer BW»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file4419"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4367!Autograph!00%20E_II_338__fol__1585_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4367/Autograph/00 E_II_338__fol__1585_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4367!Autograph!01%20E_II_338__fol__1585_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4367/Autograph/01 E_II_338__fol__1585_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">De supplicatione ista, quam nosti, nihil aliud, ut semel dicam, quam quod tu iudicas, ipse quoque nihil prorsum dissimulans iudico.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Iudicium vero tuum ex superioribus aliquot epistolis tuis facile fuit colligere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quis enim ferat istud plus quam <persName>Sorbonicum</persName> supercilium?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Praeiudiciis suis omnia occupant hocque sibi sumere audent, quod Romano pontifici eiusque conciliis deferre hactenus nulla ratione voluerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ah ah, quam dissipant, quomodo lacerant isti maleferiati homines ecclesiam Christi, ut non paulo magis nunc periculorum impendeat Christi fidelibus ab istis evangelii professoribus quam a papisticissimis papistis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde cęlos subinde penetrent suspiria nostra ac Christum interpellent, ut sponsam suam quae unice sibi chara est, de malis istis magis atque magis sese agglomerantibus quam primum vindicet ac solidę pacis vinculis astrictam in spiritus unitate perpetuo conservet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod ad illustrissimos principes <placeName ref="l572">Wirtembergensem</placeName> et lantgravium scripsisti, utinam feliciter feceris!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">De hoc certe bona spes tenet animum meum, quod integrum se semper in eiusmodi controversiis servarit ac iudicio sit minime vulgari; de illo vero non video quid sperare possis, apud quem magna et sacrosancta est <persName ref="p458">Brentii</persName> authoritas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Qui vir ut multis aliis nominibus venerandus ac suspiciendus, singulari etiam prudentia praeditus, ita hac in re mire desipit ac supra multos alios superstitiosus est, ut principi ab illo vehementer metuam, praesertim quum coniunx etiam hoc fermento a puero plus satis sit macerata, parentis nimirum vestigiis insistens.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pasquillum ad te mitto vel potius de novo papatu satyram, quam germanus frater a <persName ref="p8354">Laeto</persName> nostro nuper sibi redditum ad me quoque, te vero in primis se missurum recepit, si forte digna, quę vulgari debeat, obis videatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Lectam igitur cum foelici poeta et praecipuo amico nostro <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, cuius iudicio multum in hoc scripti genere tribuo, quamprimum remitte, sed non absque vestro iudicio, quod frater etiam, qui nondum totam legit, magno desyderio expectat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">De <placeName ref="l257">Constantia</placeName> mea, ita me ames, ut ante 9. calendas septembres nihil huius a quoquam rescivi; heri vero omnino animus erat ea ad te perscribere, quę tu antevertens mihi legenda mittebas, nisi quod etiam pontificis nomine Italum quendam cum Labacensi episcopo et <persName>Bolvilero</persName> legatione fungi accipio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Audio vero <placeName ref="l257">Constantiensem</placeName> <persName ref="p5829">Mezlerum</persName> cum canonicis nullis nec minis nec precibus adduci posse, ut impio isti episcopatu resignent, quamquam sunt, qui putent splendidissimis pollicitis et pertinaci importunitate tandem votorum compotes fieri illos posse; nos eventum a domino expectabimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quod vero de concilio illic celebrando mussitant nonnulli, si verum est, plane intelligam impletum adeoque exundatum iri mensuram patrum, qui priore concilio igni, qui sanctos aliquot Christi martyres exussit, velut cauterio quodam urbem notarunt, quae nunc, postquam evangelii luce illustrata ac velut ad cęlos exaltata, sed ingratissima tamen fuit, stirpium tenus excidetur meritas domino pęnas datura, qui suos tamen suo more eductos forti sua manu eripiet ac ęternum conservabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quo loco sit Schencii nostri causa, ex fragmento epistolę <persName>Hoseri</persName>, qu[od] hic mitto, facile intelliges; sic lucem defugiunt opera tenebrio[num]<note type="misc">oder tenebrarum</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Accipis etiam <persName>Tilemanni</persName> sermonem cum duabus schedulis ab <persName>Hosero</persName> missis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName>Philippi</persName> libellum, cuius mentionem facit <persName>Hoserius</persName>, si nondum vidisti, fac scia[m], et hunc ipsum proximo nuncio accipies; continet is responsiones ad impios <placeName ref="l619">Bavaricę</placeName> inquisitionis articulos, excusus 1559 <placeName ref="l558">Witebergę</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi venerande charissimeque in domino frater, cum tua domest[ica] ecclesia, quacum salvatori Christo me meosque perpetuis precibus commenda[re] nunquam cessa.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Salveant omnes fratres et amici, qui nos in Christo diligunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Ah, mi anime, quum videamus in delira ista mundi senecta maiores quotidie subnasci in Christi ecclesiis confusiones et dilacerationes, advigilemus summo studio apud gratię thronum assiduis gemitibus et votis petentes, ut pusillum gregem suum nosque inter illum optimus, fidelissimus pastor Christus regat atque servet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Imminent certe extrema pericula capitibus mortalium, et mox revelabitur ira dei de cęlo adver[sus] omnem impietatem et iniusticiam hominum, qui veritatem in iniusticia detinent, ac furor erit toties iam laesa dei patientia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Urgeamus igitur, apud quoscunque possumus, seriam resipiscentiam, si forte aliquot ex immenso isto malorum gurgite extractos domino lucrifaciamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Is ministerium tuum in sua domo, ut facit certe, semper suo spiritu facundum reddat ac fr[uctu]osum!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l555">Vituduri</placeName>, 5. calendas augusti 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Ambr[osius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Quę mitto, mox remittes extra pasquillum aut satyram, quam diutius aliquanto retinere licebit redituram deinde cum vestro iud[icio].</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p5829">Iacobum Mezlerum</persName>, <persName>Barptolomęi Mezleri</persName>, symmystę olim mei, filium, de meliore nota et quam possum tibi commendo, ut de conditione aliqua sibi commoda, quando pedibus ęgre ingreditur, prospiciatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Iuvenis est pius et minime indoctus, qui nunc <persName>Hertero</persName> confessionis sue formulam mittit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Fuit pater <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName> ecclesię fidelis longeque omnibus gratissimus minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>