<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4389" type="Brief" source="TUSTEP" n="30140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 12. August 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="30140" type="transcription">S. 5527/166</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2343</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam pridem nullas ad te litteras dedi et quidem in causa est, quod ante sesquimensem Clavenma profectus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 200 (R), Nr. 262</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4389">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
					<date when="1560-08-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4389!Autograph!00%20E_II_377__fol__2343_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4389/Autograph/00 E_II_377__fol__2343_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4389!Autograph!01%20E_II_377__fol__2343_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4389/Autograph/01 E_II_377__fol__2343_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Colendissimo domino <persName ref="p495">Bullingero</persName> suo <persName ref="p8432">Fridericus a Salice</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Iam pridem nullas ad te litteras dedi, colendissime domine, et quidem in causa est, quod ante sesquimensem <placeName ref="l93">Clavenna</placeName> profectus cum tota familia mea <placeName ref="l440">Samadenum</placeName> ibique paucos dies commoratus tandem me cum <persName ref="p8433">Ioanne</persName> filio meo ad thermas Burmenses, tuendae, imo etiam consolidandae valetudinis ergo me contuli; non enim usquequaque ambo bene habebamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed successit nobis ex voto dei beneficio; quippe cum heri demum ex thermis huc redierimus incolumes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ipsi deo nostro optimo maximo laus sit et gloria in aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod itaque fuerim taciturnior a multo tempore, est quod ignoscas; delitui enim in locis remotioribus, ubi non facile potui tabellarios invenire, quibuscum meas ad te darem, proinde rogo etiam atque etiam me habeas excusatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Porro novi, quod scribam, nil habeo, praeter quod refertur summi pontificis (ut vocant) iussu decollatum esse ducem de <persName>Paliano</persName> et duos cardinales, quorum alter erat ille Caraffa; quam vero ob causam, non certo constat, creditur tamen hoc esse factum ob rebellionem, cuius fuerant insimulati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Insuper et episcopus <placeName>Tarracinę</placeName> in carceres est coniectus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et haec quidem nova attulere nuper nonnulli viatores, qui Roma venientes hac sunt profecti versus Austriam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Authores refero, ne, si vana dixissent, me itidem vanitatis accuses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Apud nos omnia sunt tranquilla, et ingens illa penuria, qua per totum fere biennium acriter admodum fuimus agitati, iam incipit aliqualiter decrescere; prosperet deus omnia in bonum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hic immorabor adhuc circiter unam aut alteram hebdomadam, postea me <placeName ref="l93">Clavennam</placeName> conferam, ubi, si quid fuerit novi, significabo tibi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ideo vero diutius hic haereo, ut aeris nimium calorem effugiam meamque interim meorumque domesticorum incolumitatem tuear.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scripsit ad me dominus genitor meus dominum <persName ref="p8168">Marium Bisatzum</persName> meo abs te nomine accepisse illos florenos 12, quos mihi debebas, et, modo id factum sit absque incommodo tuo, perplacet; sed vereor sane, ne tecum egerint importune, quod minime vellem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Abs te nihil habui litterarum toto bimestri praeterito; cupio autem admodum audire, ut valeas cum tuis omnibus, quidque agant reverendi senes d. <persName ref="p8111">Petrus Martir</persName> et d. <persName ref="p2336">Occhinus</persName>; proinde, cum prae negociorum mole, qua subinde obrueris, licebit, rogo, ne didegneris me de tuo ac amicorum statu certiorem reddere; ego vicissim, cum in meam provinciam pervenero, te sedulo litteris meis invisam, quae quamvis incultę fuerint admodum, ut sunt omnia mea, tamen pro tua singulari humanitate boni consulas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum foelix, domine ac patrone colendissime, meque filiis tuis itemque generis ac amicis demum omnibus officiose commendatum reddas, rogo etiam atque etiam, et praesertim senibus undequaque suspiciendis domino <persName ref="p8111">Petro Martiri Vermilio</persName> et d. <persName ref="p2336">Bernardino Occhino</persName>, quos ego una cum caeteris de republica christiana optime meritis post te unice observo et colo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l440">Samadeni</placeName> 12. augusti 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Idem qui supra tibi omnium deditissimus <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>