<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4390" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Karl Fabricius (Schmidt) / Reichenweier AN Heinrich Bullinger / Zürich, 13. August 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3010 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literis explicare non possem, quanto hodie afficiamur propter ecclesiolum nostram, quae non sedulitate</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 71</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,9</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.680 = STB Bd. 21,238,240</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4390">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8005" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius (Schmidt)</surname>
						<forename cert="high">Karl</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l411" cert="high"><orig>Reichenweier</orig></placeName>
					<date when="1560-08-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4391"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4389"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4406"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4238"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4406"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4238"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4406"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4238"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4392"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4386"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4406"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4238"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4392"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4386"/>
					<ref type="child" target="file4406"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4390%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3010_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4390/Autograph/00 E_II_359__fol__3010_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4390%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3010_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4390/Autograph/01 E_II_359__fol__3010_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4390%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3011_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4390/Autograph/02 E_II_359__fol__3011_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4390%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3011_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4390/Autograph/03 E_II_359__fol__3011_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					S. D. Literis explicare non possem, colendissime frater, ex domine in Christo Iesu venerande,<lb/>
					Quanto hodie moerore afficiamur propter ecclesiolum nostram, quae non sedulitate<lb/>
					tantum comitis generosque et principis Georgii, sed aliorum clarissimi virorum auxilium<lb/>
					ilio egregie et praeclare construeta fuit, quemadmodum etiam Matthias Erbius,<lb/>
					Nicolaus Regius, ornatissimi viri et venerandi senes, tum saeterumero, exposuerunt,<lb/>
					quando senium illud annosum, tremens, morbosum atque molestum refocillare voluerint.<lb/>
					nec non hodie quoque in clade praesenti et afflictione cum multis gravibusque lachryben<lb/>
					referunt, exordia sumentes a sanctis hominibus Erasmo Fabricio, Ioanne Oecolampadii,<lb/>
					Glampadio, Grynaeo, Bucero, Capitone aliisque similibus, quos eum propter multas vir<lb/>
					et tutes ligne honorificeque commendent, tum certe ob anxios et Herculeos labores,<lb/>
					quos in aedificanda ecclesiola nostra, cum magnanimo ei generoso comite adhibuisse<lb/>
					sed quid in huc cruce saeva rigidaque horum beatissimum patrum commemoro? Cum<lb/>
					ecclesia nostra hactenus pro multis millibus testimoniorum mihi fuerit, in qua sic satabaptistarum<lb/>
					et omnium lucis ac evangelii hostium, libellimem devastatum inveni, ut restigia nulla<lb/>
					apparerent. Sed postquam illustrissimi principes, Christophorus Wirttenbergensis,<lb/>
					Wolfgangus Bipontinus et Hannensis comes, ordinationis librorum excudissent,<lb/>
					et praeter necessitatem ac contra omnem veritatem, per vim atque tyrannidem<lb/>
					quorundam nobilium doctorum iurisprudentiae et theologiae imperiose obtrudere<lb/>
					ecclesia nostra prae potentibus ac variis edeum telis invergere et accumbunt.<lb/>
					incepit, ita certe, ut, nisi miseriores et benignus deus talibus cruentis<lb/>
					meribus medeatur, magnopere timendum sit, ne in spurcis ac vigris sordibus eum<lb/>
					magno periculo et hostium triumphis obdormiat. Neque dilectissime domine Bulingere,<lb/>
					Mitium huius proelii hodie ad te perscribo, cum eas de talibus principis, superioribus mentibus<lb/>
					certiorem fecerim, cum amantissimis nostris fratribus Mathia Erbio et Myliagrio,<lb/>
					quam videnter, videlicet nobis omnia intulissent, sub principum eorum praetextu, qui<lb/>
					nobis alioquin commendatissimus essent, nisi leves isti theologi ac Ferdinandus Caesar impiunt<lb/>
					S.<lb/>
					et sapientissimos cunctatore, eos incumbamentis suis deciperent atque fraudarent. Hi<lb/>
					inquam. Corum arma ac animos in nos aliosque pios furiose concitant, quo<lb/>
					propter eucharistiae veritatem, funditus extirpemur, in qua moliose velint adversarii<lb/>
					constanter coram Christo eiusque tribunali atque electis omnibus confitebimur, domi<lb/>
					in<lb/>
					salvatoris nostri Iesu Christi carnem naturalem et sanguinem verum atque semel<lb/>
					sub<lb/>
					Substantissimo<lb/>
					effusum, non esse semper speciebus panis et vini nec carnaliter, rediter vel, ut ipsi credit,<lb/>
					Ita sitet<lb/>
					citant substantialiter, sed haec nobis pro docentibus, turpiter obgannivit nos dominum<lb/>
					possum omnipotentia sua exuere, ut se ei stultitiam suam atque ignorantiam probant.<lb/>
					festensae. Audivimus Illyricum cum Hamburgentibus et Bremensi quodam doctorem Tilemannum.<lb/>
					non Heshusio in hoc pro conatibus suis atque insidiis laborare, ut per principes in synodis<lb/>
					ac conciliis, pro h&#281;reticis, imposteribus atque apostolis damnare et proscribamur, neque<lb/>
					a mirum, si cum illis inimicis temporarius ille Brentius conspiret ac aemulatur. Sed insaniant<lb/>
					suaviter, quibus nulla est religio, at magna audacia eorummodi innumeros scriptu<lb/>
					locos et pervertendi peterum scripta, ut maiore ultima. O vale, si pietas ecclesiae 10. decembris<lb/>
					ausae auspis, quemadmodum eis, ut charorum, 10 exemplorum, ex d. Christo, quo gloriae
					Manuarii 25. martiose iam tuos maximos exerte urbis, partus, ecce de eo candore exesse.<lb/>
					Relinquo mundum et vaco ad patrem. Multi dicent in tempore illo: "Eccere Christus hic aut<lb/>
					illic valete credere, acto 3. Quod dei obscarii alii Megandrum, archi usuros, accomnasassimos<lb/>
					carnop, et ad colobris 3. et omnino summ&#281;disse iis Christo, tuae animo susisse, cum a Rhetos esse<lb/>
					dignae iam deo domino resturceres. Et Cypria. Quod est esca carni, hoc est animae fides, quod<lb/>
					corpori, hoc verbum spiritui, rursus, haec quoties agimus non dentes ad<lb/>
					mordendum acuimus, sed fide syncera panem sanctum frangimus et partimur.<lb/>
					sed haec vir ornatissime tibi notiora sunt, quam et ad te, per me transcribi queant,<lb/>
					Quare adi persecutionem nostram horrendam atque exitialem accelero et maturo.<lb/>
					Lendarum augusti, Richenvillam duo concionatores Wirtenbergici cum rheda<lb/>
					venerunt, qui ad pauculas tantum horas se in diversorio nostro publico continere<lb/>
					inveniunt, donec etiam ex monbelgordianis proceribus quidam ex praescripto advocare<lb/>
					lassent, qui eos cum insigni aliqua gravitate ac maiestate ecclesiae et reipublicae<lb/>
					commendarent. Sed ecce, dum haec a plebe paula, ei clamosa dicuntur, continuo<lb/>
					Cellarius, membelgardianus tlector, Fochelmam natione Svevus, et vir magnae impietate<lb/>
					accedit, qui minimis nobilem nominem Walthereum in sibi adiunctum habuit, quo<lb/>
					maior esset huic fides atque avetoritas. Horum ergo conspectus, ut populum praeterruerit,<lb/>
					erat, sic duobus illis Wirtenbergicis, ei ne dicam scriptutis atque Brandentibus levibus<lb/>
					vires animumque admiserat. Nam continuo in publicum prodeunt cum fastuli<lb/>
					superbia ac Myliagrii nostri dilectissimi concionem ingrediuntur, quam tum<lb/>
					habuit in die Jacobini apostoli, propter liebii nostri adversam valetudinem, fuitque<lb/>
					eius postrema oratio, quam pro rostris ad ecclesiam a omnium fidelium congregaturum.<lb/>
					habuit. Sic igitur post diem animum praeceres monbelgardiani in gravissimis<lb/>
					morbo Matthiam Erbium patrem ac dominum meum amantissimum conveniunt, gratias<lb/>
					tua exponendi literas illas, quas peregrini isti theologi attulissent, in quibus<lb/>
					cautum fuerat, et unus duorum praeficeretur in locum Erbii nostri, alter<lb/>
					Mero, Mylingry locum suppleret. Verum eum Erbius piissimus atque humanitatis<lb/>
					eos vix prae nimia morbi gravitate exaudire potuisset, rogavit, ut in<lb/>
					tenitus magis oportunum ac commodius omnia different, quod tum se facturos pollicitus<lb/>
					cebantur. Sed quoniam morbus ille antiquis, ut in senibus fieri conservit,<lb/>
					magis magisque ingravesceret neque diu cunctari nollerit, dominum syncerum<lb/>
					magis fratrem nostrum triyliarium aggrediuntur, quem mille inuriis ob nimiam<lb/>
					probitatem ei animi candorem affecerunt, mendacibus ac falsis testibus utendum<lb/>
					archigrammateis<lb/>
					Ostwaldo Furstenlobio et Ioanne Heylmanno Constantiensis, qui propter<lb/>
					auri dutcedinem a deo et principe Georgio aliisque piis turpiter defecerit,<lb/>
					iudae proditori similes facti, multa Austriagrio obiecerunt, ut qui<lb/>
					per concione, suas post oblatam ordinationem. Principum maiestatem laesisset,<lb/>
					saepenumero populum veritatis alioquin valde avidum ac appetentem<lb/>
					fuisset, verum eucharistiae usum ac efficaciam atque admonuisset eum,<lb/>
					ut in libertate, qua Christo Iesus nos omnes liberasset, constanter persequi
					30.<lb/>
					nec servitutis iugo se implicari patiantur. Haec et alia iulii die vigesimo<lb/>
					sexto post prandium Myliagrio exprobarunt in tribum accersitus, ut pluribus mihi<lb/>
					Bulingere, vobis coram exponet. Et postquam pro libidine omnia egissent, illi mandatur<lb/>
					datur, ut intra tres hebdomadas, cum uxore et iucundissimis liberis ex urbe discedat ac<lb/>
					ne posthac intra fines huius ditionis concionem ullam habeat. Ad eundem<lb/>
					modum fuit actum etiam deinde mecum, cumque provisore et collega meo charitate<lb/>
					Simone Lindero, et aliis per ditionem nostram, ut cum Nicolao regio eiusque<lb/>
					ludimagistro Ioanne Goettio concionatore atque cum hoc Ioanne Pruteno literarum<lb/>
					pubis moderatore, in propinquo et vicino quodam pago, quem ob pietatem<lb/>
					eruditionem et summam moderationem tibi non secus ac me ipsum atque Myliagrum<lb/>
					nostrum commendo eungis christianam coniugem absque sanctis pugnoribus et dulcissimis<lb/>
					liberis habeat, quae quamvis munificentia ac liberalitate cum marito Ioanne<lb/>
					contenta erit, ideoque eos maximae curae omnibus vobis esse volo. De mea responsione<lb/>
					et Simonis Linderi charissimae collegae, haec tantum attingo. Postquam dissiagrio nostro esset<lb/>
					cessatio ab offitio docendi iniuncta separatim consistere eo usque iubetur, donec ipse<lb/>
					ob nundiam ac iniquam suspicionem interrogatus essem, quid de libro ordinationis<lb/>
					sentirem, quidve pollicerer, respondeo et me separatim illustrissimum principum<lb/>
					ordinationem in tam puerili pal&#281;stra ad nos parum pertinere nec me<lb/>
					quicquam posse aut velle, tam in schola quam fidelium congregationem mutare,<lb/>
					Ideoque maiorem in modum oravi, ut sibi erga futurum autumnum, de aliis<lb/>
					ministris diligenter prospicerent, meque de gratiore conditione adipiscere<lb/>
					laboraturum. Hic tum Vogelmannus admodum stomachose respondit,<lb/>
					se ad principes sententiam celaturos, atque me cum duobus Wirttenbergensi<lb/>
					regicis concionatoribus amice colloqui volebat, quod tum ob Svevicam illam<lb/>
					et quasi innatam pertinaciam honeste recusavi, cum disputatio nostra nulla<lb/>
					Iustam ac aequam formam habitura fuisset; nam ipsi, qui rei erant, iudicium<lb/>
					constituebantur. Simili modo collega Linderus, quem proxime cum Myconio<lb/>
					magno nostro vidisti, introductus fuit, qui cum simili alacritate ordinationem<lb/>
					renunciasset neque se illicitam atque plus &#281;quo congiorem formulam<lb/>
					ventutem instituendi recepturum neque sane approbare posse, tum illi magis etiam<lb/>
					excanduerunt, ei ira fervidi, eum veluti ex nobis omnibus minimum acri convicio vel<lb/>
					nunc<lb/>
					illique inhumanissime praecipientes, ut ante dicasum solis ex municipio<lb/>
					discedaret, etiam iniquissime illud addentes, quod in eam ordinationem veluti<lb/>
					factiosi coniurassemus. Sic ergo discedere coacti sunt, Myliageius et Prutenus<lb/>
					quos nunc coram vides, Simon collega meus atque regii nostri ludimagister,<lb/>
					qui omnes, ut ornati sunt pietate, moribus et vitae innocentia, sic magnum in<lb/>
					populo luetum excitarunt. Sed nos principum sententiam terminumque hodie inter<lb/>
					novitios illos ac rapaces lupos expectare cogimur, qui nec nobis, gregi neque ecclesiae<lb/>
					paccunt, sed omnes Erbii nostri coniunctissimi aliorumque piorum ritus, libidinose everre<lb/>
					nihil laudantes, quam superstitiosos illos et pontificios cultus, qui
					sunt in hoc ordinationis libro, quo etiam omnes suas conciones veluti<lb/>
					certam rectamque amussim dirigunt atque inclinant, ut populo periculum<lb/>
					persuadeant pontificias ceremonias, non esse contra analogiorum fidei, et<lb/>
					sacrosancti verbi dei interpretationem, sed haec satis. Quo modo, quibus<lb/>
					et per quos sit itemque, qua gratia ac plebas favore doceant, nunc<lb/>
					sint more papistico<lb/>
					confirmati.<lb/>
					amitto propter fideles tabellarios, quos vobis transmisimus. Tu parces<lb/>
					Bullingere pater, meis verbis, si longior fui, tantum in doloribus nostris,<lb/>
					licuit neque aliter. Valebis feliciter, cum Martyrem et Gvalthero nostris<lb/>
					aliisque symmistis, quibus me per te commendari studiose velim, quoniam<lb/>
					nomine meum perfugium ei solatium ad vos, quam primum ex verbroso carcere<lb/>
					liberatus ero, nec omnino a vobis me deseri volo. Iterum vale, meque tuis tuis<lb/>
					literis, pro Myliagrum et Prutenum, charissimi fratres, amanter salutant.<lb/>
					Riderim, Richenvillae, 13. augusti anno 1556.<lb/>
					Tuus ex animo<lb/>
					Carolus Fabricius.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>