<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4409" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger / Zürich, [24. August 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3004</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ante octiduum accepisses omnia quae ad te transmittere debebam, sed quia nulli erant mihi nuntii nisi Aurigae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,4</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 21. Aug. 1560</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4409">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2742_Rueeger_Johann_Jakob.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/101891865"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11468609"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1560-08-24" cert="low"><note>Datum unsicher  (oder 21.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4410"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4408"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4445"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4382"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4445"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4382"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4455"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4445"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4382"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4410"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4405"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4445"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4382"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4410"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4405"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4409%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3004_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4409/Autograph/00 E_II_359__fol__3004_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4409%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3004_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4409/Autograph/01 E_II_359__fol__3004_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3&#8217;000.<lb/>
					S. Ante, et dum clarissime vir accepissime, omnia quae ad te transmittere debebam, sed quia nullis<lb/>
					erant mihi nuntii, nisi aurigae, volui illis haec committere. Deinde ideo hactenus distuli, quod d.<lb/>
					Peyerus singulis pere diebus se ad te profecturum promisit, arbitrabar itaque propter certum nuncium<lb/>
					Ex illo audies practicam illam mirabilem de<lb/>
					aliquamdiu differendum, quo tutiora omnia esset<lb/>
					quam futuro (quantum ego iudico) concilio, neque d. S. Laurentianum neque ipsum latuisse neque aliam ob causam<lb/>
					profectum ad principes, nisi ut oretenus, quantum possit, hoc principibus dissuadeat, ne considiant in tale concilium.<lb/>
					huiusmodi literis mandare non tutum sit. Et quod d. S. Laurentianus de concilio te illum perscribere<lb/>
					potiit, hanc ob causam fieri, ut firmis probabilibusque rationibus seu argumentis opinionis adversariorum de mundo<lb/>
					concilio refutare queat, omnes tamen fugiat, unde omnia sua habeat.<lb/>
					Sed omnia ex d. Peyero plenius<lb/>
					intelliges, qui continuo optavit, ut nondum scripsisses ad Laurentianum. Exhibebit scripta, quae ut describerem<lb/>
					sed negavit, donec tu perlegeris, tu, quaeso, insta, ut descriptiones habere queamus, si redierit, ego rite omnibus<lb/>
					descipio, ad te mittam, nam si facultas dabitur, ut ante me descripta habeas, mihi, quaeso, communices et<lb/>
					statim recipies. Habet literas crudiciales, ut vocant. Principum responsiones, articulos papae ad Caesarem<lb/>
					de coronatione et responsionem Caesaris. Novitates item aliquot<lb/>
					Tua humanitas nimirum intellexit,<lb/>
					etc.<lb/>
					Hostanstilo his diebus Bibliismum et episcopum Romanum de loco concilii Mersturgi egisse cum episco Constantiensi,<lb/>
					admodum idoneum iudicant Constantiam, sed episcopus recusabit omnibus modis.<lb/>
					Quid hic lateat, facile est,<lb/>
					adscribam de miserrimo bello Capellano, quae collegi, certe<lb/>
					perspicere. Prohibere episcopus non poterit.<lb/>
					magno labore, et satis certe impulsissem me exhibui; nescio enim an terrore vel indignatione factum sit.<lb/>
					ut minus diligenter et ordine omnia sint notata.<lb/>
					sed quae hic scribo certa et indubitata sunt omnia.<lb/>
					Escaphusia Christi sunt, qui Tigurinis auxiliares manus ferrent, sub vel cum signo viri numeranti<lb/>
					1545, quos tum sors dabat. Aliqui per se propriis sumptibus ipsi vel per mercenarios milites sub egressos<lb/>
					Ex his caeciderunt in militia vel bello per 52. aprilis admodum vulnerat<lb/>
					qui hic non mirantur.<lb/>
					Dux militum erat tribunus<lb/>
					paulo post domi die suum obierunt, sed inter caesos non miranti.<lb/>
					sutorum Ioannes Schwartz occubit. Lociterus, Franciscus Ziegler,<lb/>
					Scriba, Ioannes<lb/>
					dignigeri, Iacobus Reggenneyer, Georgius Enderli,<lb/>
					Rudolphus.<lb/>
					Praefectus Vigiliae<lb/>
					Wernerus ab Eggorum Tormelorum curator, Beatus Waga.<lb/>
					Pecuniae, quae dandae erant<lb/>
					Cantonibus fuere 700 fl.<lb/>
					Sumptus, quos habuit, alias respublica sunt, 800 fl. 7.<lb/>
					Pro captivis Lucernae expositi sunt 67 fl.<lb/>
					Tugii 8 gl. j. st. 1. k.<lb/>
					Et ibi tribunus captivus Ioannis magis magno si redemit, deinde dum vixit per annos videlicet.<lb/>
					omnis autem haec<lb/>
					ei qui ipsum captivum tenebat, dedit: 1. Somi, vini optimi<lb/>
					habes, quae iam diu optasti,<lb/>
					pecunia, caputata efficit, 1635 fl. 3. b. nostrae monetae.<lb/>
					Caeterum obnixe rogo, si modo fieri potest,<lb/>
					descripsi, ea simplicissime, sed quod potui diligentissime.<lb/>
					et<lb/>
					mi d. Bullingere, ut tuae collantionis exemplae habere queam, citissime descriptum bona fide reddam, ets<lb/>
					Porro instabit d.<lb/>
					ipsum ad te ferre oporteat, si quidem capto committere non placet.<lb/>
					Peyerus, ut et ego, quo aliquid scribas vel Latini vel Germanice de comiliis, qualia, quomodo, in quem<lb/>
					p.<lb/>
					Finem celebranda sint, qualiaque fuerint hactenus celebrata, quis effectus cum Christum proderit.<lb/>
					omnibus piis hinc inde dispersis, habes generos auxiliaatores, etc.
					ut tandem finiam hoc tamen addam. Dumus nobis molestus est Iacobus Cellavius pastor Burgensis,<lb/>
					Cum enim e vobis discesserit pastor ecclesiae Bathbergensis et vix defunctus esset, ipsemet impudenter<lb/>
					Cetsi verum, quod audimus, parens etiam ipsius ambivit, tamen conditionem. Commoverent hominibus et nescio, quum<lb/>
					praesilium Sproscium et alios, qui ad episcopum pro ipso scripserunt, et intercesserunt adeo instanter<lb/>
					senatus noster decrevit, ut vidua cum orphanis aliquamdiu adhuc<lb/>
					ut tandem sit conditio promissa.<lb/>
					illic haeret, interim per Klingerum vel aliquem ex nostris evangelium nihilominus praedicabitur. Nos<lb/>
					resistimus, nolumus illum recipi a republica nostra. Responsus habemus multas. A vobis est reiectus nec<lb/>
					admissus et merito. Ante est omnium, cum turpiter ecclesiam apudiret aditionem a nostris homo est<lb/>
					antiquum obtinet.<lb/>
					Hactenus vitam egit<lb/>
					admissus. Episcopus tum erat contentus.<lb/>
					nihil omnino ab illo electore mutatus est, homo ebrius, percussor vanus etc. ut mirum nobis videatur<lb/>
					quod tanti viri, miserae ecclesiae Scaphusianae talem hominem obtrudere volunt, et cum illi nolint eum<lb/>
					ad nostris. Sed reiisimus eum, etsi episcopus et apostolus noster admiserunt ipsam nos in eiusmodum<lb/>
					Plures vomnes assignare possem, sed nolo ulterius<lb/>
					nostram nunquam illum admittere, nisi ad viam etc.<lb/>
					molestus esse tibi, neque te id latere volui, quo utcunque intelligemus, quid tibi hac in re videat,<lb/>
					Vale cum omnibus piis et bonis. Salutat te simpertus noster. Rogamus, ut nostram<lb/>
					Salutem omnes nobis bene volentes etc.<lb/>
					ecclesiam et nos tibi commeatos me velis.<lb/>
					Scaphusiae 29. augusti anno 1560.<lb/>
					15.<lb/>
					Iacobus Ru&#868;ger, ecclesiae<lb/>
					recclesiae colendissimus etc.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>