<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4415" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. August 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,208 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas priores cum institut. Calvini ante octiduum posteriores cum libellis dd. Gualtheri et Wolphii pridie</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,15</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4415">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1560-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4416"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4414"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4529"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4347"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4529"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4347"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4529"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4347"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4420"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4410"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4529"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4347"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4420"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4410"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4415/Autograph/00__E_II_356__S__208_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4415/Autograph/01__E_II_356__S__209_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					res<lb/>
					S. Literas vos patres, cum possitur, convenirem autor quidam, pastoriores curam libellum<lb/>
					Gvaltheri et Wolphi pridio hominum collegi. Ago gratias est, quam maximas<lb/>
					pluris illis, utinam referendique ecclesio daret. Eorum de consultationibus papisticae<lb/>
					de quibus te certiorem fieri cupio, nil prorsus certi te secure possum.<lb/>
					apud nos nunc omnes, omne securi genio intelligunt, ut vacio sit, prius quibus<lb/>
					Audio quidem varia a papisticis consiliis iniri de opprimendo evangelio, cui<lb/>
					in animo videnti, qu&#281; conatus verbi futurare, plurimis ex carissimis, si quod destinacile<lb/>
					Scheriunt.<lb/>
					invitum, qui tanto incepto praefici possint, nec pecuniam illi nervos fructus<lb/>
					corradent, utcunque ipse haud commendam suam provehendio possint, veloditate<lb/>
					quam animos, partim Argentinibus partim papistic&#281; idolarum adeo exarratissimos<lb/>
					sunt. Peritur, quid evangelici principes constitit, mihi ignitus est, licet viam<lb/>
					illos non enim dormitare constet. Audio septembere dux Wirtenbergensis<lb/>
					benedictarios &#281;det Stugard&#281;, eo invitavit ex regivis, cohortari, si principibus<lb/>
					cupibus complures; dicuntur etiam plurimi praesentiger ibidem conveniri, magis<lb/>
					consilia horrenda, ut placeque nec suspicamus quam ludorum gratia. Amen. Ante mensam<lb/>
					etinuere erat, nec nostro iam in ipso. Purgatorem brevi Augustinum venisse<lb/>
					et 200 signa peditum conscribenda in agro nostro in primant finem, nostro<lb/>
					diciturum, sed continuare iam omnes, proximo de re fortasse eruptura, dum<lb/>
					ecclesiam moliunt, quid papistici maxima, ut quasi omnibus rem aggreditum<lb/>
					diciturintur, dum inopia divinitus obiiciuntur impedimenta. Quod<lb/>
					quando Gallum maturi sunt, oro, puto, ipsis illius factura exilium fore. De precibus<lb/>
					Tridentino indicendo iam dudum rumor apud me fuit, a pari, qui rescribitur,<lb/>
					exemplus, episcopum quam Ramensem (peccato) ex Gallici et aliquot aliorum Christus regem<lb/>
					apud temperatorum Vienn&#281; esse cuidam, nuper impertare domini per rogarium<lb/>
					inspiciendi gratia vagatur ad conficiam usque Turcus, procludendum a lucere<lb/>
					intercogatus fuisset. Qu&#281; tu de synodo Saxonico scripsisti, me mihi<lb/>
					igna fuere, posteaquam vero ea de re quaesivi, propteri in se rem habere<lb/>
					etiam mihi synodum illum principes sint promisire, nondum constat, neque<lb/>
					illos mentiones istque Saxonem placent, Hissi corro per palatinus plurimum<lb/>
					in illas sunt animo. Perplacet autem mihi consilium vestrum, quod ab ipsum ea de in literis docto<lb/>
					quod exemplar, si certe fieri possit, percupiem habere. Quum dei antiquandis<lb/>
					propugatione in valestia scripsisti, triburi sine audivi, nec omnium est, quo magis<lb/>
					quam cum seieceri tibi praedicationum mihi superstitionibus etiam<lb/>
					derogari audiam. Pax inter Scotos et Anglis glitura est, ita tamen, ut, nam<lb/>
					multa pluris Gessi in Scotia altingant, quam Hispani abtinent in Anglia
					1549.<lb/>
					Congratulor nuptiis filii tui, quae ut tam ipsi quam tibi sive quam auspicatissim&#281;<lb/>
					a domino et salvatore nostri et precor et episcopo operam. Nonitto enim te literas d.<lb/>
					quae mihi lucund&#281; fieri ab statu religionis in Gallia cognosendum.<lb/>
					scripsi de filiis Turcarum imperatoribus, per eius esse missis, ac quidem tum<lb/>
					ascirebant. Nunc vero ausio familatio esse, ab huius nim iudicium profectis ad<lb/>
					emmyrendum pecuniam praetextu belli Turcici, quam primum certiora, de iis, quae quaeso,<lb/>
					sperare, tibi precabo. Bene vale, domine et amici mihi colendissimo et dilectissime<lb/>
					augusti&#281;, 26. augusti anno 1560.<lb/>
					T observantissimus Georgius a Stettis.<lb/>
					1546.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>