<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4418" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartholomäus Bertlin / Memmingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. August 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,214 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dum solicitus certum ad vos inquiro nunctium, qui ad te Wormatiense colloquium</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,30</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4418">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p330" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bertlin</surname>
						<forename cert="high">Bartholomäus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l320" cert="high"><orig>Memmingen</orig></placeName>
					<date when="1560-08-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4419"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4417"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4674"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file2634"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4674"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2634"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4674"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2634"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4420"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4410"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4674"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2634"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4420"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4410"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4418%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__214_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4418/Autograph/00 E_II_356__S__214_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4418%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__215_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4418/Autograph/01 E_II_356__S__215_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4418%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__216_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4418/Autograph/02 E_II_356__fol__216_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4418%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__216_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4418/Autograph/03 E_II_356__fol__216_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					14.<lb/>
					S. D. Dum solicitus certum ad vos inquiro nunctum<lb/>
					Bullingere in Christo, dilecte et observande frater, qui ad te<lb/>
					Wormatiense colloquium, ut petisti, perferat, peroportunatum se<lb/>
					se offert hic vester adolescens, nec vacuus nec valvis literis<lb/>
					sese offert, quum gravissimas gratissimosque michi te<lb/>
					tulerit, tum minctium de scholi et ecclesi&#281; vestr&#281; ministrorum<lb/>
					salutem iucundissimum. Quam vobis tueri, inquam, sacrosante sue<lb/>
					veritatis propagationem plurimarum Christi ecclesiarum<lb/>
					aedificationem ac consolationem confirmare dignetur.<lb/>
					qui contulit Christus dominus in secula benedictus. In quo et<lb/>
					tibi ago, quam possum maximas gratias, non solum quam haec<lb/>
					adolescentem tam amanter scripseris, quam quod subinde me<lb/>
					piis et doctis tuis lucubrationibus muneribus michi omnium<lb/>
					acceptissimis honoraris amice, qui re et mei (deus<lb/>
					quantuli homuncionis) memoriam apud te extare<lb/>
					testuris honestam et benevolentiam charitatemque in<lb/>
					omnes etiam contemptissimos Christi servulos, declaras enim<lb/>
					Sed quid multis hanc tuam tu omnes charitatem<lb/>
					tuum in promovendo Christi regno apud omnes<lb/>
					omnium nationum homines summates infinantes, studium fidem et<lb/>
					acciorem universi tui labores et adsidui et ardui te<lb/>
					tantur apertissime firmissimeque. Christus dominus te in hiis<lb/>
					Valentem Constantem Blonganum conservet. De rebus apud<lb/>
					nos vel in Austria novis ad te perscribendis prestare<lb/>
					nichil possumus; omnia enim apud nos solent. Ex Austria<lb/>
					nonnisi schedulam illam vel putam vel fictam habeo,<lb/>
					qua postulationes papem a c&#281;sare vicissim Caesaris<lb/>
					ad illas consensus recensentur, quam non ita pridem<lb/>
					nobis a Tubinga missarum ad vos misissem, nisi ex literis<lb/>
					Ioannes Functii et illam apud vos haberi et legi cognovissem,
					De papa, ut cuncta per capita rumor, quod urgeat concilium<lb/>
					(am musterplatz) in Germania celebrandum, urget villud<lb/>
					Caesar ac coget, si non adduci possunt Germani&#281; principis<lb/>
					quos vocant seculares. Quod tamen, ut fiat, vix credo, praesertim<lb/>
					Anglis, Danis Polonis nondum adductis, forte mihi quam adducendis<lb/>
					pupam atrociter in suos, quos vocant, fratres cardinales saevire<lb/>
					fecunt; aliquot in vincida tuo teterrimos coniecisse carceres<lb/>
					Quorum amici et consanguinei insigniores in Italia maxime<lb/>
					Rhoma famili&#281; tumultuari feruntur mox belligeraturi, ne<lb/>
					liberi illis reddantur. Cui cum animo oleum addet papam, ubi<lb/>
					parviam et Placentiam a Farnesiis, Rhonis ecclesi&#281; hoc est sibi et<lb/>
					suis restitui, ut tu scribis et ego facile credo. Postulavit<lb/>
					De tumultibus hinc inde in Galliis ob religionis dissidium subortis<lb/>
					nudiustertius ex Argentorato accepi literas referentes. In nos<lb/>
					manuia decreto saerevissimo cautum, ne quis alterum religionis<lb/>
					cuiuscunque caussa vel verbo vel facto ledat. In transgresserem<lb/>
					laudeo vindicatur. Contra in provintia in urbibus quibusdam<lb/>
					iuxta portas extructa esse altaria simulacris nescio quibus inpositis<lb/>
					qui si quis non nudato preterit capite, sentinenti adsunt,<lb/>
					ministri in id ordinati, compellant inquirunt, cur caput non<lb/>
					aperuerit, cuiusne religionis sit. Si evangelicus deprehensus<lb/>
					fuerit, vincitur ac in curcerem coniicitur, non ob diversam<lb/>
					.<lb/>
					ita phalerant, hoc est mentiuntur) religionem, sed ob suspectam<lb/>
					rebellionem, cuius suspitione gravantur pii ac innocentes quique<lb/>
					Ex Heidelberga audio electorem in quosdam Zwinglianorum<lb/>
					quos vocant, comitiatores ac condemnatores animadvertere m.<lb/>
					Ottomarum Stabium aulicum aliquando concionatorem una cum<lb/>
					filio in carcerem coniectum ob Rischmos Germanicos in Zwinglio<lb/>
					confictos et conscriptos vel verius desputos mendaciter
					ab<lb/>
					Qui de Willingo superioribus diebus audierim, nunc subticeo<lb/>
					domine compertiora cognovero, que optarim saniora et<lb/>
					ipso digniora. De primo Trabero Campidonensis ecclesi&#281;<lb/>
					praestere a suis creatis in ministrum evangelii Christi per num<lb/>
					certum et literis baronum ac procerum eius regionis<lb/>
					ni fallor 14. sigillis communitis vocato. Credo te ex suis<lb/>
					cognovisse literis; ita enim se facturum nobis confirmavit tuoque in<lb/>
					hac re usurum consilio. Faxit Christus, ut sibi gratissima et<lb/>
					ecclesie saluberrima sequatur. Colloquium illud Wormatius<lb/>
					sicut nos per trutuum ab exemplari me mendato de<lb/>
					scripsimus, ita mittemus, quod ubi pro voto absolveris,<lb/>
					collectum ac collugatum remitte. Exemplar unde descripsimus<lb/>
					a Germanico scriba, quin notarium vocant, audio conscriptum<lb/>
					qui Latina prorsus nescivit preterquam characterem, non<lb/>
					ingenustum pingere. Postremo, queso, charissime Bullingere,<lb/>
					Si sermones tuos in Heremiam absolveris, typisque excusi sunt<lb/>
					queso, inquam, mittas per Ioannem Funcium, amicum nostrum summum<lb/>
					optimum, etsi que alia apud vos extant vestrorum<lb/>
					sancta et nocta Iesu, demum, ubi per nostro una cum Calesia, probe<lb/>
					Christo Iesu servatore nostro una cum ecclesia privata<lb/>
					et publica foelicissime vale, tu gemitibus tuis ad demum patrem<lb/>
					per Christum mediatorem nostri memor. Idem de nobis tibi et<lb/>
					Collegis tuis, dominis et fratribus nostris in Christo venerandis et<lb/>
					observandis, certo promittas, volo et iubeo. Ex Memminga<lb/>
					Kelendarum septembrium anno Christi servatoris nostri<lb/>
					M. D.<lb/>
					humanitatis<lb/>
					et sua<lb/>
					3.<lb/>
					Mialiosissimus<lb/>
					Barcholomeus.<lb/>
					Berlinus ecclesiae<lb/>
					barce Lueso, doctissime mi Bullingere,<lb/>
					Christi Binderi.<lb/>
					quam iam mali menti et molesta te detinentur,<lb/>
					M. M.<lb/>
					averim epistola, utcunque produxer. Sed<lb/>
					quum michi visus es tuis a me poscere<lb/>
					literis amor et observantia erga te<lb/>
					fecit, quod potuit. Boni ergo consule in Christo dilecti<lb/>
					D.<lb/>
					et observande frater, cuius memoria sancta<lb/>
					honesta apud me durabit quamdiu vixero. Hanc de Lucito<lb/>
					pergunt, quottidie lucubrationes tui sibi et docti et habeo.
					Clarissimo viro Heinricho<lb/>
					Bullingero, Tigurin&#281; ecclesi&#281;<lb/>
					antistiti vigilantissimo,<lb/>
					domino et amico in Christi<lb/>
					dilecto et observando
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>