<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file444" type="Beilage" source="TUSTEP" n="19041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Februar 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,820 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Der fromm Bufler von Ysne schribt mir, das ab des Kaisers hof, dessgleichen ouch von Antorff</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 14f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,118</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/444">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-02-25" cert="low"><note>Beilage zu: 25.2.1549 (= ID 443) gemäss Schiess und Simler; s. Blarer BW III 14, Anm. 2</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file445"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file443"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file456"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file443"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file456"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file443"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file456"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file443"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file448"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file415"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file456"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file443"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file448"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file415"/>
					<ref type="parent" target="file443"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/444%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__820_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">444/Autograph/00 E_II_357__S__820_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/444%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__821_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">444/Autograph/01 E_II_357__S__821_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der fromm Bufler von Ysne schreibt mir, das ab des kaisers hof, dessgleichen ouch von Antorff den kofleuten zuͦ Augspurg und Memmingen geschriben werde, es solle gewiss sein, das in Engeland ain groß emporung neuwlich gewesen seye; dann die gaistlichen haben inen ain grossen anhang des pöbels gemacht, und seye die sach dahin gerathen, das sy letstlich wider den konig in das feld gezogen, und habind sonst auch noch ain hauffen gehapt etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aber der koͤnig mitt den seinen seye obgelegen, habe byß in 4000, darunder wol 300 messpfaffen gewesen, erschlagen, ouch den andern hauffen gantz zertrent.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was wyter folgen, werde man bald gewarn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man acht, es seye von der grossen schatzung wegen, so der koͤnig zuͦ underhaltung des kriegs wider Schottland uff das königreych, sonderlich aber uff die gaistlichen gelegt habe, namlich den pfaffen allweg von 5 fl. einkommens anderhalben fl., macht vom 1000 dreuhundert fl., und von den anderen allweg von 50 fl. hoptguͦt 1 fl. soll dreu jar geben werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist die ernstlich sag, der Franzoß welle die knecht all, so er von den Aidgnossen gehaben mögen, dem Schotten zuͦschicken wider Engeland.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Werdend nun die knecht vergunt und geben, sorg ich warlich ubel, sy werdind in gar grossen unfal gerathen und frücht, ja gantz bittere frücht der neuwen ainung, auß welcher vermög die knecht dem Frantzosen gelassen werden, beyssen muͤssen, und nachdem der schelm an vyl orten, wie ir wisst, in Lendern<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">in den drei katholischen Landorten Uri, Schwyz und Unterwalden (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1298).</note> eingebrochen, ist zuͦ vermuͦten, das sy denselbigen mitt inen zuͦ dem hauffen tragen und ain grossen sterbet verursachen werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber die wellt suͦcht und findt unglück, lasst sich weder wenden noch halten, will ir weyß haben; muͦsß man ir lassen und aber dann das billich gottes urtail uber sy fuͤr billich erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mann tragt ain schrifft hin und wider, wie der kaiser dem Frantzosen abgesagt habe; kan kainen grund erfaren; halt man doch vyl daruff.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich achts fuͤr ain lauter erdicht stempney und fabelwerck, das von anderer ursachen wegen allso auffgeblasen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Kurtz verruckter tag hat h[ertzog] Ulrich zuͦ Urach by nacht ain blinden lermen machen lassen, und hat man nitt anderst gemaindt, dann die Spanier seyend vor der statt, damitt er seche, wie sich die burger und das landtvolck halten wellte; aber die burger habend sich gar dapfer uff den wehrinen erzögt, und ist das landtvolck handtlich zuͦzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die frommen gottseligen closterfrauwen in baiden klöstern zuͦ Costentz, zuͦ Sant Peter und Zofingen, sind all usß der statt mitt grossen foͤden und hertzlicher danckbarkait gegen gott, wiewol man ettlichen nitt ain ainigen haller zuͦr zerung und sonst ouch gar nichts geben hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Habend mitt gantz lären henden davon muͤssen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den anderen hat man geben, aber gantz beschnitten alles, was sy hiningebracht habend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zwo, die im ainen kloster blyben und nie mitt dem evangelio daran gewesen, sind yetz gar unainig mittainander.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es sind zway starcke, gesunde menschen in drey oder vier tagen da gestorben; will man sagen, sey seyen am geprechen gestorben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doctor Veltin ist so gantz unsynnig an der cantzel, das ymmerdaren ye lenger ye minder leut an sein predig gand.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er leugt allweg ains und hunderte in ainem athem.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich sein und strauff inn zur besserung etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hat hat kurtzlich an ainer predig, da er die oberkait vermant, die schentlichen, uffruͤrischen, gotzlesterigen ketzer ausszereuten, dreu mal uff der kantzel laut geschruen zuͦ der oberkait: Wehr elß wehr, wehr elß wehr, wehr elß wehr, das ain groß gelechter in der kirchen [gesin ist].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Von Augspurg schreibt man mir, das man gantz wägen voll mynck hinein fuͤr, und seye der bischoff ouch da, hab vyl zuͦ schaffen, und in vergangnem Augsten hab der bischoff, der andechtig cardinal, selbs inn der thaimkirchen geprediget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber die gmaind seye gar handtlich; die kirchen seyen gar voll, da man das gotzwort predige, und werde nieman nienerzuͦ gezwungen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ouch seien uffs wenigist zechen herren des teglichen raths, den der kaiser von neuwem gesetzt hat, die gar in kain mesß, aber in die predig des evangelij gangind; ettlich under inen gangind weder in die mesß noch in die predig, wenig aber in die mesß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die fromm frauw Sabina Schönerin bitt mich in irem schreiben, ich welle euch von iren wegen gantz fruntlich und christelich gruͤtzen, mitt erpietung irer truw und lieb.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie klagt ir groß, schwär creutz, das sy hab von ires bruͦders wegen, by dem sy durtzlich zuͦ Fridberg by Augspurg gewesen, begert hertzlich, ir wellind inn, wie ir köndt, für bevolhen haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sein tochter seye yetzund by ir und der anderen schwöster, habe ain man vor langem genommen, aber noch nitt hochzeyt gehabt; man handle erst mit den frunden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich kan nitt mercken, ob es die tochter ist, deren by euch der unfal widerfaren, oder ain andere.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sy lasst sich ouch nitt mercken, was dem bruͦder begegnet und fuͤr ain creutz widerfaren seye, dann das sy meldet, wie ime unrecht bescheche.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hab ich ir geschriben, was ich gehort habe und was des geschrey seye, und sy vermanet, dem bruͦder ze schriben, wisse er sich unschuldig, das er sich dann widerum gen Zürichuͤrich verfuͤge und die unehrlich bezichtigung nitt lasse uff im ligen, damitt es nitt allweg hernach ime und seinen kindern uffheblich und nachtailig seye.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenck, hab die tochter vor langem ain man genommen, habe vyllicht der selbig sy geschwengeret; trauws ye dem guͦten allten mann nitt; er ist aber sonst gantz forchtsam und vormals ouch on not ausß Augspurg ußgetretten; sons were sein sach nie alls böß worden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der liebe gott erbarm sich sein und unser aller, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Möcht gern wissen, ob die andren kind noch bey euch.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt oder ist verklebt:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>