<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4451" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Waidner / Worms AN Heinrich Bullinger, Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich, 12. September 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,704 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Per vestratem hanc plurima acciderunt ingrata mihi, ingratius tamen vix aliud mihi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,63</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4451">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3902" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Waidner</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l569" cert="high"><orig>Worms</orig></placeName>
					<date when="1560-09-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4452"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4450"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4452"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3902"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4452"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3902"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4452"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4266"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6621"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4072"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4452"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4266"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6621"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4072"/>
					<ref type="child" target="file4266"/>
					<ref type="child" target="file4452"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4451%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__704_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4451/Autograph/00 E_II_347__S__704_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4451%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__705_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4451/Autograph/01 E_II_347__S__705_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4451%2FAutograph%2F02%20E_II_347__S__706_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4451/Autograph/02 E_II_347__S__706_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4451%2FAutograph%2F03%20E_II_347__S__707_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4451/Autograph/03 E_II_347__S__707_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					S. Per aestatem hanc plurima acculerunt ingratu mihi, ingratus iamem vix<lb/>
					aliud mihi, quam quod ad aures nostras, domi residentis semper ab<lb/>
					quibusdam syncerioribus referri frequentur soleat, ecclesiastas, vobis<lb/>
					nostrae, quocies in cancellis suis in religionem incidunt cen&#281; dominic&#281;<lb/>
					Sontemptum et odiose meminisse soleant Zwinglianorum, et Calvinionistarum<lb/>
					Miror, quod nominum vestrorum, tui Bullingere sit tui Gvalthere oblivissime,<lb/>
					item domini Petri Martyris, qui hodie apud vos. Sed sub nominibus Zwinglii<lb/>
					pii piae memori&#281; ac Calvini, perstringuntur omnes, tum ecclesiae tum Pritatis<lb/>
					si homines utriusque generis, qui orthodoxe de mysterio eo vel docent vel sentiunt<lb/>
					inter quos ego uxorque numeramur, et hinc odio habemur et vitamur a plerisque<lb/>
					Hoc ferimus ego patientibus animis propter Christum<lb/>
					Atce diu et illud magis deplorandum de ecclesiasticis nostris, cuius non libenter, memine<lb/>
					At urget me Christi gloria, ut silere de eo non ausim neque possim, ab magistratis<lb/>
					(quos norunt, non per omnia probare doctrinam suam) visiundis et consolandis in morbo<lb/>
					articula, facile et libenter abstrinentur, rogati etiam interdum ab amicis<lb/>
					Gravatim accedunt, etsi aliquando accedant, maior cura esse, ut reprehendant de<lb/>
					commissis in vita viis aut errore (ut vocant) sacramentario quam ut hortent<lb/>
					ad fidem et spem omnem ponendam in misericordiam dei et crucem Christi, qui pro prius<lb/>
					patri satisfecit, et filiis ir&#281; grati&#281; filii cum deo et fratris<lb/>
					est apud nos marita cuius uxor, forte semel aut teorum concionibus anabaptimoniae<lb/>
					in vicino agro interfuisse dicitur. Hoc morti vicino cum ageret animam<lb/>
					desideravit, ut venirent ad se, consolaturi infirmam consilium maritus eius<lb/>
					nullis precibus, hoc ab illius impetrare potuit, repensantibus vero illis, quesvis in<lb/>
					senatui, sed frustra; nam ne hunc quidem audire isti voluerunt, an non deplorandum<lb/>
					hoc de talibus Christi ministerio. Si modo tali appellationem non indigni<lb/>
					uno sicutorum ecclesia constiticione (qua verum sperat) praecipito quidem authoritas apud<lb/>
					nostrates inde conciliata, quod discipulus quondam fuerit et honoritate, potisquam<lb/>
					simum tamen inde, quod in colloquio, et dominus apud nos habito, cui interfuit<lb/>
					possi libro, quos conscientia (quid defendatur) quidam in publico, quo habeo, qui<lb/>
					seno.<lb/>
					Cathus Wormensis.
					Ios<lb/>
					in singulari gratia fuit adeo, ut hospitales aedes eius; ingrederetur et egregii<lb/>
					S.<lb/>
					praeter pro libito et Philippus quoque in concilianda uxore, promotum cuiusdam<lb/>
					filia illi adsticit et deinde, ut fieri solet honoris gratia, in aedem<lb/>
					sacrum duxit. Quem virum Melanchthonem, quia merito suo maximi<lb/>
					fueri sumus omnes, tam vivum quam mortuum, inde illi favortal pulgo<lb/>
					et authoritas accessit. At Pharys&#281;us ille, quamdiu Philippus autem adaeratorem<lb/>
					Lupum suum ovili Zello astute ergit, eo autem disse apparere coepit, quales<lb/>
					introversum fuerit.<lb/>
					His ita habentibus. Ego uxori meae serio mandam<lb/>
					ut veniente hora emigrationis hinc me&#281; neque hunc neque<lb/>
					eius ad me vocet, neque admittat eciam ultro venientes, advenit<lb/>
					potius pios vicinos; confidere enim me, misericordem dominum, piam<lb/>
					ultro concessurum mihi hinc emigratione, misericorde dominus apud eum<lb/>
					intercedentibus pro me precibus<lb/>
					Spes tamen adhuc aliqua de Palatinam annitentibus fratribus illis comitibus ab Erasmum<lb/>
					Burch, fere brevi, ut, quod ego de coena domini iuxta doctrinam subsio vestr&#281;<lb/>
					et pariter uxor credimus, idem per Palatinatum propediem credituri fere omnes<lb/>
					Nisi novi principis nostri caeneri filii scilicet Ioannis Frideris piae memori&#281; ducis<lb/>
					et electoris quendam Saxoni&#281;, soceram suum in pio hoc proposito remorende; nam<lb/>
					iisdem nuper filius suae in matrimonium placavit duobus fratribus duas sorones unum<lb/>
					et factum putaverim. Quod in mense iunio proximo, Heidelbergam venerint, sapones<lb/>
					quidam ecclesiast&#281;, curati in eum Lutheri et perniculum principe, annuentibus etiam<lb/>
					puglici gymnasquam primoribus pro defendendo, in quo pertinaciter haerent errorem<lb/>
					suo et ineunda authoris primi, quo adhuc pendeat, pravi gloria, disputandum<lb/>
					proposuere quedam themata, thrasones illi et milites gloriosi. Eius disputationem<lb/>
					qualis apparatus, quis finis et utri parti Lutheri non mancipiis illis<lb/>
					Antegovistis eorum victoria cesserit, applaudente theatro disputaturio, resciscere<lb/>
					in hunc usque diem non potui, imo et ipsa themata legere rerum perfunctarie<lb/>
					contigit nunc, mox iterum eripiente mihi omnibus, qui legendo copiam fueram.<lb/>
					Angurinis vobis ea transmissa et quae acta perscripta esse, quod gaudere<lb/>
					vehementer. Deus enim vixitio, cuius ocii nuda et aperta pii, quod nullam
					Iob.<lb/>
					ecclesiam, amen magis, quam vestram, non in Germania solum, sed in tuto orbis<lb/>
					christiano, idque propter vos, ut Paulus appellat sveros et fidelissimos<lb/>
					copperatorum Christi; nam vobis, quod autem de duobus vestris loqui<lb/>
					tota ecclesia vestra et omnibus eius ministris intelligo, inprimis pii<lb/>
					temoriae Zwinglio) et properantibus, superne regemitus sum, ut Christus<lb/>
					ad Nicolaum sit, ut valeam regnum dei, id est, ut intelligere<lb/>
					scriptur&#281; divinae, quod impestatque ingenio mihi, ut Christo sed lego<lb/>
					in tribunculi suo ad iudicandum vivos et mortuos, ego, si<lb/>
					staturus una vobiscum veris peractoribus meis ad dexteram eius; possidet enim<lb/>
					perpetuo artificantur vocem illum venite benedicti patris nostri, possidet etc.<lb/>
					koufirmet hanc spem in me Iesus Christus usque in finem vit&#281; gemitibus<lb/>
					prox, imo pectore hanc spem precor, laus et charius est in saecula s&#281;culorum. Amen.<lb/>
					Quum itaque res ad hunc modum sese habeant apud nos timendumque<lb/>
					ob id me, ne defunctum me, in cancellio suis calumniose traducant.<lb/>
					coram populo (sin enim fieri ab ipsis assuetem, ut laudent alios, alios<lb/>
					diviendo, etiam post mortem, constetii illius de me, quod doctrinam eorum<lb/>
					in hoc sacrosancto miserio non prostetur. Nec in humanitatem<lb/>
					quam apud aegrotantes (soleamque admonere amicos quosdam synceris)<lb/>
					qui aliquoties me inutiscant, ut caveant ab his, qui que sine<lb/>
					sunt, quaerunt magis, quam ea, quae sunt Iesu Christi, et eos, qui Scotius<lb/>
					Augustini sententiam. Coecati amore inavi&#281; gloriae, alios volunt errare<lb/>
					ut errore eorum lateat, quique in visitandis ac de mea dei consolandum<lb/>
					egrotantibus, tum perversae Norosi ac difficiles etc. Propterea consilio<lb/>
					brevi aliqua scipiunda comprehendere, que mea in divino<lb/>
					transferio hoc, fides, ut intellectus mihi non fidelis, ut moriores illum, inter reliqua<lb/>
					chartaceam meam suppellectatem post me relinquam, ut inventa, respondeat<lb/>
					pro me defuncto, comiti&#281; sim de ea cavillantibus, atque ob id scripta<lb/>
					mea manu, que illis et in hac urbe pluribus c&#281;quita signaturus quoque laudem<lb/>
					sigillo proprio, ut dubitare non possint meum esse. Quicquid autem illum in<lb/>
					Corhendum sicubi alterrare a via veritatis videor, ad vos Ambros in Christo<lb/>
					praeceptores et informatores meos, amantissimos, colendissimeque transmitto,<lb/>
					versi superiunxero usque ad vernales nundinas, aliquemvis, qui tui de hoc<lb/>
					vestrissimas me facere certiorem, quod ob Christum, rogo, ambas vos quipissime,
					Quibus nunc ecclesiaeque nostr&#281; sanctissim&#281;, ut oviculum Christi in orthodoxa ac verba<lb/>
					fuisse pascenda cum omnibus humaniter filiis et per Christum commendo valete in eodem<lb/>
					licissime, cum omnibus symmistis vestris, praeestimis colendissimis. Et Wormatiae<lb/>
					sycissimis anno 15. octobris<lb/>
					Equidem spiritum ecclesiae vestr&#281; redditissima communiculam<lb/>
					Grosphangen Weydnerus,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>