<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4487" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Erastus (Lüber) / Heidelberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, [8. Oktober 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">Anfang: E II 361,83a.1-83a.2; Schluss: E II 361,7</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De filio Christophoro ita res habet. Venit ad nos circiter diem Julii 10.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 131, Nr. 1, S. 89-91</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Bonnard: Eraste 202</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Sturm, Ursin 230 ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Henß 197, A 224</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Henß 198</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,103</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4487">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="high">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1560-10-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4488"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4486"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4488"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4174"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4488"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4174"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4488"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4174"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4490"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4482"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4488"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4174"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4490"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4482"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__83_a_1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4487/Autograph/00 E_II_361__fol__83_a_1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__83_a_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4487/Autograph/01 E_II_361__fol__83_a_1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__7_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4487/Autograph/02 E_II_361__fol__7_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__7_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4487/Autograph/03 E_II_361__fol__7_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F04%20E_II_361__fol__83_a_2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">4487/Autograph/04 E_II_361__fol__83_a_2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4487%2FAutograph%2F05%20E_II_361__fol__83_a_2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">4487/Autograph/05 E_II_361__fol__83_a_2_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					B.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					De filio Christophoro ita res habet. Venit ad nos circumveni<lb/>
					diem iulii 10 tuasque nobis literas optatissimas obtulitas<lb/>
					cum tribus ante autem 4 diebus Saxones abiissent, et<lb/>
					cum illis princeps meus Hennenbergensis (cum uxore soro<lb/>
					ducis Erici Brunsvicensis), apud quem ante habitavi,<lb/>
					quam hac veni. Is abiens rogarat, ut ad se venirem<lb/>
					et abduxerat, secum iam ante uxorem decissa, quam<lb/>
					ita amat, ut amare amplius non possit. Interea mecum<lb/>
					fuit, atque ego cum aliis omnibus amicis diligenter operam<lb/>
					dedi locum, ut haberet conditionemque liberem.<lb/>
					vero is die nihil adhuc certi perfectum esset mihique<lb/>
					abeundum viderem et comitem Erpacensem aulae prae<lb/>
					et d. Christophorum, probum, cancellarium antiquum, aliosque<lb/>
					amicos oravi ipsum et commendatum habere vellent.<lb/>
					primum, deinde mea quoque caussa. Mausit itaque<lb/>
					me abeunte in meis aedibus apud Bernatem illum adolescentem<lb/>
					qui istic apud nos fuit, Turingum R&#252;stium dies<lb/>
					plus minus 24. Indicaveram autem abiens, si nihil<lb/>
					impetraret hic et in Framonia esse vellet, ad<lb/>
					ut veniret. In aula illa me et autoritatem<lb/>
					et quasi potestatem habere, hic me vix notum esse.<lb/>
					Itaque venit ad me Schleusingam urbem Hemenbergensis<lb/>
					principum ad radices sylvae Turingicae sitam,<lb/>
					diebus aliquot ante meum reditum literasque ab amicis<lb/>
					attulit, quibus scribebant se non potuisse ei, quod maximus<lb/>
					me et serio cupivissent prospicere, hoc tempore propter<lb/>
					exulceratos omnium animos in te et omnes, ut vocant,<lb/>
					Zvinglianos. Sed et illic arte opus fuit et nomen<lb/>
					mittandum. Itaque pro Bullingero sese appellat ad his<lb/>
					pristor esse neque hic neque illic voluit, alias<lb/>
					poterat inveniri, qua illi consuleretur. Ego principibus<lb/>
					cupi eum commendavi, quoniam locus nullus erat in<lb/>
					aula vacuus ipso dignus (nam in loco sordidiore et<lb/>
					vili famulatum eum esse nolui), ut apud se in aula<lb/>
					retineret usque ad nundinas Francofortenses. Quod si in
					terea temporis nulla eius opera utendi daretur occasio ad me<lb/>
					Franciscum mitteret. Dedi quoque pecunias et rationum magistratum<lb/>
					in mandatis dedi, ut necessitate cogente ei non<lb/>
					doesset. Postremo cum mercatoribus egi, ut, si redire Francofurti<lb/>
					fortum vellet, eum in comitatum et currum ad se rerum<lb/>
					princeps autem, cum perbenigne respondisset, se<lb/>
					eum per dimidium aut etiam annum integrum libenter sabi<lb/>
					in aula, consului, ut per hyemem ibi maneret.<lb/>
					consilium meum est, ut ex ipsius literis, quas ad me<lb/>
					ante biduum principis illius tabellarius pertulit (alias<lb/>
					eiusdem exempli Francofortum misisse intelligo) intelliges,<lb/>
					secuturus est. Vidit ea me esse apud principes et<lb/>
					aulicos autoritate, ut in meam gratiam nihil non<lb/>
					libenter cuncti facturi videantur, quae res ei persuasit<lb/>
					ut tibi maneret. Cum nullum haberet ministerium verbum<lb/>
					urrebatur initio, ne quis cogitaret eum oneri esse,<lb/>
					quas per cogitationes descriptione aulicae vitae vix potest,<lb/>
					ex animo egimere. Valet itaque recte et commode<lb/>
					vivit splendide et aulae praefecto commendatus a me<lb/>
					vestro optimo et mei amantissimo, apud quem.<lb/>
					nihil mali discet, excepta ebrietate. Non est<lb/>
					S.<lb/>
					cancellaria, in qua nemo est scribam, nemo usi<lb/>
					qui non dei mea caussa bene sit, facturus; nam et ipsi<lb/>
					cancellarius mihi valde est amicus. Literas quas<lb/>
					probi famulo misisti ad eum perferendas intra<lb/>
					curabo. Et si posthac scribes Christophoro<lb/>
					Adlischweiler titulum scribes atque ad me mittes.<lb/>
					habeo credeos principis, quos Spirum mittit, tabellum<lb/>
					Haec de filio, quae te scire cupere putavi,<lb/>
					scribere pluribus paulo nolui.<lb/>
					Iam de meis rebus pauca quaedam subiiciam. Augustiani<lb/>
					quamvis valde festinem per temporis angustiarum<lb/>
					verbosiores scribere iam licet. Habeo Norimbergae<lb/>
					quae optimus minus, 9000 fl.; eos cuperem usui esse<lb/>
					nostris potius hominibus quam aliis. Quamobrem<lb/>
					si bonum aliquem virum nosses, vir ea pecunia posset
					praesertim ulcerato vestro tempore. Audio quendam (ni fallor)<lb/>
					appellatur Fererius) aliquot habere valde perspicue scriptas. Eum<lb/>
					aut in Italiam aut Galliam profectum audio, exempla vobis reliquisse<lb/>
					suspicor. Valde cuperemus omnes coniunctas imprimi, quas et<lb/>
					vos et alii amici habent. Valde namque hebetabunt multorum<lb/>
					animos in Saxonia non privatorum modo, sed publicorum etiam<lb/>
					atque adeo doctorum, ut minus sint acies oppugnatores veritatis.<lb/>
					Audimus, Lubecenses iam et Hamburgenses (incertus rauciore est adhac)<lb/>
					suis silentium imposuisse concionatoribus, de caussa et modo acta<lb/>
					suis silentiam intelligamus, omnia, quo sint, ordine et modo acta,<lb/>
					et ad te perferenda curabimus.<lb/>
					nostram agendum, ut vocant, princeps cupit mihi; quaedam armet<lb/>
					vestram obiter dei per auri et memoriae gratia mihi quaedam amotam<lb/>
					nuper cogitur et in praesentia exemplum aliud non habeam, neque<lb/>
					non mittenda videntur meum mitto teque per Christum et collegium<lb/>
					oro, ut per ocium per currere inspicereque nihil et ecclesiam<lb/>
					quid desideras perscribere. Cuperem recte res deo principi, ante<lb/>
					quid fieri ullo modo posset. Egit, ea enim deo, principi, cute<lb/>
					senatui ecclesiastico, et mihi inprimis longe gratissima<lb/>
					Mitto tibi quoque literas, quas breviator ad me scripsit Albertus<lb/>
					Hardenbergus Frisius, concionator, theologicae doctor, optime<lb/>
					de caussa nostra et tota religione, quantum intelligere potui,<lb/>
					tui sentiens, ut, quo in periculo illi furore Hessusianorum<lb/>
					sint servatis.<lb/>
					maxime quoque velim, ut per ocium cum aliquo civium tuorum<lb/>
					S.<lb/>
					amicorum loquerere, ut mihi ad sequentes nundinas<lb/>
					Francoford. Adferrentur 4 aut 5. casei Suitenses, qui sint<lb/>
					Suiziae facti et sint boni. Est quidam Gesneras, nisi fallas<lb/>
					sartor aut mercator, qui uxorem habet Suitentem<lb/>
					qui fratri meo Conrado, lubet sive liebet (erat fater<lb/>
					cultrarius) fuit amicissimus. Per illum commodissime possit,<lb/>
					Ego non modo precium restituam,<lb/>
					ea res perfici.<lb/>
					sed gratitudinis caussa addam etiam aliquid et officium<lb/>
					quibus potero modis reddam. Froschouerus alias, ante tribus<lb/>
					omnium tres attulit secum Francoford. Non gravabitur sine<lb/>
					iam quoque mihi sine suo incommodo gratificari.<lb/>
					De meis rebus nil habeo, quod scribam amplissimam<lb/>
					Scripsi ista diversis diebus pro occasione temporis<lb/>
					mihi obiter concessi, relegere non vacavit. In<lb/>
					Christo Iesu domino nostro felicissimo. Vale. Heidelb. 8. octobris<lb/>
					mihi fallor.<lb/>
					Tui, observantissimus<lb/>
					hominus Erastus, medicus<lb/>
					illud una
					S.<lb/>
					Clarissimo atque fide lissimo<lb/>
					verbi dei ministro d. Henrico<lb/>
					Bullingero, viro doctissimo atque<lb/>
					integerrimo, domino suo plurimum<lb/>
					integerrimo.<lb/>
					Tuus<lb/>
					ecclesia,<lb/>
					S. D.<lb/>
					15.<lb/>
					Tiguri.
					utilis esse paratus essem ei dare, si non 1000, hasce<lb/>
					quos dixi, si tutum me redderet pro more, hoc<lb/>
					est, pignus mihi certum constitueret, ut fieri solet<lb/>
					Reddet mihi Norimbergam mercator (qui aliquandiu<lb/>
					et usus est parte maiore sine meo fructu<lb/>
					iam vero annus est cum dimidio, postquam solvere aliquot<lb/>
					quid coepit, hoc est, quinos pro centenis petanti post<lb/>
					tractum annum, si dimidio anno ante indicavero.<lb/>
					autem annus cum februario. Quare hoc anno fieri<lb/>
					non poterit amplius. Si data occasione aliquid per<lb/>
					ocium poterit in re statuere poteris, erit id mihi<lb/>
					gratum officiique non sum immemor futurus.<lb/>
					Edidit d. Tilemannus, quem hinc pulsum esse iam proinde intellexi.<lb/>
					sed librum me coena domini, acerbe perstringit. Homo est<lb/>
					vero maxime Calvinum acerte perstringit. Homo est<lb/>
					plus minus annorum longus, gracilis, bibliosus, praeferiordis<lb/>
					et placundi ingenii, mire ambitiosus, audax, temerarius,<lb/>
					confidens, supra quam dici potest, obstinatas et suae sententiam<lb/>
					tenax. pulsus est Goslaria, Rostochio, Heidelberga,<lb/>
					Brema, quo hinc est profectus, iam Magdeburgi agit,<lb/>
					ex tabellario, strenem<lb/>
					quoque intelleximus<lb/>
					unde nuper<lb/>
					tamen non adhuc credo. Quot in locis in<lb/>
					si, id quod<lb/>
					ministerio fuit, ex tot pulsus est propter convicia, manus<lb/>
					indicta turbulentum ingenium. Coelum terrae misceret,<lb/>
					modo posset, nemini parcens. Tanta namque in homine<lb/>
					modo linguae intem perantia, quanta esse pene potest. De<lb/>
					caeteris virtutibus eius non divam in praesentia unum hoc, si<lb/>
					adiecero (sed ex scripto facile cognoscetis) eum indoctum<lb/>
					et minime in solidiore eruditione exercitatum. Recte<lb/>
					dixerit de eo aliquis, habere eum loquentiae non multum<lb/>
					sed plurimum. C&#281;sar enim loquacissimus in concionibus et tertiae<lb/>
					verbisque utitur sesqueipedalibus et magnificis, enim Helvetiis<lb/>
					herlich dapfer gro&#223; wunderlich unaussprechlich dings<lb/>
					ein hellisch<lb/>
					teufelsch, verflu&#870;cht, verdan, vermaledeit ding,<lb/>
					exaggerat res suas) sapientiae, eruditionis<lb/>
					ita enim fere<lb/>
					humanitatis, pietatis, modestiae perparum. Liber absur<lb/>
					dicitate sententiam Westphalum superat atque adeo omnes docto
					cum horum cogitationes. Haec ideo, ut, si vel tu vel d. Calvino<lb/>
					respondere velit, mores norit, atque ita respondeat,<lb/>
					ut non iterum sit, respondendum. Clebitzium hic habuit, adversus<lb/>
					sarium, hominem non minus contentiosum simul et ambitiosum<lb/>
					ut nihil praeterea dicam, cum quo si litiget parum sibi gloria<lb/>
					fore putat. Invectus est propterea in Calvinum acerte<lb/>
					ut famam sibi et egitimationem vel hinc comparet,<lb/>
					quod claros viros latere sit ausus. Domino Calvino, si<lb/>
					haec poteris indicare. Ego hominem contemnerem neque<lb/>
					parum ei aegre facerem, scio. Videndum, utrum ecclesia responsum<lb/>
					postulet. Id si non sit, videretur Gegas despiciendus,<lb/>
					atque silentio et contemptu vincendus. Sed haec vos melius.<lb/>
					Audimus librum ipsius prohibitum esse Witebergae nec vendi posse ibi.<lb/>
					certum esse non possum asseverare. Respondendum ei multi putant,<lb/>
					sed non ea lenitate, qua tu soles. Indignus enim est, ut magis magisque<lb/>
					sibi placet, cum humaniter secum agitur iudicabant quidam ita respondendum<lb/>
					ut Lyseto Gallo, quem nuper praesidentem ridicile appellant. Nihil<lb/>
					enim aliud quam claritatem nominis quaerit ex responsione chari illius<lb/>
					si non respondeatur, multis persuadebitur eum singularia qu&#281;dam,<lb/>
					(id quod verum est, si blasphemias spectemus) attulisse. Ita medio modo<lb/>
					progrediendum iudicabant. In hisce nolim putes me modum<lb/>
					dicere velle, sed tantum, quae sint hominum iudicia exponere.<lb/>
					meam sententiam supra dixi. Laudat te prae caeteris, ut<lb/>
					nobis, si leges, mitto nunquam egenptum. Cum enim hic haberi exempla<lb/>
					negligant, ut Francofordiae statim non potuerint, inveniri, metui<lb/>
					caveretis. Rogo, ubi perlegeris, si d. Calvinus non habeat, ad<lb/>
					eum transmittas, ut de hisce omnibus certiorem facias. Homo est<lb/>
					omnibus, barbam habet copiosam longam, quae ridicule, dum caput ipse concordia<lb/>
					perveniat. Crepidas ex Soloserico, ut pieolum sub maiore<lb/>
					simper gestat, ut ipso habitum demonstret se Rabbi esse<lb/>
					Rabbinorum omnium. Sed ita hospitales, ut ne frigidae quidem potum facile<lb/>
					diviquam videatur. Dives et suo et uxoris patrimonio,<lb/>
					sed effrenis maledicendi et turbandi subido, eum facit ditiorem,<lb/>
					quod accipit, avarissimi servat, pauperes omnes fastidit (ut autem<lb/>
					ego nanque hoc credo, at ignoro) et propter turbas pellitur ante<lb/>
					anni, et nihilominus integrum accipit stipendium, ut hic<lb/>
					meus cum dimidio etc. Haec, quem utcunque hominem facibundum de<lb/>
					stringunt, adiicienda putavi.<lb/>
					aliquot exempla epistolae Ph. Mel. ad nostrum principem<lb/>
					Mitto tibi<lb/>
					ser igitur.<lb/>
					Mirifice prodesse, si nos, quas habetis, adderetis et<lb/>
					non sine praefatione, cur ipso vivo nolleritis etc. Hodie homines<lb/>
					magis heu pudor, moventur hominum, quam Christi authoritate, quibus<lb/>
					vel hac ratione consulere non sit fortasse praeter rem hoc<lb/>
					reliqua v. p.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>