<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file450" type="Brief" source="TUSTEP" n="19047">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guillaume Farel / Neuenburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 3. März 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,330 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas, quanto gratiores fuerunt, tanto tardius accepi literas et paene detritas negligentia mei nepotis ex sorore</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 278ff, Nr. 1155</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füssli I, 278-285, Nr. 69</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Pfister, in Zwa VIII 378 (+ weitere Lit.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>CR 41 = C.O. 13, 210</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier S. 180</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 202, 219</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,126</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a39">
							<name>Genf MHR</name>
							<ref target="https://www.unige.ch/ihr/fr/aide-a-la-recherche/bibliotheque/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Musée historique de la Réformation</institution>
						-->
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1545-1549, 391</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/450">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Farel</surname>
						<forename cert="high">Guillaume</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1049_Farel_Guillaume.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Farel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118531948"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418641"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l339" cert="high"><orig>Neuenburg</orig></placeName>
					<date when="1549-03-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file451"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file449"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file760"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file363"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file760"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file363"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2781"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file760"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file363"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file453"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file448"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file760"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file363"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file453"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file448"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/450%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__330_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">450/Autograph/00 E_II_368__S__330_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/450%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__331_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">450/Autograph/01 E_II_368__S__331_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem gratiam et pacem a Deo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas, quanto gratiores fuerunt, tanto tardius accepi literas et pene detritas negligentia mei nepotis ex sorore, qui acceptas Genevę mihi reddidit multa perfusas aqua plumę.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Testaris tuum syncerum in ecclesiam animum, de quo nunquam aliud possum, ut ne potui quidem, cogitare, quod facturus sis quicquid e re noveris ecclesię.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id ut tecum efficiant omnes ex animo cupio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si vestrates pium pastorem Hallerum optant apud se habere, non iniuria faciunt: siquidem, ut longe multo pauciores sunt aratores quam boum stimulatores, ita pastores re ipsa quam paucissimi sunt, cum nomine quam plurimi videantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quid?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pauciores pręstat esse quam nullos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed si in rebus longe inferioribus necessitatis ratio habetur, ut sępius, etsi res domestica poscit ut quis illic hęreat et agat quod est prę manibus, tamen in stabulum ob incendium, aut aliud, currendum est relictis omnibus, et multo magis in iis quorum unius alus suo ordine non minus curę esse debet quam alterius, ut sunt ecclesię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum ne mihi merito dicatur facienti de hisce apud te verba: Sus Minervam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 1, 40 (<bibl>LB</bibl> II 43).</note>!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">plura non addam: ratus te boni consulturum, cum videas me hic non quęrere aliud quam ecclesiarum ędificationem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod me adigit ut mei immemor cum iis agam quos suspicio, ut merito debeo, quasi mea opus esset commonitione.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum, ut me non poenitet cum Calvino et aliis longe alia egisse ratione, ut pertraheretur ad ecclesiam quam tam sancte administrat, ita spero mihi nunc per gratiam D[omini] successurum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">non enim Hallero sunt ita infensi hostes ut erant Calvino: qui nescio an vitam prius quam odium posuerint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et sane ex eorum genere fuerunt quos tu notas, et merito, qui poterant multum et in multis valebant non prorsus indocti, sed tamen non adeo gravati scientia ut curru opus esset ad vehendam: poterant ipsi secum totam soli portare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum male edocti erant sui abnegationem et Christi studium et pietatis: nimis sese amabant, et tantum abest ut cum Paulo soli glorię Christi studerent, ut etiam per occasionem Christum prędicari gauderent et syncere ab omnibus deperirent quam ardentissime, ut potius ęgre ferrent pure evangelium anunciari: ideo impuris pestibus quam piis pastoribus faventiores erant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quis huic hominum generi si fieri posset ut angelos superarent scientia eloquentia et omnibus donis, quibus non in usum debitum et edificationem uterentur sed suo servirent affectui, sese venerentur et sua non prętulerit minimum ex plebe pium, ne dicam pastorem, qui multa modestia studiose cupit Deo servire, ecclesiam ędificare, qui se neque quęrat, neque intueatur, sed unum tantum Christum, a quo prorsus pendeat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad eos quorum modestiam merito commendas, ego non mei similibus istos adnumero, quibus mediocris contigit eruditio: utinam daretur vicinius accedere ad eam quam in eis suspicio raram et non vulgarem, quam cupio ut semper magis et magis serviat Dei glorię.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui doctis omnibus eam det mentem qua tantum studeant paci et ędificationi, et procul faciat ab omnibus, quos claris ornat donis, perditos nebulones qui autore Satana efficiunt ut quę plurimum servire possent illustrandę Dei glorię, omnium ędificationi paci et charitati, ea perverse usurpentur in contumeliam nominis Dei, in omnium ruinam, ad bella et nefanda odia: faxitque ut quo quisque potioribus est donatus, eo magis sese demittens maiorique accensus charitate caveat abuti, sed purius et sanctius eis utatur, et pestes tam nocentes a se repellat, nunquam aures prębeat, et multo minus cor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quam sunt nocentes eiusmodi diaboli?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid apud alios non attentent, ubi agunt de non notis?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid non excerpunt, colligant et fingunt ut bonos traducant?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cum apud me, qui nullus sum, ob quem nemo bene aut male audire potest, quemque toties experti sunt non nisi re quam compertissima vel tantillum moveri, toties egerunt ut angelos Dei pro diabolis iudicarem, et notissimos fratres ob non notos hostes aversarer.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dedit Deus Viretum, quem melius quam me novi, nunquam deprehendi in eo nisi verum et syncerum affectum in Christum et evangelium, ingenium docile et pectus vere christianum, charitatis sectatorem et pacis studiosum, qui nisi videret multos perire et se cogi pręcepto Dei, nunquam cum aliquo contendit, idque tanta modestia ut hostes, velint nolint, cogantur fateri in speciem valde commendabilem, et cum facta damnare non possint, partes sibi divinas sumunt, corde non fieri dicunt, sed hypocrisin omnia esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De aliis non referam quid tentarint: proinde non puto hodie nocentiores pestes, nec sunt, quibus Satanas plus possit in turbandis et perdendis bonis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D[ominus] Iesus tam nocentes exterminet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Valde hoc placuit pręter alia insignia dona in Hallero quod pie admodum et prudenter hic se gerit, nec locum dat Satanę, cui sese agendos non pauci tradiderunt insufflatum, calumniis excipientes et demum pios Dei servos scelestissime divexantes et divexari facientes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi gratiam quam maximam quod viam aperis qua, quod tam ardenter expetendum iudico, bonis omnibus obtineatur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quam mihi olim fuisset facile, priusquam monachorum ordines et beati ventres in ecclesia intrassent, id impetrare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc, nisi D[ominus] agat, nulla est spes per me, nisi erga paucissimos, aliquid effici posse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ideo precibus est opus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Improbi, quorum non exiguus est numerus, neminem sui compotem volunt, sed qui affectibus rapiatur, mox ubi audivit aliquam furiat et agat insane, ipsa sit ambitio, adorari se patiatur, et quidvis credat vanarum laudum: siquidem monachi probe docti sunt eiusmodi homines supra Deum evehere et adorare, tantum quę placent etiam sine modo dicere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">homines, qui ipsa erant ambitio, coacti fuerunt tales arguere nimię civilitatis, ut dicebant tam pudendam assentationem nimiam civilitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et monstra eiusmodi, quę ita videbantur arguere has pestes, passa sunt sępius me senem et diutius versatum in ministerio quem poterant, absit verbo invidia, collegam in D[omino] et fratrem agnoscere non prorsus ab eis reiiciendum longe demis[s]ius tot et tantis et longis nuditatibus capitis, quibus sane indigni erant, sese suppliciter rogari pro iis quę erant ecclesię, quęque ipsi tenebantur facere, quam ulli unquam mortalium passi fuerint in Germania.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quoties istic magnus ille Zvynglius me, licet iuvenem neophytum, dum bis tantum Gallum Lugdunensem comitatus istuc venissem, arguit quod ut meritus erat honorifice eum compellarem, non passus me meo satisfacere voto?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">De Oecolampadio quid dicam et Capitone, et similis note viris, qui quam remotissime ablegassent [me]?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Verum non ideo hęc dico quod mihi molestum fuerit si quid pro D[omino] tot geniculationibus fuerit impetratum cum non modo nudare diu caput, imo et corpus ac cedi optarem, modo ecclesiis hac via consuli posset, verum ut intelligas, ut monachi ex stultis faciant insanos, et nihil putes eos quęrere quam malos aut quos improbos possint facere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Alia eorum non attingam, tantum hoc peto ut noti sint bonis quo caveri possint.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Siquidem pręter flagitia, quibus graviter iram Dei in se et ecclesias provocant, supra modum suis sycophantiis simpliciores perdunt a bonis et pietate abalienantes: et hos debemus iis quos tu notas, qui propriis indulgentes tam improbis affectibus sine metu Dei et charitate proximi pestes intruserunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Huic malo mederi non potest nisi concordes sint qui Bernę docent, et ecclesiis consultum velint, cuius gratia supra modum estnecessarius Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad Germanos, tu ipse plus nosti.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Urbs pene videtur alia ab adventu ipsius.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Conciones multo frequentiores et plebs attentior.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Cessat digladiatio inter pastores et cives, quę horrendum omnibus prębebat offendiculum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Coena omnium frequentissima, et ut audio ędificationis multę, dum ad verum et spirit[u]alem cibum unanimiter omnes sese invitari intellexerunt, mente non intenta visibilibus, nec in terram depressa sed in coelum elevata.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quę tu omnia propter Christi gloriam et magnam ecclesiarum ędificationem studiosius curato absolvi.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Favendum est nobis tam sanctis et tam divinis auspiciis, quibus utinam, ut omnium postremus, possem aliquid pręstare: lubens me dederem in quodcunque munus servum ipsi Hallero, quacunque possem tandem ratione ei inservire ut absolveret coepta.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Adiuvemus omnes pro viribus precibus apud Deum, hortatibus sanctis erga quos possumus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nemo, qui possit hic aliquid, cessare debet.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Et interea maxime deplorandam dissipationem ecclesiarum defleamus, apud Deum ardentissimis precibus poscentes earum instaurationem, et earum quę supersunt conservationem, et plenam emendationem, et plenissimam in omnibus consensionem, in qua re non parum in te situm est.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus ut hic pro viribus impendas te et aliis stimulos addas.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">magnum, ne dicam maximum, infligeretur Satanę vulnus, et quam plurimum accederet passim evangelio, quod accendi videtur ex scintillis ex Germania pulsis, quibus pauperrima, dum privatur, alios ditat.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc mihi optanda quidem sunt, verum longe pręstantiores poscunt qui ea tractent.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Quos excitet D[ominus], ut per eos efficiat quod omnes expetere debent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir Dei, et, quod facis, ecclesiam D[ei] illustra.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">D[ominus] Iesus te servet cum sanctis collegis, quos opto reverenter salutari, G[u]alterum, Bibliandrum, ne preteream pium senem Pellicanum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Istos et omnes pios servet Christus, senatum semper dirigat.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Collega tibi salutem dicit plurimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Neocomi 3. Martii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Farellus tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Pręstantissimo viro Heinricho Bullingero pastori ecclesię Tigurinę vigilantissimo eximia admodum pietate et eruditione claro.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>