<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4519" type="Brief" source="TUSTEP" n="30199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 28. Oktober 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/4519</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="30199" type="transcription">S. 5600/239</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,611</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddita sunt tua mihi omnia. Agnosco paternitatis tuae diligentiam, humanitatem adeoque humilitatem</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 231-233, Nr. 285</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 308 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>K. Fry, Nuntius G.A. Volpe und III Bünde, in: ZSKG 26, 1932, 40, Anm. 7</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,143</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1560-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="511">Latein</language>
				<language ident="de" usage="489">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4519!Autograph!00%20E_II_375__fol__611_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4519/Autograph/00 E_II_375__fol__611_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4519!Autograph!01%20E_II_375__fol__611_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4519/Autograph/01 E_II_375__fol__611_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4519!Autograph!02%20E_II_375__fol__611_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">4519/Autograph/02 E_II_375__fol__611_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4519!Autograph!03%20E_II_375__fol__611a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">4519/Autograph/03 E_II_375__fol__611a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reddita sunt tua, reverende in Christo pater, mihi omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Agnosco paternitatis tuae diligentiam, humanitatem adeoque humilitatem, qui nos de omnibus rebus tam candide et fideliter erudias, speramusque tuo labori mercedem quoque futuram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Theses adversariorum remitto, cętera post 8 dies spero me remissurum, cum fidus aliquis contigerit tabellio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Literas meas tibi vicissim redditas non dubito, quarum alteras <persName>Paulo Puͦl</persName> dedi, landtammen uff <placeName ref="l108">Thavoß</placeName>, alteras libello involutas, quas curandas suscepit consul noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Libellus d. <persName ref="p1884">Lavatero</persName> detur et, si dignus lectione videtur, excudatur, sin minus et tibi diversum videtur, non multum curo; mea enim non tanti facio, ut cuiquam obtrudere velim praesertim in tanta scriptorum copia, qui idem argumentum tractarunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sed fere ita comparatum est, ut domestica legantur neglectis interim peregrinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Ita sperabam mea hic legi posse et alibi in <placeName>Foederibus</placeName> non sine fructu.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Totum tamen hoc vobis integrum permitto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">- De caetero scias nos vigilare et quotidie miras adversariorum practicas et perfidiam singularem deprehendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed memor sum illius: "Tu ne cede malis, sed contra audentior ito."</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Intellexisti, quid episcopus apud <placeName>Sutzienses</placeName> potuerit: <foreign xml:lang="de">sy hand gemeeret, sy wöllind sich der sach nüt beladen und, so es glych zuͦ einem kriege geradte, stil sitzen,</foreign> cum interim papisticae communitates in <placeName>Superiore Foedere</placeName> optime se gesserint, quod ad hanc causam attinet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nec hoc contenti <placeName>Sutzienses</placeName> miserunt huc <placeName ref="l98">Curiam</placeName> <persName>Petrum Plantam</persName>, qui et hic omnia turbaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Nec etiam sibi defuit et cum factione episcopali modo hos, modo illos prensando conatus est multos avertere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed frustra; repperit enim hic <placeName ref="l98">Curiae</placeName>, qui se ei aperte et in os opposuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Rumorem autem de episcopo non omnino vanum fuisse inde colliges, quod capellanus episcopi <placeName ref="l1058">Cumensis</placeName> post episcopi ad nos reditum in aula episcopi conspectus est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Huc accedit, quod sacrificulus quidam, doctor theologiae, homo senex, ab episcopo nostro aliquando in has partes <placeName ref="l425">Roma</placeName> accersitus, qui ecclesiae <placeName>Emsensi</placeName>, quae distat medium milliare a <placeName ref="l98">Curia</placeName>, praefuit et non veritus est inter concionandum modo <placeName ref="l98">Curienses</placeName>, modo <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> appellare et haereseos damnare.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">(Er hat vylmalen geseit: der ketzer zuͦ <placeName ref="l98">Cur</placeName> zuͦ S. Martin; item die <placeName ref="l587">Zürcher</placeName>, die schelmenbücher druckend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Darumb hat er gan <placeName ref="l98">Cur</placeName> nit dörffen kommen; wir hand ouch darumb nit uff in getrungen, das er uns unser sach guͦtt gemacht hat mit syner großen unbescheidenheit).</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Is ipse simulavit ante 3 menses se ire <placeName ref="l425">Romam</placeName> et hinc solvit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Dicitur autem interea <placeName ref="l1107">Tridenti</placeName> fuisse et nunc, cum legati nostri <placeName ref="l21">Badenam</placeName> irent, incidit in illos in <placeName ref="l530">Wallenstadt</placeName> et habet comitem <foreign xml:lang="de">ein pfaffen von <placeName ref="l1618">Pfäfers</placeName>, ein jungen <persName ref="p8108">Tschudi</persName>, ein listigen menschen.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la">Is <persName>Tschudius</persName> dixerat hic ante aliquot menses: <foreign xml:lang="de">"Laße man sant Michels tag kommen, dan wöllend wir luͦgen",</foreign> cum sermo esset de <placeName ref="l646">Glaronensibus</placeName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Hinc videmus,</foreign> das diß ein alte pratick und das diser pfaff ouch im spil ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Diser, der doctor, als in der <placeName>Süler</placeName>, der etwan des bischoffs kemmerlig gesyn ist, zuͦ <placeName>Wesen</placeName> funden und gefraget hat, wie er dahin kommen, ob er nit zuͦ <placeName ref="l425">Rom</placeName> gesyn, hat geantwortet: "Ich weiß nit, wo ich gesyn bin; sag dem bischoff mynem g[nädigen] h[erren], er sye ze hefftig <foreign xml:lang="la">(quasi diceret:</foreign> er muͦß meer ußgeben), und das concilium gange für sich, und ich habe gegen dem <persName>Cornelio</persName> <foreign xml:lang="la">(quis ille sit, ignoro)</foreign> das alles ußgericht."</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Huc etiam facit, quod ille <persName>Petrus Planta</persName> <placeName ref="l585">Suzensis</placeName> omnibus insinuat aut saltem insinuare conatur pontificem esse huius belli expertem; hoc modo sperat et episcopum nostrum excusatum iri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Sed hoc ipsum quo ille excusare vult, accusat et facit rem suspectam;</foreign> dan da <persName ref="p1770">G. Carlin</persName> das gehört, spricht er: "Wer redt, das der bapst nitt im spyl sye, der lügt als ein schelm; dan ich weiß allen grund, und was die botten der 5 Orten zuͦ <placeName ref="l425">Rom</placeName> dem bapst verheißen, und hans von botten selbs, die vermeint habend, ich sye der iren."</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hęc ille.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Item: "Der bischoff von <placeName ref="l1058">Cum</placeName> hat alle monat achtzechenhundert cronen uff die taffel und sunst in einer eidgnoschafft ußzegeben."</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ita <persName ref="p1770">Carlius</persName> <placeName ref="l21">Badenae</placeName> ex illis audivit<note type="margin">a.R.</note> Crede mihi, pater, practica Plantarum est multiplex et factio fortis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Quotidie experior egregie me a multis delusum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">Noch eins manglet, das ich gern wölte erfaren: ob er's wider den bischoff von <placeName ref="l257">Costantz</placeName> gehan hätte, <foreign xml:lang="la">de quo d. <persName ref="p629">Coignetius</persName> nos secreto erudire poterat.</foreign></s>
					<s n="32" xml:lang="de">- Ich muͦß ouch das nit fürgan: Es sind die tag die Gallen von <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, kouffherren, hye durchgereiset; die habend dem burgermeister anzeigt <foreign xml:lang="la">(ex quo ego),</foreign> wie die eidgnoßen tagind, und sye der tag uff den 22. octobris angangen, und habe man irem statthalter ab dem tag geschriben und dermaßen, wie sy verstandind, das nüt dan krieg.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Und so sonst zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName> nit der bruch, das man jemant zuͦ nacht ynlaße, sye ein lüffer<note type="misc">lüffer oder löuffer?</note> ab der eidgnoßen tag kommen in mitternacht, den habe man schnel yngelaßen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Haec illi affirmarunt, viri fide digni nobiles, <foreign xml:lang="de">die Gallen von <placeName ref="l257">Costentz</placeName> etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Das habend der burgermeister und ich nit könen heimrichten; sy ouch habend nit könen sagen, von welchen Orten der brieff geschriben; aber das er von den eidgnoßen kommen sye, die tagind, habend sy eigentlich und für gewüß bestättet.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Yetz aber, so ich von üch hör, das sy zuͦ <placeName ref="l300">Luzern</placeName> tagend, so merckh ich wol, wer die brieff geschickt, nemlich die <placeName ref="l2448">5 Ort</placeName>, die mitt dem <persName>Ferdinando</persName> ettwas heimlichen pratick hand uß anstifften des baapst.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Darumb so luͦge man für sich, und so der <persName ref="p20184">Bolwyler</persName> uff diß schriben erst wil knecht annemmen, so sicht die sach kheinem guͦten glych.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Haec ego te scire volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">Man sagt ouch, der adel tage zuͦ <placeName>Prägetz</placeName>; das mögend ir baß wüßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Salvere te cupiunt d. <persName>Philippus</persName> et <persName ref="p6130">Pontisella</persName> cum tuis omnibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 28. octobris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Clarissimo viro, humanitate, eruditione et pietate excellenti d <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>