<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4522" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [30. Oktober 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,85-85a</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quanta cum animi voluptate, ., tuas perlegerim literas, quas heri accepi, non facile</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 91. 131, Nr. 3</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Sturm, Ursin 230 ff.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,145</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4522">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1560-10-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4523"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4521"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4662"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4488"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4662"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4488"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4662"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4488"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4525"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4521"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4662"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4488"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4525"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4521"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4522/Autograph/00__E_II_361__fol__85_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4522/Autograph/01__E_II_361__fol__85_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4522/Autograph/02__E_II_361__fol__85_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4522/Autograph/03__E_II_361__fol__85_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Quanta cum animi voluptate, clarissime atque sanctissime<lb/>
					Bullingere, tuas per legerim literas, quas heri accepi, non facile<lb/>
					digerim. Unum hoc laetitiam meam aliquantum minuit et unum<lb/>
					displicuit, quod de controversia Glaronensium et S Pagorum,<lb/>
					qua re me verbum quidem unum ante, cuius meminisse possem, audiemus<lb/>
					Itaque nec principium nec progressum nec caussam novi finem<lb/>
					doctasse intelligam, quem opto esse optimum. Faxit dominus, ut ad<lb/>
					gloriam omnia instituantur et perficiantur?<lb/>
					De meis pecuniis non videris me certe intellexisse aut ego<lb/>
					non recte scripsi. Si non animadvertisti, minime miror hoc<lb/>
					praesertim tempore, quo tumultuam plena sunt omnia. Si male<lb/>
					ego rem exposui, merito sum accusandus. Petro autem me scripsisse<lb/>
					non mihi licere a mercatore Norimbergam repetere, nisi<lb/>
					anno dimidio praesignificarim. Cum itaque annus cum februario<lb/>
					atque ego repetere ante non potuerim aut voluerim,<lb/>
					quam intelligerem, ex te, an habiturus essem, qui acciperet apud<lb/>
					aliquem, non iam poterit fieri. Insequentem annum<lb/>
					mediissime, si vivam potero. Non deerit, ratio, tuto transmittit,<lb/>
					posse hoc adi, 400 plus minus dare, quos nondum<lb/>
					cuiquam promisi. Cuperem autem in annam summam redigi,<lb/>
					ut pro omnibus unas acciperem literas. Si iste non gravitur<lb/>
					ita accipere paratus ipse sta. Quod ad census attinet,<lb/>
					non laboro, quo in loco persolvat. Si suo tempore persolvere<lb/>
					Tiguri, cui iussero, non requiram plura. Quicquid<lb/>
					interea faciendum mihi censueris, id faciam cum primum<lb/>
					sententiam cognovero.<lb/>
					Hessusio, si modo per negocia, quibus plane adobruor, licebit<lb/>
					ipse respondere, ut dignus est et res postulare videbitur.<lb/>
					constitui. Si non potero aliis autor ero, ut faciant.<lb/>
					d. Martyr de eo iudicium tabit. Indoctus est liber ad<lb/>
					absurdus et elumbis. Plura habet, rugagra etc.<lb/>
					De omnipotentia dei, de veritate verbi dei plurima ad<lb/>
					quasi de hisce alios unquam disputare aut dubitare<lb/>
					potuerit. Reliqua sunt, rubro iam a plurimis refutata,<lb/>
					quae ita sunt ab eo posita<lb/>
					propter pravicae, quoniam<lb/>
					ut data opera insanire voluisse existimari, queat<lb/>
					Christolas, etc. Melanthonis, sic non facile imprimet typographica<lb/>
					non iussus a principe; est enim ea lege scholae ob<lb/>
					constrictus, ut nihil excidit, quod non ante videndum. De<lb/>
					facultatum exhibuerit. Hi quia praeter theologum
					nobis ex professo adversarii sunt, reclamabunt.<lb/>
					principis in redlevi auxilium non velim. Quare ad te<lb/>
					mitto. Sed et una mitto, quam mihi Ioannes, cuiusque Andronicus<lb/>
					quoque Francofordia misit propter titulum. In hisce<lb/>
					Gratoris medici nomen est ei praepositum, quam tu farina<lb/>
					inscriptum iudicasti. Valde velim d. Calvinum sui<lb/>
					adiecisse et una omnes impressas videre.<lb/>
					non est, ut festines. Tuo commodo percuncipe<lb/>
					poteris. Non enim ita properamus, ut merito deberem<lb/>
					Sed nosti principum et negocia et mores et impedivi<lb/>
					omnem<lb/>
					habemus, neque theologi<lb/>
					Franuelem, exemplo actum puto a<lb/>
					viro<lb/>
					S.<lb/>
					Erendus erit, honestus, quas nobis<lb/>
					esset<lb/>
					nostra caussa recte agere et defendere<lb/>
					modum res et caussa perlata fuisset, si adhuc<lb/>
					ad<lb/>
					D.<lb/>
					ecclesi&#281; vestrorum incommodo fieri posset, nemo toturi<lb/>
					pietatis et religionis caussam melius, meo quidem iudico<lb/>
					dei iudicium fortasse aliud est) vobis ipsis promotum<lb/>
					mauratione inquies? Si martii rem nobis dare<lb/>
					Caperem imprimis, si synodus futura (pero)<lb/>
					ut multi iam principes flagitant, id toti ecclesiae<lb/>
					a vobis nobisque praestari. Scitis, quem locum noster in talis<lb/>
					conventu habiturus sit. Sed haec satis in praesentia.<lb/>
					Vleviani opera uti nequeamus in concionibus incussa<lb/>
					quod concionari non vult, deinde plus nobis prodesse<lb/>
					in ea, qua possitus est, scatiae. Postremo princeps<lb/>
					libenter hoc initio feret propter multas caussas<lb/>
					hominem esse (ut reliqua taceam) principem, ut eum<lb/>
					cui plurima sint metuenda, tibi persuadeas, oportes<lb/>
					Neoburgi prope Lipsiam conventus multorum principem<lb/>
					futurus est (noster quoque, si nihil impediat, imo<lb/>
					ficiscetur), in quo aliquid de religionis controversia<lb/>
					dirimenda statuetur. Fortasse de convocanda synodum<lb/>
					deliberabunt. Si si fieret, non<lb/>
					parum prodesset venturus.<lb/>
					et plurimum obstinet hostibus, si penes nos haberemus,<lb/>
					clam et doctum hominem<lb/>
					in autoritate aliqua esse<lb/>
					cum propter se tam propter locum, in quo constitutus<lb/>
					esset. D. Albertum Hardenbergium tuis verbis salut<lb/>
					proxime cum scribam ad eum, id quod brevi futurum arbitrorum<lb/>
					Quicquidem non spectatam Caesarum id, quod Froschoverum vel arbitrorum,<lb/>
					S.
					et d. Henrico Gessnero pro officio pollicitus fueris, id ego<lb/>
					libentissime et promptissime persolvam una cum eo precio<lb/>
					vale.<lb/>
					quo rempti fuerint. Dabo, cui, quod quomodo<lb/>
					sint.<lb/>
					Quae ad principem Hassorum scripsistes, ea<lb/>
					interea, dum abfuit tabellarius noster perlegi, imo<lb/>
					nostrum principem, eumque<lb/>
					scripsi. Misit Hessus et<lb/>
					diligenter, ut perlegat hortatus esset nostris, benignae cum<lb/>
					exceptum transscriptum ab aliquo esset, nolisset quidamque<lb/>
					scripturae signato, me rogavit, ut commendatum sibi<lb/>
					et segere non posset, me rogavit ut te mihi non totam<lb/>
					redderem. Oportuit me, licet occupatissimum declarare<lb/>
					proscriberem. Oportuit multa transponere, quaedam declarare<lb/>
					aliis, praereses quasdam mutare, sed me a scriptore in<lb/>
					non potuerim,<lb/>
					prae erant omnia, quibusdam in locis ipse quoque non potuerim.<lb/>
					Nasi fallos, id<lb/>
					intellecta, ut quibusdam in locis ipse<lb/>
					reliquido cernere genuisse in<lb/>
					ut princeps recte iam et lecturus et intellecturus.<lb/>
					censeri queat. Aut nulla aut paucissima sunt mutata, ita<lb/>
					tamen, ubi quid maxime sequendum esset non appare<lb/>
					mutavi quaedam, ut sensus idem maneret. Nihil magis<lb/>
					cuperem, quam apologeticam expositionem tuam hac lingua rerum<lb/>
					te interpretatam et recte scriptam legi; nullus hodie editus<lb/>
					est liber, quos quidem ego viderim, qui et meo et aliorum<lb/>
					S.<lb/>
					occendium.<lb/>
					multorum iudicio aptior, sic ad per magno<lb/>
					nosce homines nostros. Si modo ocii aliquid daretur<lb/>
					minore labore totum transferrem. C&#281;sant enim tua eam angutem<lb/>
					satis) a te ipso adiutus et in hanc ipsorum linguam<lb/>
					et Phrases mutarem tuam translationem, quam 4 pignias<lb/>
					in isto sumpto correherni<lb/>
					principi Hassi&#281; obtuli per d. Stephanum Zirlerum, seors<lb/>
					virum optimum et veritatis studiosissimum<lb/>
					principi valde notum, quae ei voluisti, indicari<lb/>
					Hic iam sunt Wirtemberg cum negore et f. F.g. Wilhelmus<lb/>
					et frater landtgrafii, ut alii quidam principes.<lb/>
					Wirtenbergensis audivit plurima, quae non ei nunquam<lb/>
					ante in mentem venerunt, etc. Erit haec res spero causses<lb/>
					boni. Contulerunt enim inter se de multis rebus<lb/>
					persuosum haberet Brentium non errare facile persuadeum sibi<lb/>
					pateretur. At spero hac ipsa de caussa sunt ei opinionem<lb/>
					enim posse, quod ea iam agit, quae sunt, absurdissima.<lb/>
					ipsa sententiae absurditas, quae probabili nulla ratione<lb/>
					defendi potest, hoc suum adferet, spero commodi. Neper
					potentios es, et Luthero de ubiquate corpori Christi diligenter comporturus,<lb/>
					ministris, inopia<lb/>
					deinde commenti suis illustravit. Eum librum<lb/>
					approbandum, opposuit se ei Mathaeus Albertus, olim pastor<lb/>
					Rentlingensis, alias fuisset editus. Eam rem princeps dicitur graviter<lb/>
					talisse. Audit tamen hic nunc et audret, a pluribus spero,<lb/>
					quam haec sit blasphema impia absurda et faba opinione<lb/>
					qua nulla potest, pene nocentior excogitari aut a scriptura<lb/>
					alienior fingi. Actum sit de nostra religione, si pro<lb/>
					non scit. Homo veris passus. Verus autem non erit habeo, si omnino<lb/>
					implebit, eo quo ipsi dicunt modo. Res venit ad diligentiam<lb/>
					aliquam privatam. Invitavit eum Bremzium ad consiliarium, qui<lb/>
					quo praesente colloquierentur. Quocum venisset Albertus, non<lb/>
					qui noninciat, sed alii, qui autem autem nescio quot, quot, aieant.<lb/>
					Hic Albertus se excusare cepit, quod sciret previdiis illorum<lb/>
					graveri, et ut scripto ageretur petivit. Puto utrique sibi<lb/>
					affirmo. Novat alii<lb/>
					rede<lb/>
					impositum,<lb/>
					venturos eos ad colloquium coram theologis universitati<lb/>
					subinde, quorum primus, Peursinus, est generi, atque ei<lb/>
					cum aliis magna et parte assentiri creditur. Affirmasse<lb/>
					dicuntur interrogati, utrum ubique praeter corpus Christi ante asse<lb/>
					si idem post abcessione credunt,<lb/>
					fuisse non se credere.<lb/>
					audiero, hac de re data<lb/>
					iam acceperit. Albertus<lb/>
					principi nostro<lb/>
					occasionem ad vos perscribam.<lb/>
					solum augasti sextum cap. Ioannis accomias<lb/>
					constanter asseveravit.<lb/>
					princeps, nisi fallor; iam ei respublica<lb/>
					coenae dominic&#281;.<lb/>
					parte Caesare.<lb/>
					et plurimis temporis angustia in praesentiarum<lb/>
					quae in tanta temporis angustia in papisticiarum ad nos<lb/>
					tertio cal. novembris d. Martyrem salvere cupio,<lb/>
					omnes in universum sententiae, ad quos<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					ministro, sanctissimo<lb/>
					Bullingero, sanctissimis<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>