<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4529" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. November 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,218 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex literis tuis proximis accepi: quae gaudio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,152</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4529">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1560-11-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4530"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4528"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4568"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4415"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4568"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4415"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4568"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4415"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4525"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4568"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4415"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4525"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4529%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__218_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4529/Autograph/00 E_II_356__S__218_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4529%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__219_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4529/Autograph/01 E_II_356__S__219_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4529%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__220_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4529/Autograph/02 E_II_356__fol__220_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4529%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__220_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4529/Autograph/03 E_II_356__fol__220_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					15.<lb/>
					si et literis tuis proximis domino venerande et frater, (pater) in Christo<lb/>
					charissime, accepi, quaeque gaudio et si morere suo afferent, gaudio quidem<lb/>
					quam Claronenses evangeliensi receperit, tantis profuciis quippiam<lb/>
					eavit propagari, ut hoc de re bello decernendum, dacuerint, doleo.<lb/>
					possi declinari non poterit. Deum ait: maxime ardenter precor, ut suis nuncius<lb/>
					adsit, idque facimus, anxis spero. Extant rex in variam, Tygurinum et<lb/>
					eximonia, illud qui praeclarissima, quod iam tot tantisque foerandar in<lb/>
					ingeniis piis, qui quidem felicitatem, dum ea, quae Ioannem Dulphonem, in psalicem non<lb/>
					inprimis, vosquam et Gvaltherum in Hispani et Ioelum convari sunt.<lb/>
					merito susperito vobisque de ea gratulor, ac ut populum Tigurinum<lb/>
					h&#281;c iniustiantia dei dona serio &#281;stimet, in quo dum pietate suscipiat.<lb/>
					praecor, ne quam merito fuerre, accusatus domini eas conferat, id qui nobis<lb/>
					magna ex parte contigisse, pauci vendicarius, ideoque Pauli essem debem.<lb/>
					Attamen, cum etiamnum non desint, quibus suarior religio cordi sit, spat<lb/>
					aliqua, synaderem, convivis rex aliquando refulstr&#281; et nebulae<lb/>
					sincio eius tibi ordini corpore depulsur&#281;, quemque pergamus a papis<lb/>
					instigari (pro ut scribit) non dubito (faculiter hinc) consentientibus<lb/>
					plurimum aliis eius deditiis, qui hoc pater commodiorem via hanc caneritis<lb/>
					nam movere non potuerunt, antequam classis Hispana intercepta<lb/>
					a Turcis fuit, nolum quod in modum apertum papistici intonabant.<lb/>
					clade autem illa accepta remittabat rumor, e mox, quodsi intellectis<lb/>
					rursus sese deparebat, cum itaque maiore damno Hispani<lb/>
					nix rei Turca munitissima locum Geneca in portum Afric&#281; coniugem<lb/>
					Dolecta<lb/>
					praetantia septembris recipiissem, c&#281;sis praesidiariis ad unum omnibus<lb/>
					et Germanis Italis ac Hispani&#281; collixi erant, praeter ducem, quem<lb/>
					captivi abduxit. Itaque nunc omnia apud nos solent. De concilio<lb/>
					quod successitant vosceo, quae mille, ut mihi velit momenti.<lb/>
					Sebastianum Schertlinum et Ludovicum communicam Origensem, contentum<lb/>
					inciditur de iure venandi, quae et currit, ut iam utreque ad armorum<lb/>
					necdum tamen ad manum vestrum sit, conscriptus universumque milis est abiit.<lb/>
					millium. Facile ex huiusmodi scirrilla ignis maximus ergo potest,<lb/>
					nonnullis victurum etc. Ex prosim geni. Ettingensi adest (licius<lb/>
					nondum palam) Wirtembergensis, nec docerunt, prout giscare licet,<lb/>
					quantum expertum alii principes. Schertlicius, cuius insolentiam, nam<lb/>
					hyberriticam religionem evangelici exosam hunc principes,<lb/>
					efficere morti, novit ad sciam compendia tam magistratu nostro quamquam<lb/>
					nem<lb/>
					Baurari&#281; tuis, primareo fratris papistes,
					19.<lb/>
					et forte hoc incendium instituto suo in operandis evangelicis<lb/>
					non incommodum hori putant, at mea sententia maximam mei periculis<lb/>
					tibi nostr&#281; continent. Res tamen omnis adhuc in sculta est, in quo, nisi<lb/>
					mera fuerim in nervum plurutre parti neique assules facile<lb/>
					corrumpat. Gallus auxilem Hispani, qui semper ipsi, ipse, salutare potest, ipsius<lb/>
					resistit. Misit c&#281;saris mille, quae naturum Bonnemensis (si<lb/>
					recto nominis perlegi), qui in provincia nova militus est contra<lb/>
					vicenses. Ipsequam rex dominus vobis dies in provinciae, ut<lb/>
					altera moncedin&#281; est, aliorum novum nosce, exercitum<lb/>
					sacrificulae papisticos ecclesiae vi eiererent. Tui<lb/>
					dicit, quod<lb/>
					nuncium ob iam virum Aurel&#281; et alibi. Angli optata<lb/>
					fruciuntur mei. Zvicci&#281; regem in Angliam ventumus iam cum<lb/>
					dixorem, matrimonii consiliandi gratiam cum regina, quod cum hactenus factum<lb/>
					non vidiam. Pauciperem esse illum rumorem. Consilium enim Philippum<lb/>
					moli de contentione in eucharisti&#281; causa, quod misisti, pergrui fuit, qui illud<lb/>
					nostris quibusquequeque nihilis, qui ipsius quoque authoritatem sua doctrina assarare<lb/>
					potuitur, monstare possim, licet sentent, qui nostram illum<lb/>
					Nam cum Schertiz, Luttingen noster, quae Christissime<lb/>
					ecclesiasti vobis noster, qui ubiquitatem publice cessarebat, displicitate<lb/>
					instituisset ac res communis (viam illis edito) magisque<lb/>
					solidis argumentis ex altera parum graviter perereque Schertius<lb/>
					ut uterque argumenta universitati, cuiorique evangelic&#281;<lb/>
					parandum, nec ipsum ei se literarum iudicem. Habet e Philippum<lb/>
					quod vir consulares (cuius authoritate huiusmodi in geni homines<lb/>
					perdicunt, pervenso zelo, papicol&#281; evangelicis incommodaveris, sese<lb/>
					suspertum in Zvinglianismo sibi Philippum decolatur. Proptura, utremus<lb/>
					solvetium a magistratum iudicium est. Spir&#281; ordinum imperii ac in<lb/>
					legati autem mensem, quonam. Tamen syargitur, consultarii et<lb/>
					litteravit contra missum ita decregandi, qui mihi iuvenem etiam<lb/>
					agi agi videre, et tamen illi consiliunt, ut sunt leum non Germaniam<lb/>
					manu et impilium tuorum, ut quid certior quam vel eum affarere. Mose<lb/>
					omnium Livoniam occupasse praeter tuas urbes migrasse<lb/>
					eu&#868;ffel (si nostrum ipse mihi indicatum est. Hosiam a Gallo<lb/>
					expositum s&#281;ptus vulgo, quod mihi vebrar in eo tam praesentes quam fridem<lb/>
					possi statu tanquam in seculo uno obtutu intuari. H&#281;c hactenus,<lb/>
					an<lb/>
					multo optimus fluximus, huius tuus commendo, nunquam precor, ut Tigurin&#281;<lb/>
					Christi, ex qua tanquam ex Zion&#281; ad plurimos sincora, reliquos noster,<lb/>
					infutictum iuvamenti, propteris propitius adsit. Vale dei 24. aprilis anno.<lb/>
					t deditissimi Georgi a Stattis
					etc.<lb/>
					Cum hasce iamiam obsignatum iram, qui forte fasciculum liberet,<lb/>
					una cum literis tuis 6. omnibus scriptis et accipere, quidem omnia ea, quorum<lb/>
					in literis tuis meministi ac remitto scripta ad dubem Wirtenbergam<lb/>
					urgensem. Ego tuae tuas alias gratias et operam, qui praestitisti, tam<lb/>
					in communicandis scriptos illis quam urgenda irorum Anglici&#281;, tum<lb/>
					et libris, quas dono, misesti, utinam referre possum.<lb/>
					d. Rodolphi Gualthere amiciti&#281; me insinuasti, maioris quam effari<lb/>
					possem, beneficii loco deero, quam velim, ut aciam mei erga vos<lb/>
					permptitudinem, opere declarare possem. Nunc ad ea, quod dixis tuis<lb/>
					literis meministi, quum mihi constat, respondebam. Quid igitur Gallum<lb/>
					apud superat; egerit, non possum certi expiscari, nisi quam plerique<lb/>
					obieciunt, occasiones et proprimendis evangelicis captaras esse.<lb/>
					Burgensem, puratori tam non addictum esse omnes censent, ut neutrae<lb/>
					ut nequam fratres, nec ex animo favore putent. Synodum, qui dixorem<lb/>
					vogant, acideo principibus non esse cordi illosque in cassum huiusmodi senturre<lb/>
					gaudeo de provectu evangelii in regno Navari&#281;, sin domini clamore<lb/>
					pervenerint, simplico, nec minori gaudio affertur, mi ea est.<lb/>
					progressum succur&#281; charissim&#281; in tot regionibus, scripsunt, quamobrem<lb/>
					ecclesiae eosque ingentes tibi ago gratia, quod ea mihi communicare conciones.<lb/>
					affertur terras mihi Florentino tres naves; is Gallas vocunt,<lb/>
					ex ipso portum abstulisse.<lb/>
					me&#281; bene vale. Dominus 4. nunc anno<lb/>
					Ioannes Echingari&#281; ecclesiastes noster ac ne silentia<lb/>
					Salutet f.<lb/>
					eum diuturnum, si male magno rogat.
					venerando atque erudito domino<lb/>
					Henrico Bullingero, domino et amico<lb/>
					Henrico Bullingero,<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>