<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4549" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 19. November 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,483 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quoties non puto me ullum opere ... facturum si ad te scribam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 555f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,171</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4549">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1560-11-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4550"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4548"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4553"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4495"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4554"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4495"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4553"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4496"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4554"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4495"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4553"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4548"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4554"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4495"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4553"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4548"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4549/Autograph/00__E_II_357__S__483_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4549/Autograph/01__E_II_357__S__484_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4549/Autograph/02__E_II_357__S__485_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4549/Autograph/03__E_II_357__S__485_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					S. Quoties non quam puto me, ullum oper&#281; precium fuituram, si ad te scribam, me venitudo, qui plucosque<lb/>
					charissime Bullingere, haud solleo te alioqui plus satis occupatum meis etiam vivitilibus literis<lb/>
					in agitur fatigare, ne et tibi molestiae aliquid conciliem et in publica peccem commenda.<lb/>
					ecclesi&#281; Christi, cui tota tua vita omnisque labor in defutigubiliter desudat.<lb/>
					Mecum vero nonnihil ad me scribitur, cuius te forte constitutum esse aliquid retulerit.<lb/>
					ac primo quidem nolui te ignorare, qu&#281; iungius noster olim in Constantinum. Eciam symmysta<lb/>
					meus, charissime, nunc vero Basiliensi, non p&#281;nitendus minister nudius quartus ad me scripsisti.<lb/>
					Qu&#281; citius etiam misissem, si ad manum fuisset, certe fidei tabellarius. Scribit autem summi,<lb/>
					Quodam, postquam de ea, qu&#281; iam recruduit, adeo controversia in eurnis c&#281;na quidam attulerim.<lb/>
					by un&#223; ist ouch verhanden, das ein gesechen bescheche, dero halber, die dise annd einiam<lb/>
					kirchen verschreyen, das wir ubel h&#246;ren mu&#870;ssend, wie es aber saltem werde<lb/>
					will ich euch hernach berichten, kurtzverschiner tagen hat ein erstainer rath, alle darmer<lb/>
					qui wort zu&#870;sammen beru&#868;fft und un&#223; ein rich cavillantes gelesen. Darum ich euch<lb/>
					Yetz ze schriben nitt, so wol hab. Darinn ouch die handlung der Davidica der den schuldigen<lb/>
					gar christlich gewyst gesechen. Gott seye gelopt, der mich in der selbigen sach<lb/>
					erhalten, das ich uff zu&#870; gesehen und desshalb by minen herren und burgerschafften<lb/>
					alls getr&#252;w und redlich erfunden bin; dann es gru&#870;stum ich mir ist, das die rorstend<lb/>
					h&#246;ren m&#252;ssend, was man inen doch k&#246;me oder s&#246;lle getr&#252;wen, diewyl sy es solchen<lb/>
					christine, gotts besterliche handlung wellen vertrechen etc. Da das sind noch andere<lb/>
					sachen uns f&#252;rgehalten, gott erbarmms, dahin lutr&#252;nde, so misinas zu&#870; reformieren<lb/>
					und ze besseren sin. M&#252;sste man ain uns confachen, aber von denen dingen hernach etc.<lb/>
					Min er ist vorhanden, das man wort mu&#870;ssen insechen thain, damitt unser kirch<lb/>
					um deren willen, die nitt recto pede in der kirchen sachen nuher trettend, nitt so &#252;bel<lb/>
					h&#246;ren mu&#868;ssen etc. Dann die oberkent beduchen by ire confossen zu&#870;feliben, wie ouch f&#252;rwas etc.<lb/>
					digna und die diener der mehrteil. S. und sin schwager acetarius habend die sich<lb/>
					nitt alls hainen beschlossen, sonder vyl ein anders vor inen gehapt, was sy mir nachmals<lb/>
					thain werdind, wirt sich bald erz&#246;gen. Lupum iam auribus tenent, zergath, es, da&#223; sy unns<lb/>
					nitt unru&#870; anrichtend, wie zu&#870; Bern vor beschehen, so haben wir gott ze dancken<lb/>
					Ich wellte sonst mines tails gern, da&#223; sy uffacht und redlich schandelten, sy bed, so kr&#252;ndt,<lb/>
					man daru&#223; kommen und were vyl ergernus&#223; vermitten. Ich hab zwar sonst nie kein<lb/>
					mein der mitt inen gehept, will gottes unwil erwarten, hab ich das das wir freyster<lb/>
					die warheit zepredigen. Ich achten die confession eorum nostr&#281; trucken die warheit der handels<lb/>
					wol u&#223;. Ich hette euch vyl wunder seltzam hendel, die wir von dem S. erwend ze schriben<lb/>
					aberius est, ne quicquam h&#281;c etc. Frankovicus ille, qu&#281; veritati scriptum memineris, qui reliquisse<lb/>
					Aber et ist ne quicquam hic fraudi scripturus ille, qu&#281; plane scripto et fideli<lb/>
					agnificet publicus literas literas iniustis ob armorum pericula et, quod de concilio serio<lb/>
					quidam mediret, publicus nec luminas curare c&#281;perunt, quidnam frequentes authorit, cuius, quorum<lb/>
					forma et idololatrarum contemnunt, instaret, ille in christiana pacis deo magistratus dei muniori<lb/>
					et tibi, ne istam externicavimus, ignoret, sibi in civium in fidevolentiam in hominatus domini se<lb/>
					bonis, nisi hoc est paulo sacrificisia, quo res significaturum et faciet opinor, quomodo peius dominus civibus<lb/>
					hoc est paulo sanioribus<lb/>
					tam moratur, ego respondere esse, puto, quocun tum s&#281;peratus, qui valde vir patria mea aliquamdiu<lb/>
					adque hominum, favorem ambiendo, quiritur literatus valde, vir situr, et nei omnes liberalis<lb/>
					unde oratione totumque hominem, sint quibusdam compositurus, sed propediam, qui in eam aequiectos<lb/>
					unde opus totumque hominem, si ut gustitui ex Locamero te sum diligenter coniecturus<lb/>
					Non caret autem insidiis de episcopatu Constantiensi contentio sive etiam seria tuis, quod<lb/>
					nonnulli suspicantur, simulata sit, et miserum quoddam meditantur; isti male ingenia sine, quod<lb/>
					recti, quod utinam christianis aliquis homines quoddam me<lb/>
					natum suscere. Sed degeverat, quam supercipietur amicis istic conficibus ab ea<lb/>
					mehr schriben.<lb/>
					deo fideliter, quae superioribus amic istic confinebant,<lb/>
					Zuricher, ympen<lb/>
					omnino detrectat, quo florens apud eum scribebat, id quod te certior hoc facere<lb/>
					woll der durch<lb/>
					hoc vivum cuperentur, merum alioqui omnes fere valde studia, quasi ferem datum<lb/>
					nitt wol<lb/>
					hoc iuvum cuperent, mearum alioqui munus vendibit futura, nisi fidei<lb/>
					ill recht<lb/>
					1546.<lb/>
					et<lb/>
					d.
					1554.<lb/>
					pii doctissimo iuvenis Brunsari vicem unice doleo ac vestrorum severitatem<lb/>
					multis aliis mehementer demaror, qu&#281; vix etiam apud bonos defenderetur.<lb/>
					Nisi verbius atque mehrnem, quam c&#281;s audivimus, qu&#281; maximos dixit<lb/>
					der Blarmer hanndel will uns verschwindigen von nach allso zu&#870;schten, by&#223; die anderen<lb/>
					eidgnossen nitt anderst darzu&#870; thr&#252;ndt, und wirstlich zu&#870;schmid, by&#223; die anderen<lb/>
					sich verfasset, machend, und ir gelegenheit zu&#870;t meinstend, man solte, weltsch man, das<lb/>
					ein verfolchter R&#246;wol ist, darum vyl jautz mainend man sollte erudtlich ab das<lb/>
					sich kommen sin, damitt man nochste mals &#252;bers baren ufflet, wie man allen, m&#246;tten<lb/>
					sach kommen, by&#223; die f&#252;rflainnt einem eins mals &#252;bers &#252;ch ufflung, wie normals,<lb/>
					diewyl meer doch weyssen mitt ein verschreynden practieben, man er gessen<lb/>
					diewyl bschichts das&#223; grossem mitt &#252;weren zu&#870;gelt, ist es sovyl in der herr gesser<lb/>
					Ich bitt euch ouch, wellt mich doch des rechten grunds in zu erthuwen berwchten.<lb/>
					Darum, doch die fauff ort den Glarnern dermassen, anziechend das sy<lb/>
					bruff und sye reichig an inen worden etc. So mu&#870;s&#223; etwas wyters gehandelt<lb/>
					sin worden, dann allein, wie ir mirs vorwals anhept. Es sye, was mir euch ain z&#252;ngt<lb/>
					er habe vom herren von 4 thu&#870;m by euch geh&#246;rt, ob seye Meister noch ein sonders<lb/>
					brieffli vorhanden, darinn sy sich etwas wyter verschriben und uff dasselbig<lb/>
					briefflen verh&#246;nden, das als hurten. Gott euch gantz fruntlich mich de&#223; zu&#870; verstr&#228;ndigen.<lb/>
					De tumultu colore meo de conscilio in linguas potuit, valet Saxoni&#281; principem valde coedato.<lb/>
					Non satis dilucide negio, quod noluit valere potusquam praedicium, teis ad principum valde cordato<lb/>
					prudentissimamque, quam quorum suorum plane imperiosum sententias, qui monachristi<lb/>
					quam epagi, idque cum Philippum servet perantur, ut ne locas illius est, qui anathematis<lb/>
					fulmine, quo sua libidine quoslibet, fervivit, ut ne locus illos sit per eos in domino dei.<lb/>
					Qui obsecro diserte ad me de hoc, si quid certi habes, perscribe, neque Christo, uti facis,<lb/>
					humanis rebus quotidie vale dicentem sacrarum precium tuarum suffragiis<lb/>
					diligenter perpetuoque commenda. Saluta cum tua domo omnes amicis et fratres<lb/>
					me in salvatore Christo diligentes. Salutant te nostri cum primis marchias nostre<lb/>
					Bene vale, mi anime, colende charissimeque in domino frater, et in me ornando<lb/>
					agem vale, miipsum etiam, colende subatissimeque in domino novembris est in me<lb/>
					Tuus, si quisquam ambr. Bl.<lb/>
					d.
					Sommum, non arte consultum, sed vere oblatum mihi hac nocte<lb/>
					1555.<lb/>
					his communibus ac hac specie, sed territurus, quam verbis<lb/>
					explicatibus et hac Ratispon&#281;; sed 4. aprilis, quam in<lb/>
					Me iusseris putes, faciem, presuere mihi&#281;nam<lb/>
					Et monstri speciem proposuere mihi<lb/>
					Petra erat ex variis, moles confusa, figuris<lb/>
					Tectaque inventi sanguinolenta, cute<lb/>
					Virginici vultus; sed torva micantia flaureis<lb/>
					Summa seniti&#281; tristici signa dabant.<lb/>
					A collo genui pendebant, membra Draconis<lb/>
					Scilliei tandem pars erat una pedes<lb/>
					Horrebam asponens et toto corpor. Sanguit<lb/>
					ac pene extincto sanguine vita fugit.<lb/>
					ut pingum tamen illi urgent, non obsequor animo<lb/>
					fratus pingi non bene posse pedes.<lb/>
					Quo ruitis proceres? Quis mentes occupat error?<lb/>
					Quur templo infectis talia monstra dei?<lb/>
					Excutior summo, gelidus de pectore manat.<lb/>
					Sudor et e subito membra pavore stupent.<lb/>
					Novihil hac rogo, ut fortassis imagine; sed te<lb/>
					Christi rogo, ut per clandus pectora nostra regus<lb/>
					hoc integrum Philippi carmen est,<lb/>
					cuius versus aliquot in schedulae typis excusae<lb/>
					quam nuper mittebas extrendulae<lb/>
					Calce legebam,<lb/>
					Adiecit vero Philippus.<lb/>
					adiecit vero aliquot communicasset.<lb/>
					ex deum, aurum eis et toxore. Quas
					et<lb/>
					Gr&#281;clara pietate doctrinaque viro d.<lb/>
					Bullingero, d. ac fratri suo tam<lb/>
					Bullingero, dominus ac fratri suoque tamen divinum<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>