<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4552" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Jung / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, [22. November 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,812-814</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Acceptis nuper tuis. Animus erat quidem statim rescribendo rebus aut de quibus scribendum erat.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Jung, in: Basler JB. 1914, 362 f., 369 f., 372 (379 Anm. 25) [von Gauss' Mitteilungen her ist klar 22. Nov. 1560]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a31">
							<name>Dublin TC</name>
							<ref target="https://www.tcd.ie/library/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l124">Dublin</settlement>
						<institution>Trinity Collge</institution>
						-->
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1157 fo 2v-7r</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,176</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4552">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1754" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Jung</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1124945024"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1560-11-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4553"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4551"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4573"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4533"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4589"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4511"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4573"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4533"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4589"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4511"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4553"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4548"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4589"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4511"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4553"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4548"/>
					<ref type="child" target="file4589"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4552/Autograph/00__E_II_371__fol__812_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4552/Autograph/01__E_II_371__fol__812_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4552/Autograph/02__E_II_371__fol__813_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4552/Autograph/03__E_II_371__fol__813_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="4552/Autograph/04__E_II_371__fol__814_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="4552/Autograph/05__E_II_371__fol__814_v_.tif" n="6"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					S. Acceptis nuper tuis. Animus erat quidem statim rescribendo<lb/>
					rebus autem, de quibus scribendum erat apud nos interim ita<lb/>
					nutantibus, ut, quem exitum habitur&#281; essent certo constituere<lb/>
					non possem, malui ad breve tempus responsionem suspendere,<lb/>
					quam tibi incerta scriptione non satisfacere. Queris principio quid<lb/>
					magistratus a nobis requisverit. Hicis ego a te silentii fidem postulo<lb/>
					ac ex multis, quem te scire refert paucis, accipe. Nos annis 50 et<lb/>
					articulos quosdam in synodis nostris proposuisse magistratui postulantes<lb/>
					ut sua authoritate succurrerent ecclesi&#281; propter impunitatem scelerum<lb/>
					adusus quosdam periclitanti. Eisdem ergo articulis a senatu<lb/>
					deliberationem susceptis expectavimus fere sesqui anno responsum<lb/>
					neque prius illud quam 15. octobris accepimus, praelecta est ergo eo conventu<lb/>
					praesentibus consule novo una cum deputatis ac aliis senatoribus tribus<lb/>
					consultatio illa ac senatus decretum, quod scribere longum esset<lb/>
					quo sane ego nihil agnosco, quod ad edificationem ecclesi&#281; faciat,<lb/>
					nisi quod bene promittit, sed consistunt fere omnia loco priorem deus misereatur nostri et conservet<lb/>
					Quid non permittere<lb/>
					ecclesi&#281; membra, quem sunt in hoc corpore alias satis ulceroso<lb/>
					cedit, etc.<lb/>
					Post praelecta decreta ista. Aliud scriptum propositum est nobis<lb/>
					quo nos ecclesi&#281; ministros, pastores et diaconos satis acerbe<lb/>
					perstrinxerunt multis hominibus, tamen res non recte administrati<lb/>
					officii vit&#281; scandalos&#281; tum nostr&#281;, tum uxorum nostrarum se misericordia<lb/>
					dissidium esse inter nos ipsos. Esse inter vos, qui alienis se miserent,<lb/>
					negociis; esse qui extra urbem in alienas dominationes et penetrent,<lb/>
					quique relicta su&#281; ecclesi&#281; cura, alienarum ecclesiarum cura se<lb/>
					occupant; parrochos e suo conventu excludere diaconos.<lb/>
					occusse item, qui scribant alio nomine fratrum omnium, ipsis<lb/>
					nesciis rerum, quae scribuntur. Inter omnia mordacissimum fuit<lb/>
					exprobrarunt nobis infelix illud Davidianorum negocium<lb/>
					hys fere verbis. Was sollen minen herren sich zu&#870; &#252;ch versicht,<lb/>
					nach dem ir die grusam gots lesterlich handlung der Niderleideren<lb/>
					nach omerckt und wi&#223;en m&#246;gen und doch die selbigen understanden<lb/>
					zu&#870; vertrechen, wenig under &#252;ch u&#223;gnomen. Hec sunt fere capita<lb/>
					scripti illius obiurgatorii. Cuius a nobis petitum exemplar, sed nondum<lb/>
					accepimus. Ad hoc negotium, quid iudicas, obsecro, mi frater,<lb/>
					Ego sane doleo, res nostras ita habere, ut officium nostrum alias<lb/>
					contemptum satis. Nos ipsi reddamus viciis nostris contemptissimum<lb/>
					vellem singulis porro dictum, quod omnibus in genere dici necum<lb/>
					desuit nec potuit. Tametsi enim liquet, in quos singula<lb/>
					dicta sint video tamen fieri, ut, quo quisque nocordior. Eo minus<lb/>
					bescat, iunocens interim gemit; non enim, quod male audit; sed<lb/>
					quod praerepta illi occasio se purgandi, ab exprobraticem<lb/>
					Davidiani negotii, scio et me et Lycosthenem excipit.<lb/>
					studio plenique a primoribus non esse, cur sine notatum putant,<lb/>
					sed curatissimum, in quos hec et dictu sint et competant,<lb/>
					Helvec autem mihi frater actis, altero conventu fratrum, dixi, mulctum<lb/>
					excussisque articulis inter nos. Ego paulo liberius dixi multa<lb/>
					quidem. Sed quod attinet articulum dissidii inter nos ipsos
					hic ego volui inquiri inter nos. Num aliquod sit in<lb/>
					doctrina dissidium et enim taxeni dissidii nimirum<lb/>
					hinc nasci et Sultzerus per marchionatum doceat,<lb/>
					confessioni, cum nostra non convenire publice spargatur<lb/>
					Proinde prodesse, ut proximo conventu dispiciatur. Quomodo<lb/>
					nobis in doctrina conveniat, quo tolli possit a nobis<lb/>
					nobigistratus nostri et multorum praeterea gravis offensa. Hoc<lb/>
					audito 5 ad praesens quidem dissimulavit se offensum<lb/>
					qui ad disceptationem huius articuli ventum<lb/>
					fuerit sententiam suam expositurum. Sed soluto conventu<lb/>
					postea seorsim ad se vocavit Lycosthenem, postea etiam<lb/>
					postea diaconum illum, qui nuper Tiguri fuit, et fortuna<lb/>
					alios, ut mihi fit verisimile. Conquestus est autem<lb/>
					sibi valde dolere, quod ego, de quo sibi bene semper persuaserit.<lb/>
					videar alienato a se animo esse. Eodem tempore accepit<lb/>
					etiam literas tuas. De te ergo altera fuit querela, de qua<lb/>
					alias. Ego vero per ambis hos praedictos fratres, omnes et certiora<lb/>
					factus, de querelis hominis dissimulavi omnia et ob nundinas<lb/>
					14 dies conventus nullus fuit et communicato ergo consilio<lb/>
					cum d. Borrap, ac d. Voltgango, theologice facultatis decano,<lb/>
					exposui, ipsius omnia adeoque visus est, nobis subterfugere<lb/>
					inquisitionem doctrin&#281;. Eratque consilium inter nos tres, data<lb/>
					illa per magistratum occasione, neque iam inter fratres praesidente.<lb/>
					vigendum esse conventum. Interea Coccius, affinis Sulgerii<lb/>
					effutivit apud aliquos fratres se consistire per omnia Luthero<lb/>
					agnoscere ullum tropum in verbis coen&#281; etc. Prius autem<lb/>
					ordinarius conventus fieri posset. Ecce scriptas ad se<lb/>
					literas ostendit d. Wolfgango Ioannes Frisius mathematicus<lb/>
					a quodam bono viro concionatore premensi, qui et ipsius<lb/>
					veritatem tuetur contra papistas et Lutheranos, quibus<lb/>
					perit, frater ille nostram sententiam de coena domina.<lb/>
					certius occasionem dedit nobis convocandi fratres una, cum<lb/>
					theologie doctoribus consensit primo Sulcerus, ut faulo post<lb/>
					colloquentur, sed vocatis omnibus ad crustinum esse causas, cur<lb/>
					comitutus edituum, qui omnibus renunciaret. Esse causas, cur<lb/>
					non possit fieri conventus. Mirabam d. Wolfgangus<lb/>
					ego, cur negeret, c&#281;terum indictum conventum ac suspicabam,<lb/>
					cum moliri aliquid, ut disturbaret conventus habere<lb/>
					consilium. Tandem rescivimus ipsum ad te vocasse d. Henrico Petri<lb/>
					consilium. Tui nunc rector est academi&#281; una cum Henrico Petri<lb/>
					et archigrammae<lb/>
					senatorem et deputato, quos sibi consultores et patrone<lb/>
					qui etiam<lb/>
					elegit. Ita non dubitavit negotium theologium ipsorum se<lb/>
					qui et in istis<lb/>
					ad iuris peritos, de quibus mihi, quid inter ipsos tractati<lb/>
					patrocinio perrumpere posse. Quid inter ipsos tractatum
					8.<lb/>
					sit, nescio; sed die Iovis proxima ante has scriptas<lb/>
					sero ipse accessit me seorsim, et antea etiam ego Wolfgangum<lb/>
					postulans, ut crastino mane a concione nos soli una cum<lb/>
					Murco conveniremus, convenimus theologi et nos duo. Absente<lb/>
					d. Marco. Hic convenit inter nos tres, ut vesperi, hora<lb/>
					ordinaria convenirent, fratres omnes, quod consilium etsi non<lb/>
					libenter tamen et ipsum 5 sequi oportuit. Ad horam ergo quartam<lb/>
					convenire fratres omnes una cum theologis. Lectum est epistola<lb/>
					promensis, de responso nostr&#281; sententi&#281; consultario ceptum<lb/>
					et fuit omnium sententia, ut confessio nostra anno 34 edita<lb/>
					mitteretur bono viro; nam hanc omnes probabant, imo et<lb/>
					ipse consensit non sine admiratione nostra. Tandem voluerunt<lb/>
					plaerique, ut per theologos scriberetur etiam confessionis declaratio<lb/>
					scripta. Iterum convocarentur fratres et subscriberentur<lb/>
					Hic rursus de novo anxius sunt ille; tergiversabatur quidem<lb/>
					sed reluctari non potens dimisso conventum; me solum<lb/>
					Compellavit affirmans ac dices, frater, ego video me peti.<lb/>
					ac futurum, ut mihi sit exulandum, me negante iam<lb/>
					aperi aperte respondit se quidem potuisse subscribere<lb/>
					confessioni; sed minime consentire posse in theologorum<lb/>
					declarationem. Hic ego amice ac libere, quae in ipso, tandem<lb/>
					de bonis omnibus desyderari non facui. Concludens tandem aut<lb/>
					declaratio aut erit persona confessioni, cui, si scribis aut non<lb/>
					si consonato, cur non potes et ipsum recipere; sin minus, licet tibi<lb/>
					et omnibus nobis indicare, ubi dissonet, eritque amica collatio.<lb/>
					non hostilis concertatio inter nos. Sed ipse perseverabat<lb/>
					Affirmans se iam gustum habere ex nostris iudiciis, ut<lb/>
					per conscientiam suam non possit assentiri. Hiis in profundam<lb/>
					usque noctem inter nos actis. Ego quidem cras mane dixi<lb/>
					domino Wolfgango, quam inique ferret Sulzerus nostrum consilium, et quomodo<lb/>
					interpretaretur, ac praedixi illud ingenium me iam ita<lb/>
					ut omnem sit moturus lapidem, ne procedat, quod<lb/>
					institutum erat, et ecce a prandio miserunt capita<lb/>
					ad d. Wolfgangum manduntes, ne quid scriberetur,<lb/>
					in illo negocio; aut si quid scribere vellemus, omnino<lb/>
					inscriptum ipsis prius offeratur. Ita non dubitavit bonus vir<lb/>
					invocare tandem brachium seculare, quo declinare posset<lb/>
					quod tamen his terque debebat petere, si laboraret ipsius conscientia<lb/>
					ut autem nos erroribus convinceret aut ipse errorem agnosceret,<lb/>
					Sed vereor ipsum non tam timuisse periculum conscientie, quam fam&#281;<lb/>
					quod tamen deus novit. Satis autem scio ipsum hinc inde sparsisse.<lb/>
					Basilienses omnes idem sentire, quod ipse sentiat. Iam, mi frater,
					audi huius fabul&#281; catastrophen. Ad mandatum capitum<lb/>
					iam, si ceu, qui mortuus, revixit ac triumphavit laecus; putans<lb/>
					iam bene evasisse; sed interim edocti et consules et alii reputati<lb/>
					a nobis privatim de rei veritate consilium ceperunt, ut convocarentur<lb/>
					fratres omnes una cum doctoribus theologium, quibus collectis misisse<lb/>
					deputati una cum archigrammateo ac propositum nobis est,<lb/>
					Audire consules aliquid dissidii suboriri inter nos de coena dominum<lb/>
					Nunc ergo cum ecclesia Basiliensis habeat, clarum confessionem, a tempore<lb/>
					reformationis ab omnibus ordinibus receptam iussisse magistratum, ut<lb/>
					ista confessio nobis omnibus per scribam praelegeretur ac deinde quisque<lb/>
					suam sententiam diceret, quo magistratus de singularum sententiis<lb/>
					certior fiat. Hic theologi aperte confessioni subscripserunt,<lb/>
					ac eam ita declarunt, ut simul etiam papistarum et Lutheranorum<lb/>
					sententias confutaverint. 5. nimirum anxius et ipse confessionem<lb/>
					sibi non displicere, eique se assentiri confessus est neque explicationem<lb/>
					ac defutationi theologorum reclamavit. Idem fecerunt reliqua<lb/>
					comnes, Coccius etiam, cui tamen opus erat purgatione singulari ob<lb/>
					verba superius citata. Qu&#281; ita mitigavit se inter fratres et<lb/>
					pocula disputandi gratia h&#281;c dixisse; alioqui se subscribere confessioni,<lb/>
					ac bene convenire ipsi cum fratribus. Graciis ergo actis legati discedunt,<lb/>
					ac laetum nuncium magistratui. Consensum scilicet nostrum se allaturos testati<lb/>
					discessu illorum ego ursi, ut scripta per d. Wolfgangum<lb/>
					declaratio audiret. Consenserunt omnes praeter 5, qui properitis, cuiusabatur<lb/>
					negotia. Sed tamen vix detentus est, ut maneret. Lecta est declaratio<lb/>
					nemo impugnavit, si se cum d. Wolfgango seorsim aliquando<lb/>
					acturum, si quid sibi non satisfaciat, ac ita dissolutus<lb/>
					postremus ille civentus. Hec habui fraterus, quae ad te scriberem,<lb/>
					de rebus nostris, de quibus te mirari satis scio.<lb/>
					remitto autem tibi bona fide schedulam tuam, ac gratias<lb/>
					habeo, quod mihi communicaris. Nolo enim te lateat, quam si tam egre<lb/>
					illam tuam fraternam admonitionem, pro qua gratias agere<lb/>
					debebat tibi, ut et aliis fratribus et mihi etiam aperte dixerit,<lb/>
					te in hoc esse, ut ipsum eiicias hinc, quemadmodum et antea<lb/>
					Berna eieceris. Imo te ipsi nescio quid minari, quae scribo, ut<lb/>
					cautem ambules. Si quid placeat, posthac ad eum scribere, nisi<lb/>
					enim ipse segissem, quid a te scriptum esset; putassem te ipsum<lb/>
					magna affecisse iniurius; adeo accepit omnia a te scripta,<lb/>
					Concurrentibus enim simul iis omnibus praedictis, cum tuo scripto<lb/>
					quae omnia plane non ad suum stomachum faciebant; auctus<lb/>
					est dolor et indignatio homini ita, ut non dubitem ipsum anxie<lb/>
					meditari, quo, si vertat. Sed si quid posthac accidat, novi. Ego<lb/>
					te certiorem faciam. Es ist von gottes gnaden dasin kommen,<lb/>
					der man allerley handlungen sie lenger je meer erfart, und wir ob<lb/>
					gott, wil by unser confession bliben werdent, und das erfundrarium consulcere<lb/>
					autem expliciter cordibus ac bilinguilius dignis, qui confundantur<lb/>
					Fria sunt, pro quibus rogavi dominum, ni quibus me exundivit, ipsi satis<lb/>
					primo, ut milites nostri, qui Gallo serviebant anno superiore saltem
					1514.<lb/>
					a communione ecclesi&#281; arcerentur. Totis viribus id ursi solus<lb/>
					impetratum praeter imo contra spem reliquorum.<lb/>
					Secundo, Davidiani, qui secure stare videbantur ac non solum meorum,<lb/>
					compastorum patrocinio. Sed subscriptione ementit&#281; su&#281; confessionis<lb/>
					gaudebant una cum blasphemiis suis manifestati sunt.<lb/>
					Tercio nostra ecclesia iam aliquamdiu male audiente ob inconstantiam<lb/>
					ac duplicitatem illum quorundam. Nunc etiam dominus dedit, ut<lb/>
					confessio syncera contra Lutheranos obtinuerit,<lb/>
					Crestat quartum, pro quo tu cum piis fratribus una mecum oretis<lb/>
					obsecro, instanter, ut nempe liberemur a sanguinario illo<lb/>
					Foedere cum Achabo et impiis, squamvis eius. Spero autem fori<lb/>
					brevi, ut liberem ac porro nunquam posthac eo insani&#281; veniamus,<lb/>
					quo sunt et mihi et symmystis omnibus nunc praecipue spectandum<lb/>
					fuerit, ut caus&#281; amputentur, quibus antea fere omnes ordines<lb/>
					dementate fuerant. Utinam o utinam institissent tum<lb/>
					miseri illi prophet&#281;, quorum aliqui adhuc supersunt. Eo<lb/>
					zelo, quo debebant, ne unquam consensum esset in sanguinarium<lb/>
					illud balneum, cuius sanguinem ab urbe illa nec Rhenus<lb/>
					interfluens abluere posset. Agnoscunt nunc tandem<lb/>
					multi quam impie factum tum. Id me consolatur fore, ut dirumpamus,<lb/>
					vincula eorum. Agnovit ante mortem suam consul Brandus.<lb/>
					qui audita aliquando concione, quam habebam ex propheta de poenis<lb/>
					fusi innoxii sanguinis, ac postea mihi obviam factus<lb/>
					ponte Rheni dicebat. O min herr Hans, hette man uns<lb/>
					vor jaren dise sach derma&#223;en inbildet, wie jetz bschicht.<lb/>
					wir werind in das blu&#870;tbad nie kommen. Aber e&#252;werem<lb/>
					brueder haben grad als vil gsechen uff den fleischin arm<lb/>
					als wir. Gott verzichs inen und uns. Der selff uns wider<lb/>
					Consolatur me, quod audio, quoties illius foederis mentio<lb/>
					incidit etiam a primoribus et aliis civibus, quod addunt in lingua<lb/>
					nostra (leider) als wir sind leider in das spil kommen etc.<lb/>
					Interim scio non deesse, quibus gratiores essent largitiones, imo<lb/>
					qui ocio et luxu sua decognentes sibi necessario ad bella<lb/>
					adspirandum existiment etiam contra conscientiam, qui et me angue<lb/>
					ocius odiunt, ita ut saepe bene mecum actum putaverim,<lb/>
					quod manus saltem cohibent. Dominus, qui omnia potest, dissipet<lb/>
					gentes, que bella volunt. Amen. Bene vale, mi<lb/>
					venerande ac charissime, inquis sinum tuum, quem<lb/>
					scribo effusa scias, ut, si quid admonibus tibi videor,<lb/>
					admoneas. Proque nobis et ecclesia nostra ardenter ores,<lb/>
					d. Borraeus compater meus, charissime te ex animo salutat.<lb/>
					Laus deo, quod d. Wolfgangus et ipse synceriter veritatem eventum<lb/>
					Literas hasce inclusas ad primam occasionem<lb/>
					sanctogallum deferri peto. Basile&#281; 22. novembris<lb/>
					Tuus frater in domino Ioannes Iungius,
					Spectat&#281; eruditionis et<lb/>
					pietatis viro d. Henrico<lb/>
					Bullingero, Tigurin&#281; ecclesi&#281;<lb/>
					antistiti, domino suo et<lb/>
					fratri venerando ac<lb/>
					charissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>