<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4555" type="Brief" source="TUSTEP" n="30216">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 25. November 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 65,331 f. + 337 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae mihi hodie sunt redditae, sed sub vesperam. Nostri enim mercatores tempestate impediti intempestivi sunt.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 248-251, R., Nr.. 294</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 227 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,179</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4555">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1560-11-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="459">Latein</language>
				<language ident="de" usage="541">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4555!Autograph!00%20Ms_A_65_331_338_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4555/Autograph/00 Ms_A_65_331_338_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4555!Autograph!01%20Ms_A_65_331_338_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4555/Autograph/01 Ms_A_65_331_338_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4555!Autograph!02%20Ms_A_65_331_338_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4555/Autograph/02 Ms_A_65_331_338_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4555!Autograph!03%20Ms_A_65_331_338_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4555/Autograph/03 Ms_A_65_331_338_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, reverende in Christo pater, mihi hodie sunt redditae, sed sub vesperam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostri enim mercatores tempestate impediti intempestivi sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vix credas, quam lubens ex te intellexerim omnia apud vos esse salva et integra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc me in magnam spem erigo; ibo iam visum, si literas, quae ad nostros perscriptae sunt, ex consule ipso habere possim; mittam, si dederit, ea lege ut remittas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Saepe mihi in mentem venit <persName type="auto_name">Denadis</persName> dictum, qui aiebat <placeName type="auto_name">Athenienses</placeName>, quod intempestive (vel non satis in tempore) bellum capesserent, nunquam nisi pullatos pacem decernere; sed placet mihi et merito omnibus bonis placere debet vestra modestia.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Alias, fateor, cum multis mihi negotium fuit;</foreign> doch so han ich vyl ze schaffen, das ich die frömden alles handels berichte, die in großer anzal disen merckt hye gesyn sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann vyl fromme lüt sich hand laßen bereden, die sach sye gantz richtig und uff gar guͦten wegen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid, si nostris id muneris daretur, si res ad arma veniret, ut ipsi arcerent peregrinum et adventitium militem?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De eo multus mihi cum <persName ref="p8093" cert="high">Hercule a Salicibus</persName> sermo, qui spem faciebat amplissimam se, si darentur hominum millia tria, triginta hominum millia nullo labore impedire posse, quod angustias et fauces cognitas haberet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed haec ad nos nihil, cum ducibus copiarum sint permittenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omnis nostra spes in uno deo fixa haereat, qui procul dubio inter irascendo memor erit misericordiae; nam nos commeritos haec omnia nemo christianus facile negaverit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Unica ergo via effugiendi mali erit seria et tempestiva poenitentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Episcopi negotium et ipsum multa folia desyderaret; nihil illo perplexius, nihil intricatius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Homo ille senex omnis mali author.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt plures apud nos viri boni, quibus summopere displicet, quem iam ante tantum non adorabant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nihil illo homine nequius, quod tu noli existimare me animo concitatiore scribere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ilias esset futura, si illius virtutes tibi depingerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nemo bonus est, cui illius facta placere possint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pridie vocavit nostrum pictorem in arcem; ibi sua insignia, quae in cubiculo episcopi essent picta, voluit abeleri[deleri?] et augustiora pingi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quod propter frigus pictor non posset id praestare, curavit tamen in papyro pingi <foreign xml:lang="de">ein krönten, vergülten helm.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Unde haec habeat, nescio; sed hoc scio eum in hoc ipso actu haec pingi curasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Procul dubio ornatus est ex suis virtutibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nunc plures septimanas hic est; sed post primam salutationem ne verbum quidem nobiscum, quod mihi argumento est eum non tam a congressu nostro quam veritate abhorrere.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die <placeName type="auto_name">Zween Pündt</placeName> (doch so weiß man, das die bytagsherren des khein befelch von iren gemeinden gehept, dorumb das landtvolckh gar unwillig) hand die unseren so offt und dickt by eer und eyden ouch by den pundtsbrieffen ermanet, das sy ze letst verursachet sind, ire botten abzemanen, doch mit dem geding, das der fürnemst artickhel, ob namlich der bischoff oder syne anwält sölle[n] in den rhäten sitzen etc., soll uff nächstkünfftigen pundtstag, so angaan wirt acht tag vor Pauli, uff alle gemeinden ußgeschriben werden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darwider hand sy nit können syn; dan die unseren sy als hoch ermant, als sy zevor die unseren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das ist dem bischoff ungeschmack; doch so wirt das ußgeschriben und ist schon yetz dem ußschryben intimiert oder yngelibet.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der überen articklen halb, so allein das <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName> antreffend, habend die unseren nütt von handen geben und in allen stuckhen ire fryheyten und gerechtigkeiten vorbehalten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unsere botten sind noch nit heimkommen; man ist all stund iren warten[d].</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hyezwüschen fart der bischoff zuͦ und samlet disen merckt uff ettliche gottshußlütt, beschrybt syne vertruwten, haltet ein gottshußtag, füret ein schwäre klag wider ein stat <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName>, <placeName type="citizen_name">Furstnouw</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l37">Pergäl</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die tagherren, so sitzend, vermanend die unseren aber by eer, eid, pundtsbrieffen, sy söllind mit über sitzen; die unseren schlachend das kurtzumb ab.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die andren verheißend den unseren, sy wöllind uff dißmal wider ein stat <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Chur</placeName> nütt fürnemmen, ermanend sy wie vor.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ettlich der unseren werdend geschickt gaan losen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da ist das erst, das man die <placeName type="citizen_name">Furstnouwer</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l37">Pergäller</placeName> anklagt (der stat <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> geschwigt man); die unseren stand uff, protestierend sich, gand darvon.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ettlich andere botten, deren gemeinden zuͦ uns gestanden und brieff und sigel gäben, sind gesäßen, doch allein zuͦzelosen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die anderen protestierend ouch und farend mit dem tag für, absolvierend den bischoff, setzend in wider in syn alte herlickheit; hand kein ynsechen und verbesserung nit gethon; sind der mertheil dem bischoff von wytens<note type="misc">wytus?</note> gefründet oder geschwägeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Item der bischoff hat inen rechnung geben <foreign xml:lang="la">(quod magno argumento eum trepidare),</foreign> und hat man also in alwäg die ürthen hinder dem wirt gemacht, also grob, das ouch die buren verstanden<note type="misc">Bemerkung dazu a.R.: "In dem allem ist der rächt redlifürer der senex; die anderen sind der meertheil jung, deren vyl ir läbtag nie ze tagen gesessen. Unus senex omnia perorat; sequuntur caeteri."</note></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das hat man hye ußen gemacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Darnebend sind der meertheil gemeinden zuͦ uns gestanden und hand brieff und sigel geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Darumb wirt man des bischoffs rechnung nitt vyl nachfragen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ein stat <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> hat des gottshuß sigel; das hat man inen wöllen mit gewalt abtrüwen, <foreign xml:lang="la">sed frustra;</foreign> die unseren hand nit wöllen siglen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Also ist hütt der gottshußtag uß, und verrytend die botten mit großem zorn wider die stat; aber es ist an denen botten nit vyl gelegen; sy hand desse kein befelch gehept von iren gemeinden.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Caetera alias scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nulla timenda seditio; omnis faba cudetur in capite episcopi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Si seditionem excitat, nostri claudunt portas et in arcem irrumpunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut dixi, nulla seditio timenda, cum omnia quieta, et si res ad summum veniet, nostri cum episcopo et ipso Gottshuß iure experiri statuerunt.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">So sy yetz das sigel mit gewalt hettind han wöllen, hättend die unseren inen das rächt fürgeschlagen.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Cum nostri redierint, sciemus certiora.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Iesuitae nunc quidem reiecti sunt, sed in proximis comitiis nihil intentatum relinquent.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nos vigilamus et nihil non facimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Deus fortunet nostros labores!</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="manual">Sed et de <persName type="citizen_name" ref="p293" cert="high">Beccaria</persName> hoc addam, in proximis comitiis decretum, ut illius causa communitatis suffragiis disceptetur; <foreign xml:lang="de">das man dem nit lase, was die <placeName type="citizen_name" ref="l2805" cert="high">3 Ort</placeName> schrybind; sonder was in der gemeinde das meer wirt, sol gelten, die <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Ort</placeName> unangesechen.</foreign></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Anders hat man yetz nit können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Der amman von <placeName type="citizen_name" ref="l323" cert="high">Mysaux</placeName> ist by mir gesyn; zeigt an, das der papisten vyl hundert, der iren nit hundert; doch so habe er ein guͦte hoffnung, sy wöllind nüt ester minder das meer machen; ist aber mißlich etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 25. novembris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Tui observandissimus <persName ref="p8009" cert="high">Ioann[es] Fabr[icius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>