<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4566" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="30225">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Stancarus / Dubiecz an [Wolfgang Musculus (Müsli, Meuslin)], 4. Dezember 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 341,3600</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Arrianam haeresim et Eutychianam in hoc regno Poloniae sub nomine vestro a quibusdam sycophantis sparsam esse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVIII, S. 260ff, Nr. 3288</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bèze Corr. 3, 87, Anm. 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Polen 186</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 450</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Cantimori: Eretici 230 / Haeretiker 454, A 16</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,190</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,815</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">Cod. 122, f. 7r-8r, Nr. 3</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,203</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4566">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3018" cert="high"/>
					<placeName source="l123" cert="high"><orig>Dubiecz</orig></placeName>
					<date when="1560-12-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8417" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4567"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4565"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12848"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4588"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4428"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12848"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4588"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4428"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4566%2FKopie%2F00%20E_II_341__fol__3600_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4566/Kopie/00 E_II_341__fol__3600_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4566%2FKopie%2F01%20E_II_341__fol__3600_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4566/Kopie/01 E_II_341__fol__3600_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4566%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__815_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4566/Kopie/00 E_II_371__fol__815_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4566%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__815_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4566/Kopie/01 E_II_371__fol__815_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Wolfgango Musculo</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1242" cert="high">Dusano</placeName>, compatri meo, <persName ref="p8111" cert="high">Petro Martyri</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italo</placeName>, <persName ref="p540" cert="high">Ioanni Calvino</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrico Bullingero</persName> et collegis <persName type="citizen_name" ref="p3018" cert="high">Franciscus Stancarus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l1060" cert="high">Mantuanus</placeName> S. in Christo P. D. Arrianam haeresim et Eutychianam, reverendissimi viri mihique semper colendissimi fratres in domino, in hoc regno <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName> sub nomine vestro a quibusdam sycophantis sparsam esse atque plantatam magno cum dolore vobis significo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo autem et per quos hoc factum sit, ex hoc nuncio, quem ad vos cum reverentia domini nobiles <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloni</placeName> cum scriptis utriusque partis destinant, facile cognoscetis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is est <persName type="auto_name">Christophorus Leopolitanus</persName>, iuvenis cum pius tum doctus, discipulus meus, qui vos ad plenum de toto negocio instruet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ut paucis totius rei summam vobis aperiam, accipite.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Docent hic <persName type="auto_name">Ariani</persName> patrem, filium et spiritum sanctum non unum esse deum sed tres deos ita a se invicem separatos, ut tres homines a se invicem separati sunt, et hos tres deos tres esse substantias, tres voluntates et tres operationes separatas ut tres spiritus separatos, ut in historia, quam ad vos mittimus, et clarius et distinctius videbitis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Filium praeterea dei, dominum nostrum Iesum Christum, minorem esse patre in divina natura vel secundum divinitatem et secundum eandem fuisse sine principio, id est ab aeterno, et esse et futurum esse, id est sine fine, sacerdotem pontificem et mediatorem, secundum humanitatem vero victimam et sacrificium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hanc fidem vel potius has haereses et deliria, imo blasphemias, vestras esse dicunt et clamant cum publice tum privatim vos esse secum foedere iunctos in hac doctrina, qua multos sub nomine vestro fascinarunt et corruperunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et cum nos ostenderimus ex scriptis vestris aeditis vos non ita sentire, sed recte cum orthodoxa et catholica ecclesia, illi contra ostendunt nescio quas literas tam impressas quam manu scriptas a vobis, (ut dicunt), profectas, quae diversum sentire videntur, et palam dicunt vos hanc doctrinam de trinitate et mediatore, quam in libris vestris impressis habetis, recantasse et retractasse, quod nobis persuaderi nulla ratione potest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dixerunt et isti <persName ref="p4204" cert="high">Arriani</persName> se aliquoties confessionem hanc fidei sue ad vos misise et a vobis approbatam esse, quod nos nullo pacto credimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His itaque suis fallaciis et mendaciis aures nonnullorum nobilium et ministrorum tam in Minori et Maiori <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> quam in <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lithuania</placeName>, <placeName type="citizen_name">Russia</placeName> et alibi hac persuasione repleverunt, ut vix eradicari potuit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et hoc totum sub nomine vestro et doctrina vestra factum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego vero cum me eorum furoribus vocatus opposuerim, tyrannice per synodum (ut in historia videbitis) ab iis proscriptus sum cum tribus baccalaureis, et animam meam quaerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Defendo enim hanc doctrinam et fidem catholicam de trinitate et mediatore, quam ex verbo dei totus orbis non semel recepit et approbavit et recipit et approbat, nempe patrem, filium et spiritum sanctum esse unum solum et verum deum, unius essentiae, unius voluntatis et unius operationis dominumque nostrum Iesum Christum, verum deum et verum hominem, esse pontificem, sacerdotem et mediatorem nostrum secundum humanitatem tantum, secundum divinitatem vel cum patre et spiritu sancto et sacerdotii et pontificatus atque mediationis authorem esse, ut in sexta synodo <placeName type="citizen_name" ref="l2626">Constantinopolitano</placeName> actione 4. 8. 10. 16. et 18. aperte habetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">En paucis, clarissimi viri, summam totius rei vobis perstrinxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Superest, ut vos pro vestra in deum fide et pietate et honore et dignitate vestra ita clare, diserte et perspicue ad istos probos viros nobiles <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonos</placeName> de hoc toto negocio rescribatis, ut certiores fiant et ne in ambiguo versentur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non enim ego et alii de integritate fidei vestrae dubitamus, absit, neque quod ignoremus, quidnam sit credendum quidve reiiciendum, eo ad vos scribimus, minime.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quidquid facimus et scribendo et mittendo ad vos, hoc totum facimus, ut quibusdam simplicibus et infirmis hominibus tam nobilibus quam ministris, qui pietatibus vestris maxime fidunt, succurramus; nam nobis nullam, nullam prorsus fidem adhibent, adeo ab istis <persName ref="p4204" cert="high">Arrianis</persName> fascinati sunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quo vobis vero laborem minueremus, quamvis vos esse promptos et paratos ad has et alias quaestiones extricandas minime dubitemus, tamen et nostram et vestram super his duobus articulis sententiam et authoritates in unum collegimus et ad vos mittimus, ut facilius et citius nuncium nostrum remittere et respondere possitis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rogamus itaque vos et reverenter a vobis petimus, ut non gravemini vestram nobis scribere sententiam, an illorum scilicet <persName type="auto_name">Arrianorum</persName> vel nostram de trinitate et mediatore fidem approbetis; nullum enim datur medium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Idque a vobis fieri postulamus propter illos, ut diximus, simplices, qui vobis adhaerent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vestrum praeterea est et fidem vestram, quam in scriptis vestris impressis habetis, et honorem vestram defendere contra illos <persName ref="p4204" cert="high">Arrianos</persName>, qui sub nomine vestro has haereses sparserunt et spargunt in contumeliam totius sanctissimae trinitatis et ruinam catholicae fidei et animarum perditionem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quodsi hoc feceritis, sicuti firmiter vos facturos speramus, magno sacrificio sanctam trinitatem cohonestabitis et istos probos viros infirmos lucrabimini Christo et nobis omnibus rem pergratam sanitatem et pacem harum ecclesiarum procurantes facietis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nos vicissim vobis, quacunque in re poterimus, hanc gratiam pro hoc beneficio rependere studebimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino Iesu, fratres colendissimi, deumque pro nobis orate, ut nos ab haereticis et haeresibus liberet et has ecclesias sanitati catholicae fidei restituat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="auto_name">Dubieczii</placeName> 4. dembris anno domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pietatibus vestris addictus <persName type="citizen_name" ref="p3018" cert="high">Franciscus Stancarus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l1060" cert="high">Mantuanus</placeName> manu propria etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>