<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4574" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg), 8. Dezember 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 345,487</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Audio tibi mandatum est ... sententiam de coena domini, quam tenet et profitetur ecclesia</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,250</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4574">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1560-12-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4575"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4573"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4734"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10271"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4734"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5137"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10271"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4576"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4573"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5137"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file10271"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4576"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4573"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5137"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file10271"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4574%2FKopie%2F00%20E_II_345__fol__487_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4574/Kopie/00 E_II_345__fol__487_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					4.<lb/>
					praestantio, vir, charissime, idemque enim colendissime et frater clarissime tibi<lb/>
					mandatum etc. Ut sententium de coena domini, quam tenet et profectui ecclesia<lb/>
					Basiliensibus brevi scripto complectaris, utilis et prope necessaria est illa commissio,<lb/>
					Ita enim multi videbant, minas esse quorundam spes pollicitandum, sibi et alii in<lb/>
					ecclesiam inclinare in Lutherum Genepiam nostriis, studiis parum commodum etiam primis<lb/>
					possam sententiam. Et quamquam de tua, fili et integritate<lb/>
					substantia tamen pro meo in te amore et studio et imprimis pro una observantia erga<lb/>
					ecclesiarum, ut, quam ab iis, qui ipsius aus paros. Postquam enim per hoc fratres vivit, quod iure<lb/>
					Tuturi.<lb/>
					pugnantiam, hic in hanc, quibus in illum partem declinantibus, oportet hanc quod virum<lb/>
					est fateriam, intrepide et in aliutius, ut, quod illi ipsum est, qui vero est, quam his te profectare<lb/>
					ac improbare. Ac te quidem ingenue facturum scio. Solus tu, quicquam es una cum<lb/>
					hoc<lb/>
					optimo viro d. Marco, qui una cum Beatae memoriae d. d. Oecolampadio Bernae reformatione<lb/>
					disputatione fuisti, et una cum d. Oecolampadio in duris illis et hominibus reformatione.<lb/>
					super fideliter, et diligenter et luculenter verbum me veritatem et doctrinum coenae<lb/>
					significastis populo vestro. Scribebat ad me superioribus annis clarissimis vir.<lb/>
					Wolestri, quid de meusque iste noster literas et inter alia significabat, se consilium capisse<lb/>
					de obligatoriis illis cum literis, quibus se obstruxerit, vestrae stolae, sicut nosti, apud eo<lb/>
					de quibus in alios fuius mitterent, quod illa compararum, cum ministri ecclesiae vestrae<lb/>
					lutheranis collodere, inciderent. Possem tibi adhuc literarum exemplum<lb/>
					commonstrare. Ego vero dehortabar, optime semper ab hoc concilio promittens hic comitia<lb/>
					potestore salutare et puto. Meminist&#281; ipsam spiritum Stumph&#281;, quibus ecclesiae Basiliensi in 1554 editae.<lb/>
					orehologes meminisse item consissimum, tum promisi, ac in ea confessione, nos et<lb/>
					me ipso praesente in<lb/>
					nostris ecclesias per dei gratiam perseverare adhuc. Is, quod nunc modo, ut in scripto<lb/>
					sumptuam meo factae<lb/>
					publico tuo, imo promissioni respondeas tibique per salutant me tui amantissimum et<lb/>
					et meo piissim<lb/>
					scholae nostrae studiori hominum esse, qui et ecclesiae et idololae vestrae optime, velim ex animo<lb/>
					quia priore, hincero, omnia et quidem et ecclesiae regis pietiae eo pro publicio sub conciliis<lb/>
					Tridentini continuationem in ipsius potestatem potuerunt. Deinde quidem verserunt<lb/>
					illa noluit tot<lb/>
					obcilium, ut concilium in Germania liberum institueret.<lb/>
					schirmos, frustra, praeserti habitas, protinere hoc quod ecclesiae Christi concusationem<lb/>
					imporator ergo Gallus et Hispanus consensisse dicuissem in eorum continuationem, qui<lb/>
					concilii, quam et Gallis intimatam, ut dicunt brevi nos habiturum arbitrantur.<lb/>
					Quod in Christum fuerit, quis non videat, eo dixi, gravia, ut honesta concilii festinam est,<lb/>
					Ioannes artici ini, ut fideliorum et longe mensari, bono vel principibus postultus concilii et quotio.<lb/>
					praeclarum, ut fero et flamma heretici ac repollis, vehementer ad obedientiam et perlegam Romanorum<lb/>
					Aureliae totius regni<lb/>
					quisquid sub ipsius suis non Anglicanae posset, praesertim egit in Galli, qui gloriam largio, quibus<lb/>
					potest, qui in suo rem conficietur, quo pertinet. Interim vivit in foelum, qui per omnium regnum conciliari<lb/>
					possitatem habet. Tuncta potest dissolvere et Caeteriam suam salvare. Avoniensi erunt, si sua<lb/>
					Nostriam, ne quibus decit, iam rependat nobis pro meritis nostris, sed pro misericordia, quas<lb/>
					quibus, quod est, vero, in cupiant, nobis charit, inquam, respondat nobis propter meritum nostris, sed fido controversissima erit.<lb/>
					nos ferunt. Etsi gloria Venctorum Zugela, Herrimotii, concussa detrimentum sit<lb/>
					wie euch wolst<lb/>
					Gasti.<lb/>
					non modicum. Perierunt alia ultra et eo ac plures etiam interiore homines. Tu<lb/>
					Italia fertur pontificem Helvetiorum auxilio, debessaturum Lutheranos, homo meo<lb/>
					rationes illi bonus non est, certissimum tamen illud esse novimus; homo quodam<lb/>
					Domino. Dominus autem imponit. Illud pro certo referunt nonnulli papam et Hispani<lb/>
					nunc magna curi, nondore oblato ferre inclusas repetere. Sed in quum finem<lb/>
					ut pars abstantur, ut forevam in nostra mirenda periicerent. Sed perlamat votes, dissica,<lb/>
					domino gentem, quem et bellae vult. Oremus dominum seulo pro pace etiam, ut eius<lb/>
					gratia convertamur ad ipsum in sacra poenitentia. Saluta meo nomine clarissimum<lb/>
					et mihi semper colendissimos iurisdiosque fratres d. d. Borrhaum, d. Martinum,<lb/>
					D. Quotium et omnes alios, quo fessorum atque ministros. Vale, ut charissime et amici vetus,<lb/>
					et integerrime. Alicobi anno anni 30 cum primum comicitium inter eos<lb/>
					tua contra proximas. Ea vero integra me 30. Cornelio perpetuo, Tiguri et inter nos in<lb/>
					Fribere, et symmystae te salutant, ac una tecum omnes alios.<lb/>
					anno 15porinus esse, rectus amicus symmystae te disest.<lb/>
					Heinrichus Bullingerus,<lb/>
					Heinrichus ex Bullingero,<lb/>
					ego<lb/>
					Clarissimo viro d. d. Wolphgangero<lb/>
					Wyssenburgio, domino et fratri colendissimo<lb/>
					dissimo et charissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>