<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4596" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theobald (Diepold) Frisching / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Dezember 1560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,521</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Multis de causis mirari posses, quare nullas a quo me domum recepi ad te dederim literas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4596">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8351" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Frisching</surname>
						<forename cert="high">Theobald (Diepold)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1560-12-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4597"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4595"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5105"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5105"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5105"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4180"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4595"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5105"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4180"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4595"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4596/Autograph/00__E_II_360__S__521_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4596/Autograph/01__E_II_360__S__522_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					52.<lb/>
					S. D.<lb/>
					Multis de causis mirari posses charissimae, domine affinisque suavissime<lb/>
					Quare nullas a quo me domini recepi ad te dederim literas et me tanquam<lb/>
					ingratum pro tantis tuis in me beneficiis praebuerim, multae causae occurri possent,<lb/>
					inprimis propter adversam meam valetudinem nempe febrim, quam ut audio satis<lb/>
					tibi fuisse notam, quaeque me profecto longo temporis intervallo detinuit, ut fere<lb/>
					unusquisque qui tunc me visit existimaverit, me obiturum; nam et alii morbi<lb/>
					se semper huic adiungebant meque valde detinebant; sed haec semper omnia<lb/>
					tuli sciebam enim omnia proficisci a bonitate et clementia dei optimi<lb/>
					maximi, qui me nunc in prosperam et incolumem valetudinem rediit. Post tua<lb/>
					oportuit me proficisci in vindemias pro cognato meo d. Teronino Manueli nempe<lb/>
					De Lausannam, ubi enim plus quam quinque ebdomadas, mensi erant enim mihi<lb/>
					nostra<lb/>
					etiam alia negotia pro respublica nostrae post reditum meum iterum per aliquod<lb/>
					tempus aegrotavi, ut sic nunquam tantum tabuerim otii, ut ad te scriberem,<lb/>
					Quamobrem te gratum velim affinis suavissime, ut tuaec omnia imbecillitati<lb/>
					meae tribuas suscepi enim posthac deo favente crebriores ad te dare litteras,<lb/>
					nunquam enim oblivioni tradere potero beneficia, quae in me semper contulisti et<lb/>
					adhuc confers, bonaeque doctrinae, quibus me semper erudiisti, teque oratum velim domini<lb/>
					amantissime, ut ignoscas, mihi, si te aliquando (cum in domo tua essem) ad iram<lb/>
					provocaverim, ut id iuventuti ignorantiaeque; meae tribuas, ego enim tunc ignoramus.<lb/>
					vabam nunc agnosco te ea omnia pro utilitate et commode meo fefisse velim<lb/>
					herce meae, uxori tuae dilectissimae in nomine meo gratias agas pro tot et<lb/>
					beneficiis, quae tui omnes in me semper contulerunt, nunquam enim<lb/>
					deo volente oblivioni tractam. Ego semper quam diligentissime operam to literis<lb/>
					ne ea oblivioni tradam, quae anteae dedicisci; quotidie enim studeo in liberis illis<lb/>
					quos existimo mihi esse utilissimis. He te forsitan verbis meis obtundam tristinam<lb/>
					imponam deum optimum maximum orando, ut vobis prosperum<lb/>
					felicissimum annum teque oratum velim, ut semper fratrem meum pro commendatum<lb/>
					tribens, ego libenter aliquid novi ad te mitterem, sed nihil invenire possumus.<lb/>
					quod apud vos non habeatis. Salutabis meo nomine, si placet, haerem tuam<lb/>
					dulctissimam filios denique et liberos tuos in nostrorum omnium nomine. Mater<lb/>
					mea te plurimum salutat omnes denique parentes nostri. Bernae 27. die decembris<lb/>
					1560. Optime omnes dei beneficii<lb/>
					ad omnia paratissimus<lb/>
					valemus.<lb/>
					et dilectissimus, affinis<lb/>
					Theobaldus Fristinus,
					S.<lb/>
					domino cum offici suo, qui plurimum inveni, observantissimo,<lb/>
					domino et affini suo quam plurimum observandissimo.<lb/>
					concionatori verbi divini.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>