<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file46" type="Brief" source="HBBW-21" n="3142">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer an Bullinger, [Konstanz], Samstag, 18. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/46</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3142</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3142" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3142" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3142" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338, 1446f (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8055">Blarer</persName> antwortet in Eile auf Bullingers Brief [nicht erhalten]. Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> teilen die Vermutung der Zürcher<note type="entity">Zurich</note>, dass hinter dem Verzug [der Beantwortung des <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Versöhnungsgesuches<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Versöhnungsgesuch</note> bei Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note>] unredliche Absichten stehen. Aber durch Gottes Fügung wird dieser Betrug den [Kaiser<note type="entity">Karl V.</note>] selbst treffen! Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> müssen es standhaft ertragen. Die Absperrung von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> wird immer erdrückender. Man möchte dadurch verhindern, dass die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Nachrichten erhalten und von den [kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note>] Absichten erfahren.</p>
							<p xml:id="regest2">Vor einigen Tagen wurde ein Mann aus <placeName ref="l514">Urach</placeName> [N.N.]<note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l514">Urach</placeName></note>, der Briefe für den <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note>, für <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName> und einen seiner <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Verwandten [N.N.]<note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> bei sich trug, in <placeName ref="l1115">Überlingen</placeName> unter Strafandrohung angewiesen, die Briefe wieder zurückzuschicken. Der <placeName ref="l514">Uracher</placeName> übermittelte sie dennoch, indem er eine andere Route benutzte. [Wegen dieser Einschränkung] gelangen keine Briefe mehr [auf dem gewöhnlichen Weg] aus <placeName ref="l2481">Schwaben</placeName> nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>. Und wenn doch einmal Briefe ankommen, so enthalten sie keine Neuigkeiten.</p>
							<p xml:id="regest3">Kürzlich ist ein [<placeName ref="l257">Konstanzer</placeName>] Bote [N.N.]<note type="entity">N.N., Bote aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> gereist. <persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte diesem einen Brief an <persName ref="p8354">Georg Frölich</persName><note type="entity">Frolich, Georg</note> mitgegeben, aber keine Antwort darauf erhalten. Dabei hätte er gern gewusst, wie die Religionsgespräche<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> stehen und ob <persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName><note type="entity">Melanchthon, Philipp</note> wirklich daran teilnimmt. Es wird, wie Bullinger schrieb, eine merkwürdige Veranstaltung, bei der Unvereinbares zusammengefügt wird. Gott stehe den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> bei, dass sie ihr Leben lang bei seiner Wahrheit bleiben, ohne auf das Wohl ihrer Nachkommen zu achten!</p>
							<p xml:id="regest4"><persName ref="p8055">Blarer</persName> ist sehr dankbar für das Fiebermittel. Doch meint Bullinger es ernst, dass der Kranke nichts [von dessen Verwendung] wissen dürfe und dass es [bei der Anwendung] genau drei Stücke des Arneimittels sein müssen? Das hielte <persName ref="p8055">Blarer</persName> für großen Aberglauben! Er will das Mittel ausprobieren und dem Patienten [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> umbinden, allerdings mit dessen Wissen. Wenn es hilft, ist es gut.</p>
							<p xml:id="regest5">Um die Schrift «Onus ecclesiae»<note type="entity">Puerstinger, Onus ecclesię (1531)</note> muss sich Bullinger nicht weiter kümmern, da <persName ref="p8055">Blarer</persName> ein entsprechendes Exemplar auftreiben konnte. Er hat sich beim Überfliegen der Schrift sehr gefreut, da es ganz und gar den gegenwärtigen Zeiten und den biblischen Prophezeiungen entspricht. Wenn es jemand mit gesundem Urteilsvermögen liest, wird er erkennen, dass das Buch durchaus nicht unnütz ist.</p>
							<p xml:id="regest6">Vom [Thurgauer] Landvogt [Leonhard Holzhalb<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note> aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note>] hat <persName ref="p8055">Blarer</persName> in letzter Zeit noch nicht vernommen, wie er zu der Ehe von [Hans Rutishauser<note type="entity">Rutishauser, Hans</note> und dessen Cousine Dorothea Diethelm gen. Münchin]<note type="entity">Rutishauser, Hans, Dorothea</note> steht. Wenn <persName ref="p8055">Blarer</persName> es erfährt, wird er Bullinger davon berichten. Es wäre angebracht, wenn Holzhalb die guten Leute in Ruhe ließe.</p>
							<p xml:id="regest7">Dass es <persName ref="p18311">Joachim Rheticus</persName> besser geht, freut <persName ref="p8055">Blarer</persName>. Der Heiland möge ihn vom Wirken des Teufels [einer psychischen Erkrankung?] völlig befreien! Es ist ganz klar, dass man sich für so ein frommes Mitglied der Kirche nicht schämen muss. Er dient als herausragendes Beispiel für Gottes Züchtigung, damit den unbekümmerten Menschen eine noch schwerere Strafe erspart bleibt.</p>
							<p xml:id="regest8"><persName ref="p8055">Blarer</persName> hat gerade von dem Schreiben erfahren, das der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note> bezüglich des Durchzuges von [kaiserlichen Landsknechten] durch die Gebiete des Grauen Bundes<note type="entity">Graubuenden</note> an den Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note> geschickt hat. Möglicherweise kommt der Bote<note type="entity">N.N., Bote aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> [mit der Antwort der Zürcher<note type="entity">Zurich</note> zurück], noch bevor <persName ref="p8055">Blarer</persName> den vorliegenden Brief zu Ende schreibt.</p>
							<p xml:id="regest9">Der Rechtshandel gegen Joachim Mötteli<note type="entity">Moetteli vom Rappenstein, Joachim</note> wird sich wohl noch länger hinziehen, weil er sich mit großen Bestechungssummen das Schweigen vieler Leute [vor Gericht] erkauft. Das sind regelrecht <placeName ref="l491">Straßburger</placeName><note type="entity">Strassburg</note> Verhältnisse! Möge Gott ihn und alle anderen in seiner Gnade bessern!</p>
							<p xml:id="regest10">Gott möge die eidgenössischen Vertreter [an der Badener Tagsatzung<note type="entity">Baden, Tagsatzung</note>] in der Absicht bestärken, sich von den Bündnissen mit [fremden] Machthabern zu befreien!</p>
							<p xml:id="regest11">Für die mit dem Hahn, dem Wappentier der Familie <persName ref="p8055">Blarer</persName>, geprägte Münze ist <persName ref="p8055">Blarer</persName> sehr dankbar. Und das nicht, weil er nun ein Erinnerungsstück an Bullinger hat (er denkt ja ohnehin stets ganz besonders an ihn), sondern wegen Bullinger selbst: Dieser hat ihm das Geschenk aus Freundschaft gemacht und das ist <persName ref="p8055">Blarer</persName> mehr wert als das kostbare Geschenk selbst. <persName ref="p8055">Blarer</persName> vermutet, dass die Münze einst vom <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bischof <persName>Albrecht Blarer</persName> oder eher vom St. Galler Abt [<persName>Eglolf Blarer</persName>] geprägt wurde. Solche Andenken hat er sehr gern.</p>
							<p xml:id="regest12">Er wird sich erkundigen, wer die Lieder in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> haben könnte. Was er in Erfahrung bringt, wird er durch den [angedachten] Boten [einen Fuhrknecht, N.N.<note type="entity">N.N., Fuhrknechte aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note>] des Briefes übermitteln. Er würde seine Schuld gern begleichen und Bullinger auch einmal einen großen Dienst erweisen, wenn er nur wüsste wie! Möge Gott Bullinger im Dies- und Jenseits belohnen!</p>
							<p xml:id="regest13">Der Prädikant von <placeName ref="l2424">Ermatingen</placeName> [Gregor Seemann<note type="entity">Seemann, Gregor</note>] ist noch nicht bei <persName ref="p8055">Blarer</persName> gewesen. Ob er noch kommen wird, ist ungewiss.</p>
							<p xml:id="regest14"><persName ref="p8055">Blarer</persName> will in Hinblick auf Bullingers Vermutungen über [Hilfsbereitschaft] der Eidgenossen<note type="entity">Schweiz</note> [im Falle eines kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note> Angriffes auf <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>] gern das Beste hoffen. Er vertraut dabei aber allein auf Gott und ist bereit das Kreuz auf sich zu nehmen und ein Opfer zu erbringen. Möge Gott <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> gnädig sein und die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> [das Kommende] entweder tapfer leidend oder auf andere Weise überstehen lassen. Irgendwann muss man ja sterben. Selig ist jener, der mit Gottes Hilfe die Welt in Duldsamkeit überwindet.</p>
							<p xml:id="regest15"><persName ref="p8055">Blarers</persName> Vetter <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName> hat mit seiner Kriegsmaschine etwas ganz anderes vor, als sie [bei einem Angriff] einzusetzen. Die Zürcher sollen inständig für <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> Fürbitte halten.</p>
							<p xml:id="regest16">Die [kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note>] Einschränkungen werden immer strenger durchgesetzt. Von <placeName ref="l291">Lindau</placeName> erhalten die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> gar nichts mehr und auch Briefe dürfen von dort nicht mehr nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> geschickt werden. Es ist bekannt, dass einige [<placeName ref="l291">Lindauer</placeName> Bürger] ihre Töchter wohl aus Angst vor den ausländischen Landsknechten [des Kaisers<note type="entity">Karl V.</note>] nach <placeName ref="l977">Arbon</placeName> geschickt haben. Das alles ist merkwürdig. Ganz wunderbar aber ist Gott, denn er durchschaut die Vergangenheit und Gegenwart sowie die Machenschaften von Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> und König Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note> von Frankreich! Ihn können sie nicht betrügen! Lob sei ihm in Ewigkeit. Man muss sich ihm ergeben, im Leben oder im Tod.</p>
							<p xml:id="regest17"><persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte seinen Brief am Dienstag, [dem 14. Februar 1548] niedergeschrieben, da er dachte, dass die Fuhrleute<note type="entity">N.N., Fuhrknechte aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> am nächsten Tag [in die Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note>] aufbrechen würden. Sie wollen aber erst am Mittwoch in acht Tagen [am 22. Februar 1548] abfahren. <persName ref="p8055">Blarer</persName> weiß nun nicht, ob er bis dahin einen Boten findet, [der früher aufbrechen kann], wird sich aber darum bemühen.</p>
							<p xml:id="regest18">Eine Frau [N.N.]<note type="entity">N.N.</note>, die man für sehr vertrauenswürdig hält, hat behauptet, dass sich in der Nähe [der Festung] <placeName ref="l217">Hohentwiel</placeName> im <placeName ref="l2779">Hegau</placeName> innert vier Wochen kaiserliche<note type="entity">Karl V.</note> Truppen sammeln werden.</p>
							<p xml:id="regest19">Zu Mariä Lichtmess [am 2. Februar 1548] ritt der Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> mit den [sechs] Kurfürsten [Sebastian von Heusenstamm<note type="entity">Heusenstamm, Sebastian von</note>, Erzbischof von Mainz, Adolf III. von Schaumburg<note type="entity">Adolf III., Graf</note>, Erzbischof von Köln, Johann V. von Isenburg<note type="entity">Johann V. von Isenburg</note>, Erzbischof von Trier, Friedrich II. der Weise<note type="entity">Friedrich II. der Weise</note> von der Pfalz, Moritz von Sachsen<note type="entity">Moritz, Herzog</note> und Joachim II. von Brandenburg<note type="entity">Joachim II., Kurfürst</note>] zur Messe. Friedrich der Weise<note type="entity">Friedrich II. der Weise</note> kehrte aber um und hörte in seiner Unterkunft die Predigt.</p>
							<p xml:id="regest20"><persName ref="p8055">Blarer</persName> kann diesen Brief nun Jakob Ruf<note type="entity">Ruf, Jakob</note> zur Übermittlung übergeben. Der hat doch tatsächlich die Trinkerei aufgegeben! Möge Gott ihn und alle anderen Gläubigen, wo auch immer sie sind, im Guten bestärken.</p>
							<p xml:id="regest21">Wider Erwarten und zu seinem großen Verdruss konnte <persName ref="p8055">Blarer</persName> die Lieder in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> nicht ausfindig machen, weder beim <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Buchhändler [Gregor Mangolt<note type="entity">Mangolt, Gregor</note>] noch bei anderen.</p>
							<p xml:id="regest22">Der fromme Diener der <placeName ref="l291">Lindauer</placeName> Kirche, <persName ref="p1387">Thomas Gaßner</persName>, ist [am 13. Februar 1548] verstorben. Wie schlecht es doch um die <placeName ref="l291">Lindauer</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l291">Lindau</placeName>, Kirche</note> steht! Möge Gott mit ihr und allen anderen Kirchen Erbarmen haben! <persName ref="p1387">Gaßner</persName> ist es sehr gut ergangen: Glücklich sind nämlich die, die im Herrn sterben, und vollends selig, die jetzt sterben!</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck__und__Zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>BlarerBW II 685-687, Nr. 1511</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1548-02-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="843">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="157">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!46!Autograph!00%20E_II_338__fol__1446_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">46/Autograph/00 E_II_338__fol__1446_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!46!Autograph!01%20E_II_338__fol__1446_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">46/Autograph/01 E_II_338__fol__1446_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!46!Autograph!02%20E_II_338__fol__1447_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">46/Autograph/02 E_II_338__fol__1447_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!46!Autograph!03%20E_II_338__fol__1447_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">46/Autograph/03 E_II_338__fol__1447_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" corresp="title" n="1">Blarer begann spätestens am 14. Februar 1548 den vorliegenden Brief zu verfassen; s. unten Z. <ref source="zl18036-1A" target="zl18036-1E" type="zl">18036</ref>.<ptr target="fn18036-3" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Alles gůts von gott sampt meinem hertzbruͤderlichen willen zůvorn!</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Ewere schriben<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. - Da die Reisezeit zwischen <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> zu Fuß etwa zwei Tagen beträgt und <persName ref="p8055">Blarers</persName> letzter Brief vom 8. Februar datiert und somit bereits am 10. Februar bei Bullinger angekommen sein konnte, <persName ref="p8055">Blarer</persName> den vorliegenden Brief jedoch bereits am 14. Februar zu schreiben begann, handelt es sich bei dem hier genannten Schreiben Bullingers möglicherweise um das Antwortschreiben auf <persName ref="p8055">Blarers</persName> letzten Brief (<ref target="18030">18030</ref>). Dieses muss dementsprechend zwischen dem 10. und dem 12. Februar verfasst worden sein; s. <ref target="fn18036-3" type="fn">fn18036-3</ref>.</note> sind mir worden<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">zugekommen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> XVI 1338.</note>, daruff in yl antwurt wie folgt: <ptr target="zl18036-14A" type="zzl"/>Der argwon, so uff den verzug<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum Versöhnungsgesuch<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Versöhnungsgesuch</note> der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> an den Kaiser<note type="entity">Karl V.</note>, das dieser bislang nicht beantwortet hatte, s. zuletzt <ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-11A" target="zl18032-11E" type="zl">18032</ref>.<ptr target="fn18036-5" type="zfn"/></note> by euch fellt, ist nitt on grund.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Denn.</note> es ouch by unß diß rechnung<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Überlegung.</note> hat, es stecke untrüw<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Verrat.</note> darhinder.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der truw gott aber kans und wirts ouch (hoff ich) dermassen fuͤgen, das untrüw iren aignen herren schlachen wirt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Er gebs unß mitt duldt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Standhaftigkeit; s. <bibl source="b590">SI</bibl> XII 1763.</note> zů erharren!</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Man sperrt und drengt unß ye lenger ye hefftiger, das man ouch verhuͤt, damitt kain brieff herkommen und wir allso nitt erfaren mögind, was man im sinn habe.<ptr target="zl18036-14E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-13A" type="zzl"/>Diß tag<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Diß tag: Dieser Tage.</note> hat ainer<note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l514">Urach</placeName></note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Unbekannt.</note> von <placeName ref="l514">Urach</placeName> brieff mitt im<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">sich.</note> gefuͤrt an mine herren<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist der <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rat.</note> und v[etter] <persName ref="p4082">C[onrat] Z[wick]</persName>, ouch sonst an ainen seiner schweger<note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein unbekannter Verwandter des <placeName ref="l514">Urachers</placeName><note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l514">Urach</placeName></note>. - Es muss sich dabei nicht zwingend um einen angeheirateten Verwandten handeln; vgl. <bibl source="b191">DRW</bibl> XII 1563.</note>, so<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">den; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VII 29f.</note> er hie hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Alls er aber gen <placeName ref="l1115">Uberlingen</placeName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><placeName ref="l1115">Überlingen</placeName>.</note> kommen, hatt man inn rechtgefertiget<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">zurechtgewiesen.</note> und gesagt: Welle er nitt in angst und lyden kommen, solle er die brieff widerum hindersich<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">zurück; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VII 170f.</note> schicken.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Das hat er thon, wiewol sy<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">die Briefe.</note> derselbig<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">derselbe Mann aus <placeName ref="l514">Urach</placeName><note type="entity">N.N., aus <placeName ref="l514">Urach</placeName></note>.</note> yetz widerum durch ander weg hergeschaffet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">So kommend kaine schriben nienen her mehr<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">kaine schreiben nienen her mehr: keine Briefe mehr hierher.</note> usß dem <placeName ref="l2481">Schwabenland</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Und wann<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">wenn.</note> man gleych<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">dennoch.</note> etwas schreibt, so schreibt man unß doch kain zytung<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Neuigkeit.</note>.<ptr target="zl18036-13E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Yetz ist ain bott<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Unbekannt. - Der Bote<note type="entity">N.N., Bote aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> muss spätestens am 8. Februar von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> ins etwa fünf Tagesmärsche entfernte <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> aufgebrochen sein, um zur Abfassungszeit des vorliegenden Briefes wieder nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> zurückgekehrt sein zu können (s. unten Z. <ref source="zl18036-2A" target="zl18036-2E" type="zl">18036</ref>).</note> zů <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Hab ich <persName ref="p8354">Lęto</persName><note type="entity">Frolich, Georg</note><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8354">Georg Frölich</persName>.</note> geschriben, etc., <ptr target="zl18036-2A" type="zzl"/>aber nitt ain wort hinwider<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">zurück.</note> empfangen. <ptr target="zl18036-2E" type="zzl"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de">Hett gern gewusst, wie es um das colloquium<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gemeint sind die von Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> veranlassten Verhandlungen, die zur Interimslösung in den Religionsstreitigkeiten führen sollten; s. <ref target="18031">18031</ref>, <ref target="fn18031-2" type="fn">fn18031-2</ref>.</note> stuͤnd, ob <persName ref="p2095">Philippus</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p2095">Philipp Melanchthon</persName>. - Zu seiner vermeintlichen Teilnahme an den Religionsgesprächen s. <ref target="18018">18018</ref>,<ref source="zl18018-3A" target="zl18018-3E" type="zl">18018</ref> und <ref target="18020">18020</ref>,<ref source="zl18020-1A" target="zl18020-1E" type="zl">18020</ref>.</note> da ankommen were, wie man sagt, etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-11A" type="zzl"/>Es wirt ja, wie ir schreibt, ain seltzam brůderessen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Hier ironisch.</note> und ain trilch ex lana et lino<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">trilch ex lana et lino: Kleid aus Wolle und Leinen. - Vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> XIV 946; Dtn 22, 11; Lev 19, 19.</note>.<ptr target="zl18036-11E" type="zzl"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de">Gott helff uns, das wir by der warhait unser leben lang bestandind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Mag es ye nitt anderst gesein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Die nachkomen werdend vyllicht ouch bessers oder bösers erfaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Um<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Für.</note> die wurtzen<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist ein (pflanzliches) Arzneimittel gegen Fieber, das <persName ref="p8055">Blarer</persName> zuletzt am 31. Januar 1548 von Bullinger erbeten hatte; s. <ref target="18020">18020</ref>,<ref source="zl18020-5A" target="zl18020-5E" type="zl">18020</ref> und <ref target="fn18020-4" type="fn">fn18020-4</ref>.</note> sag ich euch höchsten danck.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Mich wundert aber, ob ir mir im schertz schreibind, das man dem febricitanten nichts davon sagen und der wurtzen äben<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">genau.</note> drey sein muͤssen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Es were ain grosser abergloub, wann es war were.</s>
					<s n="22" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-3A" type="zzl"/>Ich wills versůchen und aber dem kranken<note type="entity">N.N.</note><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Unbekannt.</note> mitt seinem vorwussen anhencken<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">umbinden; s. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1459.</note> lassen.<ptr target="zl18036-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de">Hilffts, so ists grecht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">De Onere ecclesię<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte Bullinger zuletzt am 31. Januar 1548 gebeten, ihm den 1531 in Köln<note type="entity">Koln</note> erschienenen Druck «Onus ecclesiae»<note type="entity">Puerstinger, Onus ecclesię (1531)</note> (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+P+2933">P2933</ref>) zu besorgen; s. <ref target="18020">18020</ref>,<ref source="zl18020-2A" target="zl18020-2E" type="zl">18020</ref>.</note> ne porro sis sollicitus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Nactus sum exemplar satis commodum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Valde oblector istius libri tumultuaria lectione, quoniam adeo omnia respondent nostris temporibus et scripturarum prophetiis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Profecto, si quis sano iudicio legat, plane intelliget non prorsus vanum esse librum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Vom landtvogt<note type="entity">Holzhalb, Leonhard</note><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Leonhard Holzhalb, zu jener Zeit Zürcher Landvogt im Thurgau<note type="entity">Thurgau</note>. - Er war um den 1. Februar nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> gereist, um in Erfahrung zu bringen, ob die Eheschließung von Hans Rutishauser<note type="entity">Rutishauser, Hans</note> und seiner bereits schwangeren Cousine Dorothea Diethelm gen. Münchin<note type="entity">Rutishauser, Hans, Dorothea</note> rechtmäßig sei; s. <ref target="18003">18003</ref>, <ref target="fn18003-1" type="fn">fn18003-1</ref>; <ref target="18017">18017</ref>, <ref target="fn18017-5" type="fn">fn18017-5</ref>; <ref target="18025">18025</ref>,<ref source="zl18025-2A" target="zl18025-2E" type="zl">18025</ref> und <ref target="fn18025-5" type="fn">fn18025-5</ref>.</note> hab ich noch diße tag nichts gehört, wie ers hellt mitt dem ehvölckle<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Ehepaar.</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Wills wol erfaren und dann euch wyter berichten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Were gůt, das<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">wenn; s. <bibl source="b590">SI</bibl> XIII 1736.</note> er die gůten leut allso mitt stillschweygen belyben liesse<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">mitt stillschweygen belyben liesse: in Ruhe ließe; vgl. <bibl source="b229">Fischer</bibl> I 1191.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p18311">Ioachimum</persName><note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Gemeint ist der berühmte Astronom und Mathematiker <persName ref="p18311">Joachim Rheticus</persName>, der an einer nicht genauer bestimmbaren, wohl aber psychischen Erkrankung litt. - Vielleicht hatte Bullinger in seinem vorausgehenden, nicht erhaltenen Brief an <persName ref="p8055">Blarer</persName> mitgeteilt, dass sich <persName ref="p18311">Rheticus</persName> aufgrund seiner vorangeschrittenen Genesung nach Basel<note type="entity">Basel</note> begeben konnte, wo er im Februar 1548 nachgewiesen ist; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13017">Nr. 2968</ref>, Anm. 47.</note> nostrum meliuscule habere supra modum illi gratulor.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Servator noster diaboli opera prorsus in illo dissolvat ac totum suum quamprimum faciat!</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quemadmodum claris argumentis colligere est domini illum esse et non poenitendum ecclesie suę membrum nobisque propositum divinę castigationis egregium exemplum, ne in tanta nostra incuria gravius aliquando domini iudicium sentiamus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Der Grauwen Pundter<note type="entity">Graubuenden</note> und des pass halber<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Der Grauwen Pundter und des pass halber: Wegen der Graubündner<note type="entity">Graubuenden</note> und des Truppendurchzugs. - Ein vom Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> geplanter Truppendurchzug durch das Bündner Land war auf der Tagsatzung<note type="entity">Baden, Tagsatzung</note>, die am 23. Januar 1548 in Baden begonnen hatte, besprochen worden; s. <ref target="18010">18010</ref>, <ref target="fn18010-2" type="fn">fn18010-2</ref>.</note> hapt ir<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Gemeint: die Zürcher Ratsherren.</note> ain schreiben<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Möglicherweise handelt es sich hier um einen nicht mehr erhaltenen Brief des <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Rates<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note> an den Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note>, der ohne <persName ref="p8055">Blarers</persName> Wissen abgeschickt worden war, von dem er aber unterdessen Kenntnis erlangt hatte. Anscheinend erwartete er, dass in Kürze eine entsprechende Antwort aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> bei den <placeName ref="l257">Konstanzern</placeName> einträfe.</note> empfangen, davon ich nichts gewisst byß darnach<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">byß darnach: bisher.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Vyllicht kompt der bott<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Unbekannt.</note>, eh ich disen brieff ausschreib<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">zu Ende schreibe.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-12A" type="zzl"/>Möttelis<note type="entity">Moetteli vom Rappenstein, Joachim</note><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Zu der Verhandlung über die despotische Regierungsweise von Joachim Mötteli vom Rappenstein, Vogtherr zu Pfyn<note type="entity">Pfyn</note> (Thurgau), sowie zur Verschwägerung <persName ref="p8055">Blarers</persName> mit Möttelis Ehefrau, Maria Petronella von Ulm<note type="entity">Moetteli vom Rappenstein, Joachim, Maria Petronella, geb. von Ulm (Gattin)</note>, aufgrund der <persName ref="p8055">Blarer</persName> über den Fall gut informiert gewesen sein dürfte, s. <ref target="18032">18032</ref>, <ref target="fn18032-9" type="fn">fn18032-9</ref>; <bibl source="b12">HBBW X</bibl>, <ref target="file11440">Nr. 1397</ref>, Anm. 2. - Zu <persName ref="p8055">Blarers</persName> Urteil über den Fall; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12994">Nr. 2945</ref>,42.<ptr target="fn18036-2" type="zfn"/></note> sach, glob ich wol, werde sich noch lang verziechen<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">hinziehen.</note>, dann<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">weil.</note> er mitt grossem gelt iren<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Gemeint sind die Ankläger und Zeugen im Verfahren gegen Mötteli.</note> vylen <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName><note type="entity">Strassburg</note><note xml:id="fn52" type="footnote" n="52"><placeName ref="l491">Straßburger</placeName>. - Den <placeName ref="l491">Straßburgern</placeName>, besonders aber den <placeName ref="l491">Straßburger</placeName> Kaufleuten wurde zu dieser Zeit große Geldgier und Bestechlichkeit unterstellt; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12919">Nr. 2870</ref>,20-42. - Mötteli unternahm tatsächlich Bestechungsversuche und rühmte sich dessen sogar, wie <persName ref="p8055">Blarer</persName> im Dezember 1547 zu berichten wusste; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13141">Nr. 3092</ref>,22-26.</note> machet, das inen angina<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Gaumenzäpfchen; s. <bibl source="b173">DasypodiusDict</bibl> 9v.</note> (das zepflin im halss)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> fellt<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">angina ... fellt: die Stimme versagt.</note> und sy nitt reden konnen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Es lofft im<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">ihm. - Gemeint: Mötteli.</note> unglöplich grosser kost und gellt uff die sach.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Gott welle inn und uns alle bald mitt vyl gnaden verbessren!<ptr target="zl18036-12E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">Das ewere herren<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">die Vertreter der eidgenössischen Orte an der Tagsatzung in Baden<note type="entity">Baden, Tagsatzung</note>; s. <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1d 904f.</note> der fursten und herren pundtnissen muͤssig gon und sich entschlachen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">freimachen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> IX 412. - Zur ablehnenden Haltung der Eidgenossen<note type="entity">Schweiz</note> gegenüber einem neuen Vertrag mit Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> und einem Abkommen mit Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note> s. <ref target="18027">18027</ref>, <ref target="fn18027-1" type="fn">fn18027-1</ref>; <ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-6A" target="zl18032-6E" type="zl">18032</ref> mit <ref target="fn18032-5" type="fn">fn18032-5</ref>.</note> wellend, darinn bestäte<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">bestärke.</note> sy gott und in allem gůten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><pb type="scan" next="1446v."/>Pro nummo illo galli nostri<note type="entity"><persName ref="p8055">Blarer</persName></note> effigie insignito maximas tibi gratias ago et tua caussa: non ut tui meminerim, cuius est alioqui apud me praesentissima semper memoria, sed quod tu illum donaveris et munus illud per se mihi valde gratum magis etiam tua dilectione commendaveris.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Puto a <placeName ref="l257">Constantiensi</placeName> episcopo <persName ref="p8055">Blaurero</persName><note xml:id="fn59" type="footnote" n="59"><persName>Albrecht Blarer</persName>, gest. 1441, von 1407-1410 Bischof von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>; s. <bibl source="b300">HelvetiaSacra</bibl> I/2 340-343. - Da die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bischöfe<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Bistum</note> ihr Münzrecht bereits 1372 vollständig zugunsten der Stadt, die Fürstäbte<note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note> von <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> ihres aber erst 1457 verloren hatten, ist <persName ref="p8055">Blarers</persName> Vermutung wahrscheinlicher, dass es sich um eine Münze von Eglolf <persName ref="p8055">Blarer</persName> handelt, da letzterer von 1426 bis 1442 Fürstabt des Klosters <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName> war; s. Emil <bibl>Hahn</bibl>, Uebersicht einer Münzgeschichte der Stadt <placeName ref="l473">St. Gallen</placeName>, in: Schweizerische numismatische Rundschau, Bd. 16, 1910, S. 226f; Friedrich <bibl>Wielandt</bibl>, Münz- und Geldgeschichte des Bodenseegebietes. Ein Überblick, in: Schweizer Münzblätter Jg. 15, H. 60, 1965, S. 146; <bibl source="b300">HelvetiaSacra</bibl> III/1 1316f. - Da die bekannten St. Galler Münzbilder aus diesem Zeitraum allerdings entweder einen Bären oder ein Lamm zeigen und ein Hahn z.B. auf mittelalterlichen Pfennigen aus dem Breisgau<note type="entity">Breisgau</note> nachzuweisen ist, darf auch ein historischer Irrtum Bullingers und <persName ref="p8055">Blarers</persName> nicht ausgeschlossen werden; s. Heinrich <bibl>Meyer</bibl>, Die Bracteaten der Schweiz. Nebst Beiträgen zur Kenntnis der schweizerischen Münzrechte während des Mittelalters, in: Mitteilungen der Antiquarischen Gesellschaft in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, Bd. 3, 1846-1847, S. 52; Markus <bibl>Peter</bibl> und Benedikt <bibl>Zäch</bibl>, Ein Münzfund des 14. Jahrhunderts aus Kaiseraugst (Kanton Aargau), in: Schweizerische numismatische Rundschau, Jg. 83, 2004, S. 147 und Tafel 20, Nr. 92-97. Wir danken Markus Peter (Augusta Raurica) und Rahel Ackermann (Inventar der Fundmünzen der Schweiz) für die Hinweise auf diese Münzprägungen.<ptr target="fn18036-1" type="zfn"/></note> olim fuisse excusum vel certe <placeName ref="l473">Sangallensi</placeName> abbati<note type="entity">Sankt Gallen, Furstabtei</note>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Valde capior istiusmodi monumentis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-7A" type="zzl"/>Die lieder<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Um welche Lieder es sich handelt, nach denen sich Bullinger bei <persName ref="p8055">Blarer</persName> erkundigt hatte, kann nicht zweifelsfrei gesagt werden. - Mit der Suche sollte er, wie er im Verlauf des Briefes schreibt, keinen Erfolg haben; s. unten Z. <ref source="zl18036-6A" target="zl18036-6E" type="zl">18036</ref>.<ptr target="fn18036-6" type="zfn"/></note> lasß ich allenthalb erkundigen, wer sy hie haben möcht<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">wer sy hie haben möcht: wer sie hier wohl hat.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Sovyl ich zů wegen bring, will ich euch schicken by dißem botten<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Da <persName ref="p8055">Blarer</persName> ursprünglich vorhatte, den Brief einem <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Fuhrmann<note type="entity">N.N., Fuhrknechte aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note> anzuvertrauen, ist hier mit «botten» wohl ein unbekannter Fuhrmann gemeint. Letztendlich wurde der Brief von Jakob Ruf<note type="entity">Ruf, Jakob</note> überbracht; s. unten Z. <ref source="zl18036-4A" target="zl18036-4E" type="zl">18036</ref> sowie <ref source="zl18036-5A" target="zl18036-5E" type="zl">18036</ref>.</note>.<ptr target="zl18036-7E" type="zzl"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de">Ach gott, ich wellt euch gern ainmal ain grossen dienst thain<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">tun.</note>, der mich ubel ankem<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">mich ubel ankem: mich teuer zu stehen käme; s. <bibl source="b590">SI</bibl> I 55 s.v. übel; III 274 s.v. a(n)chommen.</note>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Ich byn euch vyl vyl ze thain<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">vyl ze thain: schuldig.</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Der herr seye selbs ewer ewiger beloner hie und dört!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">Der predicant<note type="entity">Seemann, Gregor</note><note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Georg (Gregor) Seemann (Sämann), gest. 1566, hatte mit <persName ref="p8055">Blarers</persName> Empfehlung Anfang Juli 1547 bei Bullinger um ein Stipendium für seinen Sohn Maximilian<note type="entity">Seemann, Gregor</note> gebeten; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12984">Nr. 2935</ref>,1-5 mit Anm. 3.</note> von <placeName ref="l2424">Ermatingen</placeName> ist nitt by mir gewesen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Nitt waiß ich, ob er noch kompt oder nitt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de">Wes ir euch dann unser halb<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">unser halb: unseretwegen.</note> zů<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">hier: von.</note> ewern aidgnossen<note type="entity">Schweiz</note> versecht<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">erwartet; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VII 566. - Offensichtlich hatte Bullinger in seinem nicht erhaltenem Schreiben die Hoffnung geäußert, dass die Eidgenossen im Falle eines kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note> Angriffes auf <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> der Stadt zu Hilfe eilen würden.</note>, will ich ouch gern das beste verhoffen, daneben das vertrauwens allain uff gott setzen, den rucken under das creutz schicken unnd mich meinem gott zů ainem opfer ergeben.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Er well das vatterland in gnaden uffnemen und die ehr seines nammens an uns erhalten, das wir aintweders mitt dapferm, dultmuͤtigem<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">geduldig; s. <bibl source="b229">Fischer</bibl> II 447.</note> leyden (will ers allso haben) oder in ander weg, deren er vyl waist, uberwyndind.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Es můß doch ainmal gestorben sein.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Seelig ist der, dem gott die ehr gündt, das er die wellt mitt duldt<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">mit duldt: geduldig. - Vgl. Röm 5, 4.</note> uberwyndt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de">V[etter] <persName ref="p4082">C[onrat] Z[wick]</persName> hat vyl ain ander rechnung<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Absicht.</note> mitt seiner kunst<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">technische Erfindung. - Gemeint ist die von <persName ref="p4082">Zwick</persName> erfundene Kriegsmaschine; s. dazu <bibl source="b23">HBBW XX</bibl> 49 und Anm. 310.</note>, dann das<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">dann das: als.</note> sy yetzund in disem fal ze brauchen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Bittend gott mitt ernst, glouben und allen truwen für unser statt und kirchen sampt allen frommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de">Die mandata werden ymmer ye strenger gehalten.<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Zu den wirtschaftlichen Sanktionen<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Wirtschaftssanktionen des Kaisers</note> s. oben <ref target="fn18036-5" type="fn">fn18036-5</ref>.</note></s>
					<s n="57" xml:lang="de">Von <placeName ref="l291">Lyndauw</placeName> kompt unß gar nichts zů. Es darff unß nieman da dannen<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">da dannen: von dort.</note> schreiben.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Doch wissend wir, das ettlich<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Gemeint sind hier <placeName ref="l291">Lindauer</placeName> Bürger.</note> ire tochteren gen <placeName ref="l977">Arba</placeName><note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">gen <placeName ref="l977">Arba</placeName>: nach <placeName ref="l977">Arbon</placeName> (Kt. Thurgau). - <placeName ref="l977">Arbon</placeName> wurde während des schmalkaldischen Krieges<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> ebenfalls Zufluchtsort für <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Flüchtlinge; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12940">Nr. 2891</ref>, Anm. 54.</note> schickend, daher wir achtend, sy versechind sich ains frombden volcks<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">versechind sich ais frombden volcks: treffen wegen des ausländischen Kriegsvolkes Vorbereitungen. - Die kaiserlichen Landsknechte<note type="entity">Karl V.</note>, besonders die italienischen und spanischen, waren aufgrund von Plünderungen und sexuellen Übergriffen (zum Teil auch an den Kindern in den besetzten Städte) berüchtigt; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12941">Nr. 2892</ref>,[2]; Nr. 2978,112f; Nr. 2997,4-7.</note>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Die practica<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Machenschaften.</note> sind wunderbarlich.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Aber vyl wunderbarlicher ist der herr gott Zebaoth<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Aus dem hebräischen «Zebaoth» (Heere). In der Vulgata unübersetzt als «Dominus Sabaoth» wiedergegeben.</note>.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Der verstaht all allt und neuw, teutsch und welsch<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">teutsch und welsch: deutsche und französische. - Gemeint sind also die Machenschaften von Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> und Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von Frankreich</note></note> practica.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Dem werden sy kains uber ain aug geben<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Dem werden sy kains uber ain aug geben: Ihn werden sie nicht betrügen können; s. <bibl source="b590">SI</bibl> I 134. - Zur Redensart vgl. auch <bibl source="b56">Adagia</bibl> 1, 5, 48 (<bibl>ASD</bibl> II/1 522, Nr. 448).</note>.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Im<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">ihm. - Gemeint: Gott.</note> seye preyß in ewigkait.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Sein wellen wir sein, wir lebind oder sterbind.<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Vgl. Röm 14, 8.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-4A" type="zzl"/><ptr target="zl18036-1A" type="zzl"/>Diß hab ich geschriben uff hütt zinstag<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Es handelt sich um Dienstag, den 14. Februar 1548. - Diese Stelle zeigt, dass <persName ref="p8055">Blarer</persName> den vorliegenden Brief ursprünglich bereits am 14. Februar abschicken wollte.</note>,<ptr target="zl18036-1E" type="zzl"/> hab gewänt<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">angenommen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> XVI 10.</note>, unsere karrer<note type="entity">N.N., Fuhrknechte aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note><note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Fuhrknechte.</note> wellind<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">hätten die Absicht.</note> morn<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">morgen [Mittwoch, 15. Februar 1548].</note> inhe<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">hinein. - Gemeint: in die Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note>.</note>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">So wellends erst von morn uber acht tag<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Gemeint: am Mittwoch, dem 22. Februar 1548.</note> hinein. <ptr target="zl18036-4E" type="zzl"/></s>
					<s n="67" xml:lang="de">Waiß nitt, ob ich mittler zyt<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">mittler zyt: unterdessen.</note> bottschafft<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">einen Boten; s. <bibl source="b590">SI</bibl> IV 1905.</note> haben mag, wyll fleyss ankeren<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">will fleyss ankeren: will mich darum bemühen. - Offenbar hatte <persName ref="p8055">Blarer</persName> Erfolg; s. unten Z. <ref source="zl18036-5A" target="zl18036-5E" type="zl">18036</ref>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-9A" type="zzl"/>Ain weyb<note type="entity">N.N.</note><note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Unbekannt.</note> hat aussgeben<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">behauptet.</note>, sy hab ain gůt onzweyfelig wissen, das ain musterplatz<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Truppensammlungsplatz.</note> by <placeName ref="l217">Wiel</placeName><note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Gemeint ist die Festung <placeName ref="l217">Hohentwiel</placeName> im <placeName ref="l2779">Hegau</placeName>. Bereits seit geraumer Zeit wurde befürchtet, der Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> könne diese besetzen und von dort <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> und die Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note> angreifen; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13130">Nr. 3081</ref>,10f mit Anm. 12. - Zu den Berichten und Gerüchten über kaiserliche Kriegsvorbereitungen s. zuletzt <ref target="18343">18343</ref>,<ref source="zl18343-3A" target="zl18343-3E" type="zl">18343</ref>.</note> im <placeName ref="l2779">Hegöw</placeName> innerhalb vier wochen sein werde, und man maint, diß wyb hab vyl kuntschafft<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">hab vyl kuntschafft: sei sehr vertrauenswürdig.</note>.<ptr target="zl18036-9E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-8A" type="zzl"/>Uff purificationis Marię<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">An Mariä Lichtmess, dem 2. Februar 1548, besuchten neben vielen anderen Würdenträgern die Kurfürsten Sebastian von Heusenstamm<note type="entity">Heusenstamm, Sebastian von</note>, Erzbischof von Mainz, Adolf III. von Schaumburg<note type="entity">Adolf III., Graf</note>, Erzbischof von Köln, Johann V. von Isenburg<note type="entity">Johann V. von Isenburg</note>, Erzbischof von Trier, Moritz von Sachsen<note type="entity">Moritz, Herzog</note> und Joachim II. von Brandenburg<note type="entity">Joachim II., Kurfürst</note> die Messe, die von Kardinal Otto Truchseß<note type="entity">Waldburg, Otto</note> von Waldburg im <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dom (Frauenkirche)<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dom (Frauenkirche)</note> abgehalten wurde; s. <bibl source="b166">CreutznachersDiarium</bibl> 319f. - Dass Friedrich II.<note type="entity">Friedrich II. der Weise</note> die Teilnahme an der Messe ablehnte, bleibt bei Creutznacher unerwähnt.<ptr target="fn18036-7" type="zfn"/></note> ist der kaiser<note type="entity">Karl V.</note><note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Karl V.</note> mitt den fursten zů kirchen geritten.</s>
					<s n="70" xml:lang="de">Sind die churfursten mitt im zum baalsdienst<note type="entity">Baal, Baalsdienst</note><note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Gemeint: zur Messe. - Baal ist ein im Alten Testament verschriener Götze.</note> hiningangen, habend da verharret.</s>
					<s n="71" xml:lang="de">Allain der pfaltzgrauff Friderich<note type="entity">Friedrich II. der Weise</note>, bald<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">kaum.</note> er byß zur kirchen kommen, ist er widerum hindersich in sein herberg geritten, habe predig gehört.<ptr target="zl18036-8E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-5A" type="zzl"/><pb type="scan" next="1447r."/> Yetz schick ich euch diß schreiben by unserm maister Jacoben<note type="entity">Ruf, Jakob</note><note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Der aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> stammende Jakob Ruf war seit 1532 Stadtwundarzt in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> und kehrte hier wohl von einem Heimatbesuch nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> zurück. Obwohl er in seinen Theaterstücken (er betätigte sich ebenfalls als Dichter) die Trinkerei verspottete, scheint er selbst eine Zeit lang dem Alkohol verfallen gewesen zu sein. Bereits im Juli 1545 hatte <persName ref="p8055">Blarer</persName> auf den unangebrachten Lebenswandel Rufs hingewiesen. Offensichtlich hatte dieser nun seinen Lebenswandel geändert; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file12008">Nr. 1961</ref>, Anm. 29; XV, Nr. 2190,49f.<ptr target="fn18036-4" type="zfn"/></note>.<ptr target="zl18036-5E" type="zzl"/></s>
					<s n="73" xml:lang="de">Der ist doch gar in ain ander hut geschloffen<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">in ain ander hut geschloffen: in eine andere Haut geschlüpft; vgl. <bibl source="b379">Lexer</bibl> I 1408 s.v. hut; II 974 s.v. sliefen. - Gemeint ist hier: er hat sich geändert; vgl. <bibl source="b681">Wander</bibl> II 443, Nr. 173.</note> des trinckens halber!</s>
					<s n="74" xml:lang="de">Gott bestät inn in allem gůtem und unß alle.</s>
					<s n="75" xml:lang="de">Dem<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Gott.</note> seind<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">seind ... bevolchen: seid ... anbefohlen.</note> hie und dort<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">hie und dort: im Dies- und Jenseits.</note> bevolchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-6A" type="zzl"/>Der lieder<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Zu den Liedern, nach denen <persName ref="p8055">Blarer</persName> für Bullinger in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> gesucht hatte, s. oben Z. <ref source="zl18036-7A" target="zl18036-7E" type="zl">18036</ref> mit <ref target="fn18036-6" type="fn">fn18036-6</ref>.</note> hab ich zum wunder<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">zum wunder: erstaunlicherweise.</note> kains können finden noch erfaren<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">Wohl wie nhd., jedoch ohne Ergänzung: etwas erfahren.</note>, weder by unserm bůchfuͤrern<note type="entity">Mangolt, Gregor</note><note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Buchhändler. - Gregor Mangolt, der von 1526-1548 als Buchhändler in <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> wirkte; s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl>, <ref target="file10235">Nr. 204</ref>, Anm. 1. - Neben <persName ref="p8055">Blarer</persName> hatte auch Mangolt zu der Zeit Lieder geschrieben und gesammelt; vgl. z.B. Markus <bibl>Jenny</bibl>, Eine zweite Liederhandschrift Gregor Mangolts mit einem bisher unbekannten Liede Leo Juds, in: <bibl source="b714">Zwa</bibl> XII 281-286.</note> noch by den andern.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Da ich doch gemaint hett, si werind damitt verfasset<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">werind damitt verfasset: wären damit versehen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> I 1061.</note> gewesen.</s>
					<s n="78" xml:lang="de">Ist mir warlich sehr laid!<ptr target="zl18036-6E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de"><ptr target="zl18036-10A" type="zzl"/>Her <persName ref="p1387">Thomas Gasner</persName><note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Der <placeName ref="l291">Lindauer</placeName> Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l291">Lindau</placeName>, Kirche</note> und Reformator <persName ref="p1387">Thomas Gaßner</persName> verstarb am 13. Februar 1548; s. <bibl source="b5">HBBW III</bibl>, <ref target="file10325">Nr. 294</ref>, Anm. 5.</note> zů <placeName ref="l291">Lyndauw</placeName>, der fromm, yferig<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">eifrig.</note>, truw gottes und seiner kirchen diener<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi>diene.</note>, ist auch im herren entschlaffen.<ptr target="zl18036-10E" type="zzl"/></s>
					<s n="80" xml:lang="de">O wie ists der kirchen zů <placeName ref="l291">Lyndauw</placeName> alls gantz ubel gangen!</s>
					<s n="81" xml:lang="de">Gott erbarm sich iren<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">ihrer.</note> und aller kirchen!</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Sinen halb<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Gemeint: Was <persName ref="p1387">Gaßner</persName> betrifft.</note> ists am besten gangen: Beati mortui, qui in domino moriuntur.<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Apok 14, 13.</note></s>
					<s n="83" xml:lang="de">Wie gantz selig ist, der yetzund stirbt!</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Datum den 18. februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="85" xml:lang="la">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="86" xml:lang="la">Eximio valde viro d. Heinricho Bullingero, amico et fratri incomparabili.</s>
					<s n="87" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Der Überbringer des vorliegenden Briefes war Jakob Ruf<note type="entity">Ruf, Jakob</note>; s. oben <ref target="fn18036-4" type="fn">fn18036-4</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>