<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file461" type="Brief" source="TUSTEP" n="19056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. März 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,389</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iterum ago tibi gratias de munere misso, quo nihil potuisses mittere gratius. Gustavi sermonem primum et sapuit, unde vidi, quid sperandum de reliquis sit.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,143</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/461">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1549-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!461!Autograph!00%20E_II_343__fol__389_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">461/Autograph/00 E_II_343__fol__389_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!461!Autograph!01%20E_II_343__fol__389_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">461/Autograph/01 E_II_343__fol__389_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Iterum ago tibi gratias de munere misso, quo nihil potuisses mittere gratius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la"><persName>Gustavi</persName> sermonem primum, et sapuit, unde vidi, quid sperandum de reliquis sit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Erravit impressor satis negligenter in primo quaternione, quod iampridem vidisti nimirum; inemendabile est, nisi de novo imprimatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Opto, ut te servet diu dominus, ut diu queas prodesse mundo; quod in me est, orabo quoque dominum, ut te custodiat semper.</s>
					<s n="6" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinam</placeName> curabo tuas perferri quamprimum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tabelliones, hoc est miseri et eiecti, cum frequenter veniunt inde huc, rariores sunt, qui hinc illuc abeant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Turpius agunt <placeName ref="l491">Argentinenses</placeName>, quam ulli unquam egerunt hactenus vel Suevi vel alii; nam hi, quod fecerunt, coacti fecerunt, quod scis; isti quod agunt, sponte agunt impiissimi viri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Venerunt duo Cęsariani <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> nobiles, qui obviam ire volebant <persName ref="p18575">Philippo</persName>, <persName ref="p18538">Caroli</persName> filio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Cum his expostulavit <persName>Phalerandus</persName>, ut est audax, propter evangelium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hic alter: "Quid tu contra Cęsarem" inquit: "<placeName ref="l491">Argentinenses</placeName> tui currendo post hunc vix extorserunt, quod fecit."</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Is quod dico, pulchre adprobat; odio igitur eos habeo ex corde propter impietatem impiissimam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Accedit, quod egerunt similiter cum <persName ref="p6105">Pilato</persName>: impetrarunt a Cęsare iam ultima legatione, ut episcopus instituat Interim pro suo voto, si queant hoc modo aliquam excusationem impetrare tum a suis tum ab alienis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et primus est <persName ref="p467">Bucerus</persName>, quem spoliato munere docendi ablegarunt, secundus est <persName>Paulus</persName>; alios retinent in nescio quem eventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Hęrent adhuc illi; verum nescio quam diu, incerti ut nunquam antea, quonam velint abire.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">O miseriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName>Melchioris</persName>, quem mihi commendaras, negocium matrimoniale placide sopitum est; partes quiescunt absque omni viris actione.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Promiseram illi operam meam, si res ad iudicem fuisset perlata.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Redit nunc plane quietus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName>Dominicam</persName> orationem debebant videre Confoederati et nosse locum authoris, quo intelligerent, quid animorum esset adversariis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ineptus est, quisquis condidit rhytmos, et, ut spero, vanus divinator.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Venit heri frater ad me pariter cum uxore, eiectus propter Interim a <persName ref="p17927">Palatino</persName>; is dixit neminem pium se toto itinere audisse, qui non speret Cęsarem ab <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> sublatum iri; hac ratione omnes pii, qui foris sunt, Helvetiis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">favent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Scripsit huc vir nobilis, exul propter Cęsarem, <placeName ref="l302">Lubecam</placeName> hunc misisse literas recipiendo Interim, imo erigendo; Lubecenses in foro extructo rogo literas combussisse, deinde commisisse tabellioni, Cęsari dicat suam obedientiam in omnibus excepta religione; deinceps enim si literas similes mittat, se non solum has, sed etiam tabellionem exusturo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">De <persName ref="p20318">Brunsvicensi</persName> multa feruntur; at, quia nugis paria sunt, silentio transeo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Anglicanum</placeName> latrocinium nequeo oblivisci, quod author eius frater fuit protectoris regii matrisque.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Habet rex sororem, quam ducere admiralis fratre occiso volebat et sic regnum occupare.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Stupenda consilia, qualia sunt et in Cęsare et in <persName ref="p18477">Ferdinando</persName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Deus insolentiam tam sęvam non feret, spero, diutius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Velim et illud sciri, sive sit verum sive non: Cęsarem, ut amiciciam impediat inter nos et <persName ref="p8112">Gallum</persName>, ad hunc misisse legationem et obtulisse pacem perpetuam, atque in hoc nunc cardinalem de Gunis esse et agere apud Cęsarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Dixi <persName ref="p2706">Richerio</persName>; is constanter negat; amicos enim ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> scripsisse multo aliter et constare, quod in maioribus <placeName ref="l832">Gallię</placeName> civitatibus conscribantur exercitus, non certe pro Cęsare.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum bonis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName> raptim 12. Martii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8418">Os[valdus] Myc[onius]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p2706">Richerius</persName> te ex animo salutat, interruptor harum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, viro praestantissimo, fratri in domino observandissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>