<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4635" type="Brief" source="TUSTEP" n="31014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Januar 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/4635</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="31014" type="transcription">S. 5682/17</bibl>
				<bibl source="b45" n="31014" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 65,353 + 357</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vides, quibus cuniculis nos hostes nostri denuo adoriantur. Expedieramus nos (Dei gratia) ex uno malo</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 265-267 R., Nr. 307</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 99,33</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1561-01-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="324">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="676">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4635!Autograph!00%20Ms_A_65_353_357f_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4635/Autograph/00 Ms_A_65_353_357f_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4635!Autograph!01%20Ms_A_65_353_357f_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4635/Autograph/01 Ms_A_65_353_357f_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4635!Autograph!02%20Ms_A_65_353_357f_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">4635/Autograph/02 Ms_A_65_353_357f_00003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4635!Autograph!03%20Ms_A_65_353_357f_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">4635/Autograph/03 Ms_A_65_353_357f_00004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Vides (reverende in Christo pater) quibus cuniculis nos hostes nostri denuo adoriantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Expedieramus nos (dei gratia) ex uno malo, sed ecce aliud aliunde imminet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Procul dubio monstrum, quod isti homines iam diu aluerunt, nunc tandem erumpit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Est haec practica adversariorum pessima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Qui enim erga <placeName ref="l176">Glaronensem</placeName> causam male affecti sunt, talia machinantur: causabuntur enim, nisi <placeName ref="l520">Valletelinensibus</placeName> illis papistis mos geratur, periculum esse, ne rebellionem faciant, ideoque aut aliquid illis concedendum Iesuitasque admittendos aut simul utrosque expellendos; neutrum si fiat, seditionem timendam, propter quam nostri homines domi sint continendi etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Hoc tibi persuade: omnes istos, qui episcopi partes tuentur, palam oppugnare causam <placeName ref="l176">Glaronensem</placeName>, senex quoque <persName>Achitophel</persName> et alii ilius complices; quod facturi fuerant amplius, nisi episcopum in tantas angustias coniecissemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ad quas autem artes se convertant, vides, ideoque, si spes aliqua compositionis <placeName ref="l21">Badenae</placeName> affulget, tu hoc quoque negotium una cum d. <persName ref="p293">Beccariae</persName> legatis nostris commendabis aut a senatu vestro commendari curabis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si nulla compositionis spes et res omnino ad arma spectat, non puto multum in hac causa laborandum, cum belli eventus, sive laetus sive (quod deus avertat) tristis, multum momenti ad hanc quoque causam in utramque partem sit allaturus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Tu literas fratrum in <placeName ref="l520">Valletelina</placeName> remittes, et quid <placeName ref="l21">Badenae</placeName> agatur, nos per ocium edocebis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Torquet enim illa mora nos vehementer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Video interim in nostris partibus et audio, quae videre et audire nolim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Non quiescit Satan cum suo Antichristo, ideoque legati nostri a vestris sunt urgendi.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Es hand ettlich einem fürnemen man uß dem <placeName>Oberen Pundt</placeName> ein tag gaan <placeName ref="l2428">Ragatz</placeName> in deß abts huß angesetzt, welcher von beden theylen besuͦcht worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Daa hand die <persName>Tschudinen</persName> dem uß dem <placeName>Oberen Pundt</placeName> getörffen zuͦmuͦten, er sölle verschaffen, das syne herren von Pündten sich gegen den <placeName ref="l2448">5 Orten</placeName> geschrifftlich verantwortind; dan sy gegen denselben in ein verdacht kommen, als werend sy willens, den nüwglöubigen <placeName ref="l176">Glarneren</placeName> zuͦ recht ze helfen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Was wyter daa gehandlet sye, mag ich nit wü[ß]en.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Das weiß ich aber, das diser uß dem <placeName>Oberen Pundt</placeName>, der bißhar guͦtt evangelisch gesyn, und zuͦ dem der landtammen <persName ref="p252">Beldi</persName> vyl schrybt und in für den besten in dem <placeName>Oberen Pundt</placeName> haltet, yetz ouch anfacht die reden bruchen, die in dem <placeName>Oberen Pundt</placeName> sygind der sach nit eins, und könne man nit wol uß dem land ziechen; es möchte sich ouch ein frömbd volckh an den See legen etc. <foreign xml:lang="la">et alia</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Dan die <persName>Tschudinen</persName> hand offenlich ußhar zuͦ im geredt: "So ir uß den Pündten stilsitzend, so sitzend ir sicher; brächend ir aber uff, so luͦgend, das üch nit frömbd gest ins land kommind."</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ich weiß ouch, das sich die <persName>Tschudinen</persName> so bitterlich gestelt, das, so sy der uß dem <placeName>Oberen Pundt</placeName> uff frid und einigkheit gewisen und inen ze verstaan gäben hat, was daruff und daran stande, so es zuͦ einem innerlichen krieg geradten sölte, sy sich dermaßen habend mergken lassen, das khein beständiger frid von inen nit ze hoffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Haec mihi comperta et ex illo ipso, qui pars fuit.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Deren dingen geschächend hunderte, die uns nit fürkommend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Certe vani filii hominis, mendaces filii viri in stateras si accedant, ipse pariter leviores sunt vanitate.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ideo, quod initio dixi, repeto: legati nostri erunt urgendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed interim tamen omnis spes in uno deo figenda, cui aeque facile est parva manu quam magna vincere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Melius est confidere in domino quam confidere in homine<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Psalmzitat?</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tui libelli nobis sunt redditi; schedula erat adiecta, quae 4. ianuarii scripta.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Multi sunt tui labores, quos ut deus fortunet et te nobis diu conservet, summis votis rogamus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quantum tu his afflictis rebus, commodare possis, sat scimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Agimus autem tibi pro libris illis tuis, quibus nos muneras, ingentes gratias.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Literas ex eo tempore nullas accipio; mercatores nostri non redierunt; propter penuriam enim aquarum in via diutius commorantur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Dedi has civi vestro <persName>Spönlio</persName> speroque eum probe curaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir clarissime, cum tuis omnibus quam felicissime.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute">Salvum te cupiunt nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 20. ianuarii anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Tui observ[antissimus], quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Postquam frater <persName>Guido</persName> negotium <placeName ref="l520">Valletilinensium</placeName> exposuit, intellexi non opus esse, ut cum d. <persName ref="p293">Beccariae</persName> negotio coniungantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Praecipuum enim caput est Iesuitarum causa, et nos (siquidem deus nos iuvare volet) non deerimus nobis et ecclesiae.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Dicit hic frater papistas illius loci expectare bellum et non obscure laetari, nostros vicissim timere, non quidem hostes, sed nostra peccata.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Mittentur ex singulis communitatibus proceres papistae cum magno auri pondere, quod coegerunt, ut in comitiis proximis causam Iesuitarum agant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><persName>Florentinus</persName> dux creditur vivere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Desse von <placeName>Ems</placeName> knächt (der von <placeName>Ems</placeName> ist noch nit cardinal; <foreign xml:lang="la">nam caeteri cardinales impediunt, praetendunt concilium declaratum</foreign>) ist von <placeName ref="l425">Rom</placeName> kommen, hat sich hie nüt gesumet, reyt by nacht darvon.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Der seyt, es sye in den wyenachtfyrtagen zuͦ <placeName ref="l425">Rom</placeName> ein erschrogkenlich wätter gesyn mit donderen und blitzgen, als wäre es im mitten des augsten.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>