<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file464" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, [15. März 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,565 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ich hab euch necheremal geschriben, vom see zu Costentz, wieder an und abgelouffen. Yetzund kurtzverrückter tag hab und die torhüter under dem Rynthor auch ettlich der frombden knecht</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 19f R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,160</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: Vor 20. März 1549</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/464">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-03-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file465"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file463"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file471"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file463"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file471"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file463"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file471"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file463"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file465"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file454"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file471"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file463"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file465"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file454"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="87">Latein</language>
				<language ident="de" usage="913">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/464%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__565_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">464/Autograph/00 E_II_357__S__565_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/464%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__566_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">464/Autograph/01 E_II_357__S__566_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch nechermal geschriben, vom see zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, wie der an und abgelouffen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Yetzund kurtzverruckter tag habend die torhuͤter under dem Rynthor ouch ettlich der frombden knecht, die ouch da gehuͤt habend, sechen ain schiff den Ryn uff faren durch die Rynbruck in so schneller yl, das der alt torhuͤter gesagt hat, er hab vyl und lang jar da gehuͤt, aber niemehr gesechen ain schiff so schnell abwertz faren alls diß schiff uffwertz fare, und ist das schiff aller ding lär gewesen, weder ruͦder noch nichts daran oder darinn weder vech noch leut und sonst ouch nichts, das man es doch fuͤr ain groß wunder hat, wie es dann ouch ubernaturlich ist on ainiche hilff den Ryn hinuff faren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott waist, was es bedeut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es will ain ernstlich sag sein, das in kurtzen tagen ettlich fendle <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> in die statt gelegt sollend werden; das hab ich von leuten, denen sölichs von ettlichen fuͤrnemen anzögt worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nitt waiß ich, ob man den leuten sölich butzen machet oder ob ime im grund allso ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich wart zuͦ vernemen, was doch uff dem tag des kai[sers] und ro[mischen] konigs halber anbracht und geantwort worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bin doch der hoffnung, wir fundind etwa underschloff by den <placeName type="citizen_name">evangelischen Örtern</placeName>, diewyl wir das recht erlyden mögend vor inen; doch beschech der guͤtig gottes will in dem und allem; der ist der allerbest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wann sonst nitt sonder auffsetz sind, so hette es minen halb ain schlechte rechnung; dann ich byn kain burger gewesen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>, wie danecht die andern prediger all gewesen, hab min burgrecht von mynen vorelteren nie erneuweren wellen, wiewol ich andern ursachen gehapt und wenig daran gedacht hab, das es mir in sölichem fal (des ich mich nie versechen hab, besser sin wurde, ich werne nitt burger, wie es mir dann yetz billich sollt); dann der nitt burger ist, zeucht hinweg, wann er will, und belangend in die vyl anderen bschwerden nitt wie die anderen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So bin ich ustreten, eh man mitt dem könig in ainiche handlung kommen ist, das er desshalb nichts an mich ze sprechen, alls so ich vor ouch ain burger gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wiewol myn l[ieber] br[uͦder] und vetter sampt den andern ouch nichts thon noch gehandelt habend, dann was die andern rathsfründ ouch gehandelt unnd das sy in bevelch gehapt habend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber da mocht er vyllicht sagen, sy weren echter, und diewyl er sy nitt wie ander zuͦ gnaden uffgenommen hette, wären sy noch in der acht, derhalb er recht zuͦ dem iren hett, sovyl es des mocht inhendigen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In summa, es wirt am schn... en, ja an unserm lieben herrgott liegen; der wirts wol alles zuͦ siner zyt zerecht legen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Um den <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> sag ich euch allen möglichen danck.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam esset, qui in nostram vernaculam linguam quam primum verteret; faceret is ingens operę precium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt istic, qui istuc feliciter possent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt innumeri, qui fucis istis prorsum dementantur aut ita certe perturbantur, ut fluctuare incipiant, qui paulo ante constantissimi videbantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu, si quid hic etiam tuis calcaribus potes, poteris autem, nihil dubito, extimula, obsecro, nonnullos, qui partitis inter se operis laborum huc paucis dieculis absolvant magnam gratiam apud omnes hoc nomine inituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Schick euch um die exemplaria 18 creutzer; main, es seye recht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sag euch flyssigen hochen danck.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ir solltend das gellt glich bym botten inzogen haben; aber gillt glich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wie gern wellt ich doch noch zway exemplaria haben, mocht es nitt mehr gesin, aber vyl lieber zechne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir habend ainen <foreign xml:lang="la">insigniter pium et doctum iuvenem aut adulescentem potius adhuc</foreign> <persName type="citizen_name" ref="p20230" cert="high">Jacob Funckelin</persName>; ist etwan ouch zuͦ Zürich gasts wyß gesin; man nennt inn sonst den jungen Schnellen, by dem myn vetter Walthart und die andern vier jung, so bym Wolphio yetzund sind, zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> vormals in der cost und lehr gewesen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der ist nun durch groß bitt von den puren zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1573" cert="high">Tegerwylen</placeName> im <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgoͤw</placeName> nach by der statt gebetten worden, das er ir pfarrer sin wellt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Nun hat aber der bischoff die decimas da und gibt dem pfarrer ain corpus, und ist <persName type="auto_name">Wilhalm von Payer</persName>, vogt zuͦ <placeName ref="l2234" cert="high">Gottlieben</placeName>, ouch daselbst von des bischoffs wegen verwalter.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der hats by dem bischoff ouch usstragen, das er wol zuͦ friden ist, das es da seye, diewyl er inen vermög des landtfridens sunst ain evangelischen prediger geben muͦsß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sind allerding mitt im ains worden allso, das er vor kurtzen wochen uffzogen ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Yetzund aber so hat man im anzögen lassen, man werd im weder korn noch haber etc. geben, byß er das gantz jar usgedient hab, des er sich kains wegs versechen hett, und waist der sach nitt allso uszewarten; dann er muͤsste schulden machen und uffnemmen und ee das jar herum kem, so fielund etwa die loͤff fuͤr, das er nitt zalen köndt und im vyllicht nichts drum wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber man wills im ye nitt anderst geben, und achtend wir, es seye etwan ain angricht ding vom bischoff, der ain unwillen uff inn geworffen, nachdem er erfaren, das er mines lieben vetter <persName type="citizen_name" ref="p4082" cert="high">Conrat Zwicken</persName> 4 jungsten sun by im hat, das er sy lere; hat sy aber zuͦ <placeName ref="l474" cert="high">Sant Gallen</placeName>, da er dann syd dem sturm zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> sich enthalten, ouch by im gehpt, und diewyl wir yetzund erst das geschray hörend von den Spaniern, das sy gen <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> sollend komen, so ist uns erst, wie man sagt zuͦ werck geschnitten, das wir sorgend, es möcht im und seiner lieben husfrowen schmach und schand widerfaren, und diewyl er dann warlich ain sonder frommer, gottzforchtiger junger ist, gantz usrichtig, fruͦtig, und der nun gar wol und erudite lehrt und predigt, ouch sich von den kintlichen jaren mitt grossem flyß darinn geuͤbt hat, dann allain das er ain klaine, aber doch verstentliche red hat, das wir wissend, wa er hin kompt, das sin wol erfröwt wirt, so were mines lieben bruͦders und vetters, ouch min gar ernstlich bitt, wa ir im etwan ain condition mochtend erfaren oder zewegen bringen, das ir thäten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann gewiß und warlich (truwt mir drum) ir verfurt nitt mitt im weder an frommkait noch kunst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich hab kainen under allen nie zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> gehört (gegen euch gereddt), der eruditius und bas predigt hab; dann er gantz flyssig damitt ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hab inn alweg sonderlich lieb gehapt und noch alls min aigen hertz.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wer ich gen <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> kommen, wellt inn nitt dahinden gelassen haben; dann wer es yenen möglich, so wellt ich inn allweg gern by mir haben oder doch nitt weyt von mir.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er ist etwa 26 jar allt und hat im sein liebe husfrouw wol zuͦbracht, ist im aber ouch vyl desselbigen verlegt yeset dem See.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Möcht er mitt der zyt vyllicht wider darzuͦ komen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darum thaind das best.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es were uns allen wol damitt gedient und unser jungen sun wegen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich wolt ouch gern ain sun zuͦ im thain; ist erst 10 jar allt; er vermag sich iren gantz wol, dessglichen ouch sin husfrow, ist unverdrossen mitt den knaben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Muͤssend wir uß dem land, liesse man vyllicht die kind ain wyl belyben aber an dem ort, [da] er yetzund ist, merckend wir wil, ... herren und kindt verhaßt...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>