<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4672" type="Brief" source="TUSTEP" n="31035">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur, 21. Februar 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 373,299 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si glatie rupta aquis adoperti sunt, quibus libros tradidi et literas, vehementer doleo</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 278f R., Nr. 318</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 99,85</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4672">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1561-02-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="19">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="981">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4672!Autograph!00%20E_II_373__S__299_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4672/Autograph/00 E_II_373__S__299_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4672!Autograph!01%20E_II_373__S__300_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4672/Autograph/01 E_II_373__S__300_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4672!Autograph!02%20E_II_373__S__301_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4672/Autograph/02 E_II_373__S__301_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4672!Autograph!03%20E_II_373__S__302_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4672/Autograph/03 E_II_373__S__302_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si glatie rupta aquis adoperti sunt, quibus libros tradidi et literas, vehementer doleo, et ut sciam, certum facito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tibi, <persName type="auto_name">Philippo</persName> et <persName ref="p8432">Friderycho a Salice</persName> miseram exempla librorum meorum De conciliis; si perierunt, submittam alia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nullas autem scripsisti literas, ad quas non responderim, sive vero datae sive interceptae sint literae sive amissae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Templum esse datum ministerio <persName type="citizen_name" ref="p293">Beccariae</persName> gaudeo et oro dominum, ut ubique excitet spiritus acres pro propagatione sui nominis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos certe humiliat, quibus dedit [principes], quales tu nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quia tamen polliceris te scripturum historiam mediatoris illius, cupide expecto; nescio enim, qualis ille sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Hoc scio: media illa constituta pacificationis media fore maximi inter nos dissidii; sic exercebit nos deus, ad salutem spero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu vero nimis tibi indulges, qui dicis nos hic cessare: facimus pro facultate nostra nostrum officium, et quod possumus quantumque aedificationi servire iubemur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cur autem tantum non promoveamus, quantum vellemus, caussa est, quae aliquando, imo non semel sanctiorum et longe sapientiorum fideliorumque, quam nos simus, conatus impedivit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ne idem aliquando experiri cogaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si perit et peribit ecclesia et respublica, si proditur evangelium... coram domino tranquillis sumus conscientiis nostra culpa hoc non fieri, quamquam interim cum <persName type="auto_name">Paulo</persName> libenter fateamur: nullius perfidię mihi conscius sum, at ideo et per hoc iustificatus non sum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si caecus est magistratus, vix aliis id atque ministris dolet, maxime quod intelligunt et sentiant peccatis et occaecationi dei imputandum, si quibus oculi aperiantur, qui tamen aperire renuant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominum oramus, ut ubique omnibus oculos aperiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scias autem tuos coram domino non esse excusatos, si iustos deserant, atque utinam soli nostri sibi metuant.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der unfal ist jetzt uff dem unsern; <foreign xml:lang="la">qui stat, videat, ne cadat.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iudicium de seculari potestate episcopis eripienda remitto, quia dicebas hanc rem moram non admittere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego istis nihil nunc et in tanta temporis brevitate possum adiicere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Certum est iure divino et ex sacris literis probari non posse episcopos adeoque ecclesiae ministros gladium administrare debere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod donationes attinet principum, ad quas confugiunt, dico, utcunque principes obtulerint episcopis temporalem gubernationem, non tamen fecerunt hoc ex iussu dei aut eius permissu, neque episcopi recipere debuerunt gladium et temporalem administrationem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Paulus ait 2. Timoth. 2: "Nemo militans deo implicet se saecularibus negotiis."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hortatur idem Timoth[eum] et quemvis episcopum ad alia officia quam magistratus; non vult implicari ministrum iis, quibus a docendo studendoque abstrahitur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quis non videat administrare res pauperum negotium esse sanctissimum?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Servierunt hic apostoli pauperibus in primitiva ecclesia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed quid Petrus?"</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non decet, ut omisso verbo dei ministremus mensis."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Qui haec dixit, ille scilicet recepisset administrationem gladii?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Credat hoc, qui absurdissima credit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ergo, ut maxime donarint principes huiusmodi episcopis donationes, nondum tamen probatum est, quod bene fecerint.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nos tamen probare possumus, quod recipientes male fecerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Doceat ergo episcopus, gubernet magistratus; gerat episcopus librum evangelicum et praeeat oves bono exemplo, gerat gladium magistratus faciatque, quod Paulus praecepit Rom. II[I?].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De statu <persName type="auto_name" ref="p20341">regis Galliae</persName> pleniora accepi a d. <persName type="citizen_name" ref="p8033">Baeza</persName>; sed congruunt cum illis, quae nuper misi, sed et iam illa non sunt ad manum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Postea accepi mandatum <persName type="citizen_name" ref="p20341">regis Caroli</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p20341">Franciae regis</persName>, quo condonat omnibus in regno seditionis crimine involutis, liberat omnes captivos, revocat exules, libertatem concedit religionis, donec per concilium, quod aperuit <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Tridenti</placeName> papa, vel alia ratione commoda transigatur controversia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non est ad manum hoc quoque; si aliunde non habes, potero mittere post octo dies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Horrenda scribuntur ad me ex <placeName type="citizen_name" ref="l822">Germania</placeName>: Finita esse <placeName type="citizen_name" ref="l339">Neunburgensia</placeName> comitia et deprehensam coniurationem, spectare res nescio quo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">De qua re alias, cum certiora habuero; nolo enim scribere adeo inauspicata, nisi certioribus argumentis illa mihi fuerint approbata.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos ab omni malo; hic sedulo orandus est, omnes adtrahendi ad poenitentiam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dudum in foribus esse calicem domini credidi, nunc magis magisque credo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur fidelium suorum!</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Festinanter haec scripsi, neque vel momentum mihi conceditur respirandi a laboribus, sed magis et multo magis moeroribus conficior.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus interim est spes mea et refugium unicum, in quo sequrus alioqui et tranquillus sum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> 21. februarii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Forte brevi scribam per <persName type="citizen_name" ref="p8016">Eglium</persName> nostrum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Saluta d. d. consules et <persName type="auto_name">Philippum</persName> et <persName ref="p6130">Pontisellam</persName> et alios fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p8009">Ioanni Fabritio</persName>, <placeName ref="l98">Curiensis</placeName> ecclesiae fideli ministro, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">H. <persName type="citizen_name" ref="p8009">Johansen Fabricien</persName>, pfarreren zuͦ S. Martin zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>