<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4674" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartholomäus Bertlin / Memmingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. Februar 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,493</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas de priores hoc est XII Ianuarii datas XXII eiusdem, posteriores vero hoc est IX Februarii</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4674">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p330" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bertlin</surname>
						<forename cert="high">Bartholomäus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l320" cert="high"><orig>Memmingen</orig></placeName>
					<date when="1561-02-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4675"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4673"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4835"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4418"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4835"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4418"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4835"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4418"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4682"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4672"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4835"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4418"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4682"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4672"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4674%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__493_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4674/Autograph/00 E_II_345__fol__493_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4674%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__493_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4674/Autograph/01 E_II_345__fol__493_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					.<lb/>
					1553.<lb/>
					de priores, hoc est 12. ianuarii illa esse in Christo Christo et observandam<lb/>
					vestriores, hoc est 12. ianuarii anno anno 1546. Posteriones<lb/>
					vero huc morare volui, ut certo scias, ex eiusdem accepi. Quod iudicis<lb/>
					commorare volui, ut cito scias utrasque simul cum munusculis<lb/>
					gratias et longo omnium gratissimis charissimosque michi redditas interim<lb/>
					habeo, et vixo, quibus charissime ac colendissime Bullingere,<lb/>
					ac piorum aliquot, imo humanitatis non tam meo nomine quam fratrum<lb/>
					dicuntur datam cum hisce minusculis prodesse iuxta gratia<lb/>
					tutior, qui preciosu facit, studet. Sic accepissima semper sunt iniuria<lb/>
					qui de pace inter Inter inter Inter Inter Inter Saxonenses et sancta commendat utilitas. Ceterum<lb/>
					perlibenter audivimus, deum patrem Anglicos constitutam significas<lb/>
					S.<lb/>
					praesentes, ut sicquamvis, deum patrem per Christum ex animo pr&#281;res,<lb/>
					multis, sed variam et sanctam senservet. De hostio ex animo pr&#281;dic<lb/>
					pontificetis, sed variam apud nos rumor volat. cardinales aliquot<lb/>
					possificetur, singentia aiunt, missos qui non spiritum Caesarem et priuei<lb/>
					lectionem et singulariter imperii civitates confutiant, adeant consensum ac suo<lb/>
					consolut. Rumor, ut apud Caesarem effecerit, ut in suis nondum<lb/>
					cum principe Montuanor, quo papitur constans receptas filiis conscendis<lb/>
					sunt, in mensem maiunt, quo hic sathanaliorum diebus celebrari debruis<lb/>
					concilii inconstatio cuiusdam esse duratas. Quo et Caesaris celebrari debuit<lb/>
					missum ratione Venetum, nescio, quem ego ad conventum principum aiunt,<lb/>
					militarii dienem, hoc est, nescio, qui postulantem, sed non nisi ad<lb/>
					conditum deo levi, et gravi rescribitum conventum auditum esse<lb/>
					de concordandis omni et Genevi responso amissum. Potissimum et primum<lb/>
					famam et conservatam in omni se confessione Augustana, quam<lb/>
					In conventu<lb/>
					actum fuit,<lb/>
					Quum electorem, sedulum in omnibus suis regionibus volunt. Palatim<lb/>
					mi rubaristico, nequitio, hoc in adversi dicunt, ut sancta concordia<lb/>
					potius et vero regno statueretur aut clamosi concionatores<lb/>
					conscientiis sit pius, privatores dixeris, compesci rextur, quid vero<lb/>
					d.<lb/>
					huc audio, si quis adversumque confessione Augustanum constat. Attamen in<lb/>
					audiri debere, qui adversum a confessione Augustana scustant. Attamen<lb/>
					audidiis convitiis tum colus pie et modesto conferentes nostriunt,<lb/>
					gitur quattuor principes, contendentes. Preterea apud nos<lb/>
					quattuor, principes et delectos esse, qui exercitus militum pollicitus<lb/>
					eo<lb/>
					cum Londgrafius et dominum et equitum, domino electores Palatinus et Saxoniae<lb/>
					coniaphius sint, hactenter Belgicus, contra quam ultro hos apud<lb/>
					scripturi. Si papa sint hactenus vulgo ignotum, priores quod sos<lb/>
					ut multorum parte concilium pertinaciter ac contumaciter possit.<lb/>
					unquam hoc ardua parant in consecratique sui apud suo quod<lb/>
					utcunque hoc arma parant. In hunc gratius sui apud<lb/>
					S.<lb/>
					d.
					Livoniis, Polono et Boriseo postulantibus, auxilia decreta sunt talia nimirum<lb/>
					Antronsi unam atque alteram mynandum, quibus copi&#281; et peditum et aequitum conscientia<lb/>
					bi poserit, ac hac inde in munitiones collocari. Totui fere apud nos deprinxi,<lb/>
					comitiis spargentiis, forte tu plura et certiora iuvent nobis habeo delyste comici<lb/>
					sanguineum visum cum quaestris ad nostros perscriptum est. Caelum rubore ardens et<lb/>
					qui dextura cum quaestant in medio dextera sua gladium parcitum exertum tenendum<lb/>
					deutere et dextera cum gladio minaci extenta, in duas horas per ipsum regni<lb/>
					significas et lauditis, non vesci est. Quam tu de prodigiis, in quibusmodo vobis<lb/>
					significa et auditis, non dissimilia. Panebelge tu ipse in conventuendis.<lb/>
					et atrocem, ostendivit, indicatum est. Qu&#281; omnium iram dei in nos iustam<lb/>
					etiam scio admolunt. Resipiscantur faxit Christus, ut satis sequenter<lb/>
					me et in Christo observande Bullingere et cito. Vale. charissime<lb/>
					me non invenior, observande Bullingere, mei in tuis, ad charissime<lb/>
					tibi sis semper praesentissimus, cum tu minime omnibus in visceribus meis etiam<lb/>
					Christi sunt praesentissimus, Memming&#281; 6. kalendarum, martii et anno<lb/>
					Christi m.<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					Bartholomaeus.<lb/>
					Sertlinus.<lb/>
					13.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1554.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>