<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4693" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Stein am Rhein AN Heinrich Bullinger / Zürich, 5. März 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,94 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tardius sane, quam vel tu expectaris, vel me deruerit, ad literas tuas proxime datas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4693">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hochholzer</surname>
						<forename cert="high">Christian</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/108932216X"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l490" cert="high"><orig>Stein am Rhein</orig></placeName>
					<date when="1561-03-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4694"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4692"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4909"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4252"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4909"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4252"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4909"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4252"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4695"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4682"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4909"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4252"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4695"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4682"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4693%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_94_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4693/Autograph/00 Ms_F_39_94_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4693%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_94_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4693/Autograph/01 Ms_F_39_94_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					Tardius sane, venerande pater, quam vel tu expectaris vel me decuerit, ad<lb/>
					literas tuas proxime ad me datas, imo respondere agnosco et fateor, multum<lb/>
					certa et gaudii et voluptatis percepi ex literis tuis, quibus toto seculo caruisse<lb/>
					videor, plurimum etiam liber tuus de conciliis mihi dono missus me exhilaravit.<lb/>
					iam revixisse videtur. Citius ergo oportebat gratias egisse humanitati tu&#281;,<lb/>
					nisi officio meo deesse videri voluissem. Caeterum pro solita tua humanitate<lb/>
					non diffido, quin excusatum me sis habiturus causis silentii mei enumeratis.<lb/>
					Nec enim id ulla factum vel ignavia vel negligentia, multo minus ingratitudinem<lb/>
					nec multi labores quotidie humeris meis incumbentes, licet multum<lb/>
					accessant negotii (quibus ferendis me naturum esse iudico, quo fato dominus novit),<lb/>
					quo minus aliquid ad te scriberem prohibere potuissent, nec ullo modo praetexi<lb/>
					quamvis pauci elabantur dies, quibus nulla habenda sit, concio.<lb/>
					Verum adversa, qua iam per aliquot utor septimanas valetudo prohibuit, ne<lb/>
					quid literarum exararem, non quidem docubui excepto biduo, nec praeter unam<lb/>
					literam concionem diacono habendas commisi, valde tamen sum infirmatus.<lb/>
					interea nulla unquam vel tui vel beneficiorum tuorum obrepsit oblivio. Gratias<lb/>
					ergo humanitati tu&#281; et habeo et ago maximas relaturus quoque, si daretur,<lb/>
					occasio. Gratissima fuere, qu&#281; de comitiis Badensibus scripsisti. Quod autem<lb/>
					Claronensi dilata est, nec dominum absoluta, metuo, ut quid mali nobis sit aliquot<lb/>
					hostes aliquid monstri alunt. Interea senatus noster omnem curam ac<lb/>
					sollicitudinem dogma populo securitas summa persuadetur. Hostum indefessum<lb/>
					ac improbum contra ecclesiam Christi studium, per peccata nostra infinita, ac viturum<lb/>
					poenitere nescia, magna mala denunciant. Dominum tamen orabimus, ut ipse<lb/>
					d.<lb/>
					pro nobis vigilat, hostim conatus instingat ecclesiarumque suam asserunt, conservet<lb/>
					S.<lb/>
					ac lueatur. Qui hoc tempore turbulento curam pro ecclesia sua nondum<lb/>
					expectoratam esse declaravit multis experimentis, quorum ex numero et hoc<lb/>
					esse iudico, quod principi Philippo Hispaniarum regi accidisse dicitur.<lb/>
					enim captus plane insanire fertur eamque ob causam Sabaudi&#281; ducis<lb/>
					collecta numerosa militum manus dimissa ac disiecta duce ex improviso in<lb/>
					Hispaniam vocato, quo et aliorum complicum consilia inituata omnisque<lb/>
					Te h&#281;c non vana esse affirmant mercatores<lb/>
					senatus irriti sunt facti.<lb/>
					Lugduno et ex Hispania advenientes, qui ex Gallia eadem, qua et tu<lb/>
					In comitiis principum Germanico cum Neundvogi<lb/>
					et scripsisti, afferunt.<lb/>
					Ferdinando audio imperium abrogatum propter nimiam familiaritatem ac<lb/>
					societatem pontificis, cui et aliud additat, quodquam sit verum nondum certo potest,<lb/>
					cognoscere. Legatum pontificis varia apud principes molientem<lb/>
					non auditum, tandem cum in cogendo et colligendo milite in auxilium<lb/>
					Ferdinando laboraret ac dolis et insidiis principum consilia pro ingentia
					Is.<lb/>
					et more antichristi solito impedire conaretur, in itinere ab equitibus a<lb/>
					principulus missis, quin capi ab ipsis nullo modo voluerat, interfectum.<lb/>
					unde magn&#281; exgestentur turbae. Prima martii convenit universa<lb/>
					typica nobilitus in viciniis Rodolphi Cell&#281; nescio quid actum illic sit. Causa<lb/>
					tamen fuit Emserus, ille, qui appetit, episcopatum Constantiensem a sanctissima<lb/>
					sibi delegatum, idque eo vehementius nunc urget, ut cito consequatur, quia<lb/>
					sanctissimum extremum iam diem clausisse dicitur, fortassis dubitans, an a successione<lb/>
					cessore idem possit obtinere. Si quid certi inde cognovero, curabo, ut brevi<lb/>
					tu scias. Plura, qu&#281; ad te pertinere videuntur, certa nulla habeo, et haec quoque<lb/>
					minima esse agresco, cum sciam te infinitis laboribus, pia, fideli et irrequietatis<lb/>
					cura ac sollicitudine pro ecclesia occupari, distrahi ac propemodum veteri.<lb/>
					ut nullus locus, nec ullum tempus huiusmodi perlegendis attribui posse, vid eatur,<lb/>
					sed ignoscet, mihi spero pro solita tua humanitate certum esse proterno, quo me<lb/>
					hactenus es complexus, quem nondum apudet extinctum esse certo cognovi, quod<lb/>
					in media negotiorum tuorum turba ad me scribere non es dedignatus.<lb/>
					Dominum oro, ut te nobis ecclesi&#281;que su&#281; diu incolumem conservare velis.<lb/>
					Vale ac me me meosque, ut hactenus commendatos habeas, rogo. Salutem plurimam<lb/>
					precatur tibi tuisque omnibus uxor mea. Stein&#281; ad Rhenum 5. martii<lb/>
					praecatur 1561.<lb/>
					deditissimus<lb/>
					Christianus Hochholtzer.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>