<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4702" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [11. März 1561]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Autogr. fol. Blarer</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Alte Paginierung 805-806 Zettelkat. zu Autogr.-Slg. (bis 2004): 11. M[ai] [1560] (nun korrig.)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex proximis tuis satis cognovi, quod iam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="nicht__in">
								<title>Blarer BW, Nr. 2328a</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4702">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1561-03-11" cert="low"><note>Datum unsicher  [1561] M[ärz] 11.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4703"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4701"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4705"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4695"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4705"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4694"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4695"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4705"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4694"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4709"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4699"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4705"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4694"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4709"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4699"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4702/Autograph/00__Autogr__ZB__fol,__Blarer_00003.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4702/Autograph/01__Autogr__ZB__fol,__Blarer_00004.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					S. Ex proximis tuis satis cupiari, quod iam omniis, qu&#281; nolciunt de sua regnis quibusdam<lb/>
					mysteriis actum in principum nostrorum comitiis, qu&#281; nolint sperum sui tempore divulgari<lb/>
					Quum ne in quidem quicquam hic certi ex amicis intelligas. Scherus affinis<lb/>
					propter parum illinc ad nos tritum iter rursus praeter scribere, quamquam nec ipse non habet Nicolaum<lb/>
					principis, sed fidelester propemodum factos apud se delicantur. Soronum tamen habet: "ut nihil<lb/>
					a principis secti, qui principi extra multos alios aulicos sic est familiaris, ut nihil<lb/>
					harum rerum ignoret. Interim tamen sic tacendi gnarus, ut nihil temere effutuitis, ut constitut&#281;<lb/>
					certe primarii senatores, ea iustitant (nimirum a speto edocti, qu&#281; tu scribis, ut consulibus<lb/>
					tertibus adeoviter se rumoribus fidei nonnihil habendum existimem. Spero autem fore<lb/>
					brevi, ut ex adversariis, sed bon&#281; tamen fidei viris certiora qu&#281;dam cognoscimus.<lb/>
					Facies Wirtempergensi aulae sic est mutata proximis viginti duobus annis ante quos<lb/>
					eam pariter ac totam ditionem deserui, ut vix duo aut tres praecipui nobiles reliqui fuit<lb/>
					quos ex multis adhuc amicos habeam eosque senes, velut est Barthossam Gultlingerus.<lb/>
					D. Kinderus, Theodorichus Bl&#246;ningerus, de Hesso et Palatino facile adducere, ut<lb/>
					credum omnibus modis obstitisse, quo quamvis pro h&#281;retus condemnarentur, quos sacramenta<lb/>
					vos vocant, quorum multo potior, quam anabaptistarum aut Schwenckfeldianorum,<lb/>
					nostris videri deberet conditio et miseritatis sane multis pro turbari&#281;, nisi piis<lb/>
					iis, quamvis noxiosissima peste laborarent, deinde et tuend&#281; Lutheri authoritatis<lb/>
					exc&#281;caremurus.<lb/>
					studio quam veritatis zelo magis flagrarent ac ipotentissimis caperem externibusque<lb/>
					De statuibus descriptori puero numeritatis a Mangoldo, scias, nullas me istuc pennas inficere<lb/>
					sed rogache hunc ut illi, quantum satis sibi videretur mea causa daret, praesertim si pauper esset<lb/>
					quemadmodum etiam hoc dederam ei negocii, ut a te petitum epistolam ipse transscribi curaret, nolens<lb/>
					omnino tibi hac etiam parte, quum sis multis aliis molestus esse. Quare non est, quur indigne<lb/>
					nunc feras, si moli tibi, quem alioqui plus satis defatigo, hic quoque negocium exhibere<lb/>
					Sabaudum valde miror toties iam ictum nolle tandem sapere nec absterreci etiam vel<lb/>
					C&#281;licis ignis a ruentis comitibus. Quid enim, quod sanguine pluit, in ipsius ditione quod<lb/>
					gludius in aere visus, aliaque id genus velut etiam constat&#281; portoridunt, aliud mihi<lb/>
					tui principi quam certissimum exitium, ni mox resipietat, portendunt? Verum sic est iustum<lb/>
					domini iudicium, ut qui Christum filium suum esse regem animum regum constituit, astulari volunt.<lb/>
					ac superba colla commodo ipsius iugem siquidere; virgam eius ferream experiantur.<lb/>
					d.<lb/>
					aliter quam fictiliter collidendi, si quid ungklich, des soll inen gnu&#870;g werden<lb/>
					indicta ab integro compomeria regis Christi sui magis atque magno quam habueruit ac<lb/>
					moderetur, ut huic etiam pomeria reptus Christi sui magis atque magis quam latissime<lb/>
					propugentur, in bona pars subinde cum nonnullis non sanus Christus vera mundi lux, clarissime<lb/>
					proposit, antichristianis tenebris rursum indicibil suo malo involvatur.<lb/>
					quod scribis delectos sequestres ex 11. Cantuarii. Ego hanc vocem haudquam agnosco<lb/>
					nec memini me eam hactenus audire aut legere, deinde neminem hic invenio, qui<lb/>
					intelligat, quare te rogo, ut vel uno verbo, quinam ii Cantones sint unarres.<lb/>
					quam maris colligo.<lb/>
					Des gesch&#252;tz halben, so von inspr&#252;ck gen pregens gef&#252;r ist. Hat mir myn beschwager<lb/>
					et Friburgensis.<lb/>
					hu&#870;ns von Ulm zu&#870; eufs selbs, der es dan ich wol wol inen, dem hertzog im schwager<lb/>
					reliquos Helvetiorum<lb/>
					nos sequestores<lb/>
					dussen im Hegouw uff, so sijt man, zu&#870; sein ouch der neuw, anzogen, das mir gar<lb/>
					mit zwyfelt im sye legen und vertruwig sin, in summa si habend vermeint besch&#246;ff,<lb/>
					resusentos<lb/>
					von Emps welle, prediciert, ger&#252;sslet, pfaffen und unynck vyl zu&#870;samen geschlaffen, allter<lb/>
					sydert herpst, sovyl prudderit, verdru&#870;sset wunderdarlich g&#252;mpest oder gemyest, gelegt,<lb/>
					der herp&#246;st hin und wider, werden einen wunderbarlich g&#252;mpest oder verm&#246;st, gelegt hab<lb/>
					Mantcherley, koch er hat und yetzund der hertzen verfasst mittenitt, wie wirt, gegen die und b&#246;&#223;en.<lb/>
					Daruff Meyland, wie un&#223; wol risten und verfasst machen. Wie wir gegen disen botten zornig<lb/>
					vergern leutern, wellind das sy sich zu&#870;lestend, inen ist, yber so verm&#246;ngt, alls dem Jenfel und<lb/>
					invide zituros, necunquam optalere velit, cuius signus senus est, admonet in tuis somni et sententiam<lb/>
					ne unquam inimico creditur. Mis, si quidem velit, viris commovet, et est populus Walester, etc. Studem, quod<lb/>
					Utinam vero aditatem tantum, qu&#281; capientes vos nonnoluit, sciones ac prudentes, praesentes non nos in eritissimam<lb/>
					gravem istam veterium serio excutientes, ut scientes ac prudentes scriptos nos in certissimum<lb/>
					S.
					1566.<lb/>
					epitium dare videri merito possemus, certe supini stertivus omnes et securi nobis esse in domum<lb/>
					S.<lb/>
					nec vigilantes nec in sacras precationes incumbentes, quibus rebus, Christus discipulos suos adeo,<lb/>
					dormiturienses adversus hostium irruptionem amicitos cupiebant, ut periculum magnum fui<lb/>
					hoc ipsum hodie nobis, quod trivi illis accidat, ut hostium impressione facta, omnes mox fundat<lb/>
					nonnulli etiam ingenuis, et cingemus, eum, quo nunc in umbra et tranquilli, rebus tantopere gloriam<lb/>
					Ah quam anxiis fidelium votorum suspiciis ad dominum nobis clamandum, ut ne nos indicat in traditionem<lb/>
					wie sorgen ich, so hertz ubel sollten, wie ein rechten stund thain mu&#868;ssen, unnders herren und sin<lb/>
					wirts willen, ob wurde by &#252;lch von unsere, und ich ouch alls wol zu&#870;vermu&#870;ten by ettlich prediger<lb/>
					gmein schwachlich hernach sich r&#228;gt, da man eh verfrutyder lapferklich finden, die vor<lb/>
					inen ylch herren anger von de&#223; wegen schw&#228;ren, lieb und leben daran geseyt herren,<lb/>
					weren man ych hinem sich eger desswegen, schweren liesse und leben dann sich geseyt,<lb/>
					Cive h&#281;serit, vel quod sine theologi libellum, non totum a me lectum esse, quum sim diebus aliquot apud<lb/>
					h&#281;serit. Sed est, quod mireris, nisi suam est; quam id non raro mihi invidit, non toto eruditionem<lb/>
					ac diutius etiam nihil aliud quam scribam ad amicos, quod deo sese tantum non plaustra concurrunt epistolam<lb/>
					ab illis missorum, concordiam alii consilium alii consumatiorem, alii doctrinam alii aliud aliquid flagitantur.<lb/>
					iis vero, qu&#281; legi in eo libellari nihil prorsum, mihi desperare, nisi quod plus satis humanitatis<lb/>
					magis prebem, qu&#281; et, quod opus est, statuissime et nihil interim theologum, qui iudicium,<lb/>
					d.<lb/>
					in Christum admissent, quod quibus est, magnam tibi gratiam habeo, theologica christianaque gratias<lb/>
					tale indignum obiicient, pro quibus magnam tibi gratia habeo, mox equidem acceptus, quum<lb/>
					quod vel hiscere contra audeat, nisi esse parcer et haberi velit, nunc longe habiturum hic Stancorum<lb/>
					quod nihil est, qui contra audeat, nisi esse parcer et haberi velit omnem longe impudentissimus<lb/>
					Plorenum. D. Ioachimum Huerum Iesannem, quod hic habeas, famosum. Qui Bern&#281; de iis adhuc<lb/>
					nobis, qu&#281; sibi de famulo Veltii, Constantiensibus mercatoris exposui, qui shern&#281; quoque una<lb/>
					recta venit, hoc quod de tormentis (qu&#281; bombardis vocant) ad te scripti audivit,<lb/>
					diebus addidit, sy weyssen wol, das sy dissen by un&#223; entlich druck spanend, ob die Eidgnossen<lb/>
					einander in das hur fallen wellind, das sy ryd niemmind. Nos sub aliis Gallic&#281; nostr&#281; adversus<lb/>
					Christus istas satis tibi criminis, si modo sub illos nos mature diligentissimeque congregamus.<lb/>
					Tu bene &#281;ternumque, mi anime vale, neque Christo nostro perpetuo vobis, attanter commenda.<lb/>
					Saluta tuam dominum cum omnibus amicis et fratribus. Salutant te nostri Matthias, etc.<lb/>
					f.<lb/>
					Tuus Ambr. Sol.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>