<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4730" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nicolaus Dipelius / Wasenberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 25. März 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 38,238 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod ego homo tibi ignotus, hasce literulas insulsas tradere non vereor</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4730">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8329" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dipelius</surname>
						<forename cert="high">Nicolaus</forename>
						<note type="person">bei Ziegenhain (Hessen)"Vuassenberg ditionis Zigenhanensis"</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l534" cert="high"><orig>Wasenberg</orig></placeName>
					<date when="1561-03-25" cert="low"><note>«1561 circiter festem annuntionis Mariae»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4731"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4729"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4732"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4725"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4732"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4725"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4730%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2038%20(238f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4730/Autograph/00 Ms F 38 (238f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4730%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2038%20(238f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4730/Autograph/01 Ms F 38 (238f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4730%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2038%20(238f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4730/Autograph/02 Ms F 38 (238f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4730%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2038%20(238f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4730/Autograph/03 Ms F 38 (238f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					res,<lb/>
					1546.<lb/>
					Multo<lb/>
					Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae<lb/>
					die<lb/>
					in Helvetia fideli ministro, domino ac praeceptori suo colendissimo<lb/>
					eos ad meo<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					S.<lb/>
					Quod ego homo tibi ignotus doctissime d. Bullingere, hasce literulas<lb/>
					ecclesiae, vel<lb/>
					insulsas tradere non vereor; huius fiduciae nonnulla excusatio ac ratione<lb/>
					post occupationem, das<lb/>
					est asserenda, ne temeritatis a quibusdam forte damnetur. Ea autem<lb/>
					ecclesia..., ut<lb/>
					ut faciliis est ac expedita, ita brevis erit; nam posteaquam nuperrime Marpurgi<lb/>
					sunt, quod apud clissimum virum d. And. Hyperium, sacrosancta theologiae professorem,<lb/>
					S.<lb/>
					quidam, quumvisque in multisque experimentis probatum Christi ministrum essem, cui celeberrime<lb/>
					Hoperius.<lb/>
					academiae Marpurgianae seu ampli bonarum ibidem artium cura ex illustrissima<lb/>
					ecclesiae. Tere<lb/>
					Hessorum principis nostri clementissimi authoritate est mandata ac mentionem<lb/>
					possi, quid ego<lb/>
					perquam honorificam faceret. Ego tali virtulum tuarum commemoratione<lb/>
					possum non potest, quodamvis, dixi quiddam mihi, ne omnino esset quod libenter a te postularem,<lb/>
					iam pervoliore perabilos extroceret<lb/>
					si tibi non hoc postulationis genus ingratum fore cognoscerem. Ipse aitem<lb/>
					mordum, non modo, ut id facere, quam hortatus est, sed propemodum sparsorem se interponat,<lb/>
					ne de petitionis meae approbatione timerem. Habes iam doctissime d. Bullingere,<lb/>
					quis animum ad audiendum mihi fecerit. Dux autem praecipue sunt rationes,<lb/>
					quae huc me impulerunt. Tametsi enim in officio tuo et Pellicanoo et commendatio<lb/>
					ecclesiae patere et redeendo.<lb/>
					evulgando sis per te satis voluntarius ac strenuus, quum tamen non<lb/>
					praecolopere ecclesiae,<lb/>
					temporeque meo, quodam<lb/>
					supervacuum fore stimulum existimavi, si te mutarem ad satisfactionem<lb/>
					scripto servet. Thei et regni<lb/>
					relationis meae, ex qua non parum utilitatis ministris ecclesiae Christi ac<lb/>
					praeter, liego<lb/>
					sacrosanctae theologiae candidatis ac studiosis accedet; nam satisfactionem<lb/>
					ecclesiae colendissimo, ego probare et<lb/>
					meae petitionis tibi divinitus tradere contigit, quia argentum, aurum aut<lb/>
					Migurinum et Galli eruditione<lb/>
					genimas non postulo, quae animum a sacrarum literarum lectione sedula<lb/>
					multo multas, prius mihi abalienitate et avocavit, sed aliud quippiam maius ac dubilius, tanquam a<lb/>
					praetendicarum, inprimo...<lb/>
					professore et interprete syncero divinarum voluminum, in quibus a puero unam<lb/>
					ut nil supra<lb/>
					cum scientia linguarum et Latinae et Graecae et l&#281;braicae adeo es institus,<lb/>
					Christus, qui est in<lb/>
					ut in omni doctrinarum et disciplinarum genere tantopere polleas, sicuti ex<lb/>
					Mihi,,<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					tuis scriptis hactenus admodum doctissimis evulgatis, dilucide videre licet,<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					S.<lb/>
					quoties etenim commentaria via in Acta apostolorum introspicio, quas annorum<lb/>
					praelege pergerende<lb/>
					triginta quatuor aetatis tuae aedidisti, in quibus veteris ecclesiae infantia auctus<lb/>
					Tiguri<lb/>
					vera doctrina apostolorum una cum filibus sanctae illius ecclesiae haedit, miror<lb/>
					vos prodicam apud propter<lb/>
					quantus, quantus sum perspicatiam ac eruditionem ingenii tui, antecellis itidem plurimos<lb/>
					viro in<lb/>
					es<lb/>
					imo omnes, si intime conciones tuas in librum Apocalypseis leguntur, quid dicam
					de commentariis in quatuor evangelistas et epistolas Paulinas, in<lb/>
					quibus admodum pure ac sincere et Christi servatoris et d. apostoli mente<lb/>
					explicando explicasti, ut facilime tibi possis palmam in optimo enarrandae<lb/>
					est, cum eum in quibus incilius senere conciliare, quia praecipuiam interpretis virtutem in perspicio<lb/>
					et perspicuitas.<lb/>
					cua brevitate esse positam, nemo est, licet non admodum sit eruditus,<lb/>
					qui non videat, facilitali enim studivisti simulque operam navasti, ne prolixis<lb/>
					ero id,<lb/>
					S.<lb/>
					commentariis studiosi theologiae ultra modum detinerentur, haec salva<lb/>
					Bullingero,<lb/>
					propria loquor, neutiquam enim eorum labores vel respuo vel contemno, qui in<lb/>
					S.<lb/>
					vulneras<lb/>
					satis libris praestantam copiosiores sunt ac fupiores, venio ad secundam ratione,<lb/>
					d.<lb/>
					1549.<lb/>
					1546.<lb/>
					me, ut hasce literulas petitorias, tibi transmitterem, impulsum fuisse dixi.<lb/>
					1.<lb/>
					S.<lb/>
					aede<lb/>
					Nam cum in hac rerum perlurbatione, quae alios conculit, alios deiicit prorsus<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					mira tibi constet animi aequabilitas et moderatio et simul adversus quasvis procellas,<lb/>
					et gravatores schrebis, studulares constantia, totius ecclesiae Christi ministris per Hassiam<lb/>
					S.<lb/>
					pater,<lb/>
					magnopere referre existimo, si illis a te illustre aliquod (ut ita dicam) spe cuilium<lb/>
					quod omnes in tractandis dogmatibus sacris intentur proponeretur. Multi enim<lb/>
					ea quoque pastores inveniunt, qui in iustorum virorum superrationes absque iudicio incidunt,<lb/>
					et in hac potissimum eluberent, ut eos tandem memoriter adiicant, nullum alium<lb/>
					volo enim, inde fruerim percipientes, nisi quod ipsi veluti simul aliena scripta reprimant, qui<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					quid sic in legendis doctissimorum virorum libris versamur, illi per omne suam<lb/>
					14.<lb/>
					aetatem nunquam eo meo iudicio perveniunt, ut possint proprio Marte Melodicam<lb/>
					grationem texere vel artificiosque contionis oeconomiam cognoscere neque spiritus, utrum<lb/>
					ex deo sint nec ne probare iuxta apostoli sententiam dicendis: omnia probale, quod<lb/>
					S.<lb/>
					bonum est tenete et salvatoris, qui mentiri nescit dicens, istole probi, numularii,<lb/>
					1.<lb/>
					ut, si quis nummus adulter est, et figuram Caesaris non habet, nec signatus est,<lb/>
					Etitia, Willo, Nathorum<lb/>
					est. Ameneta publica, reprobelur. Quare per misericordiam dei patris per Iesum Christum<lb/>
					credo.<lb/>
					pontificem ecclesiae suae maximum revelatam tuam humanitatem intime etiam<lb/>
					1546.<lb/>
					Mihi etiam flagito ac peto, ut methodum mihi, aut, si maius in videliciter ministrorum<lb/>
					parab<lb/>
					es<lb/>
					ecclesiarum tanquam inexercitatis et Neophytis dei modo et arte praedicandi, quomodo<lb/>
					doneciones sint formandae praescribas una cum brevi declaratione, quomodo<lb/>
					theologia sit, discenda, quam ceu Mercurialem statuam, theologiae candidati<lb/>
					sequantur in explicandis sacris thematibus. Plerique enim parochi ob ingenii<lb/>
					non vident, quomodo sacra themata sint tractanda inque methodum<lb/>
					redigenda et quomodo in explicandis evangeliis ad eam possint accommodari.<lb/>
					Magna enim docentium, proh dolor, pars temere ad cathedram prorumpit<lb/>
					ac prosilit et illotis (ut aiunt) pedibus, accedit ad docendam religionem,<lb/>
					Multum ad omnem accepit,<lb/>
					vestris gratia propterea eorum finis absque dubio apostolo paulo antepante,<lb/>
					in generali.<lb/>
					erit. Quid nullis? Beatus Hieronymus de immaturis doctoribus similiter<lb/>
					horrenda scribit: &#8222;Nunc loquentibus et pronunciantibus (ait) plenus est orbis
					15.<lb/>
					loquunt, quae nesciunt, docent quae non didicerunt. Magistri<lb/>
					sunt, cum discipuli ante non fuerint, atque utinam hodie nullos<lb/>
					haberet pseudographos ecclesia Christi, utinam omnes, qui in evangelii<lb/>
					praedicandi vices successerunt, ad exemplum apostolorum Ihesum Christum,<lb/>
					non ad quaestum, non ad ambitionem non ad gratiam potentum non ad te odium<lb/>
					aut favorem hominum, sed pure syncereque praedicarent, hoc si facerent<lb/>
					melius haberent ecclesiae Christi. Ex hisce iam enumeratis liquido rationem<lb/>
					meae petitionis cognoscere potes, Bullingere colendissime, et quamvis<lb/>
					grave sit et hominis pene perfricl&#281; frontis, imo impudentis petere aliquid<lb/>
					magnum ab eo, cuius facies mihi sit ignota, tamen petitio aliquam excusum.<lb/>
					sationem honesta, praecipue in rebus divinis, meretur, imo impudentiam retrudit.<lb/>
					Iam etenim temporis, ego studia mea omnia omnem operam, curam, industriam<lb/>
					cogitationem mentem denique omnem in opera tua, quotquot hactenus evulgant.<lb/>
					fixi et locavi statuique in iis me non doctrinae christianae solum atque orthodoxae<lb/>
					fructum ac veritatem, sed etiam pietatis laudem quaerere. Proinde iam secundo<lb/>
					tentio a te maximopere pro tua singulari humanitate etiam atque etiam<lb/>
					et quaeso, ut quibuscunque rebus poteris (potes autem plurimis) prospicias et consulas<lb/>
					hac in re studiis non solum meis, verum etiam aliorum praecipue theologiae<lb/>
					quo felicius ad munus ecclesiasticum alii veluti sana doctrina coelastica<lb/>
					accincti accedere, et ut methodum a te illis praescriptum formandarum concionum,<lb/>
					rationemque discendi theologiae brevem, in quibus quomodo evangeliorum themata<lb/>
					in methodum includantur, videtur possint, et quam huius polliesin ad thesin, hoc est<lb/>
					peculiare argumentum ad locum communem referemur. Pluribus verbis ad te scriberem,<lb/>
					si aut tua humanitas longiorem orationem expectaret aut id fieri amicitia nostra<lb/>
					incognita pateretur aut petivo mea verba desideraret plura ac non per se ipsa loqueretur.<lb/>
					Hisce de rebus quid acturus sis, si tibi modestum non esset, ad proximas<lb/>
					nundinas Francofordenses animi tui sententiam mihi rescribas velim. His<lb/>
					paucis doctissime d. Bullingere vale, insulsisque meis literulis boni consulas<lb/>
					D. Dominus Iesus dux vitae, dominus dominantium, pontifex ille maximus,<lb/>
					in ecclesia illa sanctorum, quae lapidibus visus est super eundem lapide angularem<lb/>
					extructa regnans te sibi et ecclesiae suae tanquam fidelem in domo dei ministrum<lb/>
					ad gloriam nominis ipsius tremendi et utilitatem hominum diu servet incolumem,<lb/>
					spirituque suo sanctissimo regat. Dolum in oppidulo Wyssenberg ditionis Ligen,<lb/>
					circiter festum annunciarum.<lb/>
					Amensis. Anno a Christo nato quingentes, imo super millesimum, sexagesimo primo,<lb/>
					circiles, festini, animi etc.<lb/>
					Nicolaus Dipelius, Dreisensis, parochnis<lb/>
					ecclesiae Wyssenbergensis in ditione<lb/>
					eigen hanensi
					S.<lb/>
					e.<lb/>
					S.<lb/>
					Reverendo et clarissimo viro, pietate eruditione<lb/>
					et virtute praestanti d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, Tigurinae ecclesiae in Helvetia<lb/>
					ministro fidelissimo, domino ac praeceptori suo<lb/>
					perpetua observantia colendissimo.<lb/>
					S.<lb/>
					13.<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					regi.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>