<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4738" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Brunner / Weinheim AN [Heinrich Bullinger], s.d. s.d. [1561]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,75 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si tu mecaenas, tuique omnes et d. Rodolphum valetis...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wesel-Roth, Erastus, S. 130, Anm. 37</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Toggenburger Blätter für Heimatkunde 1947</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Zürcher Pfr'buch 222</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, Erast, in HBGesA II, 93.f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 98,36</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht: Aug./Sept. 1560</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4738">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p464" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Brunner</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<note type="person">Weinheim/Pfalz</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l539" cert="high"><orig>Weinheim</orig></placeName>
					<date notBefore="1561-01-01" notAfter="1561-12-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5002"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4607"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9676"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4429"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9676"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4429"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9676"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4429"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4608"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4604"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9676"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4429"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4608"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4604"/>
					<ref type="child" target="file4429"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4738/Autograph/00__Ms__F__37__(75-76)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4738/Autograph/01__Ms__F__37__(75-76)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4738/Autograph/02__Ms__F__37__(75-76)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4738/Autograph/03__Ms__F__37__(75-76)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ioan. Brunnerus, d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					Tigurin&#281; ecclesi&#281; episcopo S. D.<lb/>
					si tu, Mecoenas tuique omnes et d. Rodolphus valetis, bene est, nos valemus. Quam<lb/>
					brevissime potero, quid agam, ut scias factum, rogo te, pater ac domine unice observande,<lb/>
					ut prolixitati ac festinationi meae ignoscas. Heidelbergam venimus, satis (deo<lb/>
					benignitate feliciter, vigesimo die ianuarii. Fuimus apud d. Erastum (qui statim<lb/>
					ex hospitio publico ad se traduxit usque ad Gallum aprilis, quo die demum Vinhemicum<lb/>
					perreximus. Presbyterium de Vinchemia mutarat sententiam, locos tres alios offerens<lb/>
					ultra Spiram, in pagis duos ac tertium in oppidulo Vachemia certis de caussis id<lb/>
					se fecisse dicebat et, quod propter nobilium aliquot familias, quae Vinhemis essent, plenam<lb/>
					confirmatio (cum inde papatus ante septem tantum annos emigrasset), foret<lb/>
					cuiusquam difficilei hoc tempore mihi praesertim Helvetio ac Zvingliano. Ego cum locos illos<lb/>
					obissem videremque esse eiusmodi, ut nonnisi miserrime ibi me sustentarem ac durissimam<lb/>
					sine concredibile est, quam ibi habitandi ministris deteriora sit, conditio, quanta<lb/>
					papatus reliquix et idololatri&#281;, aliasque me extrudendi causas<lb/>
					subesse intelligere.<lb/>
					subiratus me falsa pollicitatione esse lactatum, dixi, nisi promissa vichemia detur,<lb/>
					me denuo abiturum. Virhemiam igitur statim dant, quamvis simularent nescio<lb/>
					quam irac di&#281; nebeculam, sed quidem postea singularem adhuc favorem mihi ostendere<lb/>
					sic fit in aula. Hic igitur ecclesiis est vita: pecuni&#281; est, non amplius<lb/>
					d. Floreci, ex frugibus agrorum praeterea, vinearum ac pateris, si quidem mediores<lb/>
					sumiensis<lb/>
					annis sit, fertilitas ac copia circiter sesynicenti flore, collegi posse dicuntur.<lb/>
					omnia hic praeter vinum ac pacem, cariora sunt quam Tiguri, mira hominum pauperum<lb/>
					certas; longe alia facies, quam dictum mihi fuerat, post sacre sat proterne<lb/>
					me huc promissa illexerunt hominum. Aedes sunt conductiti&#281; adhuc, in quod<lb/>
					mehercule valde, in platea conaria, quid qu&#281;ris? Petius est Iippes.<lb/>
					Gollesum habeo, in subribio pastorem agit. Quam ego modo<lb/>
					M. P.<lb/>
					monachimus<lb/>
					ecclesiarum duobus adhuc monachis habitatum in oppido concionibus et sacramentis occupare<lb/>
					qui ante septennium incaestus, magnus, impurus, sacrificulus erat et adhuc<lb/>
					est, plane h&#281;c omnia Lutheranus tamen haberi vult, is ut primum me Helvetium<lb/>
					collix esse audivit, antequam verbum adhuc ullum de sacramentis fecissem Zvinglianum<lb/>
					suitutae ob proximis nostris.<lb/>
					huius in hosticum omnibus persuadet. Facile autem maiestas et aegis<lb/>
					nam prorsus adhuc plena facies in sevimi antichristi in hac ecclesia venaret.<lb/>
					conciones interim habeo frequentes, acta apostolorum diebus profestis duobus in heodorum<lb/>
					et die dominica evangelia dominicalia (ne subita mutatione offendere<lb/>
					stultam plebeculam) et post meridiem catechesseos capita explicare incipiens; ibi omnes<lb/>
					mirari, quid tamen sua concionem domini iam Heidelium, priuscentius ad me qu&#281;stimis, perire,<lb/>
					secund.<lb/>
					dicetur, etiam scirem in lutis coniicere novi a me probelegere, ut sibi darem confessionem meam<lb/>
					etiam statim nomine senatus a me pr&#281;ter urbanus, ut sibi darem confessionem meam<lb/>
					scripto. Respondeo nos non debere sectari homines, sed Christum eiusque verbum.<lb/>
					propediem fore, ut, quando celebianda sit, coena domini, doctum hac de re publice.<lb/>
					Si quid aut parocho aut ipsis desideraretur, ad senatum ecclesiasticum referent,<lb/>
					sic enim me presbyteri iusserunt, cum turbas a parocho me habiturum, quem<lb/>
					Cum igitur consultissimum ducerem,<lb/>
					tamen mox removere vellent, praedicerent.<lb/>
					non dissimulare vigenti, ac certam volenti scire sententiam populo diutius vero<lb/>
					auspiciis sexto non martii incepi per singulas dies deiicos (quando autem<lb/>
					sunt, frequentissimi, post brevem evangelii interpretationem de sacramentis disserere,<lb/>
					primo in genere, tu sacramentum. De dies dictionem ex loco Pauli ad Romanos sum<lb/>
					Quid sit sacramentum, definitionem ex loco Pauli ad Romanorum 4 sumptum expliciter<lb/>
					populariter talem. Sacramentum est signum a deo ecclesi&#281; traditum, ut in<lb/>
					celebietur ad obsignandam fidei iustitiam.
					sacramenti nomen, unde<lb/>
					Quot sint sacramenta, in veteri videlicet testamento ac novo.<lb/>
					sacramentorum veteris ac novi testamenti eandem esse essentiam ac desinitionem,<lb/>
					quo discipiunt. Quod scilicet, ut tamen tibi esse omnibus, prorsus conveniant?<lb/>
					et in<lb/>
					ut dei cum Iesu Christi nomine, differunt etc.<lb/>
					sacramenta, quia signa sint, accipere communia rerum significatarum. Hic igitur<lb/>
					mandor orae Mathae et Tobiae, veteris primum, tum novi testamenti.<lb/>
					sacramenta etiam novi testamenti signa recte appellari.<lb/>
					sacramentorum propius usus seu functus, quis et quibus prosint, et quomodo<lb/>
					nullis nudam sint signa.<lb/>
					scriptam nostram naturam, peccuniam.<lb/>
					quam dei iustam adversus peccum.<lb/>
					viva quadam ac<lb/>
					efficaci repraesenti<lb/>
					Gratiam dei et Christi pro peccato sacrificium.<lb/>
					tatione, fidei credere<lb/>
					Sacrifitii ac meriti omniumque bonorum Christi ad<lb/>
					certam oculis offere,<lb/>
					Ego etiam nostris ecclesiae<lb/>
					visibus instatui<lb/>
					credentes applicationem.<lb/>
					Figuntur missigio, te scripsisse, verbi totum salutis<lb/>
					reditium communionem, quae est ecclesia sub uno<lb/>
					nomine negotium.<lb/>
					Tigur, tu enim<lb/>
					capite Christo.<lb/>
					veluti<lb/>
					Tui enim Tigros,<lb/>
					Vitam ac negitationem Christi in suis membris fideli<lb/>
					sempiternam<lb/>
					obvilio; nam<lb/>
					Tigurgus a<lb/>
					christianum actionis.<lb/>
					si officii, credentes deum et sanctitatis.<lb/>
					1554.<lb/>
					sui officii, erga<lb/>
					homines charitatis.<lb/>
					Polligentia continende ecclesiam nec non separando ab omnibus aliis<lb/>
					peregrinis et adulteris religionibus.<lb/>
					sacramentis non esse alligatam gratiam.<lb/>
					ex sacramentorum celebiatio, ubi peragenda sit? Guidelicet in tanta semper<lb/>
					fidelium congregatione, quanta haberi pro locorum ac temporum circumstantiis potest.<lb/>
					ut scilicet coetus sacri colligatur, non dissipetur), et an alio loco<lb/>
					propter morbum aut periculum mortis peragenda est, nempe, quod non<lb/>
					In specie de sacramentis hoc tempore tantum h&#281;c<lb/>
					S. Quid sit p&#281;na domini. Quaenam domini est sacramentum novi testamenti, quo<lb/>
					dominus in coetu fidelium parius et vini opulo iustificationem ipsorum per fidem<lb/>
					in suam mortem, obsignant.<lb/>
					17. f&#281;na domini, quid a baptismo differt.<lb/>
					m. Qua domini, quot et quibus nominibus appellatur; nomina enim huius individui,<lb/>
					alia ex scripturis sunt, alia secundum scripser a alia ex more, ut missa.<lb/>
					c&#281;n&#281; peragend&#281; forma, qu&#281;<lb/>
					Vasa, ornatusque Gien&#281; dominic&#281;, qualis esse deat.<lb/>
					Hocis qu&#281;stiones sic tracto: &#8222;Vocationis scriptur&#281;, quibus ill&#281; explicantur ad populum ex<lb/>
					ipso codice sacio praelego, tum patium sententias, quibus eosdem script&#281; locos suis ecclesiis<lb/>
					explicarunt postremo subiungo, nihil admodum prorsus addens de meis verbis,<lb/>
					mihi, nisi sicubi iisdem nihil scripturae vel patrum verbis tandem sententiam perdat, quidam plenius<lb/>
					iudicium auribus ingerere necesse est. Sic enim me facturum praefatus eram: &#8222;Moenus<lb/>
					gravius, ut ipsi secum liberos vel in templum affensi, quo, quosque scripsi, tamen a me recitutos<lb/>
					notarent, vel memoria conservantes domi legerent, si quid quis addubitaret aut non<lb/>
					illi gerent, discendi non vixandi homina me privatim conveniret. Haec multi fecerit,<lb/>
					sanguinem nunt, unus etiam ex nobilibus tui egregius. Quid multa? Angros, domini gratia chariis seci, quos<lb/>
					et privatim instituo quique mihi gratias agunt cum gaudio. Quid ergo:<lb/>
					ut prius, ne interim potero, quiescit, minime et incipit omnia miscere ac turbare harpyia illorum<lb/>
					et magnum intelius miserrimus meus sacrificulus mentiri calumniari, ambire singulos, publicae<lb/>
					et vidit<lb/>
					in me, pro concionem inveni, dicere, ne me audiantur, alioqui falsae scripturarum specie ac<lb/>
					persuasionibus captum iri; appellare me scripturarium, quique testamento veteri operam<lb/>
					utar
					d.<lb/>
					in monitate populo. Ego interim, quasi omnium ignarus simpliciter docere pergo cum<lb/>
					omni lenitate; neminem vituper omnes neminem nominans praeter papam, neminem notans. Verum<lb/>
					contentius belva sacrificulus stupidus palam mentiri incipitur, me non legitime hic<lb/>
					vocatum, sed a superintendente, novae ac Zvinglian&#281; eius doctrin&#281; propaganda gratia,<lb/>
					esse intrusum, commovet senatum et praetorem, ut pecunias et frumentum non dent,<lb/>
					quae iussi sunt dare principis nomine a superintendente primum, deinde a senatu ecclesiarum<lb/>
					per literas bis. Intelligo nunc etiam (sciasum eiusdem nebulonis) supplices ad<lb/>
					principem ipsum (nam mihi verschterium et summe favere te non possit) pararum<lb/>
					ecclesiam, quod hactenus nihil esse quicunque etiam, sed non eum tam honestum nuper illam ac iniudicium per literas<lb/>
					nam ita me iusserunt, cum paulo ante ipsemet Heidelbergae fuissem) aperiecis,<lb/>
					si consultum ecclesi&#281; vellent, remoram illam, hoc est collegam meam, statim abgerent,<lb/>
					aliumque Orthodoxum quendam sufficerent, ut sic duobus paribus velis ecclesiastic&#281;<lb/>
					novis doctrin&#281; incederet, tum me sperare, hocditum fere ac tranquillum verbi cursum.<lb/>
					sin potius videatur, retinere illam remoram ac monstrum diutius; metuo recusare,<lb/>
					committat, modo fiat, quam primum. Nihil mihi adhuc responsum est,<lb/>
					quid futurum sit, nondum scio, nisi quod paratus sum omnia sufferre per Christo<lb/>
					veritate.<lb/>
					Habes, domine mi pater, et quid mecum et cum ecclesia agatur, quid principes egerint<lb/>
					S&#281;pius hic obruior, lactenus<lb/>
					in<lb/>
					ubi sub Christum meo in Angconio cum eo... longe maxima, nam<lb/>
					sunt<lb/>
					in patria florentem esse odiosum ac miserum. In &#281;gestate habeo maxima (libera<lb/>
					ante autumnum nihil datur. Quicquis nomine ex floreni sunt collati ex libera,<lb/>
					Verum tamen est,<lb/>
					laboribus autem non minoribus aliisque difficultatibus.<lb/>
					S.<lb/>
					quod me maxime omnium excruciat. Quae domini abusus apud egitos,<lb/>
					quam nescio, quando tollere licebit. Non meminiora fere nunc scribo, quam tibi in<lb/>
					peccato de me certiora, id est aut meliora aut abitum nescio quo. Si nunc<lb/>
					in Ruteniam vocarer per te profecto irem aut alio quocunque in patriam praesertim<lb/>
					Lausannum. Sollicite vehementer expecto, quid in patria agatur, ecquid<lb/>
					S.<lb/>
					mea fata Quinquepagici. Quos audio vapulasse Bernatibus, sed certum<lb/>
					dominus Erastus, ut a vobis omnibus diliguntur, per sua in me beneficia, quae concusfacere<lb/>
					vestra motus praestitit, et praestare pergit, est dignissimus. Is est unus ex presbyteribus<lb/>
					sed iam diu est exodunxos. Ego iam primum incipio deo, ut<lb/>
					et id quidem maiori fructu faciliusque facerem, si abs te daretur audire paucissimis verbis,<lb/>
					peram dum quoque a magistro optimo, qua ratione commodissime pergerem, extremo iam conatur<lb/>
					doctere, habeas literas discere aggrediar, cum antehac eas (pudet vehementer) neque<lb/>
					gleperim prorsus; ardor certe studii non deerit, alioqui metuo solus quid proficiam. Agestas<lb/>
					inimica virtuti necessariis me libris carere cogit, ipse locus etiam ausus et<lb/>
					habitatio in quodam. Sed dominus novit, quid cuique expediat, cui dico. Bonum est mihi<lb/>
					domine, quod humiliasti me. Pro libris, questum et dominus Rodolphus, dolio meo absentius<lb/>
					includi curastis, gratias ingentes habeo, quemadmodum et pro omnibus et tuis et tuorum omnium<lb/>
					benefictis summis ac maximis ingratus certe nunquam ero, orabo dominum, ut facultatem grati<lb/>
					animi declarandi aliquando largiatur. Perlibenter d. Rodolpho et d. Henrycho vel quisque<lb/>
					doctis, dominis ac preconatibus meis omnibus scriberem, sed quia adhuc incertus sum brevique erit<lb/>
					quid scribam, propediem praestabo, ut ad omnes pervolent meae literae. Interim omnes meo nomine salutem<lb/>
					quaeso, ne dedignerit, Rhodolphum praesertim meum (quem bene convaluisse ex spero et nullis<lb/>
					opostos ac Henrychum charissimos d. Lavatherum, d. Zvinglium, dominum Gvaltherum, dominem<lb/>
					Symlerum et<lb/>
					Tu&#281; uxori, domin&#281; venerand&#281;, mea salutem plurimam. Inocentiam meam<lb/>
					ubi opus erit, tuearis rogo animumque amicum erga omnes meum ecclesias. Dico enim cum Danide,<lb/>
					Dominus iussit, eas ut maledicant mihi; tutasse dominus respicietur afflictionem meam.<lb/>
					mihi succenas ac pater charissime, neque in tuorum numero habere semper persito.<lb/>
					Dat&#281; Vinhemi&#281; (zu&#870; Wennheim) Palatin&#281;, festinanter,
					vera pietate et eruditione praestantissimo<lb/>
					viro d. Heinrycho Bullingero, sanctissimo<lb/>
					Tigurinorum ecclesi&#281; pastori<lb/>
					domino suo ac mecoenati unice<lb/>
					observando et patri in Christo plurimum<lb/>
					animum et paterando<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>