<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file475" type="Brief" source="TUSTEP" n="19070">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Franciscus Dryander (de Enzinas) / Cambridge an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. März 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="19070" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,75</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Paulo ante, quam Argentinam relinquerem, significavi tibi de meo instituto et profectione.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 230f, Nr. 170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 348-350, Nr. 170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ed. Boehmer 1870, in: Zschr. für hist. Theologie 40, 422ff, Nr. 41 [IRG, Hd II, 2259]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Edward Boehmer, Spanish Reformers..., Bd. I, S. 183</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>West, A study of Hooper 39, Anm. 66</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Keep-Liste 80.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,169</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/475">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8032" cert="high"/>
					<placeName ref="l86" cert="high"/>
					<date when="1549-03-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!475!Autograph!00%20E_II_369__fol__75_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">475/Autograph/00 E_II_369__fol__75_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!475!Autograph!01%20E_II_369__fol__75_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">475/Autograph/01 E_II_369__fol__75_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!475!Autograph!02%20E_II_369__fol__75_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">475/Autograph/02 E_II_369__fol__75_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!475!Autograph!03%20E_II_369__fol__75_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">475/Autograph/03 E_II_369__fol__75_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Paulo ante, quam <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> relinquerem, significavi tibi de meo instituto et profectione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Interea non scripsi, quoniam non habui commoditatem mittendi literas et maximam partem temporis consumpsi peregrinando, quae res fuit mihi sane permolesta, donec tandem post longam iactationem fixi sedes in hac universitate, ubi professionem habeo <placeName ref="l2531">Graecarum</placeName> literarum, in qua conor praestare mediocrem diligentiam et fidem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cum igitur haberem aliquam respirationem et commoditas mihi daretur mittendi literas per eos, qui ad mercatum <placeName ref="l157">Francofordiensem</placeName> proficiscuntur, volui ad te scribere, ut veterem amicitiam nostram renovarem et tibi argumentum rescribendi praeberem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sum quidem a vobis corpore seiunctus magno locorum intervallo, sed animo, studiis et religionis sententia sum profecto coniunctissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam ut praetermittam religionis doctrinam, in qua excellitis, laudem integritatis et fidei semper vobis tribui et, ubiubi sum, non desino praedicare et eas virtutes in multis aliis gentibus requiro.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Arbitror autem non sine certo numinis consilio nos in istum angulum esse reiectos, ut ad temporis aliquod spacium tuti maneremus ab insidiis, quas nobis tendebant tyranni, etiam cum essemus <placeName ref="l28">Basileae</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed in manu dei sumus, qui potest ubicunque servare suos, nosque illi hanc obedientiam debemus praestare, ut perpetuo simus parati ad hinc emigrandum, quoties a duce nostro fuerimus evocati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">De statu autem publico istius regni sic habe: finita esse publica commitia, in quibus communi ordinum decreto audio esse condemnatum atque etiam capite truncatum praefectum maris, domini protectoris fratrem, qui multis modis deprehensus dicitur in crimine diminutae maiestatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In negotio religionis audio quoque factam esse reformationem laudabilem, quae nondum venit in lucem, sed propediem dicitur ventura.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">In pervulgatis hominum sermonibus circumfertur abrogatam esse missam et concessum usum coniugii sacerdotibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quae duo capita arbitror esse praecipua in tota reformatione, quae non hoc agit, ut opinor, ut informet integrum corpus doctrinae christianae ac de singulis articulis certam et firmam sententiam sine ambiguitate explicet, sed in hoc tota versatur, ut ministerium templorum recte instituatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Audio fuisse habitam inter episcopos magnam disceptationem de trans[s]ubstantiatione, quae omnia tanquam Eleusinia sacra in abdito acta sunt, quoniam erat nephas haec tanta mysteria communicare prophanis hominibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Puto autem non reprehendendo consilio ab eis aliqua esse puerilia relicta, ne offendatur populus nimia novitate, quae tamen ipsa frivola paulo post emendari poterunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed nihil certi pronuncio, donec res mihi omnino constet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cum primum aeditus fuerit in lucem libellus, si Latinus erit, mittam ad te, sin aliter, scribam de singulis articulis certiora.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Haec poteris significare domino <persName ref="p1560">Hoppero</persName>, ad quem scribam modo, si tempus permittet; cuperem autem eum prastare officium patriae debitum graviter in hoc tempore laboranti inopia bonorum concionatorum, et in vocatione omnium maxima opem ferre ecclesiis hominis est non solum ingenii praestantis, sed heroici quoque pectoris, quod puto eum facere posse cum dignitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Salutem meis verbis dices domino <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et reliquis fratribus, quorum precibus cupio deo commendari totum vitae meae cursum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l86">Cantabrigiae</placeName> 25. Martii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus ex animo <persName ref="p8032">Franciscus Dryander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, verbi dei ministro fidelissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>