<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file476" type="Brief" source="TUSTEP" n="19071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. März 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="19071" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,789 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vergangner wochen hat man gen Costentz etlich des usgetrettnen mitt aim glait beschriben</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 22f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,174</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/476">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<date when="1549-03-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="19">Latein</language>
				<language ident="de" usage="981">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!476!Autograph!00%20E_II_357__S__789_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">476/Autograph/00 E_II_357__S__789_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!476!Autograph!01%20E_II_357__S__790_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">476/Autograph/01 E_II_357__S__790_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Vergangner wochen hat man gen <placeName ref="l257">Costentz</placeName> etlich des usgetrettnen mitt aim glait beschriben, namlich den <persName>Ludwig Heurusen</persName>, den zunfftmaister <persName ref="p20617">Sebastian Bären</persName>, den <persName>Huͦbentobler</persName>, all drey des teglichen rats gewesen, und haben die commissarij mitt yedem in sonderhait gehandelt und gefragt, ob sy des koͤnigs gnad begerind ze haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Und alls sy geantwurt: ja, habend sy dem <persName ref="p8474">Heurusen</persName> uffgelegt ze geben 2000 fl., dem <persName ref="p20617">Bären</persName> 400 fl. zuͦ ainer strauff, und das sy dem koͤnig rebell und ungehorsam gewesen, und wann sy das thuͤen, allsdann sollen sy wie ander ussgesönt sein, zuͦ dem iren in die statt ziechen und den aid thain wie ander, wellind sy dinnen sein, oder seye inen das nitt gelegen, mögind sy ziechen mitt dem iren, wahin sy wellind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Daruff haben sy sollen in drey tagen antwurt geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Ouch ist domals beschriben <persName>Hainrich Hack</persName> von <placeName ref="l159">Frouwenfeld</placeName>, der ouch burger zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, ettlich jar des stattschreibers substitut, darnach, alls er ain rych weyb genommen, miner herren fabricpfleger gewesen ist; fuͤr den habend die <placeName ref="l2728">13 Ort</placeName> geschriben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Den habend sy gefragt, ob er daby blyben welle; hat er geantwurt: ja, habend sy die antwurt uffgeschoben; nitt waiß ich, was von seinen wegen geschriben worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Er ist aber gar ain frommer, handtlicher gesell in der religion.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Mitt dem <persName>Hubentobler</persName> habend sy ouch gehandelt, aber kain gellt uffgelegt; dann er hat nichts zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, ist ouch ain <placeName ref="l862">Aidgnosß</placeName>, hat das naisman (?) by <placeName ref="l473">Sant Gallen</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Si habend ouch ainen usstrettnen beschriben; der ist ain conventherr gewesen zuͦ <placeName ref="l2859">Petershusen</placeName> im kloster, aber vor langem heruß kommen und verlybdinget, darnach ouch burger worden; hat ettliche kindle und aber yetzund in disem doppel ist er ouch ustretten und in das <placeName ref="l774">Turgöw</placeName> kommen, und yetzund hat inn min schwager <persName>Gorius</persName> von <placeName ref="l513">Ulm</placeName> zuͦ <placeName ref="l540">Wellenberg</placeName> gefuͤrderet, das er pfarrer zuͦ <placeName>Dondorff</placeName>, nitt weyt von <placeName ref="l540">Wellenberg</placeName> worden ist; hat gar ain guͦte pfarr und ain fein wesen, das ich nitt mer gluck im zytlichen von gott begeren wellt, dan so ich dermassen ain klainfuͤgs kirchle zuͦ versechen hett mitt ainem ordelichen bruͦff, muͤsste mich fuͤr alle furstenthumb fröwen, wann es schon ain klainfuͤger inkomen hett.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Nun wie diser guͦt man ouch vor den commissarien erschinen ist, habend sy nichts mehr gesagt noch mitt im handlen wellen dann allso: "Lieber herr, es ist ewer halb geirrt worden; darum ziechend hin in dem glait, in dem ir komen seind" etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Si habend sonst ouch gar kainen prediger beschriben, die doch all burger gewesen ausgnommen ich und noch ainer; es ist ouch weder min bruͦder noch min vetter <persName ref="p4082">C[onrat] Zwick</persName> noch der zunfftmaister <persName>Labhart</persName> noch der stattschriben beschriben worden; nitt waist man, was es uff im tragt, ob man die vyllicht alls die fuͤrnemmen nitt begnaden oder vyllicht hernach mitt inen handlen wirt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Es ist ouch nachgeben, das der ustrettnen guͤter buwen werden sollind in iren kosten, und im fal, das man inen die guͤter enziechen wurde, soll und will man inen den costen widerum, so auff das buwen gangen, abthain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Es sind nitt mehr dann 40 frombd knecht noch in der statt; die erhellt der koͤnig.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Die comissarij sollend in gar kurtzem verrucken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Sy trostend die burgerschafft gar wol der <placeName ref="l875">Spanier</placeName> halber, das nichts daran seye, das ettlche fendli dahin sollind gelegt werden, allso das man inen allerding glouben gibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Gott well, es seye war.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Datum in yl. 27. Martij.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ignosce per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">SScripsi ad te 20. huius nec dubito, quin acceperis.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Wellt bygelegten brieff, wa er euch alls zytlich zuͦkompt, etwarn uffgeben, der yetz und uff den tag gen <placeName ref="l760">Soloturn</placeName> zeucht, das er den botten von <placeName ref="l28">Basel</placeName> uberantwurt werde, damitt er frouw <persName>Eva</persName> zuͦ <placeName ref="l28">Basel</placeName> zuͦkome.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Verzicht mir, das ich euch allso bemuͤh etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Ist es aber versumpt, so schickend in sonst by erster vergebner bottschafft hinab; was ir fuͤr trinckgelt usgebt, schribt zuͦsamen; wills euch allweg zuͦ grossem danck bezalen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de">An meister <persName ref="p495">Heinrich Bullinger</persName> zuͦ <placeName ref="l587">Zuͤrich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>