<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4770" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. April 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,294 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sane possem abs te redargui, quod tamdiu distulerim meas ad te litteras dare.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 290f, Nr. 335 R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 100,44</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4770">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1561-04-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4771"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4769"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4839"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4665"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4839"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4665"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5921"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4613"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4839"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4665"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4778"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4760"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4839"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4665"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4778"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4760"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4770/Autograph/00__E_II_365__S__294_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4770/Autograph/01__E_II_365__S__295_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4770/Autograph/02__E_II_365__S__295_a_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4770/Autograph/03__E_II_365__S__295_b_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					6.<lb/>
					Domino Bullingero, amico intimo ac patrono colendissimo.<lb/>
					Federicus a Salice sancto<lb/>
					Sane possem abs te redargui, amicissime domine Bullingere, quod tamdiu distulerim meas ad<lb/>
					litteras dare, nec qua ratione me excusem video; solum hoc mihi est reliquis<lb/>
					ut rogem, quod et facio intentissime, mihi agnoscas, qui habeo meam tarditatem, ne elucubilem<lb/>
					negligentiam posthac seduliori vigilantia sum res exerciturus scribendo; potissimum si<lb/>
					quid ingruatur scitu dignum, cuius te commode queam certiorem reddere. Caeterum, ut scias<lb/>
					quo in statu sint res meae significo tibi me cum tota familia mea, optime valere,<lb/>
					atque adeo ante octiduum foelicissime a Clavenna huc commigrasse velunt in antiquis<lb/>
					meum nec facile dixero, quam sim animo contentus me perfunctum esse magistratum meo,<lb/>
					in quo, quantum curarum ac laboris perculiorem vix quisquam credat. Difficillimum enim mihi<lb/>
					sunt subelitos in officio continere, qui ante adventum meum liceantur sine vixerant. Sed ago<lb/>
					gratias deo meo, qui vires et ingenium praestit, ut pro dignitate officio meo sim perfectus,<lb/>
					Nam a quibus et subditis et dominis meis gratus et acceptus extitio; nam illis quidem<lb/>
					per biennium, quo ipsis praesui, ad tale vitae institutum redegi, ut mihi subinde, dum apud ipsos<lb/>
					morarer, et dum ab ipsis reciderem maxime gratias egerint meque tandem publico etiam<lb/>
					munere in signum gratitudinis donarent, qui quidem hactenus haud ulli praecessorum meorum<lb/>
					factum audio) ac officio excedentem summis honoribus me sint comitati. Hos autem<lb/>
					dignem ad ministratum abs me commissum munus, usque adeo habuerim in sumendis abs<lb/>
					me ratio omnibus benignos, ut officii et humanitatis longe plus in me compulerint, quam<lb/>
					vel optarem ab ipsos licuisset. Et ita pericietur et cum decore et emolumento dei beneficio,<lb/>
					ad aedes proprias redii, ubi etiam a compatriotis omnibus sum periter humanissime susceptus.<lb/>
					et haec quidem optime d. Bullingere non iactanter, sed vere quidem ad te scribere volui,<lb/>
					quo tu itidem foelicis huius mei successus gaudeas; nam si inter amicos omnia sunt<lb/>
					iniuria, tamen quidem mihi pro tua singulari bonitate es; omnium amicissimus, hoc gaudio,<lb/>
					defraudari non debebas. Porro novarum rerum ex Italia hisce diebus, hoc est allatum,<lb/>
					videt ducem Ferrariensem se contulisse Mantuam, ut conveniat cardinalem, antequam accedat<lb/>
					concilium. Cornelium Bertinolum occupare in muniendis oppidis Brussello et Carpi,<lb/>
					et dubitari, ne Senensibus bellum inferatur, dicitur, namque Senenses ducale praedicem<lb/>
					quod ibidem erat obtruncasse, quod tamen haud videtur verisimile, siquidem<lb/>
					pauci sunt et imparati. Hoc quidem est verissimum Pitiglianos interemissi<lb/>
					principem suum ob tyrannidem, quam exercuit in ipsos; sed mox submisisse, si<lb/>
					praemortui principis filio nondum annos decem nato. In super refertur Philippum regem<lb/>
					in feudum ab inquire accepisse loca maritima quaedam, utpote orbitellum, portum.<lb/>
					Herculis et Tilamone. Insidias porro detectas audio, quas dominus trinitatis<lb/>
					Genevensibus struebat. Item comes Alexandre Rangonus accessit ducem Sabaudensis<lb/>
					stipendium se dignum ab eo petiturus, non constat autem eundem hactenus quicquam<lb/>
					a duce impetrasse. Veneti classam suam adornant, prout solent, quoties audiunt<lb/>
					Turchum classem suam emissurum. Omnino autem dicitur, Turcham orbi christiano, clarissime<lb/>
					maiore quam antea unquam imminere, qua et versus plagas occidentales et maxime<lb/>
					contra Ungariam est profecturus. Et haec quidem in praesenti habui, quae scriberem,
					1.<lb/>
					ad de dedero, patritio emergit, tibi diligenter significabo. Meas autem litteras, quas subinde<lb/>
					virum didero, ad me non primo amico nostro et viro utrique singulari mittentur, quas si, utinam<lb/>
					vicissim, quid ad me scripseris, ad eum id ipsum deferri curabis, et utrinque nostrum (quae<lb/>
					amorem humanitas) sedulo gratificabitur. Im a te filis meum, qui utrique nostrum (qui<lb/>
					litteris, quod eum persequeris, et Clavennae sub Francisco Nigro, quam aesionate praecipue<lb/>
					satis enim credendum, usque, quo ipse moratus sum, habui, et sane contentor de pueri profectu<lb/>
					satis enim foeliciter litteris est imbutus; ipsum vero, febris petiana, quasi in exitum<lb/>
					illi, corripuit eoque, ut melius in aere hoc salubriaria et citius non valescere<lb/>
					eundem huc mecum duxi, ut iam, dei bonitate, salutiori, pristinae etiam sanitati<lb/>
					videtur, nec in futurum deero, quin enitar ne temporis iacturum faciat. Id vero<lb/>
					scribo, quia novi te sollicitum, ne puer, negligatur, cum se fuerit mihi gratissimum, si<lb/>
					intellexero te tuosque bene valere; nam diu quidem est admodum, quod pariter<lb/>
					abs te litterarum habuerim, quamquam d. Fabritius saepius de statu tuo<lb/>
					reddidit, qui et opuscula tua de conciliis neque mansionibus in domino<lb/>
					patris existentibus, quibus me donasti, exhibuit, pro quibus ago gratias tibi,<lb/>
					sumque tibi sane devinctissime, quippe qui innumeris modis declaras te, mihi esse<lb/>
					amicissimum, qui tibi aeque sum et amicissimus et deditissimus. Vale domini<lb/>
					ac patrone, colendissime meque tibi cum meis omnibus commendatum habe.<lb/>
					Samadeni Egnadin&#281; superioris etc. 6. aprilis 1561. Dignaberis<lb/>
					meo nomine salutare admodum, reverendos senes et Ochinum, itemque<lb/>
					d. Waltherum, dominos generos tuos omnes, nec minus Henricum et Hypperum<lb/>
					filios tuos et totam denique familiam tuam, quibus omnibus cuncta foelicia precor.<lb/>
					Felius tuos et<lb/>
					Idem qui supra tibi omnium addictissimus<lb/>
					S.<lb/>
					signo in<lb/>
					S.
					Clarissimo et ornatissimo viro domino<lb/>
					Henrico Bullingero, domino ac<lb/>
					frino meo iugiter colendissimo.<lb/>
					in<lb/>
					parum<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>