<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4771" type="Brief" source="TUSTEP" n="31077">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Gian) Travers / Zuoz an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 26. April 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,727 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut bene valeas, ex corde opto; ego iuxta condicionem etatis competenter, diis gratia, valeo.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 291-293, Nr. 336</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>de Porta I 2, 382</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>C. Wieser: Joh. Traves 16 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 100,43</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4771">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p6831" cert="high"/>
					<placeName ref="l585" cert="high"><orig>Zuoz</orig></placeName>
					<date when="1561-04-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4772"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4770"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5032"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4127"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5032"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4127"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5078"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file2993"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5032"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4127"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4778"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4760"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5032"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4127"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4778"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4760"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4771%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__727_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4771/Autograph/00 E_II_365__S__727_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4771%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__728_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4771/Autograph/01 E_II_365__S__728_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut bene valeas, ex corde opto; ego iuxta condicionem etatis competenter, diis gratia, valeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Contristando ad te, humanissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, presentes dare sum coactus, quo te certiorem super hiis, que gesta sunt preterita hieme in nostra <placeName type="auto_name">Rhęcia</placeName>, facerem, quamvis te ea latere non credam, imo per ministros <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName>, fratres nostros, fusissime exposita atque [eos] contra me calamum accuisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si arbitrarer eos seriem tocius actionis sine affectu immoderato tibi significasse, non te in tuis tum publicis tum etiam privatis negociis displicencia onerarem; verum quo possim et ego stomacum meum linire, precor, ne afficiaris tedio presentes meas legere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contigit de mense 9bri proxime preterito famam quandam oriri contra episcopum nostrum, quod fuisset in colloquio <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badene</placeName> cum papistico legato et illic machinasse contra statum dominorum Trium Ligarum ex eoque reum esse criminis maiestatis lese.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et sic orta novitate rei ex tempore <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> assciverunt<note type="misc">asseruerunt...</note> ad se tres iurisdiciones ex Federe Domus Dei et ita facta electione trium legatorum miserunt eos per omnia communia Domus Dei cum certis articulis; tamen principalior erat contra episcopum super actis cum legato papistico ad finem et effectum, quo trubas moverent et episcopus tamquam reus capitaliter perderetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Talis vero conspiracionis co[n]scios fuisse ministros <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> creditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eo tempore habebantur nundine <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName>, ad quas, ut moris est, convenit consilium omnium <placeName type="citizen_name" ref="l893" cert="high">Trium Federum</placeName>, quo congregato episcopus comparuit et se super falso contra eum infamia purgavit et obtulit se velle super hiis subicere iuri et pati debitam penam, si convinceretur iure medio; imo recensuit causam, propter quam adierat legatum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consilium totum approbavit et ratam habuit purgacionem episcopi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Legati vero currentes per communitates a consilio fuerunt revocati et habitus conventus particularis Domus Dei super omnibus, quibus ille tres iurisdiciones misserant eorum missos exclamatum contra episcopum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sancitum fuit per illum conventum, prout quidam recessus desuper rogatus docet, illis non obstantibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Denuo congregatis illis tribus communibus ad se etiam aliis convocatis sine ordine semper observato in nostra <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhęcia</placeName> et fabricaverunt de novo alios articulos, qui tandem in comiciis divi <persName type="auto_name">Pauli</persName> habitis per maiorem partem Domus Dei approbati fuerunt reclamante episcopo et instante, ne suis iuribus ac prescriptionibus de facto privaretur, imo statuto ei iudicio iuridice super differentia<note type="misc">dra?</note> determinaretur, et sic totum negocium prorogatum fuit ad nundinas dedicacionis proxime venturas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ministri <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> interim datis literis ad omnes concionatores nostre vallis requirentes et hortantes, ut preposita comunitatibus per legatos contra episcopum laudarent et populum animarent, quo amplecterentur, adeo quod aliqui ministri ex sugestu appellarunt episcopum patrie proditorem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qui tandem passi sunt penas iuris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Audis nunc, prudentissime frater, quos effrenati illi conspiratores laqueos tetenderunt, ut episcopum inermem caperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum episcopus talia contra se machinari senciit, vocavit et requisi[vi]t amicos sanguine sive affinitate devinctos, ut accurrerent se defensuros, ne ei inimici sui vim inferrent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum ceteris me etiam presentavi et consuetis mediis astiti, ut ordo iuris servaretur et pax utrinque firma maneret, ut supra expositum est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ministri <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> me non cessant bonis viris tanquam divini verbi desertorem obganire; omni diligencia studui incensum ignem, ne ultra serperet, supprimere et propterea sacrosancte religioni nullatenus opponere, neque in omnibus circumlatis actionibus verbum unum super contencione religionis fuit deductum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Imo <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> ad hoc eorum propositum promovendum ad se vocarunt, quem etiam legatum fecerunt, virum impiissimum, qui nunquam approximat conciones, sed totus et in cute asspersus papistico fermento perseverat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quo non credas me episcopo in suis defectibus applaudere sive defensorum exhibere, fateor equidem eum esse virum impure vite aliisque etiam criminibus oneratum ac per <persName type="citizen_name" ref="p6831" cert="high">Traversum</persName> ore et litteris famosis, quo vitam magis exemplarem, gradui suo congruentem assumat; aliter certo teneat dominum olim virga sua eum visitaturum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc ita est verum, quemadmodum Iesus Christus verus est deus, licet exhortacio mea parum ab eo sit masticata.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Deus det ei spiritum saniorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod ad ministros <placeName ref="l98" cert="high">Curienses</placeName> attinet, nolo descendere ad odiosas concertaciones; erga neminem unquam fui eius animi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nemo crimine vacat; quilibet de concredito talento rationem domino redditurus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Habes nunc, piissime <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName> et per Christum frater amatissime, que fluxa sunt in dissidiis nostris hucusque, et nisi ordine toto tibi mea manu exarata communicassem, non fuisset animo meo requies.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Velis ea rudissima, nulla erudicionis phrasi culta, qualia sunt, boni consulere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si in aliquo erravi aut peccavi, expecto correctionem tuam, cui morem gerere me offero.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vive et vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ex <placeName ref="l585" cert="high">Zutz</placeName>, 6. kalendas maii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Qunatulus est, tuus <persName ref="p6831" cert="high">Ioannes Traversus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>