<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4791" type="Brief" source="TUSTEP" n="31084">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Mai 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="31084" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,31 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae superiore septimana scriptae mihi redditae sunt, postquam nostri essent profecti.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 295f R., Nr. 341</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta I, 2, 394f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch. 27, 1902, 136</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 129;</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Cantimori, Eretici, 286 / Häretiker 292</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 100,74</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4791">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1561-05-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="366">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="634">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4791!Autograph!00%20E_II_376__fol__31_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">4791/Autograph/00 E_II_376__fol__31_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4791!Autograph!01%20E_II_376__fol__31_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">4791/Autograph/01 E_II_376__fol__31_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4791!Autograph!02%20E_II_376__fol__32_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">4791/Autograph/02 E_II_376__fol__32_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4791!Autograph!03%20E_II_376__fol__32_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">4791/Autograph/03 E_II_376__fol__32_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literae tuae, reverende in Christo pater, superiore septimana scriptae mihi redditae sunt, postquam nostri essent profecti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quoniam autem in illis concilii fit mentio, scias ad nos perscribi a d. <persName>Iulio</persName> <placeName ref="l306">Mediolanensi</placeName> ponitificis legatum in proximis comitiis hic quoque <placeName ref="l98">Curiae</placeName> compariturum cum mandatis, quae hic exscripta vides; vertit quidam in Germanicum ex Latino, sed corrupte admodum; tu leges et remittes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Scimus eos nec sumptibus nec laboribus parcere; sed vivit, qui promisit se cum suis futurum ad consummationem usque seculi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quod ad novissimas tuas attinet, ita scias velim in ecclesia <placeName ref="l93">Clavennensi</placeName> nescio quos motus esse, de quorum authoribus non eadem omnino ad nos fama perferuntur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sunt, qui accusent senem, sunt vicissim, qui alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Res in synodo nostra proxime disceptabitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dolet nobis vehementer exulibus inter se ipsis non convenire, praesertim tam afflictis temporibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quid futurum putas, si rerum potirentur?</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Certe everterent ecclesias sua ambitione.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName ref="p8093">Hercules a Salicibus</persName> ipse nobiscum multa et conqueritur senem de rigore suo nihil remittere velle, sed potiorem tamen culpam confert in collegam eius; esse enim in ecclesia, qui non sint adeo perspicaces, qui symbolo apostolico et scripturae se subiicere parati sint, qui <persName ref="p6589">Servetum</persName> et <persName>Arium</persName> execrentur, nec tamen ministris eo satisfieri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Alii accusant <persName>Michaelem Angelum</persName> et ministrum Pluriensem; sunt, qui nescio quid in illis desyderent, quasi Servetanismo conniveant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed nos illos hactenus cognovimus alios homines nec illos in dicta causa damnare possumus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Es ist [ein] müysälig sach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Nos utramque partem ad synodum citavimus audituri omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Prius <persName ref="p3375">Vergerius</persName> haec cognovit <placeName ref="l512">Tübingae</placeName> quam nos, qui et ad d. <persName>Philippum</persName> perscripsit nec <placeName ref="l93">Clavennenses</placeName> quidem ad nos unum verbum de hoc; haec, quae scribo, habemus ex aliorum relatu etc<note type="margin">dazu a.R.: "In eo enim tu erras; non est lis deo eo, ut subscribant Confessioni <placeName ref="l648">Rhaeticae</placeName>; habent enim <placeName ref="l93">Clavennenses</placeName> peculiarem, ad quam superiori anno <persName ref="p2019">Maynardus</persName> omnes ministros <placeName ref="l520">Vallistelinae</placeName>, ut subscriberent, adigere voluit. Sed plures tunc refragabantur, quod dicerent se subscripsisse Confessioni Rhęticę id est synodi nostrae et id sufficere; also was es ein kyb ze beden syten. Ideo necesse, ut distinguas inter se mutuo. <persName ref="p2019">Maynardi</persName> confessio pia est, sed prolixa, et quaestio est de symbolo Damasi papae. Haec superiori anno acta nunc recrudescunt."</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod ad politica attinet, non habeo, quod consulam, verum displicet mihi factum; sed an ideo consultum sit senatum vestrum rebus politicis se apud nostros interponere, non facile dixero; non magis, quam nostris consultum esset, vestris praescribere, quid cum <placeName>Luggarnensibus</placeName> in politicis statuere deberent.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Es wäre ze besorgen, die unseren wurdinds nüt verguͦtt han und es übel an die exules <placeName ref="l93">Clavennenses</placeName> zürnen, das sy ein frömbde obergkeit anruͦfftind; dan man wurde wol können erachten, wohär es käme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Meynes bedunckens möchtind sich die guͦten lütt ein wyle drucke, biß es ein wenig besser wurde; dan sy in disem handel nit nun die papisten zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName>, sonder ouch die evangelischen desselben orts ze wider habend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">So möchte man die sach uffzüchen biß uff nächsten pundtstag und dan wider erschynen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Sy habend einen von 100 gl. järlich einem uffgelegt; hat einer wenig, gibt er so vyl ester weniger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Und als ich irenthalb hab wöllen by vertrüwten personen das best reden, hat man mir geantwortet, es sye nüt unbillichs; dan die frömbden zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName> die besten gewerb in den henden habind, und mögind die <placeName ref="l93">Clävner</placeName> vor inen nütt mer schaffen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Item, man hat mir geantwortet, so mans recht ermesse, so müsse ein yeder burger hye zuͦ <placeName ref="l98">Cur</placeName> so vyl geben, stür und wachtgelt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Dorumb so förcht ich, man werde uff ein stutz nit vyl schaffen, darzuͦ dienet, das der meertheyl commissarii evangelisch gesyn, und söllend wir, die predicanten, uns so fräfenlich in die politischen sachen ynlegen, mögend wir mit anderen ouch nienen hin kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Darumb möchtend ir d. <persName>Francisco</persName> früntlich schryben <foreign xml:lang="la">(sed non tanquam ex me; sunt enim mire suspicaces),</foreign> es wölte üch nit für guͦtt ansechen, das man einen rhadt der statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> darumb ansuͦchte; dan sy in söllichen sachen, so den glouben nit belangend, sich frömbder herligkeiten nütt beladind.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Ir wöllind aber zuͦ mir schryben, das ich by vertruwten anhalte, ob etwas ze erlangen wäre; waa es aber khein fürgang hette, söllind sy im nammen gottes dise beschwerd ein zytli uff sich nemmen, angesechen, daß der papst sonst practiciert, wie er sy uß dem <placeName ref="l520">Veltlyn</placeName> vertrybe; item, das die zyten gefarlich und bald besser oder gar böser werden werde.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hęc ego consulerem; nunc tu fac pro tua prudentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Nolo autem quemquam illorum scire me hęc ad te perscripsisse; sed in eadem mecum sententia est d. <persName>Philippus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir clarissime paterque in Christo observande, cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 12. maii anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Episcopi causa no plurimum exercet;</foreign> man wirdt bald sechen, wär bischoff oder bader ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Tui observantissimus <persName ref="p8009">Ioannes Fabricius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
					<s n="34" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName> an <persName ref="p495">H. Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>