<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4804" type="Brief" source="TUSTEP" n="31088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius / Chur AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 18. Mai 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">5773/108</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1601</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recte et paterne mones, ut vigilemus; nam quid mali ex domesticis dissidiis in ecclesia sit expectandum</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW II, S. 298f R., Nr. 344</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Cantimori, Eretici, 285 / Haeretiker 271 (A 5)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 100,95</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4804">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person1075" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<persName type="main" ref="person8009>Fabricius, Johannes</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1561-05-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4805"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4803"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4813"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4800"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4813"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4794"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4807"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4800"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4813"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4794"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4807"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4802"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4813"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4794"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4807"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4802"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="41">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="59">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4804/Autograph/00__E_II_338__fol__1601_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4804/Autograph/01__E_II_338__fol__1601_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4804/Autograph/02__E_II_338__fol__1602_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4804/Autograph/03__E_II_338__fol__1602_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte et paterne mones, ut vigilemus; nam quid mali ex domesticis dissidiis in ecclesia sit expectandum, testantur historiae, et ne nos aliquando experiamur, deus clementer avertat!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuper non erat integrum, quae sentirem, scribere, quod scirem, cui literas darem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est homo iste valde suspectus nec quidem immerito; nam et inter alia non obscure fatetur errorem de dormitione animarum minime tantum esse, ut inter haereticas opiniones recenseri possit, cum sit ex illis, propter quae ecclesiae concordia neutiquam dirimi debeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quale is a vobis responsum tulerit, si nobiscum communicaris, nobis rem apprime gratam feceris; sed qualecunque tamen id sit, non praeiudicabit decreto synodi nostrae, et consultissimum fuisset, quantum ego video, totam hanc disceptationem ecclesiis nostris integram reliquisse; tales enim perturbatores, qui extra oleas vagantur, non sunt nec re nec consilio iuvandi, sed aut ad concordiam, si fieri possit, reducendi aut cum suis placitis explodendi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scis enim tu, quae certamina in ecclesia olim super eo fuerint, quod quidam ad episcopum Romanum provocarent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed scimus nos, in quos viros inciderit, et nobis quidem eo nomine gratulamur; sed tamen res videtur non usque adeo boni exempli.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ad alterum Clavennense negotium attinet, ipse quaedam cum d. Balinggeto contuli et intellexi eum facile rationibus meis acquiescere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogat autem is te per me et quidem enixe, ut digneris hanc causam amplissimo d. consuli Tscharnero per literas commendare; nam et ipse causae favere videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri autem quidam primarius Clavennensis adversae partis mecum et ipse fuit, is ipse, qui causam suorum nomine agit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Is dicebat Clavennenses a compositione amica non abhorrere, sed et omne negotium ministris tanquam arbitris, si videatur, integrum relinquere velle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Addebat aliis quaedam, quae non iniqua videbantur,</foreign> als namlich, das sy wöltind von der commissarien ordination gaan und Franciscum Portum und alle andern, so ir gält zuͦ Cläven verzartind, unbeschwärt laßen, item den handtwerchslüten ouch nütt ufflegen, begärtind aber von den gewerbslüten ein zimlichs nach erkantnuß der spruchlüten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum so möchte man grad uff dise meinung an herren Tscharner schryben, das, wo es hyezwüschen nit vertragen wurde, man dan hye zuͦ Cur dise mittel ze handen nemme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dunckt mich, es wäre guͦtt, ir schlügind den mittelwäg fhür und bättind den consulem ze verhelffen, das ouch den gewerbslüten ettwas nachgelaßen und die sum gemilteret wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Et esset summa scripti tui,</foreign> das ir den consulem bättind helffen, die sach in güte ze vertragen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Id mihi videtur consultissimum;</foreign> dan ich hör, so die frömbden die sach wurdind mit gewalt behoupten, das sy zuͦ Cläven nit meer sicher syn werdend etc. von wegen des uffsatzes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem oblitus, quid me deceat, haec praescribo; sed quoniam tu id imperasti, ut facerem, mihi pro tua humanitate ignosces.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scio ego innumeras tuas occupationes ideoque tibi invitus et alia onera impono; sed si tantum ocii a cęteris negotiis esset reliqui, cuperem omnino, id dares scriptioni literarum, quibus de integro vel sex versibus commendares nostrum Eglinum fratribus synodi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas scriberes, quando vacaret; si enim eas habeo 2. iunii, sufficit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Rogares fratres, ut eum reciperent et pro suo agnoscerent tanquam hominem probatę et vitae et doctrinae,</foreign> darmit es im nit gange wie mir; dan gemeiner 3 Pündten erkantnuß vermag, das man nieman in den synodum oder, wie man hye nent, ins capittel sol uffnemmen, er sye dan zevor behört und examiniert.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum, als ich kam, ward ich ußgestelt; ettlich woltend mich behören, ettlich nit.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Doch ward es das meer, damit man ein mittelwäg gienge und die ordnung nit bräche, diewyl andere zuͦ examinieren wärind, sölte ich dieselben vor allen capittelsbrüderen examinieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Diß verstuͦnd ich wol; man behort und examiniert mich mit hinzuͦ, und ob mich glych des nitt versächen, thett ichs doch mitt guͦtem willen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also bin ich siderhar examinator beliben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hęc volui te scire propter Eglinum etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Anfangs bin ich vylen nit gar gott wilkummen gesyn (yetz stadts baß); möchte sömlichs d. Eglino ouch widerfaren; doch so findt er nit den alten im näst, wie mir widerfaren etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nova attinet, scias plane apud nos nulla esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid pontifex moliatur, quia omnia nunc silent, incertum est, nisi quod hoc scimus impios Euripi instar quiescere nescire.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si quid afferetur, quam primum ad te perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc literis scribendis valde sum occupatus, quibus fratres ad synodum evoco.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Incumbit id onus mihi uni propterea, quod d. Philippus senex se eo excuset, quod et ipse diu hoc onus sustinuerit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wir müssend an vyl gemeinden schryben, die entweders kheine pfarrer hand oder gar heylosse, verloffene lütt anstellend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich kummen zeletst gar von mynen studiis; dan wan ich ye ein buͦch in die hand nemmen wil, so muͦß ich anders thuͦn.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich sinnen dick mit dem Jona zuͦ entrünnen; aber diewyl es nit anders syn kan, so weiß ich im nütt ze thuͦn.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Scribitur etiam a quibusdam fratribus ad te, qui commendant tibi filium boni et probi viri Bernhardini, ecclesiae apud nos ministri; est is adeo pauper, ut et aqua et atro pane victitet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si quid conferretis in eius filium, vere faceretis eleemosinam, sed et id conferretis in viri probi filium.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, quam felicissime et diutissime cum tuis omnibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Curię 18. maii anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>