<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4839" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 14. Juni 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 170.1 Nr. 36</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si vales cum tuis omnibus, est quid gaudeo; ego vero cum meis omnibus itidem valeo dei beneficio. Caeterum tuas 16 Maii datas, quae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II</title>
								<note type="Hinweis">A. 3</note>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a12">
							<name>Bern BB</name>
							<ref target="https://www.burgerbib.ch/de"/>
						</repository>
						<settlement ref="l41">Bern</settlement>
						<institution>Burgerbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">Cod. 122, f 33v-35r, Nr. 14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4839">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1561-06-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4840"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4838"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4893"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4770"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4893"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4770"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5921"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4613"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4893"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4770"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4840"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4837"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4893"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4770"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4840"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4837"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4839/Autograph/00__A_170_1__Nr__36__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4839/Autograph/01__A_170_1__Nr__36__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4839/Autograph/02__A_170_1__Nr__36__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4839/Autograph/03__A_170_1__Nr__36__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Federicus a Salice, d. Bullingero, amico ac patrono colendissimo S. D.<lb/>
					Si vales cum tuis omnibus, est, quod gaudeo, ego vero cum meis, omnibus itidem valeo dei beneficio.<lb/>
					Caeterum tuas 16. maii datas, quae et ultimae fuerunt, quas abs te habuerim, accepi<lb/>
					et fuerant, ut sunt omnes tuae mihi longe gratissimae. In quibus inter caeteras verbis<lb/>
					ut, si quid et novi apud nos et maxime regem Italicarum emergant, te velim certiorem reddere<lb/>
					amico.<lb/>
					Id vero facturus sum libenter, quo tibi ipsae c&#281;teris optimis et colendissime convenire.<lb/>
					sed hac factum tamen, ut cum non comperta quidem prae, sed relata duntaxat et confuse<lb/>
					quidem, scripsero eaque minus vera tandem repereris, mihi non imputes, sed locum<lb/>
					adstribas, qui falsa pro veris ut plurimum asserunt. De concilio<lb/>
					itaque hoc accipio, illud in datum iri usque ad calendas septembres sic petere Philippo<lb/>
					rege, qui suos praelatos, ut vocant, citius adesse non posse, papa<lb/>
					rescripsit. Omnino autem eundem regem publicae processionis demonstratione<lb/>
					declarasse aiunt se assentiri, imo etiam expetere maxime, ut concilium hoc celebretur,<lb/>
					edixit, autem suis omnibus, quorum interest huic interesse concilio, ut se itineri<lb/>
					accingant, ac se Tridentum conferant. At imperator et ipse concilium usque ad dicturum<lb/>
					terminum deferri postulavit, ratus se interim erga Germaniae proceres adeo<lb/>
					intercessurum, ut et ipsi pari consensu concilium approbent et legatos suos Tridentinenses<lb/>
					Hisce autem praeteritis nundinis Churiensibus nuper celebratis adfuit<lb/>
					legatus pontificius, qui omnino concilium illud in Latinis, communibus Tridenti celebrantur.<lb/>
					vestratum iri dicebat, atque adeo instabat, ut domini ligari legatos suos et ipsum<lb/>
					eo mitterent, cui, quod sit responsum datum nimirum a Fabricio nostro habuisti.<lb/>
					et haec quidem sunt, quae de concilio intelligo. Porro litteras nuper ex Italia<lb/>
					ab amico accepi, in quibus confuse scribit, prout sequitur; vidi. Possovi&#281;<lb/>
					audio in die sancti corporis Christi coronari debere regem et reginam Boliae,<lb/>
					in reges Ungariae, quo facto non amplius Bohemiae, sed Ungari&#281;<lb/>
					reges vocabuntur Genuenses petierunt a gubernatore Mediolanensi sibi<lb/>
					concedi ad conscribendos in ducatu illo milites, quos sint in Corsicam<lb/>
					contra Turcarum insultus abducendi. Rex Navarr&#281; oratorem misit Romam,<lb/>
					qui papae obedientiam praestat, non absque evangelii scandalo. Episcopus Ariensis<lb/>
					galerum a papa sibi oblatum nondum suscepit, sed ex Flandria ad regem Philippum<lb/>
					misit, sciscitatum an id cum eius venia sit, queat accipere vel ne. Regina<lb/>
					Angliae abbati Martinengo papae nuntio edixit, ut suis finibus excedat,<lb/>
					utque papa suos cardinales regat cum caetero celero, se quidem regnum suum<lb/>
					utique prodignitate recturam absque episcopum Romani interventum. Cardinali<lb/>
					Schallum cum quinque aliis primatibus ecclesiasticis aiunt uxores dux isse, quod<lb/>
					omnino fabulosum credo. Duae abbatiae caeteris, quas habuit cardinalis<lb/>
					noncilio cum populo quam mediis prae. Proinde etiam abstantiae suis esse, quamvis habebit cardinalis<lb/>
					d.
					legatus regis Galliae, qui annates Romanis pontificibus annuatim solvendas, tolli<lb/>
					petebat. Id vero papa impatienter admodum audivit. Est enim res<lb/>
					non parvi momenti, et quale faterum sit in pap&#281; responsum non ambigitur.<lb/>
					Tarcarum classis remittitur, quippe Moscovitis et Tartaris, ipsum aequis<lb/>
					viribus incessentibus, quominus ei vacet christianos molestare. Et haec quidem<lb/>
					nuper ab amico accepi, prout supra scribo. Licebit autem, ut credas, qu&#281; credenda<lb/>
					videbuntur, ego nihil pro vero affirmo. Hoc autem multi asseverant regem<lb/>
					Philippum bellum illatorum esse duci Florentino et iam circiter 2000 Hispianorum<lb/>
					morum militum in Senensem ditionem pervenisse, aliosque subinde expectari<lb/>
					In praeteritis comitiis nunc chariae habitis, qu&#281; acta sint, opinor, omnino tibi<lb/>
					a domino Fabritio nostro, cui omnia sunt notissima (est enim solers admodum in<lb/>
					huiuscemodi rebus indagandis et ad amicos conscribendis) significatum esse,<lb/>
					Proinde minus sum prolixus. Solumem perstringam brevibus, quae legatus pontificem<lb/>
					exposuit, nempe petiit praedicatores Italicos, qui penes nos<lb/>
					sunt ac omnes alios Italos, qui iactitant sese ob evangelium ex Italia pulpa<lb/>
					nostris finibus abigiis debere, quippe cum sint homines facinorosi et apostoli<lb/>
					et per consequens communitates et quasvis alias personas absolvendas<lb/>
					esse a salario talibus praedicatoribus annuatim solvendo, quod concederetur<lb/>
					episcopo Comensi, ut iurisdictione sua in Valle Tellina et Clavennae libere et<lb/>
					prout antiquitus factum esset, uti posset, et proinde etiam ne domini ligarum nec<lb/>
					eorum magistratus manum admoverent et circa causas ecclesiasticas<lb/>
					matrimoniales, quarum iudicium omnino sedi spectaret pontificiae et<lb/>
					eius substitutis, item ut domini nostri abolerent, decretum per ipsos alias<lb/>
					factum, tenoris, ne in monasterium Morberii alii monachi recipiant,<lb/>
					in posterum, ac ut antiquo more, qui illic essent monachi possent,<lb/>
					a suis superioribus ecclesiasticis illinc avocari et alii in eorum locum<lb/>
					pro arbitrio superiorum suorum substitui etiam numerum eorum augeri, vel<lb/>
					mihi, prout sibi videretur absque ullo saecularis magistratus impediunt.<lb/>
					utque et hi et alii quivis possent ubique in regionibus nostris praedicare absque<lb/>
					inhibitione cuiusvis (nam alias interdictum est, ne quisquam advena absque licentia<lb/>
					magistratuum, etiam etiam fidelissime prius data de pie docendo seque<lb/>
					bene gerendo ad concionandum conduci queat) item quod liceret Iesuitas<lb/>
					versari posse in Valletellina illudque eorum coenobium, quod eques de quaestor<lb/>
					destipuerat, erigerentur, utque redditibus sibi a pretio ae, qui te designatis<lb/>
					perfui possent, ut impressori pasclaviensi iniungerent, ne amplius quid<lb/>
					praelo committeret, quippe cum illius impressoris audaciat fieret, ut sumus<lb/>
					libelli aliqui imprimerentur in dedecus et ignominiam sedis apostolasticam
					bu&#870;68, 4. 19.<lb/>
					domino 14. iunii 1561.<lb/>
					Undequaque clarissimo et ornatissimo<lb/>
					viro domino Henrico Bullingero,<lb/>
					unde Tigurinos sacri evangelii<lb/>
					sori summo et domino meo<lb/>
					colendissimo.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>