<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file484" type="Brief" source="TUSTEP" n="19079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. April 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="19079" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,96</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi quidem hodie prolixas admodum ad te literas, ..., quibus, quid utraque synodo actum sit</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 28 (1923), 34</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,194</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/484">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1549-04-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="181">Latein</language>
				<language ident="de" usage="819">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!484!Autograph!00%20E_II_370__fol__96_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">484/Autograph/00 E_II_370__fol__96_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!484!Autograph!01%20E_II_370__fol__96_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">484/Autograph/01 E_II_370__fol__96_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. a domino per servatorem nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi quidem hodie prolixas admodum ad te literas, humanissime et dilectissime domine et pater observande, quibus, quid utraque synodo actum sit, copiose descripsi; scio enim te tale quid ex me expectare et peccarem quidem contra meam erga te fidem, si non diligenter haec omnia tibi significarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Scripsi etiam de aliis quibusdam rebus, ut vides; caeterum, qui necesse est, ut et de rebus meis tecum conferam et mentem meam tibi aperiam, volui haec privatim subiicere, ut solus ea habere posses et nonnisi illis, quibus expedire putaveris, communicare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tuum erit omnia boni consulere et animum meum erga te benevolentissimum et tui studiosissimum agnoscere; tibi enim tam libere quam cordi meo loquor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Ich han uß einem üwer briefen nehermals verstanden, wie man üch anhalte, das ich hie gelaßen werde, und wie die kilch minen nitt manglen möge, daruff ich auch zguͦtem teil verstanden üwer gmuͤt dermaß gstalten sin, das ich hie belibe, daruff ir auch minem herren seckelm[eister] gschriben, das min herren mich der bsoldung halb bedencken wellind etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Kan wol dencken, das ir es alles guͦter meinung und uß christenlichem yfer thuͦnd; darneben, so ich selichs verstan, kan ich auch üch min gmuͤt ungeoffnet nitt laßen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Ir wüßend, was mir min herren verheißen, verschriben und versprochen, darby ich hoff si mich werdind bliben lan; dann das ich könn und werd die zuͦsag von handen lan, das kan und werd ich keins wegs, hoff auch nitt, das ir mirs könnind noch werdind raten, diewyl ir wol wüßend, wie min vocation lutet und mitt was vertrags ich von üch abgescheiden bin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Das ich diser kilchen unnütz gsin sye oder unnütz sin wurde, so ich wyter bliben sölte, hoff ich nitt; wil, ob gott wil, bi keiner kilchen unnütz sind; das aber die kilch min nitt manglen möge, ist auch zuͦ vil.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Ja, so kein ander werind, ließ ich nach; diewyl si aber jetz zum theil bas versehen durch <persName ref="p8417">Musculum</persName>, <persName ref="p1804">Jodocum</persName> etc. zu theil auch noch bas mögend versehen werden durch andere, es syend jetz glerte menner <foreign xml:lang="la">ex exulibus</foreign> oder uß den iren, deren si auch wol hend, mag si ja minen wol manglen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Und ob glich mir vil für geworffen wirt, weiß ichs doch alles vor gott und der wällt mitt guͦter gwüßne zverantworten, wills auch thuͦn, so es die notturfft bas erhöüscht, und lan mich nitt irren, was diser oder jhener sag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Mir ist gnuͦg vor gott, das ich miner bruͤffung nachkommen, in deren gott mitt trüwen, so vil ich gmögen, gedienet hab und verschaffet durch hilff gottes, das ich dem, der uff mich kumpt, ob gott wil, ein befridete kilch übergib.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Und darumb, diewyl ich hie allein ein apostolus gsin, so beger ich, dabi zuͦ bliben, und bitt auch üch und ander min herren, das ir mich auch darbi bliben laßind und nitt erst hiehar binden wellind und guͦtwillige rößli übertribind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ich mach wol nitt vil läbens hie, sag nieman weder ja noch nein; denn was darff ich vil zanggens?</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Ich laß es an min herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, die mir brieff und sigell gen; allein handthabind mich die darby.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Dorumb, diewyl die zyt nahet und vilicht aber etwas darinn gehandlet werden soll, bitt ich üch by zyt, das ir mir beholffen und beraten syend, wie ich mich dann als guͦts zuͦ üch versich, und ratind, wie ich mich halten sölle, damitt ich kummlich bi dem beliben möge, das mir zuͦ gesagt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Bitt üch auch, das ir mich entschuldigend gegen denen, die umb min vocation nitt wüßend und mich deßhalb (der ich beßers, als ich hoff, verdient) usrichtend und verunglimpfend; denn so ich mich versehen, das mir nitt sött gehalten werden, das mir von vilen auch gschrifftlich so heiter zuͦ gsagt, oder das nun einiger span darumb söllt werden, ich hett mich vilicht eins anderen besinnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Ich bin aber bishar, als ich hoff, gott und minen herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> trüw gsin, wils auch noch sin, bitt auch üch, das ir daran sin, das auch mir trüw und zuͦsag gehalten werd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Und so ir dise kilchen noch bas zversehen begerend, so handlend als mer, das ander nun fürhin, die man wol finnt, beruͤfft werdind und ich mins umbhinfeßlens entlediget zuͦ dem minen kon möge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Dann mir je leid wer, es wer auch nitt guͦt, so ich mich ufböumen und widersetzen muͤste, das ich aber gwüßlich thuͦn wurde, so ich sehe, das man mich schupfen, und ich miner trüw und ghorsamme engelten muͤßte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Darumb wellind mich in kurtzem üwers raths und meinung verstendigen; dann ich schlechtlich bi miner herren erkantnuß, brieff und sigel zuͦ bliben gedencken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Thuͦnd das best und laßend mich üch befolhen sin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Das wil ich umb üch gwüß mitt allen trüwen verdienen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" ana="salute">Der herr sye üwer schirm und huͦt; dem sind mittsampt üwerem lieben husvölkli trülich befolhen; die gruͤtzend alle trülich von miner husfrawen, min und miner kinden wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l41">Bern</placeName> 7. Aprilis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Tui perpetuo studiosissimus <persName ref="p8018">J[oannes] H[allerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>