<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4856" type="Brief" source="TUSTEP" n="31195">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Juni 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,828</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nudius tertius reddidit mihi literas tuas Doct. Vuolfius sub vesperam. Opellam meam in hoc negotio tibi non ingratam fuisse gaudeo.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 138</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Pollet, Bucer, Études II, 323-325, Nr. 101</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Th. Denis, J. Velsius, in: Bibl. Dissidentium I, 58</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 100,155</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4856">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1561-06-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="7">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4856!Autograph!00%20E_II_371__fol__828_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4856/Autograph/00 E_II_371__fol__828_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!4856!Autograph!01%20E_II_371__fol__828_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4856/Autograph/01 E_II_371__fol__828_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia [...].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">De <persName ref="p8110">Velsio</persName> quod scribis, ignoravi antehac, qui philosophica quaedam ab ipso edita legi et improbare non habui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Certe si mihi constitisset hominis esse tale ingenium, quale et tu depingis et ego interim ex colloquiis deprehendi, fugissem eum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed quia video mihi non obscurum, quod cum co quaedam contuli, intelligo sic melius esse et dominum ita disposuisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non tractat ille, crede mihi, domine colende et frater mi, <persName ref="p18432">Aristotelico</persName> more scripturam, sed sophistice.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Diserte enim docet <persName ref="p18432">Aristoteles</persName> in Post[eriore] anatlyh[ica] (quemadmodum antichristi theologis in dialect[icis?] nostris semel atque iterum odiose, ut ipsis quidem visum fuit, obieci) ex inferioribus professionibus in superiores nihil importandum, sed contra ex superioribus in inferiores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde ex ethicis, physicis, mathematicis non dat nobis transeundi copiam in theologica, quae <foreign xml:lang="el">κύρια παντῶν</foreign> nominatim appellat, sed ex his in illa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si superstes esset, et <persName ref="p8110">Velsii</persName> huius et omnium antichristi ministrorum morem de rebus sacris disputandi non irrideret modo <foreign xml:lang="el">σαρδονικώτατα</foreign>, sed acerrime etiam insectaretur et a nostra parte in hac re fortiter staret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Adversarios tamen veritatis cane et angue peius odit, quum eorum malas artes non in Elencho modo, verum etiam in Topicis et aliis libris tam diligenter detexerit, ut obstupescere eum oporteat, qui mentem eius assequitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Obscuritas autem multos, quemadmodum non est mirum, graviter offendit et turbat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et sane videtur mihi <persName ref="p8110">Velsius</persName> iste non fuisse apis in istis hortis <persName ref="p18432">Aristotelicis</persName>, sed araneus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Malas enim illas praestigiarum technas didicit quidem optime, in reliquis vero si quid profecit, non potest aut non vult uti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec deprehendi demum in postremo colloquio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">In prioribus enim non ita se prodidit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Et est verissimum, ut scribis, a nemine vult doceri, ipse vero omnium magister esse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Imo nec pudet eum interdum impudenter mentiri, dummodo superior possit suadere et alios confundere, quod proprium sophistarum dicit esse <persName ref="p18432">Aristoteles</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quare statui eum deinceps relinquere et dominum orare, ut erroris et vertiginis spiritu et ipsum et alios liberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Porro autem quod cum homine a theologorum et symmystarum collegio actum sit, quia non interfui, citius significare non potui.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Hesterno vespere demum accepi, ubi fuerit auditus et scriptum eius praelectum, responsum esse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quandoquidem academia negaverit publicam disputationem, se decretum illud non posse rescindere, sed multis de causis maximopere probare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Boni itaque consulat, et non interpretetur, quasi fugiant lucem, sed scholae et ecclesiae perturbationem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tametsi vero iustam accusandi ipsum coram magistratu causam haberent, quod ecclesiam ministeriumque tot atrocibus iniuriis affecerit, condonare se tamen propter Christum et paratos esse singulos privatim et amice cum ipso conferre simul de his, quae in ipsius scripto continerentur, simul de aliis, si dignaretur quemquam appellare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Respondisse <persName ref="p8110">Velsium</persName> ad haec, se non venisse, ut in angulis, sed publice in theatris sua proponeret, vtpote quae ad uniuersos pertinerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod quia facere prohiberetur, nolle se aliud agere quam pulverem de calceamentis excutere et hostibus veritatis gravissimum dei iuditium denunciare horribilique anathemate percutere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Atque sic utrinque discessum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Postridie vero hominem rediisse ad quemdam de ministrorum ordine et ei virulentam nescio quam epistolam reddidisse plenam convitiis, probris maledictisque supra modum petulantibus, atque ex spiritu[s] sancti instinctu scriptum asseverasse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Atque illum eam mox ad minorum[-em?] academiae senatum retulisse eo animo (quemadmodum aiebat is, qui mihi ista narravit), ut irritaret proceres nostros, quo hominem ad magistratum deferrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Renuisse autem et conclusisse condonanda haec esse <persName ref="p8110">Velsio</persName> tanquam homini non satis mentis compoti dimittendumque in pace.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Haec sunt, quae non ipse audivi, sed ex aliis fide dignis viris cognovi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Ita heri, si vera est fama, versus urbem vestram iter ingressus est et haud dubie has literas antevertit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Agetis cum homine, sat scio, ut decebit viros apostolicos, non gladio carnis, sed spiritus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Si rescire quoque cupis, quae cum homine contulerim, non gravabor tibi alias per otium significare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Iam enim plura ad te dare non licet per occupationes, quae boni aequique facias rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Gratia [...] <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, 26. iunii anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8384">Ioh. Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la">Praestantissimo theologo, humanissimo viro d. <persName ref="p495">Henrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae doctori primario, domino et fratri suo in Christo venerando atque dilecto.</s>
					<s n="37" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>