<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4871" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="31110">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Radziwill (Mikolaj Czarny, Graf von Olyka) / Wilna an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Juli 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,99-100b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubitamus, quae sunt praestantiae tuae in universa ecclesia dei partes</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XVIII, S. 559ff, Nr. 3444</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 128 R.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Arnold Starke, Nikolaus Radziwills Ruf zur Reformation..., in: Robert Stupperich, Kirche im Osten, Göttingen 1973, S. 144</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>H. Gmiterek, Marcin Czechowic, Bibl. dissitentium 14 (1992), 20</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 253</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101,19</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4871">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8117" cert="high"/>
					<placeName source="l552" cert="high"><orig>Wilna</orig></placeName>
					<date when="1561-07-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4872"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4870"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4999"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4289"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5856"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4999"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4289"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5856"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4881"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4867"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5856"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4881"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4871%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__99_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4871/Autograph/00 E_II_367__S__99_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4871%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__100_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4871/Autograph/01 E_II_367__S__100_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4871%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__100_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4871/Autograph/02 E_II_367__S__100_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissime idemque doctissime domine <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bul[l]ingere</persName>, domine amice et frater in Christo charissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubitamus, quae sunt praestantiae tuae in uninversa ecclesia dei partes, qui etiam privatim in nostras <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicas</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lithuanicas</placeName> per olim sanctum dei virum <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName> verbo dei plantatas ecclesias voluntatis et propensionis affectus, tum cum multis piis et eruditis viris amicitia mutuis officiis inter se constituta, quin magnum dolorem acceperit ex intempesta clarissimi viri domini doctoris <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> sive accusatione sive condemnatione, quam in praeliminari epistola Actorum apostolorum nobis dedicatorum tulit de praestanti viro domino doctore <persName type="citizen_name" ref="p7955" cert="high">Georgio Blandrata</persName>, ecclesiarum Minoris <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName> archipraesbytero, nostro vero privato amico et compatre charissimo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qua in re si vellemus singula literis persequi, quas perturbationes exprobriationesque et quae scandala ecclesiae nostrae a professis dei et evangelii Iesu Christi hostibus perpessae sunt, tempus nos et oratio deficeret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum autem aliunde sat habeamus negotiorum iam publicorum gubernationem reipublicae concernentium, ratione magistratuum quos in hac republica apud serenissimum regem nostrum gerimus, et iam bellicorum contra barbaricam immanitatem <placeName type="citizen_name" ref="l2653" cert="high">Moschorum</placeName> a vicinis et confoederatis nostris <placeName type="citizen_name" ref="l2574" cert="high">Livonibus</placeName> depellendorum brevius succinctiusque apud praestantiam tuam rem hanc calamo geremus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam de meritis totius causae praesentis partim ex sermone huius servitoris nostri et verbi dei ministri eruditi et pii viri <persName type="citizen_name" ref="p20298" cert="high">Martini Czechowicz</persName>, quem ex professo ad praestantiam tuam et ad ipsum dominum doctorem <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> ablegamus, partim ex literis hinc inde ab ecclesiis et viris doctis scriptis, tum ex ipso processu purgationis et confessionibus domini doctoris <persName type="citizen_name" ref="p7955" cert="high">Georgii Blandratae</persName> abunde praestantia tua intelligere dignabitur, et quas partes quodque onus nobis in pacificando eo negotio ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicae</placeName> pariter et <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lithuanicae</placeName> imposuerunt, onus equidem nequaquam viribus nostris par, nisi vel singularis dei benignitas vel excellentium et eruditorum virorum, membrorum Iesu Christi, pia nobis adfuerit cooperatio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum autem inter reliqua membra magnorum et praestantium virorum in ecclesia dei singularibus donis ornata sit praestantia tua, ad te potissimum, quocum et nobis et cum ipso domino doctore <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> solidę amicitiae et benevolentiae usus intercedit, totum hoc negotium referendum esse putavimus, et pro organo mediatoris inter utrumque tam ipsarum personarum quam causae et reconciliationis ecclesiarum deligendum et cooptandum in domino duximus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Duo autem nobis potissimum in hac tota controversia spectanda videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Primum ut virulentę opiniones et morbi hominis, quae intus alere doctor <persName type="citizen_name" ref="p7955" cert="high">Georgius Blandrata</persName> et doctore[!] <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> existimatur, detegantur, ut ab iis sibi caute caveat ecclesia dei.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deinde ut vera pacis et concordiae ratio tam inter ipsas personas principales quam inter ecclesias nostras pariter et vestras constituatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illud enim inter caetera in hac materia existimandum praestantiae tuae relinquimus, nihil gratius exoptatiusque istis ecclesiis futurum quam ut coalescat pax et silentium imponatur, quemadmodum ex illarum literis, quarum exempla hic servitor meus habet, praestantia tua facile iudicabit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In hoc igitur omnia studia, consilia et conatus omnes vestri dirigendi erunt, ut et vulnus inflictum sanetur et pacatis animis, si quid scrupuli aut controversiae in doctrina restat, eruditorum collatis sententiis et intercessionibus, summa cum ecclesiae tranquillitate et mutua reconciliatione decidatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sat enim aliunde offensionum habet ecclesia dei, sat afflictionum et aerumnarum suarum, potissimum vero in nostris hisce regionibus septemtrionalibus, in quibus morbosus et ulcerosus <persName type="auto_name">Lazarus</persName> ante fores divitum pontificum, papae iuratorum mancipiorum, afflictus iacet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Isti vero vel minima arrepta occasione dira et atrocia quaeque contra nos praesumere non cessant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex hac vero duorum acerrimorum ingeniorum contentione, praesertim cum ipsi pro praecipuis membris ecclesiarum nostrarum reputentur, dici non potest quantopere evangelium sugilarint, extenuarint et infamarint apud serenissimum regem meum: ac hoc ipsum futurum esset cum maiori scandalo, nisi istae controversiae inter eos prorsus sepultae fuerint.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De domino doctore <persName type="citizen_name" ref="p7955" cert="high">Blandrata</persName> tam certi sumus ut de qua re certissimi, non eum eius animi esse quod recriminationibus vellet ecclesiam dei turbare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Modo hoc ipsum dominus doctor <persName type="citizen_name" ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> studio habeat: alioquin veremur ne et ipse audiat quae illi non admodum arrideant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod omen equidem triste et lugubre ut dominus pro sua clementia avertat toto cordis et mentis nostrae affectu exoptamus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ad extremum circa huius controversiae materiam praestantiam tuam celare nolumus, conquestum esse apud nos dominum doctorem <persName type="citizen_name" ref="p7955" cert="high">Blandratam</persName> de praestantia tua, quod in ea causa illum audire noluerit et cum domino <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> pacis conditiones pias, utiles et toti ecclesiae salutares querere, adeo quod coactus sit ea de re ad ecclesiam <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italorum</placeName> quae Tiguri est referre, et de praestantia tua ibidem conqueri, tum et publicis literis suis testatum id ipsum relinquere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliqua quae in hoc toto negotio intelligenda sunt intelliget exacte abundeque omnia praestantia tua ex hoc servitore nostro, quem illi de meliore, quod dicitur, nota commendamus, et ut eadem praestantia tua firma diuturnaque valetudine et omni foelicitate perfruatur ex animo cupimus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mittimus praestantiae tuae per hunc eundem servitorem nostrum munusculum septemtrionale pelliceum ex dorsibus pantermis, nec non linteolum seu mantile ad extergendas manus laboris et operae <persName type="citizen_name">Gynecii</persName> charissimae coniugis nostrae, munus quidem levidense verum si non tam ipsum munus quam animum donantis inspiciet, ab amore et benevolentia nostra, qua praestantiam tuam complectimur, non alienum fore iudicabit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l552" cert="high">Vilne</placeName> 14. iulii anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Eiusdem praestantiae tuae bonus amicus et frater in Christo<note type="misc">Diese Zeile und die letzte eigenhändig.</note> <persName type="citizen_name" ref="p8117" cert="high">Nicolaus Radziwil</persName> dei gratia in <placeName type="citizen_name" ref="l2573" cert="high">Olijka</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l2572" cert="high">Nieswiesch</placeName> dux, dominus in <placeName type="citizen_name" ref="l250" cert="high">Kleczko</placeName>, Palatinus <placeName type="citizen_name" ref="l552" cert="high">Vilnensis</placeName>, magni ducatus <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lithuaniae</placeName> supremus marschalcus et archicancellarius <placeName type="citizen_name" ref="l626" cert="high">Brzestensis</placeName> <placeName type="citizen_name">Rawnensis</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l2585" cert="high">Borissoviensis</placeName> et in magna <placeName type="citizen_name">Schawle</placeName> capitaneus generalis etc. manu sua propria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo idemque doctissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bulingero</persName>, ecclesiae Tigurinę in <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetia</placeName> pastori dignissimo et syncerioris religionis vindici et assertori incomparabili, amico et fratri in Christo, domino nobis charissimo et observan[do].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>