<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4880" type="Nachschrift" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich (Laetus) AN Heinrich Bullinger / Zürich, 17. Juli 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,465 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Proxime tue ad me litere 8. Martii scripte, 16. Julii iam tandem mihi redduntur</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101,45+46</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101, 45</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101, 46</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4880">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8354" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Frölich (Laetus)</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<note type="person">sine loco</note>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/129465291"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1561-07-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4881"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4879"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4286"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4286"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file12511"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4286"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4881"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4867"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4286"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4881"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4880%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__465_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4880/Autograph/00 E_II_346__fol__465_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4880%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__465_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4880/Autograph/01 E_II_346__fol__465_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4880%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__466_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4880/Autograph/02 E_II_346__fol__466_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4880%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__466_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4880/Autograph/03 E_II_346__fol__466_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					45.<lb/>
					S. D.<lb/>
					Proxim&#281; tu&#281; ad me liter&#281; 2. marcii script&#281;, 16. iulii iam<lb/>
					tandem mihi redduntur, uterque igitur nostrum recte divinant.<lb/>
					eas aliquando potitus aut intercipi aut amitti. Significavi<lb/>
					in quibusdam meis casus meos admodum difficiles, quas<lb/>
					ad multorum aures pervenire periculosum fuerit. At factum<lb/>
					semel infectum esse non potest, vera dicenti innocentia patrono<lb/>
					et odio nocendi viam pr&#281;cludit. Peregrino Ulmensem<lb/>
					binas vel ternas tibi transmittendas dedi. De ipsius fide<lb/>
					in hoc nihil dubito, incuriam autem et negligentiam eorum, qui literas<lb/>
					nostras perferendas accipiunt videmus. Peregrinus culpam diuturn&#281;<lb/>
					retentionis tuarum in vectorem quendam reiicit, et se tam diligenter<lb/>
					curiose excusat, post hac operam datutus sum, ut per viros<lb/>
					devolatos, exusatque optime operatos securius scribam. Cupio enim<lb/>
					in familiaritate et amicitia indissolubili dies residuos tecum<lb/>
					verere. Hec si quidem nostra tellus, ne unicum san&#281; fidum hominem<lb/>
					extrare domini, siquidem mihi noterit, adeo ut condenti michi testamenti<lb/>
					nullus inveniatur, quem testamentarium constituam.<lb/>
					Avaricia odium insidi&#281; iniuri&#281; laudem nunc maximam merentur.<lb/>
					rusticie nullus apud nos locus, nulla fides nulla pietas est;<lb/>
					quemque in casibus manifestis aut denegatur, aut eousque profectum<lb/>
					felatur, donec conerati sub onere succumbunt, quemadmodum<lb/>
					mihi ipsi eventurum fore non parum metuam. Sunt porro mihi<lb/>
					pacta sunt contractus sunt instrumenta et liter&#281; summa fid&#281;<lb/>
					facta tam cum principibus quam aliis magistratibus, quibus<lb/>
					ne minimum quidem statur, et quod detestabilius est, nunc<lb/>
					per pseudotheologorum inquisitionem prius inauditam, ausa qu&#281;ritur<lb/>
					cuius pretextu fides data scipulationes et promissa non serventur.<lb/>
					verum non fabulam recensere; nondum effluxerunt 14 dies, cum<lb/>
					specialis adversum me inquisicio instituta et facta sit, et hoc<lb/>
					nimirum ex singulari mandato principis. Quaestio erat de cena<lb/>
					domini, responsio autem mea ex 10. articulo confessionis Augustan&#281;,<lb/>
					Ultima quam cum non progrederer. Sciscitabantur de manducatione<lb/>
					piorum. Ego illis ipsorum iudicio, quantum ad eos, relinquerem, me autem<lb/>
					impios tantummodo panem domini et non dominum sumere adfirmabam.<lb/>
					cumque efficaciam et unionem corporis Christi cum pane diu multumque<lb/>
					urgerent. Ego vero commertionem et consubstantiationem ipsorum<lb/>
					tanquam fictitium reprobarem adderemque manducationem infidelium<lb/>
					non esse articulum fidei, cum summa bile et stomacho exclamantibus<lb/>
					hunc esse summum fidei articulum, ad quem tam insolentia<lb/>
					Rimium profecto simplices, ne dicam ignarississe apostolos<lb/>
					et ecclesia pro hunc fidei articulum. Si articulus fidei sit, aliis 12<lb/>
					articulis non inseruerint. Hinc tantam ordivitur Camerinam<lb/>
					ac si certum terr&#281; misceatur. Adderat pr&#281;ses aulicus inquisitoribus,<lb/>
					qui pugnis verberibus et minis inquisitionem mecum tentabat eoque<lb/>
					insolenti&#281; erupit, ut, nisi vi spectatorum retentus fuisset, cruentam
					haud dubie inquisitionem experti fuissemus, ipse quantum potui<lb/>
					patientia et mansuetudine mihi consulvi atque ab immanitate<lb/>
					temperavi. Age nunc, colendissime frater, qu&#281; et qualis sit sors mea<lb/>
					Scio meam causam quantumvis iustam iniquam relatione et intermissione<lb/>
					protacione apud principem alioqui mihi inclementem exulceratissimam<lb/>
					fore, bona mea divendere eo nomine non possum, quod periciosa satis<lb/>
					sunt, et nemo nobilium propter malos cum vicinos tum magistratus<lb/>
					nec in solo merari vult. H&#281;reo igitur et lupum auribus tuis teneo.<lb/>
					Naumburgi, ut scribis pap&#281; legati a principibus sunt male<lb/>
					excepti formula responsionis hoc indicat, o-ptandum esset<lb/>
					tamen, ut paulo civilius repudium istud datum foret.<lb/>
					illicisc&#281; in eo conventu omnino quiscerem, condemnationem<lb/>
					Calvivist&#281; virum etc. Hessorum tamen, principis consilio impedita est<lb/>
					Futerea Erdtfuiti fuit congregatio theologorum, quid istic actum<lb/>
					sit, omnino c&#281;latur. Hoc autem scio, quod plerique ex illis doctiores<lb/>
					noluerint aliis consentire; hinc et ipsi exclusi sunt, quemadmodum<lb/>
					precul dubio fama ad vos divinavit. Talium nihil amplius<lb/>
					mihi manifestatur neque constat, quod homines ab monstri alant, nisi<lb/>
					mihi ex inquisitionibus, quas dixi, deprehendo. Papatus instaurabiliter<lb/>
					futur, recens, in utinam non peior, priore<lb/>
					Principes denuo subscripserunt Augustanum confessionem, quam autem<lb/>
					prefectationem nescio. Miror pars inclinat ad illustas, principem<lb/>
					profector Palatinus, Lyndtgravius et Saxo, Augustus, quomodo<lb/>
					clamodo secus senciunt.<lb/>
					concilii progressum non video nec cr&#281;do, posteaquam cum Galliis<lb/>
					evangelium cepit melius audiri. Papa concilium sine coactis<lb/>
					copiis et exercitu, non celebrabit, ipsius siquidem argumenta<lb/>
					sunt, forrea. Pium autem differunt nostratium a papistarum<lb/>
					sequentis. Nihil olim erat inquisitione et idencia in<lb/>
					christianismo iniquius et pestilentius nihil nunc &#281;quius<lb/>
					et salubrius. Iam pro certo nunciatur in papatu tutius<lb/>
					et salubrius evangelicismo certo.<lb/>
					Ante mensem fui in confinibus Galli&#281; nempe in Lotharingiae<lb/>
					et non longe ab urbe Metu. Ubi aliquot in oppidis vidi celebrare<lb/>
					Cenam domini communi pane et poculo; frangunt in operiam panem et doctissime<lb/>
					tribuunt, ceutaria pane et magnos; omnes ex etiam pare.<lb/>
					Libellos tres, de quibus fit, tibi mentiam paulo ante a studioso<lb/>
					quodam Friburgensi accepi, quos summam cum voluptate perlegi<lb/>
					sunt medicus fidius, non tam necessarii quam proficium. Transulis<lb/>
					missum tuum librum de loco pectorum et ubiquitate Christi ecclesi&#281;<lb/>
					ministro dono dedi. Qui licet sit addictissimus factum.<lb/>
					illuricianem, tamen vix fieri potest, quin incipiet putare de Brenziani<lb/>
					opinionem, qu&#281; Christi corpus ubique ponit et phantissima de eorum<lb/>
					facit. Deo vestro indesinentes ago gratias, qui te tuique similes<lb/>
					ad veritatem et Christi gloriam evehendam tam clementer fovet.<lb/>
					amabo. Mitte aliquando mihi tuas aliorumque piorum &#281;ditiones<lb/>
					oblectationes me&#281; sunt lectiones et obequifacio, functiones mei
					et officia una cum stipendiis omnibus desiere, pacta et liter&#281;<lb/>
					adhuc illesa apud me manent, fructus nullus, ita ut libere<lb/>
					non poeta loquar. Heu mihi servicii perierunt temporum longi.<lb/>
					Imo neque has tantum iniurias pacior; sed etiam bona multo<lb/>
					cum subire, has tantum iniurias, si acceduntur etiam, occupantur.<lb/>
					De quinquepagici insania communis fama est; credet mihi regni<lb/>
					Dominus consilia impiorum in Gallia disturbasset, et regni<lb/>
					illius ope papist&#281; destituti fuissent, vestri conf&#281;derati iam dudum<lb/>
					arma corriguissent, haud eo quidem obscuram vidimus indiciam<lb/>
					ausuum pessimorum, quibus tamen dominam clementia remoram<lb/>
					insigniunt, qu&#281; efflictum quidetur, ut posthac omnia dissipet consilia<lb/>
					Boni consule hanc meam scribendi negligentiam.<lb/>
					omnes, et singulos mihi favorabiles, dominos et fratres meo<lb/>
					diligenter salutabis et de illorum valetudine et successibus<lb/>
					aliquando inter certiorem facies. De vale. Testinanter 17. iulii anno<lb/>
					aliqua<lb/>
					quem nosti.<lb/>
					S.<lb/>
					Tuus<lb/>
					Philippus etiam Marcus, pr&#281;ceptores iussi iuniorum principum.<lb/>
					Philippus et Marius, preceptores iuniorum principum Palatinum,<lb/>
					tuiorum viri pii et docti, item si licentiatus Wentzeschlaus iure<lb/>
					consultus. Magistri et Sigismundus Kinthingerus et Michael regius<lb/>
					ecclesi&#281; ministri, omnes propter negotium sacramentarium<lb/>
					sunt in summa inclementia, plus quam plures pr&#281;tereo, qui<lb/>
					iam pedem alio movere constituunt. Vale
					Dem erwirdigen unnd frommen<lb/>
					herren Heinrichen Bullinger,<lb/>
					vorgeern der kirchen Zurch,<lb/>
					meinem lieben herren und<lb/>
					ein fr&#252;mben herren und<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>