<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file492" type="Brief" source="TUSTEP" n="19087">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. April 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,95</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miror ni rebus tam necessariis et opportunis tantam mihi accidere importunitatem, ut, cum alias, cum nihil habeo, quod</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,208</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/492">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1549-04-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="354">Latein</language>
				<language ident="de" usage="646">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!492!Autograph!00%20E_II_370__fol__95_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">492/Autograph/00 E_II_370__fol__95_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!492!Autograph!01%20E_II_370__fol__95_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">492/Autograph/01 E_II_370__fol__95_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miror in rebus tam necessariis et opportunis tantam mihi accidere importunitatem, ut, cum alias, cum nihil habeo, quod scriptu dignum sit, abundem tabellariorum copia, dimidio fere mense nullus mihi contingere potuerit, qui vel exiguas ad vos deferat literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Exiguum enim scriptu quidem est, quod te scire cupio, sed magnum certe in se et rebuspublicis nostris apprime necessarium, scilicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uff den 15. Aprilis habend min herren räth und burger ghalten der krieslüten halb, so vor etwan zum <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Frantzosen</placeName> gloffen und mitt dem halßysen gstrafft sind, inen ir eer widerumb gen und si begnadet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist fürgwennt, das es darumb bschech, damitt auch die zuͦ gnaden bi den Länderen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">In den drei katholischen Landorten <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2450" cert="high">Schwyz</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l2469" cert="high">Unterwalden</placeName> (vgl. <bibl>SI</bibl> III 1298).</note> mögend kan, die den rych zuͦ zogen; hatt nitt jederman gfallen; doch ists beschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uff volgenden tag, nammlich den 16. Aprilis, hatt man aber räth und burger ghan und den abscheid von <placeName ref="l760" cert="high">Solenthurn</placeName> verläsen, auch den brieff mitt dem sich <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> entschuldiget, den tag zuͦ besuͦchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daruff ist ein rathschlag gschehen über disen gantzen frantzösischen handel, und sind der rathschlegen 4 gsin: 1. das man der gmein in statt und land zuͦ gsagt habe, hinder inen mitt fürsten und herren nützit zuͦ handlen; derhalben man sölle allthalben an die gmeinden schicken, si deß handels verstendigen, ir gmuͤt darüber erkundigen und je darnach offne hand haben, nach gelegenheit der sachen zuͦ handlen; 2. das man dise gegenwirtigen artickel, so der künig fürschlacht gentzlich abschlahen sölle als unlidenlich, und so er darüber andere stell, die hören und aber offne hand haben zuͦ handlen; 3. das man mitt dem künig handlen sölle umb gmeins recht, wie man gegen einander als anstöß recht geben und nemmen sölle, aber sich inn kein hilff gegen imm gar und gantz nitt begeben; 4. wir habind ein püntnuß mitt gott und unseren lantlüten, auch zemmen gschworen, das es nun keir söll anziehen, das man sich mitt fürsten und herren inlaßen söll; das söll man hallten und uff gott sehen und des küngs muͤßig gan; so werde uns gott gnad gen und als sin volk erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diser letst rathschlag ist von gotts gnaden bi räth und burger einhelliklich angnan on alle widerred und beschloßen, gar und gantz nüt mitt dem hanel zuͦ schaffen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So vil den brieff von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> belanget, vernimm ich, ds es nitt so gar richtig sy, das si es alles abschlahind; dann si darinn begerend, das man inen die artickel well zuͦ schicken; so wellind si darüber sitzen, auch iren lantlüten den handel fürhalten und sich von gmeinen <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidtgnoßen</placeName> nitt sünderen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also ist mir von ettlichen fürkan, die den brieff habend hören lesen; ich hette inn gern ghan; aber er hatt mir nitt mögen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ego tibi libenter citius significassem; sed nullum habere potui, per quem literas misissem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed spero: sat cito, quia sat bene.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea habeo, quod nunc scr[ibam], nisi quod expecto iam responsum tuum ad meas pri[o]res.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul etiam D. <persName type="citizen_name" ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> ad te et <persName type="citizen_name" ref="p506" cert="high">Bu[t]lerum</persName> literas, item <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p1049">Farelli</persName>, quae his diebus me absente ad aedes meas sine aliis ad me datis perlatae sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Venit etiam his diebus M. <persName type="citizen_name" ref="p8092" cert="high">Benedictus Martinus</persName>, qui tuo iudicio e <placeName type="citizen_name" ref="l311" cert="high">Marpurgo</placeName> vocatus est; utinam non afferret spiritum <persName type="citizen_name" ref="p1974">Lutheranum</persName> et contentiosum, quod valde metuo; iam enim nescio quid tale olfacio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominum oremus, ut restitutam huic ecclesiae pacem diu conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te fraters omnes, tum quoque uxor me[a] te, tuam et liberos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> ipso die Resurrectionis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus in domino <persName ref="p8018" cert="high">I[oannes] H[allerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>