<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4934" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Nikolaus Roll (Rollius)] / [Wesel] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [30. August 1561]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1608 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum Adolphus Baars nostri cancellarii filius</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Goeters, in: Monatshefte f. evang. Kirchengeschichte des Rheinlandes, 1953, 86f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101,118</idno>
						<idno subtype="Hinweis">29. August</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.682 = STB Bd. 23,359-360</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4934">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8497" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Roll (Rollius)</surname>
						<forename cert="low">Nikolaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l541" cert="low"><orig>Wesel</orig></placeName>
					<date when="1561-08-30" cert="low"><note>Tag unsicher  (oder 29.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4935"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4933"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5510"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5510"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5510"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4938"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4933"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5510"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4938"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4933"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="4934/Autograph/00__E_II_338__fol__1608_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="4934/Autograph/01__E_II_338__fol__1608_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="4934/Autograph/02__E_II_338__fol__1609_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="4934/Autograph/03__E_II_338__fol__1609_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1668.<lb/>
					Clarissimi et in multis ad unguem facti<lb/>
					1550.<lb/>
					Quum adolphus Baas nostri cancellarii filium unicum te<lb/>
					literis intelligere vellet, vir ornatis. Ego quoque calamum scripturientem<lb/>
					Albo autoritate ausus sit, ut ornatissime tecum loquerer, mihique aliquam<lb/>
					ambilitatem ad suum conciliarem, ab hoc facilius imposterum ingetraturus<lb/>
					consolationem et consilium, quibus s&#281;pissem, indigemus vel maxime.<lb/>
					acquamvis enim navem in turbulentis; man ubi praeter scognulos, macces<lb/>
					maxima nullus portus apparet; iugit pontifex tyrannidem exerrent,<lb/>
					persuisque perodianam illi, qui in pontificis, iba iurarunt homines lucrissima,<lb/>
					petae omnes illos proscribentes occidentesve, qui vel cluso ore contra<lb/>
					regnum hiscere audent, ut cum Pasilio magno dicere audemus<lb/>
					epistola<lb/>
					nota sunt, quae nos tribulant, etiamsi nobis nulli dicam in omni eum terra<lb/>
					tum orbem resonuerunt. Contempta sunt, quum dogmata, qualicae suo<lb/>
					eruditiones annus solatae sunt; novorum hominum inventa in ecclesiis<lb/>
					regnunt; artes de cetero tractant homines non theologiam mundi<lb/>
					sapicientia artius de re, pastores excussa crucis gloria fugantur.<lb/>
					introducuntur autem pro ipsis lupi graves, excellentes omne Christi<lb/>
					aedeo sacr&#281; precibus destinatae concionatoribus destitutae sunt soli.<lb/>
					tudines lamentantibus refertae, seniores lugent, vetera praesentibus<lb/>
					comparantes, iuvenes miserabiliores, ignorantes, quibus gravat<lb/>
					sunt etc. Fatigit rem, etc. Vere ille magnus, Basileae ac idem nobis<lb/>
					qui hic mundum et papatu circumiuncti sumus dicere cogit. Nunc<lb/>
					tutico, nihil&#281; solium obtrudit suis, sanctissime ille. Si deiis placet,<lb/>
					Quum iam per Flandriam Brabantiam, Hollandiam Frisiam, Geldriam<lb/>
					et uleraiectum diacesim episcopos h&#281;reticae gravitatis inquisti<lb/>
					constituere decreverit. Quo miseros illarum regionum subditos<lb/>
					evangelii Bernatem sitient es miserrime affligat. Bone deus<lb/>
					quos tandem finis huius tyrannidis? Dolet mihi, vir piissime,<lb/>
					quod multi viri doctissimi suis altercationibus inimicibus vestris gloriae<lb/>
					corrigant, quo nos trucident, si paci studentes sese mutuo<lb/>
					admonerent, adque non cognandum possem instigarent; ita in vado esset<lb/>
					Memini me hoc legisse de Iulio (qui interrogatio, quomodo tantas<lb/>
					perfueret, respondit: nondum aurem Novevobus; nomine huius dicti debemus<lb/>
					esse memores, qui hostium vires vident et vires exeruntur.<lb/>
					Utinam tandem suo officio fungenter, misere adfectae ecclesiae<lb/>
					sine bene consulerent, quae apud exteros et ignotos prospitium<lb/>
					coquitur. Hocce discordiis et altercationibus etiam delectantur<lb/>
					Ratabaptistae aliique h&#281;retici, qui ingentem multitudinem in illis<lb/>
					locis colligunt, ubi religio vera exilium patitur.
					Nos hic etiam multoties cum illis congressi sumus, si quum illustrissimum<lb/>
					Princeps iam ante annos duos publico edicto cavecit, ne obdura.<lb/>
					liberae concederentur mansiones, nos quoque ab illorum assultibus<lb/>
					liberi fuimus. Utinam idem princeps letz omnes suas regiones, quas<lb/>
					amplas et multas vere docere, integramque coenam administrare<lb/>
					accuraret; sic melius et citius extirparentur illi, qui iam virus suum<lb/>
					evomunt, incantosque misere decipiunt. Dominus deus dedit nobis<lb/>
					prudentem et qui sanctum, qui manibus et pedibus ad<lb/>
					mediae, ut non maneat, quod homo in omnibus, si quae res<lb/>
					mediis admittantur, quales sunt in baptismi et coena.<lb/>
					vestes etc. tolerandas censeo, donec meliora dominus. Ego anno<lb/>
					ab illustro nostro principe<lb/>
					Vesaliam, missum iuviori templo.<lb/>
					ministro<lb/>
					prodigantur pontificio mihi docere incepi, quod multis opus est, quibus<lb/>
					apiebant papatum. Dedit tamen talem nostrorum laborum<lb/>
					successum, dominum ut nihil praeter res illas medias relictum sit.<lb/>
					quas (ut dixi) ferendas censeo ad temporum, ne tumultuarie, qui<lb/>
					ad altioris apudis et vicius (quibus prodesse studemus) viam<lb/>
					ab a priora accendendum percludamus. Oro autem vos omnes, ut nostri<lb/>
					coniose vicinorum memores in precibus etiam velitis. Quid enim salvum<lb/>
					constare posset, amisso salutifero ibo? Dominus, quid eum summam<lb/>
					elegit multisque donis, ornavit praeclarissimum. Spero tandem et Germaniam<lb/>
					eos respecturum, qui sub cruce triumphantes, rogo imponente.<lb/>
					prodiganter, et misere seduntur. Haec mihi, doctissime<lb/>
					Bullingere, rudi Minerva in sinum tuum estundere volui, si quod<lb/>
					tantum ocii, ut nobis, quamvis vobis cum adeo te responsum<lb/>
					velis erit gratissimum, quo mihi obitum pateat ad te<lb/>
					si quando meis laboreo fratribus communicare velimur ad dei gloriam<lb/>
					Nova dicuntur et legi de concilio Tridentino. Utinam<lb/>
					vel formam id haberet, civis, quod ab apostolis celebratum<lb/>
					est Angliae mali aliquid multi praedicant.<lb/>
					ob notestinas discordias in religionem, non laudo multorum<lb/>
					commutata et convicia, quibus magis propellunt quam adducunt.<lb/>
					auditores expectaretur adventus regii Svetiae in Angliam<lb/>
					una donis quidam turbaret omnia. Hic in Angliae, atque<lb/>
					una cum regina coniectus in carcerem<lb/>
					Reliqua supprimo<lb/>
					quae dum incerta sunt literis commendari non defendent.<lb/>
					de Gallia, morte iuxta etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>