<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file495" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. April 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,200</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas nuper a te intra biduum, ..., literas accepi non sine magna voluptate; nam quemadmodum semper</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 69,211</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/495">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hochholzer</surname>
						<forename cert="high">Christian</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/108932216X"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l2" cert="high"><orig>Aarau</orig></placeName>
					<date when="1549-04-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file496"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file494"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file599"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file487"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file599"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file487"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file599"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file487"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file515"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file478"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file599"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file487"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file515"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file478"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/495%2FAutograph%2F00%20E_II_340__fol__200_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">495/Autograph/00 E_II_340__fol__200_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/495%2FAutograph%2F01%20E_II_340__fol__200_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">495/Autograph/01 E_II_340__fol__200_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas nuper a te intra biduum, venerande domine, literas accepi non sine magna voluptate; nam quum admodum semper volupe fuit frui familiari tua conversatione, ita non minus iuvat literas tuas inspicere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę posterioribus voluisti, en feci; fuit enim mecum <persName type="auto_name">Thomas Hoffman</persName>, quem <placeName type="auto_name">Arburgensi</placeName> fratri charissimo commendavi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nondum ad me rediit, nescio, quomodo res successerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem prioribus dolorem vestrum testaris propter adversam uxoris meae valet udinem, facile credo vos dolere, cum me tali hactenus prosequuti fueritis amore, ut, quę mihi adversa contigissent, vestra reputaretis; pro qua vestra in me benevolentia gratias habeo vobis ingentes, et recte quidem me mones, ut sollicitus sim et invigilem pro bona valetudine uxori restituenda simulque caveam intempestiva remedia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod potero, faciam nec facile medicis ipsam tradam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habet nunc paulo melius, quia per intervalla incerta et diversa crescit et remittit morbus; sed agnosco dominum deum esse, qui creat lucem et tenebras; ipsius fiat voluntas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8440" cert="high">Gervasii</persName> negotium ita, ut tu quoque mones, agendum ab initio et intellexi et statui; de fide mea, puto, nihil dubitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid in rebus meis me sollicitum habeat, iam dudum ex me cognovisti et propediem clarius intelliges.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Domino rem totam commisi, qui mihi optime providebit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam ego fidelis servus domini inveniar, quod precibus improbis usque ab ipso solo flagito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scriptum tuum contra Interim <persName type="auto_name">Petrus Sartorius</persName> usque retinet; iam aliquoties monui, ut remittat, ne sit vel tibi vel aliis bonis impedimento; sed nondum mihi restituit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Petis autem de eo meum iudicium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sane scriptum tuum obiter tantum vidi propter negotia, quę illis ipsis diebus mihi incumbebant; describere tum non licebat, sperabam autem me brevi accepturum denuo a D. <persName type="auto_name">Petro</persName>; tunc descripturus eram; verum nondum reddidit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iudicium autem meum quod admodum exile fuerit et nullius momenti in re tali, ubi tu ipse longe rectius iudicaveris et alios etiam acerrimi iudicii homines tecum quotidie conversantes consulueris, paucis apud te deponere haud detrectabo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Multi sane multa scribunt; sed non omnibus datum est eadem facilitate et perspicuitate id, quod volunt, tractare et conspiciendum aliis proponere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc tuum scriptum mihi perplacet et tale iudico, ut iam dudum vulgatum voluissem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Video enim tale esse, in quo perspicue omnia tractantur ita ut hostes nihil possint merito reprehendere nec nostri quicquam desiderare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Prudens adest modestia; asseritur et fortiter propugnatur veritas et adversariorum argumenta refutantur atque ipsi impugnatores veritatis tali modo petuntur et convincuntur, ut id sine mordaci et scurrili fiat dicacitate et levitate, non tamen sine accedine salutiferi salis et iusta gravitate, quę iunctam habet talem lenitatem, ut faciele et spiritu Christi omnia fieri appareat, non animo malevolo et pravis affectibus corrupto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quippe cum Christus ipse semper hostes suos ita reprehenderit, ut non tam ipsorum confusionem et perniciem quam conversionem et salutem quaesierit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque, ne diutius differas, quin vulgari cures; proderit enim vulgatum multis nominibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nam haud te fugit vulgi imperiti iudicium, in cuius ore iam est Interim istud <persName type="auto_name">Caesarianum</persName>; iudicant rudiores sic omnia in Interdecreto verbo dei confirmata, ut nemo ex nostris sese audeat opponere; alioqui non tam diu tacituros fuisse, cum prius ad scribendum multi fuerint promptissimi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nec quicquam conqueri poterit merito se nunquam admonitum; latent enim quaedam ita fucata, ut non talia esse videantur, qualia re ipsa sunt, quae tua consideratione diligenti conspicienda proponis et protrahis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deinde alii, qui rem, ut est, intelligunt, quibus emunctiores sunt nares, haud parum tamen offenduntur pusillanimitate et metu vel ministrorum verbi, qui prius, dum pacata essent omnia, scribebant, nunc pisce quovis magis sunt muti, vel magistratus, qui scribere volentes vulgare prohibent et sub gravi poena interdicunt ea, quę adversantia interdecreto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quales hodie quosdam esse certo cognovimus, qui hac sua seculari prudentia, qua offensiones hominum pessimorum subterfugere volunt, se ipsos bonis suspectos reddunt, quasi adhuc in fide sua parum certi confirmatique vacillent mox sententiam cum fortuna mutaturi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quibus iam tertium longe maximum accedit, quod gloria domini nostri Iesu Christi, qui suo sanguine pro nobis fuso ad aeterna ignominia nos redemit et gloriae ipsius participes esse voluit, valde hodie periclitatur, obscuratur et imminuitur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ea nos patienti ferimus animo, nec quisquam est, qui pro gloria domini nostri salvatoris adserenda periculis obiicere velit; hoc enim nostro silentio hostes et confirmamus et facimus audentiores.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Multis piis de tuo scripto dixi et has simul causas ostendi, ob quas bonum, imo necessarium erat vulgari.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Expectant ergo maximo cum desiderio aeditionem scripti tui, quorum expectationem rogo, ne diutius frustreris.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nosti, cui iam laboraveris; dominus rependet multipliciter, cui omnes boni te precibus ardentibus commendabunt, ut vires et constantiam tibi largiatur, ut sedulo, quemadmodum hactenus, domino magno cum favore talentum tibi comissum reddas eo die, cum rationem a nobis est requisiturus, ubi nosti quantum angeli pro unico peccatore converso sint gavisuri; non ergo tibi grave et molestum erit hoc vulgare, si forte vel unicam animam tua admonitione e faucibus draconis iamiam perituram revocare queas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Atqui spero multos longe fortius propugnaturos veritatem, ubi viderint alios quoque tandem secum causam defendere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed non opus habes mea admonitione; ipse, quid in his rebus agendum sit, intelligis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Longior fui, quam volebam; finem ergo nunc faciam rogans, ut hęc mea scripta aequi bonique consulas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quod sentio, libere dixi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus conatus tuos secundet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale et meo uxorisque meae nomine totam tuam saluta domum et D. <persName ref="p8011" cert="high">Gualtherum</persName>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Aarovie 24. Aprilis anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitatis] totus <persName ref="p1553" cert="high">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>