<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4951" type="Brief" source="TUSTEP" n="31133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. September 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,36 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Was myn her burgermeister Tscharner mit unserem g(nädigen) herren burgermeistern Müllern</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 326f (Exc.) Nr. 374.1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 335</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 101,145</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4951">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1561-09-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4952"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4950"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4952"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4947"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file4952"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4945"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4958"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4947"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4952"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4945"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4958"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4947"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4952"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4945"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4958"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4947"/>
					<ref type="child" target="file4952"/>
					<ref type="parent" target="file4952"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="314">Latein</language>
				<language ident="de" usage="686">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4951%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__36_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4951/Autograph/00 E_II_376__fol__36_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4951%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__36_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4951/Autograph/01 E_II_376__fol__36_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4951%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__37_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4951/Autograph/02 E_II_376__fol__37_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4951%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__37_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4951/Autograph/03 E_II_376__fol__37_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was myn her burgermeister <persName type="auto_name">Tscharner</persName> mit unsere[] g[nädigen] herren burgermeistern <persName type="auto_name">Müller</persName> sampt üwer eerwyrd diser landen handlung halb habe abgeredt, ist üch beden mynen gnädigen herren wol bewüst, darff derhalben kheines wideräferens.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hyeruff so wäre myn her tscharner syner abred alligklich nachgangen, waa nit der pundtstag biß uff nächsten sontag vor galli verlengeret wäre, wie ich dan üwer eerwyrd zevor desse alles verstendiget han.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hyenebend so ist myner herren burgermeisters <persName type="auto_name">Tscharners</persName>, des glychen ouch mynen entschluß und meinung, doch uff myner gnädigen herren von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> verbesserung, deren vylfaltigen wyßheyt wir unseren radtschlag gern heymsetzend (wiewol wir lenger dan zwo stund darob geseßen sind): diewyl das ein schwärer, wichtiger handel, so in sonderheyt die eer gottes, demnach ouch die wolfart nit nun diser landen, sonder ouch gemeiner <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgnoschafft</placeName> betreffe, möchte man mit ze vyl bescheydenheyt die sach ettwan verkünstlen, diewyl dan die lüt so vyl fräfen, das sy uns das betörffind zuͦmuͦten, wäre nütt fruchtbarers, dan das die 4 evangelischen Stett <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhusen</placeName> sich des handels mit sonderem ernst belüdind und ein dapferi bottschafft uff den pundtstag mit befelch abfertigtind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dan unsers bedunckens man die <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Ort</placeName> nit sonders schüchen darff, diewyl sy nun meer wol wüssend, was religion die evangelischen Stett sind, denen ir religion ze befürderen gantz wol gebüren wil.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dan warumb sölte das den evangelischen Stetten gegen iren <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eyd- und pundtsgnossen</placeName> ze handlen abgeschlagen syn, das aber den anderen in irem wäsen gegen ußlendischen herren fürzenemmen nachgelassen und gestattet wirdt?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dan wir ye sechend, das sy ir religion best ires vermögens befürderend, niemand hyerumb angesechen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Warumb wöltend wir dan nit mit trüwen und ernst ouch zesamen setzen?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So es uns noch nit zyt bedunkte, so erbarms gott, das man die ougen nit uff thuͦn wil.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidgnossen</placeName> aber von den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Orten</placeName> könnend diß nit so größlich zürnen, diewyl wol ze vermuͦten uß allen vorlouffenden ursachen, sy werdind ir bottschafft ouch uff disen tag abfertigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dargegen so muß man ermessen, was frucht- und nutzbarkheit volgen möchte, so die 4 Stett ir bottschafft hye haben wurdind: erstlich so bräche das den bößwilligen ire radtschleg, die sonst daheymen by iren gemeinden sagen möchtind: unsere liebe <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">eydgnossen</placeName> von den <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Orten</placeName> muͦtend uns diß und enß zuͦ; so wüssend wir nit, was wir uns zuͦ den anderen ze versechen hand, die nye erschinen und uns ouch nye bericht, was inen des concilij und anderer handlungen halb ze muͦtt sye; söltind wir dan uff unseren kopff ußhin gefaren syn und den botten ein abschlegige antwort han, so hettind wir uns mögen vertüffen; die <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Ort</placeName> wurdind uns das gunnen, by und von den anderen hettind wir khein trost, als die sich nye erzeigt in so wichtigem anforderen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec non modo dicerent papistę ex professo, sed etiam qui se pro evangelicis gerunt et corrupti essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zuͦdem so ist es üch unglöublich, wie der evangelischen botten ankunfft die guͦttwilligen ins widerspyl erfröuwen und sy in irem guͦten fürnemmen stercken und uffrichten wurde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Item, die <foreign xml:lang="la">legati pontificis et <persName type="auto_name">Philippi</persName></foreign> so sy ein sömlichen ernst gespüren, wurdend sy ouch mynder uff krieg tröuwen und sich baß besinnen, so sy sächind, wen sy vor der hand hettind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Daa so türffte die evangelisch bottschafft sich nit vyzelig machen; es wäre allein darumb ze thuͦn, das man die unseren vermante, hüpschlich ze faren und in disen gefarlichen geschwinden löuffen nüt von der hand ze geben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es möchtind ouch die evangelischen insonderheyt <persName type="auto_name">Angelum Ricium</persName> erinneren der gefarlichen löuffen mit bitten, gegen synem herren dem künig <persName type="auto_name">Philippo</persName> anzehalten, das er wölte ein guͦter nachpur syn und uff frid und ruͦw stellen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Diß dunckt uns, wurde gar erschyeßlich syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So es üwer eerwyrd und unsere gnädigen herren von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName> ein anders bedunckt, so müssend wir das ouch lassen beschächen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Diß hat mich myn herr <persName type="auto_name">Tscharner</persName> üwer eerwyrd heißen zuͦschryben, in hoffnung, ir werdind unseren gnädigen herren <persName type="auto_name">Müller</persName> diser sachen halb ouch wüssen ze berichten und von dem allem herren <persName type="auto_name">Hansen Haller</persName> und anderen vertrüwten in geheym ouch zuͦschryben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch wil es gantz guͦtt syn, das man die ding in stille handle, darmit unsere widerpart sich desse nit ze versächen habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sonst ligend beder herren bottschafft hye zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName>, willens, als ich hör, des angesetzten tags ze erwarten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vor ettlichen tagen ist einer von <placeName ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> hye durchpostet; der hat hye wie ouch zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name">Feldkirch</placeName> in geheym angezeigt, der bischoff von <placeName ref="l257" cert="high">Costentz</placeName> sye tod; derhalben ryte er gaan <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Rom</placeName>, dem von <placeName type="auto_name">Ems</placeName> das bättenbrott anzegwünnen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nachen ist dem h. <persName type="auto_name">Gorgius Carly</persName> von den Metzleren, deren bluͦttfründ er ist, zuͦgeschriben, der bischoff läbe noch, sye aber fast schwach.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Interim non audimus, an mortuus sit an v[ivus];</foreign> sölte er wider uffkommen und der von <placeName type="citizen_name">Ems</placeName> ang[ends] uff der post ußhar ryten, wäre im gantz verwyßlich und muͦste den spott zuͦm schaden han.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Jetzmal nit wyter, dann gott erhalte üwer eerwyrd in allem guͦten.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 8. septembris anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">S. Haec, reverende pater, iam ante scripseram, cum tuas interim cupide expectarem; hodie enim dies est 8. huius mensis et caeteri mercatores omnes redierunt heri, et iam vespera instat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo has meas iam nunc essem obsignaturus, ecce tuae una cum libellis, quorum alterum d. d. <persName type="auto_name">Plantę</persName>, alterum mihi destinasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, cum tuos mihi donando abunde tuam erga me voluntatem declaras, nunc cumulum addis tuis beneficiis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Legam et quidem cupidissime; nam <persName ref="p458" cert="high">Brentii</persName>, ad quam d. d. <persName ref="p8111" cert="high">Martyr</persName> respondet, iam ante legi, qui certe ipse causae, quam tractat, diffidere videtur, adeo suspenso gradu incedit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ad scriptum tuum et ad totum illud <persName type="auto_name">Valdensium</persName> negotium d. <persName type="auto_name">Philippus</persName> collega se responsurum recepit, et ego alias, si ita tibi videbitur, de omnibus te edocebo; sed alias, nunc enim non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vides tu autem, cum quibus difficultatibus nos conflictemur; non possumus nunc cum fructu aliquo ea tranctanda suscipere, quae tamen maxime vellemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Inter fratres nunc saltem ministros fieri debebat contributio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed fratres Itali ex contributione ecclesiarum, quae tenues et minime numerosae sunt, aluntur et ipsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cęterorum in <placeName type="auto_name">Foederibus</placeName> tanta est tenuitas tamque angusta res familiaris, ut cum atra fame conflictentur ipsique a me non raro sint sublevandi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="auto_name">Philippus</persName> collega ipse eget contributione, quod tamen tibi mirum videtur, sat scio.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nunc vides, quid nobis reliqui sit, quo nunc quidem sit confugiendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Itali fratres quoniam se cogitant in comitiis sistere, magnos facient sumptus, cum ipsi sint pauperes admodum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si deus tamen nostros conatus fortunaverit in hisce comitiis, conquiremus undique sacrificium laudis, licet iam praevideam id tenue admodum futurum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam diutissime et felicissime.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curię</placeName> die, quo supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="citizen_name" ref="p8009" cert="high">Io[annes] Fabricius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione, pietate et humanitate insigni d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesię <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo semper colendo.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">An h. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürych</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>