<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file499" type="Brief" source="TUSTEP" n="19094">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[John Hooper] / [Antwerpen] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [26. April 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,6 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quam clementer hactenus adfuit nobis deus et iter nostrum prosperum fecit, ..., ex literis nostris Dietikone</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 36ff, Nr. 30</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 57-61, Nr. 30</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Burnett, hist. eccl. Angl. III, 193</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Burnett, History 3/4, (1715), Anhang 196-198, Nr. 4 (vgl. vorne 200) / hg. v. N. Pocock, (1865), VI 287-289, Nr. 4 (vgl. III 349)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 43 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 64, A 33</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms S 69,186</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ca. Anfang Mai</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a47">
							<name>Kilchberg GA</name>
							<ref target="https://www.kilchberg.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l248">Kilchberg</settlement>
						<institution>Gemeindearchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a47"/>
						<idno subtype="Teilkopie">II A 13, Nr. 6</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ohne Datum, samt deutscher Übersetzung</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/499">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Hooper</surname>
						<forename cert="low">John</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1560_Hooper_John.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/John_Hooper"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119121492"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l16" cert="low"><orig>Antwerpen</orig></placeName>
					<date when="1549-04-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file500"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file498"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file504"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file488"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file504"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file488"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file504"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file488"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file515"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file478"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file504"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file488"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file515"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file478"/>
					<ref type="child" target="file388"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/499%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__6_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">499/Autograph/00 E_II_369__fol__6_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/499%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__6_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">499/Autograph/01 E_II_369__fol__6_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/499%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__7_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">499/Autograph/02 E_II_369__fol__7_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/499%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__7_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">499/Autograph/03 E_II_369__fol__7_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a domino.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam clementer hactenus adfuit nobis deus et iter nostrum prosperum fecit, colendissime domine et compater, ex literis nostris Dietikonę, <placeName>Basileae</placeName>, Argentinę, Moguntię et Coloniae Agrippinę factis te intelexisse speramus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quas Coloniae scripsi, accipies per D. Ioannem Utenhovium, virum praeclarum et integrum, Gandensem natum claris parentibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">illum suscipite amanter, enixe precamur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, si contingat aliqua mentio sacrę coenę domini, admonete, docete illum diligenter; nihil invenietis tractabilius nec promptius ad discendum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nos 14. Aprilis relicta Colonia iter versus Antverpiam per Campiniam Brabantinam sterilem et arenosam instituimus; 18. eiusdem venimus omnes dei gratia salvi et incolumes Antverpiam; 20. die precibus oratoris regis nostri, qui apud Caesarem nunc agit, compulsus Bruxellam me contuli una cum Ioanne Stompheo, ut videret mollitiem et miserias aulę; praeterea servitutem bonorum civium Bruxellensium, qui jam Hispanorum imperium, latrocinium ac furtum, violationem filiarum, uxorum impuditiciam, minas denique ac plagas perditissimę gentis ferre coguntur, ut statum ac conditionem suę patrię altius consideraret, ardentius pro illo oraret, et diligentius suos admoneret, ut alienis malis edoctos cautiores redderet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caesarem non vidimus, qui raro cubiculum suum egreditur, nec filium, qui Pascha suum egit extra civitatem in monasterio quodam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ducem Saxoniae Ioannes Stomphius vidit per fenestras.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego bis fui in aedibus illius valde humaniter acceptus a suis germanis, qui ei adhuc inserviunt ad numerum 30.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Voluit dux bis vel ter me admittere ad colloquium, sed impedivit semper primi capitanei Hispanorum praesentia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vivit constante[r] in sua fide, et valet quantum ad corporis valetuidinem spectat; de liberatione illius nulla penitus effulget spes, nisi, quod absit, religionem suam mutet, et male speret de verbo Dei.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Catus Landgravius captivus detinetur Auldenardi, septem miliaribus a Gandavo, homo omnibus numeris miser et inconstans: nunc omnem obedientiam Caesari ac fidem pollicetur, missam ac caetera impia sacra obviis ulnis amplectitur; nunc Caesarem cum suo interdecreto execratur ac detestatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur illius!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">misere affligitur et meritas penas perfidię suę jam luit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vidimus praeterea Lazarum Suendie, proditorem illum quem nostis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D[e] Brandeburgensi ac aliis Germanis Hispanorum mancipiis nihil opus est quod scriberem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Legatus Papę per totam quadragesimam in sua aula est concionatus; quam impie, non scribam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen pro certo scio, non bene convenire inter Papam et Caesarem, nec inter Gallum et Caesarem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Uterque valde sibi timet a Caesare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caesar vicissim a fulmine Papę maxime timet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam agitur serio inter illos, an consilium generale Tridenti an Bollonię sit celebrandum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Papa urget, mandat, rogat, ac jubet ut Caesar consemtiat de Bollonia; is renuit, negat, ac pernegat omnibus modis, et potius dicit se omnes amicitias cum Papa dissuere quam illum locum (Bolloniam scilicet) admittere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid monstri in hoc ex parte Papę lateat, facile divinare liceat; diffidit regno suo valde: nam hoc didici ab oratore nostro, quod si Caesaris confessor esset mediocriter pius, esset maxima spes quod brevi in cognitionem Christi induceretur; nam aperte mihi retulit et Caesarem et consiliarios suos omnes regi, impelli, duci et trahi per confessorem, qui omnia Papae suasu et consilio agit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et facile credo; nam ante 7 menses, cum Caesar adhuc erat in superiori Germania, fuit derelictus a suo confessore, quod crudelius noluit sevire in pios viros, et in integrum papatum restituere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Caesar obtulit ei episcopatum in Hispania ad 20 millia coronatorum per annum; neglexit Caesaris liberalitatem et Caesarem ipsum hisce verbis: "Ecclesiae Christi me totum debeo, sed non tibi nec dono tuo, nisi ecclesię mavis majori studio inservire."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Jam de Caesaris animo erga Helvetiam: omnes in hoc consentiunt illum vestrę libertati hostiliter invidere, praeterea nullum non movere lapidem ut rumpat inter vos concordiam; si hac via res non succedat, omnia aget pollicitationibus: cavete igitur ne lactet vos inani spe.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Denique absque dubio vos aggredietur hostili manu, non ut sic vincat, vel multos ex suis exponat periculo, sed ut vobis incutiat timorem.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque ut unanimiter ac mutuo vos diligatis: Deum timete, sancte vivite, strenuo pugnate, et expectate victoriam a Deo qui proculdubio vobis aderit ad defendet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Adhuc putant vobis non imminere periculum; sed sitis semper parati, et absit procul omnis securitas, ne obruat inopinatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Adhuc Caesar bene scit se non posse pro voto uti rebus Germaniae.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Doluit illi saepius (ut accepi a viris fide dignis) aliquid mutasse in religione, quam si Germanis promisisset liberam maxime fuisse in re illius.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Aiunt Caesarem brevi profecturum Gandavum, et a Gandavo iterum petiturum Bruxellam vel ascensurum versus Spiram.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Copias militum habet prope Bremam et civitates maritimas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">die Hansestädte ("Seestädte").</note>, sed otiosas; nihil proficiunt, nec a civibus multum timentur; indies magis ac magis civitates suas muniunt, et com[m]eatum habent ad quinque annos, nec multum Caesaris gratiam amplius ambiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quam graves exactiones a suis Caesar jam exigit, credo te non ignorare; dicam tamen tristem ac deplorandam orationem quam effudit pia mulier hospita nostra in Campinia."</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Si," inquit, "ferre potuerim in insu meo magnam ac jam mihi molestam turbam liberorum meorum, fugerem et per stipem victum quererem; nam Caesaris et reginę exactores labores sudoris nostri exantlant."</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hac ex parte Angli etiam jam valde laborant.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Concessa est regi quinta pars omnium bonorum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed adhuc de Helvetia unum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Heri 25 Aprilis invitatus ad prandium a quodam cive Antverpensi, qui optime novit Helvetiam, et sępe in omnibus civitatibus Helvetiorum exposuit merces suas, is mihi retulit se frequenter vidisse in aula Caesaris, ex eo quod Caesar superiorem partem Germaniae reliquerit, publicos ministros civitatis Lucernanę; nam bene novit illos ex colore vestium: metuendum est ne archana patrię per hujusmodi patefiant, vel aliquid majus malum lateat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Primo Maii agent Bruxellę novum triumphum in gratiam principis Hispaniae.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">De priore audivisti per D. Ioannem Utenhovium, spero; sed quia non vidit portas et columnas novas extructas in civitate, scies quod in prima porta sit columna cui inscribitur, "Beati qui ejus parent imperio."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quis genus Austriadum, quis stirpem Caesaris altam Herculei vere generis esse neget?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ex altera parte: Alcidem jactant nugę et fictitia monstra: Caroleos ausus fortia gesta probant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In porta 2a: Sancta fides merito collaudat vosque patresque, Auxilio quorum coepit et aucta fides.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ex alia parte: Se ter felicem hoc fausto tempore clamat, Prole quod Augusta vindice tuta manet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tertia porta imaginem habet Herculis navigantis cum suis columnis, cui utrinque virilis statua apponitur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Prior inquit: "Perge," altera: "Veni."</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Carmina sunt hęc: Adsit Caroleo coelestis palma labori, Et maneat soli gloria prima deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Item: Fida lacessiti cunctatio restituat rem Christicolamque fidem provehat ulterius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Antverpię aquila est depicta expansis alis, sub cuius pedibus hęc impia sacrorum est applicatio subscripta: "Sub umbra alarum tuarum protege nos."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Primo Maii in triumpho Bruxellae certabant primi hastis in equis princeps Hispanię et filius ducis de Askot Brabantini.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nescio quo fato quave negligentia galea principis male firmata non potuit sustinere ictum teli filii de Askot, ita quod princeps fuit laesus bis in facie, semel in mento, secundo in fronte; sed nihil erit ex vulneribus periculi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Caesar tamen timore perculsus distulit certamen inceptum in octavum diem sequentem.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De Frisia orientali audio admiserit interdecretum Caesaris; si res ita se habeat, redibit in Angliam brevi D. a Lasco, cuius absentiam vehementer doleo, presertim cum Petrus Martir et Bernardinus mordicus defendunt Lutheranismum et iam adest etiam tertius, qui nullum non movebit lapidem, ut locum optineat; is est Bucerus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Angli omnes, ut audio, recte sentiunt de eo argumento.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Si ad nos brevi non venerit D. a Lasco mittam ei literas tuas cum scripto; sed si deus velit, optarem, ut coram homines convenirem.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Mansimus hic ad 14 dies, ut commodius hinc in Angliam traiiceremus cum docto et perito nauta Anglo, qui hic agit et onera expectat; sed metuo, ne ventus mutet se in contrarium; tunc et tempus et impensas perdemus frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>