<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file4998" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN s.n. / [Polen], 30. September 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 367,123 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi quas ex synodo vestra literas nomine fratrum et ministrorum minoris Poloniae ad nos misisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4998">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1561-09-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l852" cert="low"><orig>Polen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file4999"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file4997"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5072"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4940"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5295"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4940"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5072"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4319"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4999"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4997"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5072"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4815"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4999"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4997"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5072"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4815"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4998%2FKopie%2F00%20E_II_367__S__123_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">4998/Kopie/00 E_II_367__S__123_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4998%2FKopie%2F01%20E_II_367__S__124_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">4998/Kopie/01 E_II_367__S__124_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4998%2FKopie%2F02%20E_II_367__S__125_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">4998/Kopie/02 E_II_367__S__125_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/4998%2FKopie%2F03%20E_II_367__S__126_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">4998/Kopie/03 E_II_367__S__126_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1523.<lb/>
					S.<lb/>
					S. D. Accepi, quas ex synodo vestra literas nomine fratrum et<lb/>
					ministrorum minoris Poloniae ad nos misisti, ac gratias agimus deo<lb/>
					vestro, pro quam vobis concessa. Quamvis enim de integribus<lb/>
					fidei nostrarum ecclesiarum (licet interim admonuerimus)<lb/>
					frequenter, ut a peregrinis dogmatibus vobis caverentis) nihil<lb/>
					addubitaverimus, nunc tamen conspecta et<lb/>
					expensa brevi confessione fidei nostrae, quam orthodoxam<lb/>
					esse iudicamus, in domino vehementer l&#281;tati sumus et oramus<lb/>
					dominum, ut vos in illa simplicitatem conservet, et apertur,<lb/>
					laboribus ecclesiarum custodiat. Id enim pro certo vobis iudicium<lb/>
					Quod plures obambulant, qui pietatem quidem simulat<lb/>
					et impiissimis dogmatibus referti nihil aliud spirant,<lb/>
					Quam ver&#281; religionis perniciem, alii illudunt adorand&#281; tribuitur,<lb/>
					alii de devincitate filii dei ita disputant, ut Christi<lb/>
					videri nolint cum Ario bene revera faciant. Alii<lb/>
					de simplicitate fidei, ita loquitur, ut interim ipsi involvi<lb/>
					salutas suas opiniones et retinere possint impune et data<lb/>
					oportunitate aliis quoque affricare. Certe propter hanc<lb/>
					multorum maliciam et versutiam coacti sumus certa<lb/>
					conscribere capita in ecclesia et schola nostra, qu&#281; advenerit<lb/>
					et peregrinis, quibus libet apud nos manere cupi.<lb/>
					recitari decrevimus. Ea vero si aversentur,<lb/>
					non recipiuntur a nobis quoque abire iubentur protinus.<lb/>
					Si requiras, quae nam sint illa capita referam, non ut haec<lb/>
					tibi aut aliis obtrudam, sed ut cernas. Quid nos in<lb/>
					periculosis nostris temporibus sequamur et quem adiugitatem<lb/>
					ne sect&#281; vari&#281; perturberent. Deus unus est naturum<lb/>
					et essentia, quae communis est patri filio et spiritu sancto<lb/>
					2. pater filius et spiritus sanctus non sunt proprietates.<lb/>
					affectiones unius dei patris, sed tres personae vere<lb/>
					subsistentes, intelligentes ac volentes. 3. pater est deus<lb/>
					verus, filius est deus verus, spiritus sanctus est deum verus<lb/>
					non tamen sunt, tres dii, sed unus 4. nec filius nec spiritus<lb/>
					sanctus est creatura nec deus nuncupatione, sed re ipsa<lb/>
					et uterque illorum patri est aequalis et consubstantialis.<lb/>
					nulla istarum personarum est maior altera, quamvis<lb/>
					ordine una pr&#281;cedit alteram. Primo, quippe loco nomine<lb/>
					natur pater, deinde filius, tercio, spiritus sanctus 6.<lb/>
					sanctus tercia persona trinitatis a patre et a filio<lb/>
					procedit, idque ab &#281;terno, cuque sit utrique illorum aequatum<lb/>
					et consubstantialis cum utroque adorandus et invocatus,
					24.<lb/>
					Filius non tantum genibus est, cum ex virgine carnem accepit nec<lb/>
					ante iacta fundamenta mundi, sed etiam ante ocium<lb/>
					acerbatur, genitus est a patre, 8. Christus accepit substantiam<lb/>
					ex virgine Maria nec illam de coelo attulit, estque nobis<lb/>
					consubstantialis secundum humanam naturam et per omnia<lb/>
					similis excepto peccato. 9. filius vere homo fietus, passionem<lb/>
					et morte sua vera nobis condonationem peccatorum et vitam<lb/>
					aeternam acquisivit nosque patri coelesti reconciliavit. 10. Sola<lb/>
					fide in Christum iustificamur, et quidem gratis absque operibus<lb/>
					aut meritis 11. patres, qui sub lege fuerunt, etiam ipsi fide<lb/>
					in Messiam filium dei servati sunt 12. Quoniam Christus<lb/>
					non tantum est deus, sed etiam homo verus, quo ad corpus<lb/>
					ab ascensione sua usque ad extremum diem supra omnes<lb/>
					coelos, ac in ipso coelo est nec amplius versantur in terris,<lb/>
					coquam omnia in adimplens est ubique, iuxta approbamus et<lb/>
					recipimus omnes libros canonicos, ut verum purumque<lb/>
					verbum dei amplectimur, item symbolum apud<lb/>
					histolorum, vicenum, constantinopilitarum et Beati consorgationem<lb/>
					nasci, quod in his nichil contineatur. Quod non sit conforme<lb/>
					verbo dei et prorsus faciat ad synceram fidei explicationem<lb/>
					14. Animae, postquam a morte migrarunt a corporibus<lb/>
					14.<lb/>
					non dormiunt neque cum corporibus una intereunt. Et corte<lb/>
					opera omnium hominum morbuorum, in ultima illa die<lb/>
					resurgunt in vera carnis substantia a morbuis 15<lb/>
					12.<lb/>
					magistratus reguntio fuentio sancta est et licita, etiam<lb/>
					piis vel christianis; est enim a deo instituta et dei<lb/>
					cui omnes homines obedire debent ac pr&#281;stare iure<lb/>
					paramenta pendere item cributa vestigalia et alia eius genera<lb/>
					debita.<lb/>
					Haec tibi, domine et frater capita, communico, ut dispicias<lb/>
					pro tua prudentia, si quid his insit, quod et ecclesiis<lb/>
					nostris prodesse possit. Vos certe in his maiori estis periculo<lb/>
					expositi, quam nos. Quando proceres regni ministros, ut autem<lb/>
					recipiunt, quos volunt, unde ex Italia et ex aliis<lb/>
					nationibus veniunt ad nos spe consequendi functiones. Hi<lb/>
					vero, nisi diligenter examinentur prius postea opiniones<lb/>
					suas pravas aliis atque aliis instillare incipiunt, et omnia<lb/>
					sibi sternunt ad malora iam est peiora aliquando perrupere<lb/>
					d.
					1545.<lb/>
					vigilate, quo diligenter pro omnibus nostrae fidei creditis. H&#281;c<lb/>
					te et fratres c&#281;teros celare non possum, exaudiri quorundam<lb/>
					syncerorum, voces et praeconia, brevi longe<lb/>
					non usqueoque<lb/>
					alias per Poloniam exorituras ecclesias in dogmatibus<lb/>
					longe puriores, quam inveniantur per Germaniam Gallium<lb/>
					aut Austiani vel alia regna, quae hodie videntur hic<lb/>
					Angliae<lb/>
					am<lb/>
					evangelium. Intelligunt pii istos loqui de Servetari,<lb/>
					et anabaptisticis dogmatibus. Sed utcunque haec<lb/>
					habeant, vigilate vos et veram confessionem recte<lb/>
					a vobis factam tenete puram in nostris ecclesiis.<lb/>
					vidi Stancariana convitia, et misi illa etiam prout<lb/>
					voluisti ad d. Calvinum. Perfricuit hic nebulo frontem<lb/>
					nec pudet illum amplius palpabilia proferre mendatia<lb/>
					et calumnias noctere tam apertas, ut qui non videtur,<lb/>
					et iudicat crassissimas, nihil videat et vix dignus<lb/>
					sit, cui fax aliqua incendatur illustrior. Verum ubi probo<lb/>
					dierit libet, consultabitur. Quid facto opus sit. Vos<lb/>
					severare in veritate et lupum istum pellite a Christi omnibus<lb/>
					d. Stanislao, Sarnicio, Cracquiensis ecclesie ministro,<lb/>
					communicabis superiora capita 15. Ipse vicissim<lb/>
					exhibebit tibi, quod libenter legos. Augustia<lb/>
					exclusus non potui singulis singula mittere.<lb/>
					Quinimo te, mi domine et frater, rogo per nostram amicissime,<lb/>
					ut cures hanc meam describi epistolam et<lb/>
					ad me per proximum, quem nactus fueris, tabellarius<lb/>
					Quoniam non licuit mihi retinere apographum aut<lb/>
					cupiam cupio autem habere exemplum apud me d. Lysmanino<lb/>
					nihil aliud scriberem, si scribere, quam tibi nunc scripsi.<lb/>
					Salutabis ergo ipsum humanissime, et hortaberus ipsius<lb/>
					ut integer sit, de quo scribet ad ipsum opinor et volphius<lb/>
					noster d. Martyr in Gallia est illuc evocatur regiis literis<lb/>
					et deduitus regiis legatis versatur in aucta venta<lb/>
					frequenti eius colloquio regina mater gubernatria. Illa<lb/>
					enim unice ipsum petivit a republica nostra spes est non exigua.<lb/>
					vos itaque orate dominum, ut benedicatur legationi eius<lb/>
					Commendo me omnium vestrum precibus imprimis ecclesiam<lb/>
					nostram, quae nunc obiecta est multis et magnis pap&#281; et<lb/>
					papistarum insidiis. Vale, mi cum omnibus fratribus, quoque<lb/>
					nominatim et meo et symmystarum nomine salutabis,<lb/>
					et quidem humanissime festinavi scribendo, ut relegendo<lb/>
					non licuerit. Condona ergo, sicubi impegerim aut
					1.<lb/>
					Vale, pincerim. Date Tiguri, 30. septembris anno 1561. Si amanuarij<lb/>
					nos esicite, ut per amicissimas literas nostras mox intelligamus, num<lb/>
					has integras receperitis.<lb/>
					Bullingerus vester.<lb/>
					Scripsit d. Brentius librum de personali unione naturarum Christi,<lb/>
					unde consicit humanam naturam perinde obique esse, ut divinam, ac<lb/>
					Petrus praeterito Brentii nomine, rudit libro eius conscripto dialogo,<lb/>
					quem ad vos perlatum iam puto. Idem Brencius nunc scripsit<lb/>
					contra meam tractationem verborum domini in domo prius mei<lb/>
					contra malum esse ubique et corpus Christi. Respondebo ei placide<lb/>
					S. D. etiam<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>