<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file501" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19131">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rudolf Stumpf / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, ca. Ende Mai oder 7. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2139 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Summa tua non solum erga me sed etiam parentes meos mihi carissimos benevolentia spectataque fides</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 304f, Nr. 220</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 460-462ff, Nr. 220</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.S. West, A study of Hooper 47 (Anm. 119)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>A. Bonomo, Stumpf-Briefe und Aktenslg. I 2, 369 [Zürich ZB, Ms Z I 103a]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 88-89</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,226</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 1549 [August 7.]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/501">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3066" cert="high"/>
					<placeName source="l376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date notBefore="1549-05-01" notAfter="1549-08-07" cert="low">ca. Ende Mai oder 7. August 1549<note type="Datum">nach West: 1549 Aug. 7.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file502"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file500"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file621"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file621"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file992"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file621"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file515"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file478"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file621"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file515"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file478"/>
					<ref type="child" target="file621"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/501%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2139_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">501/Autograph/00 E_II_335__fol__2139_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/501%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2139_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">501/Autograph/01 E_II_335__fol__2139_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/501%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2140_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">501/Autograph/02 E_II_335__fol__2140_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/501%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2140_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">501/Autograph/03 E_II_335__fol__2140_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Vera pietate singularique eruditione praedito D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, Tigurinę ecclesię episcopo vigilantissimo, patrono suo ac domino observandissimo, <persName ref="p3066" cert="high">Ioannes Rodolphus Stumphius</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Summa tua non solum erga me sed et parentes meos mihi charissimos benevolentia spectataque fides, cum ex infinitis aliis in nos cumulatis beneficiis, tum vero in primis ex ultimo tuo mecum colloquio, quo simul valedicebas, pleno humanitatis, amicitię, offitii atque diligentię, ex omni parte sese ostenderunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">His itaque firmatus fretusque literis his meis te interpellare non dubitavi; ac primum meę conditionis statum commemorare, ac deinceps quę velim paucis subjicere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Postquam igitur patria relicta, longo, laboribus, sumptibus, periculis ac molestiis pleno, itinere confecto, tandem ad 16 Maii <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londinum</placeName> optatam metam attigimus; ego, relicto D. <persName ref="p1560" cert="high">Hoppero</persName> cum chara sua familia <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, 25 ejusdem mensis me <placeName ref="l376" cert="high">Oxoniam</placeName> contuli.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi ego ab omnibus ac doctissimis viris humanissime sum exceptus: omnes ultro in primo statim congressu de te rogitare ac verba facere coeperunt, ac in tuam gratiam omnia mihi sua studia atque offitia polliceri; imprimis vero D. D. <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>, tuus ex animo amicus, et D. <persName type="auto_name">Sydallus</persName>, vir summę authoritatis, multę eruditionis, optimę fidei, sane homo civilis ac humanus, patronus meus, partim beneficio commendationis D. <persName type="auto_name">Treherni</persName>, partim vero tui amore.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">His omnibus accessit commemoranda quędam et summa D. D. <persName ref="p672" cert="high">Coxi</persName> in me meaque studia liberalitas: nam egregio ejus viri auxilio in collegium, quod Regium dicitur, receptus sum, his conditionibus, ut modico precio per annum soluto commodissime inter optimos quosque, ac totius gymnasii et eruditione et authoritate facile principes, regis alumnos vivere possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pro hac igitur tantorum virorum beneficentia magni mea interesse putavi, ut omni modo quacunque occasione oblata memorem me ac gratum ostendam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id vero nullo modo commodius aut melius fieri posse video, quam si tantum a te impetrare mihi contingat, ut aliquando literis tuis me juves.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">nam hac in re quicquid factum est, nemo est qui dubitet dignitatis tuę habitam esse rationem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magna enim hominum illorum opinio de te, magna eruditionis reverentia, magna memoria scriptorum tuorum, magna denique amicitię tuę commendatio ac spes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At ea profecto quanto expressiora quantoque illustriora sint futura vides, si aliquantum quoddidie laudis ex benefactis tuis accesserit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quę cum ita sint, majorem in modum a te peto, te oro atque obtestor, ut me isto tuo officio tueri ac juvare velis; cures ut mea studia optimis istis viris a te commendata sint, sicque rem, utilitatem meam per te defensam ac auctam cupias.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non minus autem te posse quam velle mihi dubium non est: quodque ut tibi factu facil[l]imum, illis gratissimum, mihi utilissimum erit; nam sedulo gratias agendo me hic plus impetraturum, quam improbe petendo, scio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur si facere dignatus fueris, illud tibi expertus promitto et spondeo optimum quenque in amore tui confirmaturum tibique adjuncturum: non minus vero D. <persName type="auto_name">Sydallum</persName>, civilem, gravem, tamen humanum, strenuum Christi praeconem, tui cupidissimum, non minus inquam quam D. D. <persName ref="p672" cert="high">Coxum</persName>, ita velim literis tuis tractes, ut intelligat suorum in me collatorum beneficiorum commendationem non vulgarem fuisse: nam ejus viri minime non possum etiam summi erga te studii ac offitii esse testis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Etenim sępissime mecum, non solum a me provocatus, sed etiam sua sponte, bone Deus, quam magnifice sentiens de te communicare solet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare quęso hac in re absentis mei rationem habere velis: quod si feceris, omnia mihi te praestitisse putabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum D. <persName ref="p1560" cert="high">Hoppero</persName> tanta mihi familiaritas consuetudoque semper fuit et adhuc est, ut nulla major esse possit; nam egregiis suis auxiliis, consiliis, quantum me juverit, nullo modo dicere satis quęo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ille Tigurinę ecclesię, reipublicę, libertatis verus amicus, ac ab omni calumnia tutor est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Joanne Uldmio</persName> nostro valde familiariter utor: nam inter nosmet ipsos vetus usus intercedit; tum etiam tuę ad D. <persName ref="p672" cert="high">Coxum</persName> literę, quibus hominem commendaveras, mihi etiam majorem consuetudinem, quam antea erat, conciliarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salvi sunt in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> omnes amici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l376" cert="high">Oxonię</placeName>, anno post Christum natum 1549.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mense tuę dignitatis observantissimus <persName ref="p3066" cert="high">Jo. Rodolphus Stumphius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Summę eruditionis et pietatis viro D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, Tigurinę ecclesię episcopo vigilantissimo, patrono suo ac domino plurimum observando.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>