<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file504" type="Brief" source="TUSTEP" n="19098">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / Antwerpen an Heinrich Bullinger / Zürich, 3. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,304 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Volui ad aliquot dies consulere viribus uxoris et filiole nostre, quae ut ex itineris labore</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 39f, Nr. 31</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 62f, Nr. 31</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 44 (Anm. 95)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,5</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/504">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high"/>
					<placeName ref="l15" cert="high"/>
					<date when="1549-05-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!504!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28304-305%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">504/Autograph/00 Ms F 62 (304-305)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!504!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28304-305%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">504/Autograph/01 Ms F 62 (304-305)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!504!Autograph!02%20Ms%20F%2062%20%28304-305%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">504/Autograph/02 Ms F 62 (304-305)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!504!Autograph!03%20Ms%20F%2062%20%28304-305%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">504/Autograph/03 Ms F 62 (304-305)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">VOLUI ad aliquot dies consulere viribus uxoris et filioleę nostrę, quae ut ex itineris labore utcunque fuerunt dissipate, ita jam ex otio easdam mediocriter rursum congregaverunt.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accipies cum istis iteris pan[n]um unum pro caligis meliorem quam prius a me emisti, eodem tamen precio vel minori.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Continet aestimo 20 ulnas <placeName ref="l587">Tigurinas</placeName> ad minus: si plures vel minores contineat, hoc per proximas literas mihi significabis, quas mittas queso ad <persName ref="p1548">Richardum Hilles</persName>, veterem nostrum amicum; tunc spero bona fide mihi restituentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dividatur iste pannus inter D. Consulem et te: misissem secundum, si hic venalem invenissem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quamprimum venero <placeName ref="l296">Londinum</placeName>, mittam volente Deo non pejorem nec majori precio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Omnes hic qui pannos ex <placeName ref="l830">Anglia</placeName> transportant, vendunt pro lucro, et difficulter hunc pannum inveni.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Multa milia habent, sed non vendunt nisi iis qui 10 vel 20 integros una emunt, ne ordinem pannorum confundant, ut meliores, mediocres, ac pejores adjuvent sese mutuo in precio et distractione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Vel si tu tibi hunc pan[n]um, vel D. Consul sibi servet; alteri vestrum qui caret mittam secundum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Hunc emi 40 solidis in albo, hoc est sex ducatis; ducatus facit 40 stuferos <placeName ref="l2529">Brabantinos</placeName>; 40 stuferi Brabantini conficiunt 24 bationes <placeName ref="l257">Constantienses</placeName>; pro tinctura panni dedi 8 solidos Brabantinos, qui constituunt 28 bationes <placeName ref="l257">Constantienses</placeName> et parum plus: pro vectura <placeName ref="l491">Argentinam</placeName> usque nescio adhuc quid sim daturus; sed subducta ratione omnium impensarum habebitis ulnam <placeName ref="l587">Tigurinam</placeName> pro 10 basiis <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName>; si sint 20 ulnę, faciunt vigesies decem batz, vigesies decem constituunt ducentos basios, ducenti basii faciunt 8 coronatos <placeName ref="l832">Gallicos</placeName> solares, quod est pretium integri panni.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Cum venero <placeName ref="l296">Londinum</placeName>, forte mittam ad vos minori precio; interim aequi bonique consulite meam operam, quam tibi ut patri ac domino maxime colendissimo debeo, debeboque dum vixero.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Velim ut iste pannus partiretur inter D. Consulem et te, ut cum misero secundum, pares sitis in panni praestantia et precii aequalitate.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Et si posthac pro vestibus vel caligis placeat uti panno <placeName ref="l830">Anglicano</placeName> (idem dieces meo nomine D. ac fratri nostro <persName ref="p8011">Gualtero</persName>), meam operam vobis lubentissime semper impendam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Et vos ut me ametis, videte, ut qui meis impensis scribunt, diligentissime vestrarum concionum memorialia accipiant; si ipsi non percant laboribus, ego vicissim non parcam pecuniae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Pecuniam pro panno isto servate apud vos, donec per literas te certiorem fecero, in quem usum ea utar.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Salutant tuam charitatem, uxorem tuam et totam tuam familiam, uxor mea et qui mecum sunt omnes, et nostro nomine omnium precaberis salutem D. <persName ref="p8011">Gualtero</persName>, D. <persName ref="p8127">Pellicano</persName> vero Israelitę, ac omnibus aliis doctis ac amantissimis fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Non gravaberis praeterea summa reverentia ac honore meo nomine officiosissime D. Consulem salutare, cui omnia prospera et reipub[licae] <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> summis votis opto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Dominus servet te suo Spiritu diu salvum, pium, et incolumem, et defendas ovile Christi lupis ac mercenariis usque ad adventum glorię Dei.!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><placeName ref="l15">Antverpię</placeName>, 3. Maii, 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Tuus mente et corpore semper, <persName ref="p1560">JO. HOPERUS</persName>: Curabis alias literas quas ad te mitto, quibus destinantur, quaeso.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Post Pascha uxor mea scripsit matri, quae agit ab <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> 15 miliaribus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nuncius invenit patrem mortuum; mater accepit literas ac dedit fratri uxoris meę legendas, qui statim projecit illas non lectas in ignem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Vides verba Christi vera esse: Fratre persequetur sororem propter verbum Dei.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse f. 305b,c:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la">Servo Christi D. <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> pientissime praesuli vigilantissimo, ac domino suo in primis colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>