<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5040" type="Brief" source="TUSTEP" n="31169">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Kessler / St. Gallen an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 28. Oktober 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="31169" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="31169" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms 37,109</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Congregatis nuper bona ex parte synodi nostrae fratribus ministris significarunt summo studio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5040">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1789" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1561-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a deo patre per Christum filium suum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Congregatis nuper, clarissime vir, bona ex parte synodi nostrae fratribus ministris siginificarunt summo studio quidam viri ecclesiae <placeName ref="l2595">Guttingensis</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><placeName ref="l2595">Güttingen</placeName>.</note> populosae nec ignobili <placeName ref="l774">Durgaviae</placeName> loco ad <placeName ref="l2528">Acronium Lacum</placeName> sitae suo reliquorumque omnis ecclesiae nomine pastorem habere hominem idiotam et ad ecclesiasticum docendi munus minime idoneum, qui ita si perręxerit, testantur verendum esse, cum iuxta sacrificum habeant, hominem vafrum et loquacem, sine ecclesiae detrimento auditorumque defectione fieri non posse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Praefecit illum ecclesiae huic abbas <placeName ref="l1134">Crutzlingensis</placeName> nimirum in professionis nostrae contumeliam convenisseque aiunt pro avaro Pharisęorum ingenio minori salario quam antea pacto et pręscripto magistratus pastori fovendo sit constitutum; nam de frumenti numero modios aliquot rescidit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Verum miser iste homo bene secum agi ratus, si reliquis partibus certo loco frui possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Habet ea ecclesia facultates ut pastorem frugi egestate premi necesse non sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Detulerunt frustra suam quęrimoniam <placeName ref="l2595">Guttingenses</placeName> ad spectatum virum <placeName ref="l774">Durgaviae</placeName> presidem imploraruntque eius operam et consilium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quibus humaniter respondit petiitque, ut infelicitatem istam aliquantisper boni consulant, donec turbulenta haec tempora fuerint reddita paulo sedatiora; tunc ipsis officio suo non defuturum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nos vero, utcunque bene velimus ecclesiis ac earum ministris, haud tamen aliam consilii rationem inire potuimus, quando de abbatis moribus nihil sani, plurimum autem diversi sit expectandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Spem omnem in pietatem pręsidis reiecumus, ad quem rursus tempore redeant; remisimus <placeName ref="l2595">Guttingenses</placeName> admonuimusque, ut potissimum eo consulto nitantur, quo cautum est, ut in praefecturis alicui ecclesiae evangelicę nemo pręficiatur, quem non examen approbarit, maxime <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName>, approbatusque synodum aliquam suam respiciat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Simul quoque visum est fratribus, qui pastorem hunc non noverunt, audierunt tamen arcularii cuiusdam <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> filium esse <persName>Ioannemque</persName> vocari, tuam paternitatem brevibus submonere, ut, si forte sub incudem examinis vestri revocaretur, pro tua singulari prudentia sollicitudineque sive institutione sive commutatione loci et personę vel quacunque alia ratione cum ecclesiae tum pastori consuleretur; utriusque enim saluti consultum cupimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, decus nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Congregatio ministrorum multis nominibus paternitatem tuam salvere iubet<note type="misc">dazu nur z. T. leserliche Randbemerkungen.</note>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">In horas expectamus, quid infelix Arabia nobis parturiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Proinde in tanta undique rerum trepidatione precamur, ut dominus nostri misereatur et ecclesiam suam sanguine filii sui acquisitam suae bonitati habeat commendatam cunctorumque consilia regat ad propagationem regni Christi in gloriam nominis sui et ecclesiarum conservationem et iam <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> nostrae salutiferam pacem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ad <persName ref="p495">H. Bullingerum</persName> nomine fratrum ministrorum pro ecclesia <placeName ref="l2595">Guttingensi</placeName> 28. octobris 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>