<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5056" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. November 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,490</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Constitueram venire Basileam propter certa negocia</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchi, Epstolarum libri duo (1609) S. ..</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>auch in: Opera theol. VIII (1613</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Opera theol. VIII (1619) S. 129) XK im IRG</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5056">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zanchi</surname>
						<forename cert="high">Girolamo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/4037_Girolami_Zanchi.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Girolamo_Zanchi"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119296411"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417624"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1561-11-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5057"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5055"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5171"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4792"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5171"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4792"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5541"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3002"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5171"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4792"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5066"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5055"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5171"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4792"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5066"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5055"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5056/Autograph/00__E_II_345__fol__490_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5056/Autograph/01__E_II_345__fol__490_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5056/Autograph/02__E_II_345__fol__490_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5056/Autograph/03__E_II_345__fol__490_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					et<lb/>
					Caestitueram sentire Basileam, optime pater, Bullingere, propter certa negocium, inde<lb/>
					S.<lb/>
					Tigurum usque tum tui videndi et in quodam negotio consulandi, tum etiam<lb/>
					uxoris d. d. Petri Martyris, visendae gratia excurrere. Atque tua est, cum<lb/>
					tuis ad me literis non citius responderim, neque enim opus fore iudicabam illa per<lb/>
					literas responsione, cum ego coram multa tecum constituissem, brevi communi in<lb/>
					Caeterum locum in me habuit illud, quod vulgo fertur: &#8222;Homo promovit,<lb/>
					deus disponit. Quidam enim hic paulo postquam ego ad iterum me accepissem, contigerunt<lb/>
					quae procul me hinc abesse non permittebant; nam praeterquam, quod et filia et uxor<lb/>
					in quartanam inciderunt. Sturmius etiam noster perpetuam de re sacramentaria contestaria,<lb/>
					in schola pure, docte perspicue et libere explicatam a nonnullis verari<lb/>
					dixerit: in me vero unum, tanquam illum, qui omnes (si deo placet) seduciem et perturbiein,<lb/>
					totum, stabilem, totae fere culpa transfertur. Ubi igitur vidi, mihi domi manendum esse,<lb/>
					et quidnam domini sint vel dicturi vel facturi, expudandum, nolui meam ad tuas literas<lb/>
					responsionem differe diutius. Hanc vero meam tarditatem, audita iam illius causam<lb/>
					Gratissimum mihi fuit ea, quae scripsisti, audivisse, et<lb/>
					rogo boni consulas.<lb/>
					aveo intelligere, quomodo successerit, illud Petiectum, ut vocant, quod curiae fuisse<lb/>
					Cum vidissem mihi<lb/>
					octobris, scripsisti. De rebus nostris, ne habeto.<lb/>
					pascoribus omnem dei dus putationem et omne amisum colloquium detegari, et interim tamen<lb/>
					perpetuntur, et ipsis etiam pulpitis, tam quam docueram doctrinam damnari, tum me, quasi<lb/>
					diligito de non gratum traduci: coactus veni, Hidelbergam et Marpurgum cumque illis<lb/>
					theologis de tota hac doctrina, quam nostri damnarant, contuli, atque illa, qui domi<lb/>
					ab utraque academia fuit comprobatae, et aliis et scripturarum testimoniis confirmatis<lb/>
					Ego vero, si diutius Argentinae esse non possim, ad se, ut petiam, quique ibi dare antea<lb/>
					Augustus fui, utque adeo magnis haereticus fieri ab illis piis et doctis viris indicatus.<lb/>
					quoque ipse et Palatinus, princeps vero, promisit, honorus, quicquam vero singulari<lb/>
					praeficio, datus est Germaniae, et omnem promisit, bene vale nomen atque propensa se<lb/>
					literis datis, tum me tum caussam meam dominis commendavit. Quam grata haec fuerit<lb/>
					vivis et ingrata aliis; tu ipse potes cogitare, delecti nunc sunt quinque concordiam<lb/>
					plures viri, duo doctores et scriba civitatis, qui omnia acta legant utriusque eo etiamnum<lb/>
					examinent nationes perpendant, et deinde, si qua inveniri possit, compositionis fortuna<lb/>
					Quod ad res Gallicanas, attinet<lb/>
					Nos bene speramus.<lb/>
					concipiant.<lb/>
					credo tuae P. subinde literas, quibus de omnibus rebus certiorum fias, ex Gallia accipia,<lb/>
					interim tamen non gravabor, certa quaedam nova, quae ex praeside Parisiensi,<lb/>
					qui nuper huc venit, accepimus. Pridie nostros et adoneos in aedibus regis Navariensis<lb/>
					qui disputatum fuit, placide et amice inter nostros et adversarios de coena domini.<lb/>
					sed nihil conclusum. Die insequenti, nempe calendis, oderor. Disputatum fuit de ea de eode<lb/>
					idque in aedibus episcopi de Scens, ut ut ut uter voco Gallicae, atque in hanc formam<lb/>
					Quoniam fides praesentes efficit res promissas, et haec fides<lb/>
					sed Gallice conclusum.<lb/>
					literae vendit, corpus et sanguinem domini nostri Iesu Christi idque virtute spiritus ecclesie<lb/>
					hac de caussa et hoc respectu. Nos consequetur praesentiam et corporis et sanguinere ipsius<lb/>
					Iesu Christi in sancta coenieris, in qua ipso gratio tempus secundus decliciat et nos exhibetimus,<lb/>
					substantiam corporis et sanguinis sui per operationem spiritus sancti, et nos recipimus,<lb/>
					concedimus spiritualiter, per eum fidem illud proprium corpus, quod mortuum est pro universum<lb/>
					hunc finam, ut vivistis<lb/>
					ut simus os expiatibus totam illud, quod ad nostram salutem<lb/>
					praedicitissimo, quod spiritus, quibus fidem, quid d. quod capeturne corpus, ut, qui etiam quantificationem, quantissimum<lb/>
					S.
					ad verbum.<lb/>
					hanc confessionem consenserunt tam illi quam nostri; erant<lb/>
					autem ex papistis duo episcopi (si bene memini) et tres Sorbonici, iique preci<lb/>
					qui doctores, qui fratres nominantur, d. Saligniacus, D. Pospance, et d.<lb/>
					sellerius. Die insequenti, nempe secundam ad nobris in iisdem aedibus. Hac de causa<lb/>
					se sic confirmata fuit, confessionem hanc, ut Gallice habemus. Hac de caussa<lb/>
					papistae fingi ac tumultuarii, et ut colloquium dissiparetur, curo<lb/>
					item publico consilii regii decipito civitum esse, ne posthac vitiae amatae<lb/>
					nam mittantur, ad haec, cum colero, ita esse transactum, ut in eum praeterea annos solvi<lb/>
					vigilantur, et sexti et sententia millia Francorum, et illud praeterea partem etiam<lb/>
					ut, si contingat, bellum, liceat regi dimidiam, bonorum scripsisse, negem vero et exerte<lb/>
					Mihi etiam in locis fideles templa publica sibi usurpasse; negam vero et<lb/>
					Eraldus regis venit ad nos,<lb/>
					cognivere. Haec ex illo praeside.<lb/>
					Nostri hic subellum de tribus sacramentis<lb/>
					et dicit colloquium esse dissipatum.<lb/>
					ut eius consensu imprimeretur. In eo imprimis<lb/>
					tentonem de re se expantis obtulerunt corporis,<lb/>
					monitentaria.<lb/>
					praesentiam corporis Christi carnalem, et eam eam probandam aliae cuiusdam cardinalem<lb/>
					dapistarum libris colligere potuerunt, coactus est charissima, scilicet se sensisse saperem, carnicordem<lb/>
					papistatis, qui suraverat, quam sumeret senem in eucharistiam se, atque item, parum, in<lb/>
					iuvenem illum Marpurgensem<lb/>
					illo panem, testimonio urbantur. Senatus Ioannes promotus Turcam, iuvenem illum Marpurgensem<lb/>
					illo ex sacramenti, peritas magis ac magis promovebam<lb/>
					non potuimus, hic retinere, qui quamvis nulla peto aspere nota commendavi. Literas etiam ab<lb/>
					non potui, d. Erasto, tum in evangeli de meliori nota creaturea, quod libros, et abeo, novit<lb/>
					qui, fuisse illi pro hoc tempore prospectum est. Nihil patere, quo voso, salutabis meo nomine<lb/>
					quamvis, quantus sum, tuum esse non tamen aedis tuis generis, ideo aliis, reverendiis,<lb/>
					tum uxoribus tuae et d. P. Martyris, tum doctis tuis conerit, et dominus tibi periungatis,<lb/>
					Vale, optime pater, et dominus tibi augeat<lb/>
					pastoribus d. Gesnero et Frisio etc.<lb/>
					Argentor d. novembris 1561.<lb/>
					papocribus uxoribus, quantum et d. Frisio, etc.<lb/>
					d.<lb/>
					1.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					hac
					S.
					Doctissimo viro piissimo<lb/>
					patri et ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pastori<lb/>
					dignissimo, d.<lb/>
					Heinrico Bullingero,<lb/>
					domino<lb/>
					meo colendissimo.<lb/>
					et observando.<lb/>
					observandissimo.<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					Tigurum,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>