<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file506" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,324 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ewer schreiben hab ich empfangen, daruff nitt zyt noch wyl unnötigs zu verantwurten wolt euch gern sonst auf allerley zytung</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 29ff (R. Exc.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Polit. Correspondenz Strassburg IV 2, 1075 f. Zit.: 1183</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Th. Pressel, Blarer, S. 495, 497</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,12</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/506">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-05-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file507"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file505"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file512"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file493"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file512"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file493"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file526"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file512"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file493"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file515"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file478"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file512"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file493"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file515"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file478"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="21">Latein</language>
				<language ident="de" usage="979">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/506%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__324_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">506/Autograph/00 E_II_357__S__324_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/506%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__325_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">506/Autograph/01 E_II_357__S__325_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/506%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__326_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">506/Autograph/02 E_II_357__fol__326_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/506%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__326_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">506/Autograph/03 E_II_357__fol__326_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles guͦts.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders furgeliepter herr und bruͦder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ewer schreiben hab ich empfangen, daruff nitt zyt noch wyl unnötiges zuͦ verantwurten; wolt euch gern sonst ouch allerlay zytung anzögen, so mich anlangend.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Scripta <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName>, von denen ir mir anzögung thon, will ich allso erwarten mitt verlangen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p458" cert="high">Brentii</persName> ratschlag möcht ich ouch wol lesen, so ir den by handen hetten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser sach halber, davon ir wisst, byn ich vor acht tagen zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l555" cert="high">Wynterthur</placeName> gewesen und ain anbringen thon minen halb, ouch mynes l[ieben] bruͦders halb, im fal so er bedacht wurde sein, sich allda einzelassen (dann es sich noch etwas vyllicht verziechen möchte, ee er ainen sytz koffen kondt).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Allso habend sy sich gantz fruntlich und guͦtwillig erzögt mitt vyl gunstigem und christelichem erpieten; so gefellt mir das wesen allda gar wol vyler ursach halb, wiewol unser gelegenhait im <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgöuw</placeName> vyl besser und grösser were; aber <foreign xml:lang="la">non quod volumus, sed quod possumus.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wellend allso mitt gedult erwarten, was uns der marckt weysen und uns zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Baden</placeName> fuͤr antwurt gefallen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> kan ich nichts guͦts schriben, das weder yetz da fuͤrgang noch in kunfftigem ze hoffen seye; es lengert, bessert sich aber nitt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt abermal, es sollend frisch knecht dahin komen; was das praesidium bedeute, wa im anderst allso ist, hat man lichtlich zuͦ vermuͦten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es fallend die leut dahein, wie das kant vom raad, das es ain gar grosser jomer ist; hett nitt gmaint, das möglich were, in so kurtzer zeyt ain solichen abfal erleben an deren vylen, die man fuͤr die besten gehalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Yeder verlickert seinen nachpuren und fröwt sich, wann er ainen andern ouch abfellig machet, und suͦcht man dann wunderbarlich glympfung, da doch im grund nichts dann aller unglympf ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die frommen, deren noch ain klains huffle ist, sind dermassen bedrengt, verhelliget und in iren hertzen gequelt, das inen lydlicher were in der <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turckey</placeName> ze leben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Noch sicht nieman an seines nachpuren schaden und jomer, das er sich besserte und vor schaden bewarte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die wellt ist allenthalb gar und gantz ertollet und in zweyfel gezogen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der fuͤrnempst, so zuͦ <placeName ref="l492" cert="high">Strassburg</placeName> im rath ist und den sy uff all tag geschickt, ouch sein grosß ehr gehapt habend, hat gesagt: wann er aigentlich wisste, das es gott gefiele, er wellte sack und bendel, lyb, ehr und guͦt daran setzen; aber die ding habind ain wyte rechnung und seye vyl darin zuͦ bedencken etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dahin kömpt und allso verfuͤrt sich selbs menschlicke kluͦghait und wyshait.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wirt aber die ergernusß des creutz Christi erst recht angehn, wann ettlich der evangelischen prediger anfachen werden glympffen und um des buchs und sicherhait willen hinder sich sechen und das blatt umkeren, den leuten polsterle under die ellenbogen machen und dem nichtigen, ellenden und on das ze schwachen flaisch willfaren und glympffen, wie dann yetz <persName type="auto_name">Huberinus</persName> und ettlich mehr thon habend, da wuͤrt erst mitt hauffen hinfallen, vyl, das ouch vormals gestanden und blyben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ach herr gott, wie war ists,</foreign> quod Christus positus in ruinam et resurrectionem etc. et quod facta ruina domus illius magna etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der herr gott well uns animal heldenhertzen geben, das wir nitt allain glouben, sonder allso gloubind, das wir ouch um des gloubens willen alles lyden mögind, in welchem glouben wir dann gern sterben wolten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es will nieman mehr das rot hoffklaid anlegen; es wyll yederman darfuͤr haben, so ainer als lang an gottes wort hange, byß man im anfach tröwen, so seye es dann gnuͦg, und habe dann syn ehr wol bewart, möge vor gott wol entschuldiget sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Rath man ainem ze fliechen, spricht er: "Wa soll ich hin?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wa ich hin fleuch, da find ich, was ich dahaimet scheuch; ists noch nitt da, ey, eh ain jar uskompt, so stehts in den Aidgnossen glych ouch allso wie by uns.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie kan man im thain.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir sind arm leut; zwungen aid sind gott laid.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott waist wol, was ich in mynem hertzen trag; ich wird kain andern glouben annemmen."</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Damitt soll es dann wol verglaset und vertedinget sein, ja wann sich der herr gott nitt ouch uff abenthur und alcumey verstunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName ref="l1788" cert="high">Bingen</placeName> hat ain pfaff das Interim angenomen und geprysen, ist glich daruff des gechen tods gestorben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="auto_name">Rappelskirch</placeName> hat ain pfaff, der ain prediger gewesen und sich fuͤr ander evangelisch erzögt, nachdem das Interim ussgangen, die underthon an der canzel gebetten, sy wellind gott fuͤr inn bitten, das er ainen guͦten anfang thain möge; dann er welle sich ouch wychen lassen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und alls er widerum usß der kirchen gangen, habend inn ettlich puren gefragt, ob im ernst seye; s[y] achtind, er treibe seinen schympff.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Daruff er gesagt, es seye sein rechter ernst, hatt mittenzuͦ das baret abzogen und das hopt gegen den pauren genaigt, sy sechen lassen, das er ain blatten habe; hat gleich ain pur mitt ainer hartschen hergeschlagen uff die platten, das er zuͦ boden gefallen und mitt dem bluͦtigen kopff haimgezogen ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hat den puren hart verklagt; aber der grauff zu <placeName type="auto_name">Rappolskirch</placeName> hat zum pfaffen gesagt: well er da sein, soll er sych halten, das inn die puren lydend mögind; sonst konn er inn nitt schirmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er hat sych von seinem wyb absolvieren lassen, sy usß dem hus gethon; die hat aber ain huß allernechst an des pfaffen huß bestanden; haben die puren geschworen, sy wellind fleyssig acht haben, und bald sy ainmal merckind, das er zuͦ ir oder sy zum pfaffen gange, wellind sy inen das liecht abblaussen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Myn l[ieber] schwager <persName ref="p8500" cert="high">Peter Schär</persName> ist ettlich tag hie gewesen; der empeut euch sein gantz guͦtwillig, christelich dienst mitt vyl vyl gruͦtz und allem guͦtem, begert ewers getruwen fuͤrpitts.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sin schwester ist zuͦ <placeName type="auto_name">Zwybrucken</placeName> by der hertzogin daselbst, die des landtgrauffen tochter ist.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die hat im wunder gesagt, wie sy so ain gantz herrliche, christeliche furstin seye, jung, aber ains solichen ernsts und yfers in all irem wesen und wandel, derglichen sy nie mehr gesechen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Si sorge fuͤr und fuͤr, ir herr, <persName type="auto_name">hertzog Wolffgang</persName> zuͦ <placeName type="auto_name">Zwybrücken</placeName>, thuͤe und bewillige etwas dem kaiser zuͦ gefallen, das wider gott seye; das seye ir höchst und gröst anligen; sage offt mit grossem seufftzen: "Ach, das es doch darzuͦ kem, das wir vertriben wurden umb gottes willen!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wie ring muͤssts mir sein, dann sollt ich das aner erleben!"</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der kaiser hat dem hertzogen geschriben das Interims halber ettlich mal; hat er doch letstlich gesagt, er lasß beschechen, was der bischoff anrichte.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Des hat der kaiser nitt zuͦfriden sein, sonder wissen wellen, was er fuͤr sin person von dem Interim halte, daruff er im gar ain guͦte christeliche antwurt geben habe, von deren wegen er in grosser far und sorg stand.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ach das sich doch etwan ain recht exempel christelicher bstendigkait sechen liesse und wir nitt alls nackend, bloß und schantlich vor aller wellt ougen stönden, das yederman billich ursach hette, uns und unser evangelium alls lesterlich ze tadlen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ain erbermklicher, erschrockelicher jomer, das gott mitt all disen seinen höchsten guͦtthaten nitt mehr vermögen hat by der undanckbaren wellt, dann das sy sich alls schantlich und ergerlich abwirfft.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ach das ein Aidgnoschafft so vyl gnad hette und sich an so vyler grosser leut unfal und strauff stiesse, sich mitt ernst zuͦ gott bekarte, inn beguͤtigete und allso ain nachlaibscheten were des teutschen lands, dardurch noch ain gehailigeter som des herren erhalten wurde.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Wolan</persName>, ubi eadem ratio, idem ius.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Es ist ubel zu besorgen, nachdem die sachen allenthalb erzögend, das bächerle des zorns gottes muͤsse herumb gon und an sy ouch gelangen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der lieb gott aber wells noch ain zyt uffziechen und frid geben, damitt ouch vyl ander leut by und under inen schutz und underschlof haben mögind und sinen namen loben und prysen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Das ir unsers lieben <persName type="auto_name">Metzleri</persName> und <persName type="auto_name">Funcklij</persName> halber meldung thaind, spuͤr ich ewer lieb und truw.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Aber es will sich iren halber nitt schicken, das sy allso hin nach louffind und sich selbs anbietind, es were dann ain anderer dienst dann im predigampt, da es sich warlich nitt rymen will.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8472" cert="high">Curionem</persName> hab ich furderen wellen an ain schuͦl etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich wellt aber, das der lieb, fromm <persName ref="p5829" cert="high">Metzlerus</persName> beruͤfft wurde on sein louffen und ansuͦchen, ja das er vorhin nichts darum wisste.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ir und ich und ander mögen wol von anderer wegen handlen on ir zuͦthain, wann wir mainen, das ain kirch wol mitt inen versorget were.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p5829" cert="high">Metzlerus</persName> ist allt, dorffte, das er were, da nitt grosß arbait were etc.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Der <persName ref="p4868" cert="high">Funcklius</persName> ist ain finer, junger, gschickter mann; mehr will ich nitt sagen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Bitt euch, hapt sy baid fuͤr bevolchen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Barptolomeus hat gar kain vocation; <persName ref="p4868" cert="high">Funcklius</persName> ist noch zuͦ <placeName type="auto_name">Tegerwylen</placeName>, wie lang, waist gott wol; er ist dem obersten in der statt ain grosser dorn in ougen; sagt er well in wol hinwegbringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Yetz kommend mir brieff, darinn mir wunder anzögt werden von dem <persName type="auto_name">doctor Veltin</persName> in der statt, wie grausam er mich schmech und lestere in der predig und inn heusern; muͦß trachten, wie ich mich danecht nach notturfft purgiere by den frommen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, ich hab nie kainem in <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemperg</placeName> noch sunst wellen red oder antwurt geben, seye alleweg geflochen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">er hab mich uff dem rychstag zuͦ <placeName type="auto_name">Hagnauw</placeName> gesuͦcht; da hab man mich verstossen und gsagt, ich seye hinweg.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Er wiss, wie ich mich zuͦ <placeName ref="l512" cert="high">Tubingen</placeName> gehalten hab; myn weyb hab ich sytzen lassen zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> und ich vyl buͤberey getriben mitt hupschen mätlin in <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemperg</placeName>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Des well er mich uberzigen; man soll mich fragen, was ich im wirtzhuß zum <persName type="auto_name">Wolff</persName> in <placeName ref="l512" cert="high">Tubingen</placeName> mitt ainem metlin im obern stubli gehandelt hab etc.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Wie ich ads sacrament gschendt hab, allso welle er mich och schenden, das die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> sagen muͤssind, sy sollten mich mitt gluͤenden zangen zerryssen haben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Ich hab die mesß zuͦr lonschen gmacht und nackend abzogen; darum welle er sy yetz widerum anlegen und zieren, und er habe schon weg funden durch guͦt leut im <placeName type="auto_name">Turgöw</placeName>, das er zuͦ mir uffs schlosß welle kommen, ob ich inn doch beston welle, und welle ander mitt im nemmen etc.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich kans nitt alls erschriben.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ach wellte gott, das er keme!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Was wellt ich da erlyden.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Doch muͤst es alles uffgschriben werden; sonst ist den guͦten leuten nichts zuͦ vyl ze blauderen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Ich muͦß ye danecht gedenken uff weg, wie im ze thain, damitt, sovyl gesin mag, ergernuß abglaint w[erde].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Unsers <persName type="auto_name">Hieronymi Kouffmans</persName> sun bevilch ich euch zum höchsten mir möglich.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Er begert in zuͦ furderen in das <foreign xml:lang="la">stipendium pauperum,</foreign> da er muͦß und brot hett.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Ach der lieb man ists warlich wert; er ist ein frommer junger man, den vyl fund anfallend.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Min hertzliebe schwöster, bruͦder, husfrouw empietend euch vyl vyl dienst, guͦt[z] und gruͦtz, ouch ewer christlichen husfrowen und allem gesind.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Bittend gott fuͤr mich.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">In höchster yl; waiß nitt, ob ich fertigen... uff <placeName type="auto_name">Wynfelden</placeName> wän herr <persName type="auto_name">Martin Pfarrer</persName> wel...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Datum uff 5. Maij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8055" cert="high">A[mbrosius] Bl[aurer</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>