<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5065" type="Brief" source="TUSTEP" n="31176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] / [Chur] an Heinrich Bullinger / Zürich, [19. November 1561]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,50 + E II 375,664</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirabere, sat scio me proxime in scribendo tam brevem fuisse; sed mercatus negotia ita me distraxerunt</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 348-350, Nr. 396</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 67 A; II, 237-239A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta, II, 170-171A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>F. Hubert, Vergerios publiz. Thätigkeit 266</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 102,93</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,11</idno>
						<idno subtype="Hinweis">19. Nov. [1562]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5065">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low"/>
					<placeName ref="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1561-11-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5066"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5064"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5066"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5062"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5075"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5062"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5066"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5051"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5075"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5062"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5066"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5055"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5075"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5062"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5066"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5055"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="348">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="652">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5065%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__50_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5065/Autograph/00 E_II_376__fol__50_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5065%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__50_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5065/Autograph/01 E_II_376__fol__50_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5065%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__664_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5065/Autograph/02 E_II_375__fol__664_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5065%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__664_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5065/Autograph/03 E_II_375__fol__664_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirabere, sat scio (reverende in Christo pater) me proxime in scribendo tam brevem fuisse; sed mercatus negotia ita me distraxerunt, ut vix recte mecum essem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est nobis concionandum, baptizandum, scribendum, obvio cuique rustico ad taedium usque respondendum."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vergerius quoque, homo molestissimus, his omnibus morositate sua cumulum addidit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sparsit hic multos Germanicos libellos et in his unum, in quo crassiorem illam et carnalem corporis Christi manducationem approbare videtur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Receperat se ad te iturum, et ita utrinque discessum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed ea nocte consilium mutavit et in aliam viam se dedit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si tecum essem, haberem integras horas, quibus ipsius negotium et legationem tibi enarrarem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam cum summam legationis consulibus exponeret, me interprete est usus; adfuit etiam d. <persName type="auto_name">Philippus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magnificę sunt pollicitationes nomine principis, qui paratus sit etiam sanguinem vitamque profundere pro Rhętis; sed non habuit literas credentiales, quibus legationis suae fidem faceret, ideoque, quod vanitas ipsius omnibus nota est, verba eius nullam apud nostros fidem merentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum aliquot horas <persName type="auto_name">Hercules a Salicibus</persName> et filius <persName type="auto_name">Rodolphus</persName>, qui malas eius hominis artes prolixe depinxerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid cum domina <persName type="auto_name">Isabella</persName> egerit, notum tibi esse existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rodolphus (est ille, qui tantam pensionem a Venetis habet) sancte affirmat <persName type="auto_name">Vergerium</persName> persuasisse Maximiliano se cogitare hospitale in hisce partibus pro exulibus Italis instruere et eo nomine emunxisse Maximilianum magna vi thalerorum, et Rhodolphus affirmat se a Maximiliano rogatum ipsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der k[ünig] <persName type="auto_name">Maximilianus</persName> hat <persName type="auto_name">Rhodolphum</persName> selbs gefraget, ob Vergerius das gelt an die armen Italianer verwent, und als Rhodolphus das verneinet, hat k[ünig] Maximilian den kopff erschütt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vide, quo provehor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum suam de sacramento opinionem satis lubrice proponeret et inter dicendum multa in <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> diceret, quorum literę Germaniam pervagarentur, in quibus principes christianos antichristos appellarent, quodque Bullingerus dixisset se, si in <placeName type="auto_name">Galliam</placeName> veniret, pro dignitate tractandum etc., ego tamen respondendi partes mihi sumerem, ita furiose exclamavit, ut ne verbum quidem ex me audire vellet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er thet wie ein touber mensch; so wolt ich mich an einem söllichen unflaat nit verhönen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Philippus</persName> quoque <persName ref="p8359" cert="high">Gallicius</persName> adfuit, qui ipse sermonem excepit; sed ne illum audire voluit; tandem audire coactus est, <foreign xml:lang="de">das ich by myner seel by dem menschen nütt dan ein tüfflische hoffart gespürt hab.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et super haec omnia omnibus, quotquot eum accesserunt, suam de sacramento opinionem inculcare voluit; ipse vicissim neminem audire dignatus est, tantum suas ad reges legationes magno cum fastu tonare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cum autem quidam minister eum accessisset, ausus est <persName type="auto_name">Aurelius</persName>, nepos eius, iam diu omnibus ex virtutibus notus, mihi absenti his verbis insultare: "Cum <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8009">Fabricius</persName> heri de sacramenti negotio loqui conaretur, a Vergerio egregie est explosus."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ita isti vanissimi homines de mea modestia tryumphant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Inter alia haec pluries ingeminavit apud omnes, quotquot in eum inciderunt: esse rem indifferentem credere carnalem aut spiritualem corporis manducationem; si docti ad colloquium evocarentur, se semper paratum propter concordiam ei parti subscribere, quae suffragiis vinceret.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si vincerent <persName type="auto_name">Zwingliani</persName> appellati, se illis subscripturum, si <persName type="auto_name">Lutherani</persName>, se ad illos accessurum.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das han ich von ihm gehört und reden's nieman noch; es sind aber andere mer vorhanden, die es ouch gehört, und sobald man angehept ze reden, hat er thon wie ein touber mensch.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et se ipsum et alios his exclamationibus fatigavit: "Nolo disputare, nolo audire; non veni disputandi gratia, sed a principe meo propter alia negotia missus sum."</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec paulo, reverende pater, prolixius, quam volebam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si venisset ipse, ne verbum quidem de ipsius moribus scripturus fueram; audisses ipse hominem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- Nunc accipio literas a d. <persName type="auto_name">Beccaria</persName>, quas mitto, ut legas ipse.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">- Des bischoffs handel ist, wie er mag, doch uff unser syten nit so böß, dan das man sich wol lyden mag.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nach langem ist die sach dahin kommen, das man beschlossen hat, das der bischoff sölle rechnung geben, deren anfang et hütt gethon hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es sind 12 darzuͦ verordnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ir mögend gedencken, der dativus wirt vyl verrichten und schlichten; doch so sol er nun furohin rechnung geben, so offt und dick sy das <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName> erforderet.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ouch sol es by dem beliben, das syne diener uß gemeinen lands räten ußgeschlossen; item er soll nun hiefür recht nemmen und geben vor dem Gottshuß und die Zween Pündt umb recht in Gottshußsachen nit anrüffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der abscheyd ist mir noch nit zur hand kommen; so er mir wirt, wil ich in üch mitteilen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man muͦß sich uff diß mal lyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind vyl botten nit bestanden, ettliche gemeinden ouch von uns abgefallen; denen von <placeName type="auto_name">Ober-Port</placeName> hat der bischoff den zol verheißen und sy hyemit von uns abgewent.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">- Ich bin diß jaar im fägfür gesyn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle, das sich das künfftig baß anlaße, insonders myns studierens halb.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ein büchle üß gewüssen wichtigen ursachen in den truck gefertiget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">So dasselb zuͦ üweren handen kompt, so werdend ir gedult mit mir han, angesechen dise yetzige verwyrte, müysälige zyt; einer zücht mich hye ußen, der ander dört ußen."</s>
					<note type="regest">Kaufleute aus <placeName ref="l513" cert="high">Ulm</placeName>, "die m[eister] Balthaßer Herr uff ir begär zuͦ mir gefürt", erkundigen sich im Auftrag ihrer Behörden bei Fabricius, ob das Gerücht wahr sei, dass man den Spaniern den Pass nach Deutschland geben wolle. Offenbar hat die lange Anwesenheit der beiden Gesandten Anlass zu dem Gerücht gegeben.</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="manual">[...] die m[eister] <persName type="auto_name">Balthaßer Herr</persName> uff ir begär zuͦ mir gefürt [...]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mitto exemplar Italicum <persName type="auto_name">Vergerii</persName>, si forte non haberetis.</s>
					<note type="regest"><persName ref="p3716" cert="high">Rudolf von Salis</persName> hat versprochen, künftig fleissig über <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> und Italien zu berichten.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">19. novembris, anno 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>