<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5072" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 23. November 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 51 fo 80 Nr. 41</idno>
						<idno subtype="Hinweis">s Hand, Unterschriften je autogr.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Rüeger, Jakob</author>
							<incipit>Cum primo nos conveniret D.D.Zanchus, ..., proposuit theses quasdam de quibus controvertitur inter ipsum et D. Marpachium.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5072">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1561-11-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5073"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5071"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5295"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4998"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5848"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4319"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5295"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4998"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5186"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4815"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5073"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5068"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5186"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4815"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5073"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5068"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5072%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2051%20(80)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5072/Autograph/00 Ms A 51 (80)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5072%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2051%20(80)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5072/Autograph/01 Ms A 51 (80)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					Cum primo me conveniret d. d. Zanchus, vir humanissime, proposuit<lb/>
					theses quasdam, de quibus convertitur inter ipsum et d. Marpachium, perens<lb/>
					ut de iis nostrum ferremus iudicium; ita enim consultum iri arbitrabatur non solum ipsius<lb/>
					re verum etiam ecclesiae scholae et reipublicae Argentinensis. Nos iis perlectis pro modulo<lb/>
					nostri captus nihil invenimus, quod repugnet doctrinae nostrarum et ecclesiarum, modo<lb/>
					candide omnia intelligantur et interpretentur absitque animis pravis affectibus non corruptus<lb/>
					ideoque testimonium negandum nullo modo duximus, praesertim cum deceat Christi ministerio<lb/>
					testimonium ferre. Sed tamen, cum hactenus semper agnoverimus et adhuc<lb/>
					agnosceremus nos ingenii viribus vobis impares esse, imo longe inferieres, et vos nostros<lb/>
					fratris et dominos propter singularem eruditionem et authoritatem, dona item divina singularica<lb/>
					quibus a deo donati estis, merito summa cum reverentia suspiciendos esse a nobis,<lb/>
					hinc in huiusmodi negotiis nunquam praevertere nostris iudiciis vos voluimus, sed<lb/>
					idem iam sedulo observare voluimus.<lb/>
					pectavimus vestra, dem nostra subiunximus.<lb/>
					sed cum bonus vir admodum instaret, ne ulterius differensi nostrum iudicium scripto<lb/>
					disprendere, quo secum avehere posset omniaque una secum habere, obsiquuti sumus<lb/>
					eius petitioni, ea tamen conditione. Brevissime quid nobis videatur de thesibus illis<lb/>
					complexi sumus, et hoc scriptum dicunque sit tuo tuorumque collegarum virorum doctissimorum<lb/>
					maxime nobis suspiciendorum iudicio subiicimus, ideoque literis ad te literis<lb/>
					inclusimus, si placet et probaveris illud una cum aliis bene, dis illud d. Zancho,<lb/>
					sin minus, ille, ut hoc accipiat, non petet, tibi ergo reserves et dilaceres, vel quicquid<lb/>
					videbitur, cum illo scripto agres.<lb/>
					Ita penes te aliosque stet, quicquid faciundum<lb/>
					sit, quod vobis placebit illud omnino probabimus.<lb/>
					Hoc tamen addam, si nostris scriptum<lb/>
					indignum iudicaveritis et d. Zancho detur, vos autem de hac re testimonium composueritis.<lb/>
					D. Pantho exhibendum, inserite nostram ecclesiam eiusque ministros, itidem plane quod vos<lb/>
					sentire et idem vobiscum asserere, ut vel ita ecclesiae nostrae testimonium, quod unice<lb/>
					bonus ille vir secum avehere queat.<lb/>
					Sic itaque totum negocium tuae humanitati<lb/>
					veliquisque viris doctissimis et nobis plurimum suspiciendis, quinittimus.<lb/>
					Porro, quod non mitto<lb/>
					literas Bezae, ratio est nondum omnia descripsi, quaere nondum descripserim, audies, quando illas<lb/>
					Caeterum rediit ex Gallia d. d. Martinus Peyer, qui te plurimum salvere<lb/>
					misero.<lb/>
					iubet. Hic retulit palam, quae volebat tibi significari, quia vero de iis contulit<lb/>
					cum d. d. Zancho ex illo omnia audies, videlicet de publico regio edicto vulgato, ut<lb/>
					utriusque religionis pars sit tuta et libera etc. Deinde epistolam nondum esse fidelibus destinata<lb/>
					sed multorum illorum quotidie crescere, habentque loca sitis commoda, in quibus multa conveniant milliae.<lb/>
					tertio d. Bezam singulis diebus habere concionem in aula reginae Navariane, quarto<lb/>
					episcopum, Transiensem, professi ad regem ipsum ibique resignaturum episcopatum suum, hinc se evangelium<lb/>
					S.<lb/>
					Summo, quo Guisiam<lb/>
					praedicaturum promittit, modo deguntur, nullus amilisque.<lb/>
					cupere tentarint, ducem Aurelianum, sed non succrescit. Sexto, quum rex quendam ex suis<lb/>
					interposfaverit, qui fato deo colant toti totus, quid eodem illos ita trahat vel commoveat,
					moditio rex, si unicum tantum talium concionum audires, facturi nunquam posses, hinc<lb/>
					filium est, ut iur quidam valde doctus 30. novembris concionem habuerit coram regina.<lb/>
					matre et rege ipso. Ita subinde ecclesiarum negocium procedit. Quid Philippi inferioris<lb/>
					Germaniae a rege suo petierint, quod evangelicae attinet, quid ille acciderit ex eodem d.<lb/>
					Sed desino te alias occupatum<lb/>
					Zampro audies, nisi via ad dudum intellexeris.<lb/>
					prolixioribus molestare literis. Dominus diu te nobis incolumem servet, coeptisque tuis adsit<lb/>
					et aspiret, ut ad foelicem finem producere queas, hic tibi tuisque foelicitissimum concedat.<lb/>
					annum etc.<lb/>
					Schaphusiae, 9. calendas, domino 1561.<lb/>
					deditissimi ecclesiae Scaphusian&#281; ministiti<lb/>
					Sebastianus Gr&#252;bel.<lb/>
					Iacobus R&#252;ger.<lb/>
					Blasius Bovillus.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					1535.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>