<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5079" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. November 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 347,733 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quanto mihi laetiora fuerunt, quae ex scripto D.P. Martyris de statu ecclesiae Gallicae intellexi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 867</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 102,112</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5079">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1561-11-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5080"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5078"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5135"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4978"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5135"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file4978"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5135"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4978"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5080"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5078"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5135"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4978"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5080"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5078"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5079/Kopie/00__E_II_347__S__733_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5079/Kopie/01__E_II_347__S__734_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5079/Kopie/02__E_II_347__fol__734_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5079/Kopie/03__E_II_347__fol__734_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1533.<lb/>
					Quanto mihi laetiora fuerunt, quae ex scripto d. P Martyris de statu<lb/>
					ecclesiae Gallicae intellexi, ut quae magnam mihi atque aliis spem<lb/>
					facerent, de foelici propagatione syncer&#281; doctrinae. Tanto mihi<lb/>
					graviora fuerunt, quae posteriores tuae litterae 3. novembris scriptae<lb/>
					nuntiarunt, de tumultibus hinc inde per Galliam motis.<lb/>
					et cuius nutu universa pendent, precor, ut etiam ista pro suo bonitati<lb/>
					et omnipotentia ad ecclesiae suae commodum vertat. Id quod ut facere<lb/>
					facile potest, ita etiam facturum spero. Saepius enim etiam nostra<lb/>
					Etate aperti sumus, ut quae pessundandae ecclesiae instituta videlicet<lb/>
					in illius tandem profectum praeter omnium expectationem<lb/>
					cesserint. Quae adversus Brentium scripturus sis, expecto<lb/>
					14.<lb/>
					optarem illi mentem saniorem. Sed pro nuper dixi populi ingratus<lb/>
					Iusto dei iudicio hac via vindicari puto. Fateor interim<lb/>
					non prorsus silentio huiusmodi praetereunda esse, quibus tamen<lb/>
					Christi mandatae sunt. Dum aliquando apud me repeto, quo pacto<lb/>
					Germaniam illi, qui evangelici vocari gaudent, afflicti sint.<lb/>
					quantum vitae institutione et sermone ipsorum de rebus divinae<lb/>
					horre<lb/>
					colligere licet; plane expresso. Nihil enim illa, praeter quam Epicus<lb/>
					reismum atque Paganismum resipiunt. Utrumque nostrae urbis<lb/>
					(quae tamen mihi prae caeteris Germaniae locis devotior videtur)<lb/>
					maxima pars in probe refert. Nisi ergo dominus adventu suo<lb/>
					praevertat mirabiles atque horrendae confusiones, nobis erunt<lb/>
					expectandae. Quae de tumultu Parisiertium tum de<lb/>
					se, si quorundam theologorum Galliae incausa eucharistia<lb/>
					scripsisti, iam antea apud nos quoque refantur. Nunc ferunt<lb/>
					cardinalem Lothoringiae cum fratrae Guisianos aula relicta<lb/>
					Lotharingiam se contulisse forte honestius sic fore rati, quam<lb/>
					si idem iussi facere cogerentur, licet nunc ad aulam rursus<lb/>
					dicant.<lb/>
					Vocatos nescio qua de causa sua. Dux namuradensis fratrem<lb/>
					regis Galliae maiorem natu per insidias capere captumque
					1534.<lb/>
					regem salutare conatus est, frustratus tamen est incepto suo.<lb/>
					Apud nos alias fere omnia silent. Schertinus quidem contra<lb/>
					Sturgensem comitem quaedam movit, sed nullius momenti<lb/>
					induciae inter ipsos iam factae sunt, intersedentibus Wirtenbergensi<lb/>
					et Bavoro. Concilii nulla fere amplius mentio fit, qui<lb/>
					Tridentum transeunt nuntii, referunt quidem convenisse illi<lb/>
					Italianorum et Hispanorum episcopos et cardinales aliquot<lb/>
					cum cardinalis Mantuanus a papa missus Tridentum mensi<lb/>
					octobri praeterito ingressurus esset, Tridentini, quo se laetari de<lb/>
					ipsius adventu ostenderent, conventa bellica pro moro<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					exonerant, tum forte, qui aderat Pyrius, pulvis correpta<lb/>
					magnum astantibus damnum intulit, ita ut perierint<lb/>
					homines 18. Laesi autem sunt quam plurimi. Apud nos praeterito<lb/>
					mense ventus ingens et contentosus, qualem nunquam me praecepisse<lb/>
					memini, duabus circiter horis, saeviens plurimum damni<lb/>
					intra urbam et extra dedit. Ad 10&#8217;000 usque lapidem circumcirca<lb/>
					haec tempestas saevit; aliquot sum in etiam longius progressa.<lb/>
					Remitto. R. T. scriptum d. d. Martyris, quod ut iusisti, amice<lb/>
					communicavi, quibus et salutem tuo nomine dixi, quidem officiorum<lb/>
					Rursum te salvere iubent, agimusque gratias quam plurimum<lb/>
					ob communicatum scriptum illud. Quod tardius<lb/>
					rescribo in causa est, quod saepius ab urbe abesse cogor. Quod<lb/>
					vero a Manuensi nunc utor, visus debilitas cogit. Quae scribendo<lb/>
					quam legendo molestior mihi esse solet, tu utrumque pro tua<lb/>
					humanitate in meliorem partem interpretaberis. Bene vale.<lb/>
					domine et frater in Christo colendissime. Datae Augustae Rhae<lb/>
					Ultimo novembris anno etc.<lb/>
					R. T. Osuriandissimus, Georgius,<lb/>
					Sturum, iuniorum
					1554.
					Reverando atque erudito viro<lb/>
					domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti<lb/>
					vigilantissimo, domino et amico<lb/>
					vigilantissimo Tigurino<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>