<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5086" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="31182">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph (Krystof) Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy) / Genf an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 10. Dezember 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1595</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi literas tuas 24. Novembris datas, in quibus omnem benevolentiam paternam mihi ostendis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 139-141, Nr. 240</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 251</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Thretius, 16 [16. Dez.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>L. Hein, HB und Kleinpolen 100 (A. 64)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 102,118</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5086">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8511" cert="high"/>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1561-12-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5087"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5085"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5571"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5069"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5571"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5069"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5571"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5069"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5089"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5080"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5571"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5069"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5089"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5080"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5086%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1595_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5086/Autograph/00 E_II_338__fol__1595_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5086%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1595_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5086/Autograph/01 E_II_338__fol__1595_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas 24. novembris datas, in quibus omnem benevolentiam paternam mihi ostendis, cum non solum ea scribis, quae scire me velle arbitrabare, sed etiam de me ipso rebusque meis cognoscere te velle ostendis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae res facile declarat tuum erga me animum tuamque in gentem etiam nostram pietatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quem tuum animum pater colendissime tanti facio, ut me tibi iam antea ob tua in Iesu Christi ecclesiam merita obligatissimum, plurimum etiam debere eo nomine profitear, daboque operam, ut hanc tuam de me nostrorumque curam non male a te esse susceptam aliquando existimare posses.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad valetudinem meam attinet, ego utcunque hic valeo propter aerem <placeName ref="l167" cert="high">Genevensem</placeName> novitiis omnibus communiter infestum; aliquando morbi tentationes accedunt, quae etsi periculosae ita non sunt, ut eas facile ferre non possim, tamen mihi ita permolestae accidunt, ut qui literarum saltem caussa huc me contulerim, a quibus avelli gravissimum per se est, corpore affecto et exercito libere frui, ut velim, non datur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen unquam de studiis praetermitto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Biblia sacra diligenter evolvo, quibus adiungo tuos de religione christiana libros, quos decades vocamus, cum his <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> institutiones et aliquando locos communes <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName>, tum certas quasdam horas historiis ecclesiasticis tribuo et veteris ecclesiae formam cum nostri temporis confero.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam linguae Graecae ac Hebraicae non vulgarem operam adhibeo, ita ut me aliquantulum in his profecisse iam non paeniteat, in quibus studiis hanc totam hyemem, nisi quis casus mea consilia perturbabit, traducere diliberatum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ineunte vere, si ita rationes nostrae postulare videbuntur, aliud consilium erit capiendum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod de pueris scribis, gratius esse nihil potest, atque utinam ita sese gerant una cum <persName type="citizen_name" ref="p8293">Laurentio</persName>, ut tibi uxorique tuae charissimae placere possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Maximo me ab eis beneficio, si id sua observantia erga te effecerint, affectum putabo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo autem vehementer te cum <persName type="citizen_name" ref="p8293">Laurentio</persName> egisse, pro qua re magnas tibi gratias a[go].</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui et mihi ipsi semper durior visus est et paulo natura ad facilitatem et affabilitatem difficilior, praesertim cum per se pueri satis modesti et ad capessenda iussa parati ac prompti sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De ea re ego eum principio monueram et iam renovare statueram, verum supersedebo, donec a te, si opus fuerit, admonitus fuero.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nec de ea re ad illum verbum ullum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen tuam benignitatem oro, ut, quemadmodum semel eos in tuum amorem suscepisti, eodem et in posterum eos tueri velis et pro tua autoritate, quotiescunque opus fuerit cum <persName type="citizen_name" ref="p8293">Laurentio</persName> agas.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Plagas nimias ad eorum indole semovendas putavi; tamen, si quibus opus sit, id absque tuo iussu fieri a <persName type="citizen_name" ref="p8293">Laurentio</persName> nollem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed et illi una mecum deo optimo gratias agunt, quod sua divina providentia te patrem illis longe benignissimum dederit, sub cuius imperio et tutella nullam sentient vim aut iniuriam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod patrocinium deus omnipotens sua clementia tibi compenset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, clarissime domine, valde doleo, quod literae nullae ex <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> ab eorum patre sint allatae.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In caussa est sine dubio occupatio domini magnifici in rebus bellicis, qui longe a <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> abest.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen illae literae, quas <persName type="auto_name">Sebastianus Koczlerus</persName> <persName type="citizen_name">Lindavium</persName> misit, si perirent, magnum nobis afferrent dolorem, quod deus auferat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam tantam adhibes in eis recuperandis operam, facis rem non gratissimam modo, sed et nobis utilissimam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod si quando recuperatae ad manus tuas venerint et si quae ad me pertinebunt, eas si miseris, solatium mihi in hoc meo taedio mittes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Sebastianum Koczlerum</persName> ita difficilem esse in transmittendis literis non minus doleo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne et meis, quas multas ad se ex <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> misi, negligenter prospexerit, quoniam nullum responsum remittit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De domino <persName type="citizen_name" ref="p464">Ioanne Brunnero</persName> quae scribis, mihi non admodum grata fuerunt, quamvis ipsi de felici successu gratulor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cui certo scio optime consultum fuisset in <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName>, qui potuisset ad centum quinquaginta taleros annuos habere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed eo magis afficior, quo nullum alium huic instituto idoneum te posse habere dicis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Expectant illi sine dubio hinc aliquem; sed fortasse frustrabuntur spe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Interim tu, ubi opus erit, testimonium dabis meae sollicitudinis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale, clarissime ac piissime vir et pater benignissime, una cum tua charissima uxore, foemina piissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dat. <placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 4. idus decembris 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName type="auto_name">Simlero</persName>, viro clarissimo, cuius ego et doctrinam et morum sanctitatem nunquam non praedico, <persName type="auto_name">Zvinglioque</persName> eruditissimo salutem plurimam adscribo officiaque mea offero.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus ac tui observantissimus <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorus Thretius</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>