<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file509" type="Brief" source="TUSTEP" n="19103">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Calvin] / [Genf] an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,11 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quia ut literis tuis respondeam nunc nunc temporis brevitas non permittit, hoc tibi solum testatum esse velim</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 266ff, Nr. 1187</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Gloede, Reformatorenbriefe, S. 361-362</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Calvins Lebenswerk I 340f, Nr. 261</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Letters of Calvin II, 211-214, Nr. CCXLII</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>C.B. Hundeshagen, Conflikte 248 (vgl. 246 ff), 253 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Peter Stadler, Genf, die grossen Mächte..., 42</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 78, 141</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 61-64</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">C.A. VI, 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. fr. 401, fo 46-47</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 62, p. 76-81</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">C.A. VII, 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/509">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="low"/>
					<placeName ref="l167" cert="low"/>
					<date when="1549-05-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!509!Autograph!00%20E_II_368__S__11_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">509/Autograph/00 E_II_368__S__11_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!509!Autograph!01%20E_II_368__S__12_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">509/Autograph/01 E_II_368__S__12_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!509!Autograph!02%20E_II_368__S__13_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">509/Autograph/02 E_II_368__S__13_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!509!Autograph!03%20E_II_368__S__13_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">509/Autograph/03 E_II_368__S__13_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesię fido pastori fratri et symmystę colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. Quia ut literis tuis respondeam nunc temporis brevitas non permittit, hoc tibi solum testatum esse velim, mihi vix ullas unquam abs te venisse gratiores, ut non parum mihi ad levandum domesticum moerorem profuerint, qui ex morte uxoris meę paulo ante conceptus summopere me angebat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Plurimum enim gaudeo nihil fere, aut quam minimum iam restare, quin verbis etiam inter nos consentiamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certe, si ita expedire censeas, non recusabo data opera istuc venire, ut omnes animi mei sensus melius compertos habeas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque per me unquam stabit quominus coalescamus in solidam pacem, ut eundem uno ore Christum profiteamur omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc alia me ad scribendum ratio impulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid vos a francico foedere prohibeat aliqua ex parte significas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Merito, fateor, pios terret exemplum Iosaphat, qui in suam regnique pernitiem infausta regis impii societate se illigavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen non ideo tantum poenas dedisse interpretor, quod foeddus cum rege Israel percusserit, sed potius quod malam et improbam causam susceperit, ut eius cupiditati morem gereret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illum incitabat ambitio ad Syrios ultro lacessendos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Obsequitur Iosaphat et arma temere induit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Huc etiam accedit quod, Domino clare per Micheam vetante, pertinaciter irruunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur exemplum non eo usque apud me valet ut quodvis cum impiis foedus illicitum esse arbitrer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Video enim Abraham nulla religione impediri quominus amicitiam cum Abimelech paciscatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Video Isaac, Davidem, aliosque idem fecisse, nec secutam fuisse ullam vel reprehensionem vel poenam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic quidem statuo: minime appetenda esse eiusmodi foedera, quoniam plurimum semper in se periculi contineant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum si qua nos iusta ratio impellat, imo etiam urgeat, non esse cur in totum abhorreamus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc porro foedus de quo agitur sic metuo, ut iure fugiendum censeam, nisi pręsentium temporum status me in contrariam partem cogeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Negocium vobis est cum professo Christi hoste, et qui in fratres nostros quotidie sęvit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Parum fiedei meretur, qui nos una cum Christo extinctos esse cuperet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Absurdum est nos cum eo sociare amicitiam qui commune cum omnibus Christi servis bellum gerit, eam manum amplecti quasi sociam quę sanguine innoxio polluitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et certe nollem quidquam transigi nisi nominatim ac diserte piis fratribus caveretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mira enim truculentia nunc ubique grassantur eius pręfecti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit belli anglicani suspicio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neque enim fas esse puto quidquam auxilii ad oppugnandum regnum prębere in quo Christus colitur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et ipsa etiam causę iniquitas aliud est obstaculum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">At rursus, dum mecum reputo quam afflictę sint res nostrę, quantę adhuc calamitates impendeant, quę propemodum ecclesię vastitatem minantur, multum vereor, ne si ea subsidia quę modo licita sint negligamus, nimię id magis securitati tribuatur quam pię fiducię.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nec vero me latet, tunc nobis maxime Deum adesse potenterque opitulari, cum omnes nos humanae opes destituunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scio etiam nihil esse difficilius quam, ubi se aliqua Aegipti umbra ostentat, non illuc deflectere oculos, qui, nisi in unum Deum defixi sint, male et exitialiter vagantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">itaque sedulo his periculis occurrendum est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen cavendum ne, si in tantis nostris angustiis ea recusemus quę citra Dei offensam adiumento esse poterant, postea nostro damno sentiamus, nos fuisse nimium securos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hoc primum timeo ne Pharao noster, omni spe contrahendę vobiscum amicitię exclusus, ad Antiochum se conferat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quamlibet graves habeant dissidendi causas, mirus est artifex ad excogitandos prętextus hic posterior.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et qui hodie in aula nostra regnant nihil magis cupient quam imperiti iuvenis et parum cordati animum inflectere ad quasvis pacis conditiones recipiendas.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Certe, nisi quid impetraverit, se brevi proiiciet.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nec deerunt qui eum pręcipitent.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam non sint inter nos qui se et nos venales habeant Antiocho, si qua talis occasio data fuerit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quidquid vero tentabit, non illo tantum plaudente sed adiutore faciet, quia se hoc modo repulsam ulcisci putabit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Interea in regno ipso passim crudelitas inflammabitur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nam ut foeminę solent, furorem suum alio convertet.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">huius vero loci non postrema nobis habenda est ratio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ego si vitę meę aut privatis rationibus vellem consultum, alio me statim conferrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed dum expendo quantum habeat hic angulus momenti ad propagandum Christi regnum, merito sum solicitus de eo tuendo.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Atque hic quoque vestrum commodum et quies aliqua ex (est?) parte vertitur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quo non hominem malis consiliis imbutum impellet desperatio, ubi a vobis fuerit alienatus?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Putas autem nobis deesse homines, partim inquietos ac cupidos rerum novarum, partim famelicos, qui manum illi longe prętendant?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Pręcipue tamen, quoties de miseris fratribus cogito, qui sub dira illa tyrannide oppressi iacent, mollescit animus ac magis huc propendet, quod magis ad eos sublevandos profuturum est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Facile apparet quorsum eruptura sit rabies tyranni, ubi se contemptum et repudiatum viderit, quanto maiorem habituri sint licentiam improbi ad vexandos innocentes.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quod si aliqua societas intercesserit, cum in praesens nonnihil mitigabitur ipse Pharao, minusque audebunt carnifices, tum vero in posterum ad ignes sopiendos patebit aditus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Te ergo, mi <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, oro atque obtestor, ut dum tempus est hęc omnia expendas.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quod si vestri in aliquam pactionem descenderint, contende atque effice ut fratrum suorum meminerint quorum tam misera est atque dura conditio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Tametsi enim salutem eorum tibi satis commendatam esse novi, et te ad eam curandam, ubi res tulerit, voluntarium fore confido, nolui tamen partibus meis deesse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ea quidem ferocia est ut certam sibi legem pręscribi minime sustineat.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen obtineri posse ut moderatio qualiscunque adhibeatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, eximie vir et frater in Domino plurimum colende.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName>, D. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicano</persName>, D. <persName ref="p8011" cert="high">Gualtero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8459" cert="high">Werdulero</persName> et reliquis symmystis plurimam salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Collegę etiam mei vos salutant, atque inter alios <persName type="citizen_name" ref="p966" cert="high">Gallasius</persName>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Dominum Iesum precor ut vos spiritu suo regere pergat, vobis adsit, vestrosque labores benedicat.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">De tomo concionum, quem misit tuo nomine <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName>, plurimum tibi gratiam habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Nonis Maii 1549.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>