<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file512" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/512</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19105" type="transcription">S. 1469</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,327 f und 323a</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Adresse E II 357,323a gemäss StAZH zu diesem Brief gehörig</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Es ist min lieber Schwager Peter Schär diss tag bey unss zu Griessenberg gewesen</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 32f R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,18</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l184" cert="low"/>
					<date when="1549-05-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="996">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="4">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!512!Autograph!00%20E_II_357__S__327_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">512/Autograph/00 E_II_357__S__327_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!512!Autograph!01%20E_II_357__S__328_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">512/Autograph/01 E_II_357__S__328_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!512!Autograph!02%20E_II_357__fol__323_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">512/Autograph/02 E_II_357__fol__323_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!512!Autograph!03%20E_II_357__fol__323_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">512/Autograph/03 E_II_357__fol__323_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Fuͤrgeliepter herr und bruͦder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Es ist min lieber schwager <persName ref="p8500">Peter Schär</persName> diß tag bey unß zuͦ <placeName ref="l184">Griessenberg</placeName> gewesen, hat mitt im bracht gar ainen guͦten, frommen, christlichen mann vom adel in der <placeName ref="l3212">Wetterouw</placeName>, ist ainer <persName>von Rydesel</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Der ist in seiner jugend ain <placeName ref="l822">teutscher</placeName> herr worden zum hauß <placeName>Schiffenburg</placeName> bym <placeName ref="l2401">Giessen</placeName> in <placeName ref="l213">Hessen</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Alls aber der landtgrauff das hauß eingenomen, ist dieser guͦt, lieb mann zuͦ grauff <persName ref="p21157">Wilhalm von Nassouw</persName> komen uff sin selbs beger; by dem hat er byß in sechs jar gedient und allzeyt auff die gräfin gewartet, ist dem herren ouch gantz lieb und werd gewesen, hat ouch ain edle junckfrauwen, aine <persName>von Girstain</persName> ausß dem frauwenzimmer erworben, die yetzund des dritten kindlis schwanger by im geht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Alls sich nun yetzund vyl sachen geendert habend, hat im der teutschmaister, der ain Milchling ist, ain treffelichen, ernstlichen brieff geschriben und zu trungelichsten widerum erfordert, das er widerkeren und sich in des ordens gehorsame begeben welle etc. mitt angehenkter harter tröwung, hat ouch dem grauffen deshalb geschriben, ds er inn nitt hallten welle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Diewyl nun der teutschmaister ain gantz gnedigen kaiser, hat der grauff sich ab seinem schreiben etwas entsessen, und wiewol er sich ouch des evangeliums ernstlich angenommen, hat er doch disen guͦten man gebetten, er welle inn nitt beschwären, sonder sich von dem hof thain, damitt er nitt on not in grössere farlichait von seinen wegen gerathe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Das hat er thon und waist aber nienen kain sicherhait vor dem teutschen maister ze haben im gantzen reych; dann er lichtlich mandata wider inn zwegen bringt etc., denen man dann yetz und ouch in diesen sachen by den evangelischen gehorsamet, derhalb er sich dann mitt obgemeldtem manem lieben schwager heruff thain und besechen wellen, ob er inn ainer <placeName ref="l862">Aidgnoschafft</placeName> underkommen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Habend <placeName>Liebenberg</placeName> besechen; das wollt im der <persName>Hopeler</persName> um ain gantz zymlichs inhendigen, das er wol zuͦ friden und willens were, sich dahin ze thain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Diewyl es aber mitt verwissen und willen ainer oberkait zuͦ <placeName ref="l587">Zuͤrich</placeName> beschechen muͦsß, hat er mich gantz trungelich gepetten, well meines besten vermögens verhelfen, damitt ime solichs bewilliget werde; welle er gern alles thain und sich begeben, so sich gepurt und brüchig ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Diewyl er dann ain so frommer, redlicher, christelicher mann und allain ausß recht christelichen ursachen, um das er den orden verlassen und in den ehstand kommen ist, in fahrlichait und ellend stecket, sonst ouch nieman uff erd kain ansprach an inn hat, weder kaiser, könig noch ander fursten und stend, dann er in kainem krieg gewesen, sunst ouch mitt nieman in ainchen spennen ist, dann allain das der teutschmaister alls hart uff inn tringt, so langt an euch um gottes und christelicher liebe willen von wegen mines lieben bruͦders, ouch schwagers <persName>Peter</persName> und miner fruntlichen, lieben schwöster unser gantz freuntlich, vlyssig, christelich beger, wellt diß gottseligen mans sach, sovyl an euch, helffen fuͤrderen, ouch umb bewilligung, inn allso inkomen ze lassen, anhalten und allsdann mich fuͤrderlich berichten, was ime ze hoffen seye, damitt er nitt vergebelich heruff gesprengt werde von unß; wellt unß ouch der conditionen berichten, mitt denen man inn wurde annemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Der <persName>Hopeler</persName> zuͦ <placeName>Liebenberg</placeName> wollt im den sytz ain jar lassen mitt aller nutzung; gefiele er im dann; sollt er im den zalen mitt ainer bestympten summa gellt, waiß nitt, wievyl deren ist; so es ime aber nitt gefiel, soll er ime den zyns, namlich funfftzig guldin, zuͦstellen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Es beschicht daran ain gewisß gottes wolgefallen, so man ain solichen gottseligen, frummen man underschloff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Er ist gantz beschaidens wesen, zuchtig und still, ab dem sonder zweyfel nieman kainen billichen missfal wurdt haben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Vorgemeldter mein lieber schwager <persName ref="p8500">Peter Schär</persName> schribt hiemitt ouch sinem schwager <persName ref="p6319">Jacob Rösten</persName> dis manns halber mit früntlichem schwägerlichem beger, inn by ainer oberkait seines vorsatzes halber zuͦ fuͤrderen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Wellt so vyl bemuͤhet sein und im den brieff uberantwurten, mitt ime davon red halten und in allweg alles dahin handlen, damitt der lieb gottesmann nitt ussgeschlossen werde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Ich waiß nitt, wie bald ich euch dise brieff zuͦschaffen mag, wills also verbittschieren und vergebner bottschafft warten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de">Datum den 8. Maij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Amb[rosius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>