<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5129" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN [Heinrich Bullinger], 12. Januar 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,507</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam magnam habeo perpetue tuae scribendi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW, S. 5, 667 (Reg)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 103,28</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5129">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1562-01-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5130"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5128"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5140"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5104"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5140"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5104"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5146"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5095"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5140"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5104"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5134"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5128"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5140"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5104"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5134"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5128"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5129/Autograph/00__E_II_357__S__507_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5129/Autograph/01__E_II_357__S__508_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1567.<lb/>
					Gratiam magnam habeo perpetu&#281; tuae scribendi officiositati, quam cum utinam vicissim<lb/>
					semper paria facere possim. De m. quod meos strenue praestabo, nunc contra Florenti<lb/>
					semper, nunquam commissurus, ut habeat, quod merito de me periugn&#281;ratur rationem potius<lb/>
					charitatis et senectutus viri grandioris habiturus, tamets tamen quoque vix sesyniantem<lb/>
					illo sim minor natum, quippe proximo appredi septuagesimum primum &#281;tatem animum<lb/>
					grassurus, imo amicorum numero divinis postites humanam vitam primi<lb/>
					Nova tua, qu&#281; scribis, non habeo, ut aliis tibi novis compensari extra pauca ista<lb/>
					(das Bamberg und N&#252;remberg in grosser einstung wider einander seyen, der bischoffen<lb/>
					hab grossen anhang vom adel, besagt man, es werde sich seltzem in einand da broschen<lb/>
					der bischoff, soll denen von S. ain stettle ingenommen und gepletzindert haben, daru&#223;lich sy<lb/>
					ime ein gh&#246;fftschlos&#223; uff dem worden hinig geschayssen und geschaft,<lb/>
					Franckrych, ouch habe konig Philip, den papst und Spanien sich verpunden wider<lb/>
					bes&#223; den Niderland, kunff geschickt in demmerlychen, mann lazarum und schw&#252;rde<lb/>
					us&#223; dem Niderland heruff geschickt in, das rych, darin er zum vyl schreiben<lb/>
					derenst er profuesin, gibt, hat sy von Neuwem angenommen, inen was bevolchen<lb/>
					ger&#252;st ze syn, bald er sy mane, das sy vil seyen<lb/>
					Ouch habe er all sine obersten houpt und bevelchslent, so er im konigrich<lb/>
					Raplo&#223; habe zu&#870; schin Hispanien gefordert, daby man vermu&#870;tet, das er<lb/>
					etwas grosses zu&#870; sich im hab<lb/>
					deuch kostlenten schuldig, sich wolts verl&#246;schen wellen, gu&#870;ten tech, so er gen Augspurgen<lb/>
					und die zalung lenger uffzochen, diewyl er wolts zum kalends gegstellt,<lb/>
					und die zu&#870;lung lenger uffzogen, diewyl er des selbs zum bru&#870;chinds ingestel<lb/>
					allals, anz&#246;gt haben, wie es diewyl er selbs by euch gewesen; wirt euch ouch<lb/>
					das man zu&#870; lien yetzund, einem gar und in Branckrich solches sechen halber stecht,<lb/>
					das man vil bes leben gewesen, die mit den guten gu&#870;ter hatz, des glichen ein dehehinet<lb/>
					zu&#870; dann vor bes by gewesen, sein mit denen von Guissen aller ding gebalten<lb/>
					zu&#870;ch ain die p&#252;ndter wellen, dan zu&#870; erbennensin papst und stund s&#246;llend, achtlich<lb/>
					ouch w&#252;rt zu&#870; Costentz &#252;welhen, darzu&#870; etlich eidgnossen fregnoten stuffendere sinnt.<lb/>
					zu&#870; Costentz haben, das wellind ettlich eidgnossen, der herst gescheille ges Aug&#246;uw wideram<lb/>
					h&#246;r ich keinen achten. Es w&#252;llind glob ich eidgnossen gern gesche, dan dassen, aber der ding<lb/>
					sy ouch kynen orzten grund, gl. noch noch die f&#252;rnemmen, der gottlesen, aber der<lb/>
					von der lieb zu&#870; gott, ir blu&#870;dursten himel hell und alles in ein<lb/>
					qui, quamquam pessimis peiora commeriti, confesses tamen, quidem suumvis scribe, etiam velle leges ab illis<lb/>
					der jung.<lb/>
					quamquam in consulto potiorem est, commeriri, confessores tamen, si unius integri nominis ab Christi suis.<lb/>
					cavitatis, ubi principum igitur, qui esse, curgant vel hincies finctum lantissime. Hincus noster sint<lb/>
					fili&#281; tu&#281; optim&#281; Locariae, hunc ad opificans suum gestet contingere, diligenter noster putant.<lb/>
					me fili&#281; tu&#281; optim&#281; Locariae, hanc ad auficiemus suum ducius disi. Dibit<lb/>
					consultum. Sed vereor, ut hic, quid vero succedere possens, quod est quod eum magistratusque animo illi certi,<lb/>
					ut in equiunt, ut hic, quo ad eius succedere possit, quod quoddam magistratum omnium in hoc esse<lb/>
					ut in spiritum, quomodo, sint Drienni, et mihi possit, facietur, qu&#281; hic est, pr&#281;sertim, quantum quid sit,<lb/>
					significatissimis &#281;gre officium sunt, et iniuri, quibus esse deiectis, quemadmodum veritatis etiam admodo misera<lb/>
					inficutus agre) petitiones. Nihilosemus enim, quicunque licebit, in quo divonissime, cum hic &#281;stuleris, si ex<lb/>
					quoque facias te, quam possumus, obseramus, si istic forte aut in signo sit aderimus, id quod ut in<lb/>
					quoque facias te, quam possumus, obstramus, si sim forte aut in agro sit nundens, quod vir putari,<lb/>
					Sed hic mihi scribenti, enim gratiam habeo. Nam enim alterum tuam epistolam reddens<lb/>
					pro qua magistratus illi gravide a me deceptum etiam inclusam sub vesperam rationem.<lb/>
					et<lb/>
					Matcti&#281; nostri declurus, quomodo ab me doctus fuit scaphismi etiam, ut Sangallum cras<lb/>
					Gadruodum hoc<lb/>
					aut postridie missurus, quo ab omnibus fiant suilibus votis deprecationes obsecratibus<lb/>
					tibi gratum<lb/>
					adeo fere<lb/>
					scribis, quod meapte<lb/>
					das me<lb/>
					quoque sancte facturus eram, quum praesertim augeris per vos Paulum accipi<lb/>
					si quid forte a te de Galli&#281; rebus accipias.<lb/>
					stoternus fuerte, ne se c&#281;lium<lb/>
					d.<lb/>
					1550.
					1568.<lb/>
					interpellationes gratiam itidem actiones, pro omnibus maxime vero pro felici eius regni<lb/>
					statu, ut pro nostra virili decertantem illic tacitis periculis evangelii fidem adiuvivenis.<lb/>
					qu&#281; in priore epistola de<lb/>
					post lectam Beze epistolam subdubito, nonnihil de corpore<lb/>
					serematorum citatis Guisiano et altero ducibus, item de 7. illis sibi percursim vinculis<lb/>
					coniectus id neque enim verfolilem mihi fit Bezum nostrum notabilia ista praeteriturum fuisse<lb/>
					nisi forte post 14. decembris, quo die dat&#281; sunt ipsius liter&#281;, h&#281;c, qu&#281; ex Berna<lb/>
					habere te scribebas, sunt facta, quod ipsum tamen, quominus credam, facit quod Linerus<lb/>
					nuper Lugduno hac ad suos rediens, tale mihi quiddam de Sorbonicis accepisse natur,<lb/>
					Quod regi nuncussent, nisi h&#281;reticos eiicurat fore, ut papa suo iure, alium<lb/>
					proet regem etc.<lb/>
					Iam a Mathia nostro redeo praeter calcula, domine sanctitate, qui te inobet suis verbis<lb/>
					crassa quidam ac valde sibi moli sunt gratias constulante, qui te iubent suis verbis<lb/>
					valdeque in reverenter salutare simulant gratias agit pro communicatis novis et iis, qu&#281;<lb/>
					a negelint, si accipiturum vim successionem sperat, me scripsitur in Johonem adnotationem<lb/>
					sperat animo, negotium propediem heic hac hacten. Ecclesie, de quibus tamen prostendus parti, certuram vero<lb/>
					qui nunc ei ecclesi&#281; praefectus est, hic transferandi, de quibus tui paulo post certiora con hostes<lb/>
					Bene vale, mi colendissime reverendissime Bulloquam commenda, mi d. Salutabis tuis, princeciis cum servatori, nunc<lb/>
					Iesu Christo diligentissime seduloque commenda. Salutat tua domus cum omnibus amicos<lb/>
					et fratribus nos in domino diligentibus. Vituduri 12. ianuarii 1562.<lb/>
					d.<lb/>
					praesenti<lb/>
					D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>