<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file513" type="Brief" source="TUSTEP" n="19106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, [10. Mai 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19106" type="transcription">S. 1471</bibl>
				<bibl source="b45" n="19106" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,346 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi, que per M(artinum) Metellum ad me dedisti, mi..., et gratiam habeo multo maximam, praesertim pro B(rentii) consilio</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 33f R.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pressel 495 (19. Mai 1549).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,39</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/513">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l184" cert="low"/>
					<date when="1549-05-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!513!Autograph!00%20E_II_357__S__347_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">513/Autograph/00 E_II_357__S__347_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!513!Autograph!01%20E_II_357__S__346_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">513/Autograph/01 E_II_357__S__346_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi, quę per <persName>M[artinum] Metellum</persName> ad me dedisti, mi venerande charissimeque frater, et gratiam habeo multomaximam, praesertim pro <persName ref="p458">Br[entii]</persName> consilio, quod tale profecto mihi videtur, ut nunquam crediturus fuerim virum hunc tam solide doctum magnaque hactenus dexteritate in scriptis suis usum, huius esse authorem, nisi iam toties a fide dignissimis hominibus illum parum se digna super Interim scripsisse magna asseveratione accepissem, quamquam est <persName>Huberini</persName> scriptum multo quam huius cum ineptius tum execrabilius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ah quam mutantur, ah quam mutantur optimi et eruditissimi viri qui videntur, si mundi istius facies ita videtur, ut non nisi cum praesentissimo vitę periculo, quod verum est, fateri possis, etsi is etiam extra magnum periculum fuit, quando istęc scripsit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dominus illorum nostrique omnium misereatur!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">O mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quo malorum brevi recident Christi ecclesię, si hunc in modum pulvillos consuere cęperimus delicatulis nostris principibus ac magistratibus, deinde etiam vulgo christianorum, qui cuticulę suę adeo prorsum cupiunt!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Supra veri fidem vicem nostram doleo, postquam intra ipsa etiam viscera nostra maximorum malorum caussas pullulare video, ut iam magis nobis a nobis ipsis quam ab adversariis verbi dei metuendum sit domusque nostra gravissimum casum minetur, quippe cui secum adeo parum convenit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Dominus et salutis nostrę adsertor Iesus Christus in se nos indissolubili charitatis unitatisque nodo sic connectat, ne ullus porro ulli dissidio locus sit reliquus, sed spiritus ipsius tenacissimo glutino coniuncti arctissimeque commissi plane unum secum sicut ipse cum patre unum est, fiamus, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quod <placeName ref="l555">Vitodurum</placeName> mihi tantopere gratularis, recte facis; nam is mihi locus multis nominibus adlubescit et arridet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fratris conatus non ignoras; eos utinam dominus bene fortunet, qui in amoenissimi et fertilissimi praedii illius, quod nosti, possessionem feliciter vestris consentientibus immittatur sicque multorum annorum labores et tędia, quę in administranda republica devoravit, agricolarum voluptatibus, quibus ipse incredibiliter delectatur, propicia natura commutet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">De scepticis quę scribis, utinam non tam vere scriberes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod me attinet, malui non raro cum Academicis <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> quam nondum satis confirmato animo confidentius pronunciare ea semper usus moderatione, ut ne quid mea illa dubitatio aliis officeret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Faxit servator Christus, ut, quę revera certa sunt, esse quoque ab omnibus agnoscantur agnitaque constantissimis animis teneantur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Vestros cum <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> tantopere a <persName>Galli</persName> foedere abhorrere in bonum quoddam omen multi, praesertim boni ac cordati rapiunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Satis tuti fuerimus adversus omnes adversariorum impetus et machinas, si domini dei Zebaoth confęderatos strenue praestiterimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Videmus, quid nostri suis accumulatis subinde foederibus promoverint; nihil certe, nisi quod fiducia in dominum paulatim elanguente carnisque brachio nixi et ferocientes facti sunt opprobrium vicinis suis, subsannatio et irrisio omnibus, qui sunt in circuitu ipsorum, ut merito istoc exemplo absterreri debeant, quicunque foederum istiusmodi praesidio rebus suis consultum cupiunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Tu, quod strenue profecto facis, maturam resipiscentiam apud tuos urge, ne opinione sua citius de calice furoris domini et ipsi bibere cogantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Nos pro pace gentis vestrę vota quotidie facimus et domino supplices cordis nostri gemitus et suspiria offerimus, quandoquidem in ipsius pace et ipsi quoque pacem nos vel qualemcumque habituros speramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">De <persName>Valentino</persName> illo glorioso <persName>Thrasone</persName> pestilentissimoque calumniatore recte admones.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Et ipse sedulo mecum cogito, quibus christianis rationibus non isti quidem, qui plane indignus est, cui vel unum verbum respondeatur, sed piis et simplicioribus hominibus tempestiviter me purgem, nec illę me, puto, deficient.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p5829">Mezleri</persName> nostri et <persName ref="p4868">Funcklii</persName> vocationem iam plane legitimam ac christianam agnosco.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ex prioribus tuis literis hoc solum intelligebam, nempe consilium tuum esse, ut <placeName ref="l41">Bernam</placeName> se conferrent; sperare enim te fore, ut ipsis prospiceretur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Id quod minus modestiae mihi prae se ferre videbatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">nunc cum scribas <persName ref="p8018">Hallerum</persName> nostrum illos vocare, excussus mihi est omnis scrupulus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Scripsi ergo ad <persName ref="p5829">Mezlerum</persName>, ut quam primum iter illud ingrediatur nec tam commodam occasionem differendo negligat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Qui etiam cras, ni fallor, in viam se dabit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p4868">Funcklius</persName> cum a suis illis, qui ad ecclesię ministerium vocarunt, valde ametur, anxius animi est prorsumque (quod aiunt) lupum tenet auribus, quum hinc sibi per conscientiam semel susceptam ecclesiam adeo sui amantem deserere haud posse videatur, hinc vero et periculi, quod magnum sane capiti suo impendet, pariter et salarii exiguitatis ratione habita hęrere illic nequeat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed dominus hanc illi difficultatem propediem, spero, expedierit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Est tertius praeter hos <persName>Ioannes Iuvenalis</persName> vel <persName>Iungius</persName> noster Episcopicellensis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hinweis: Bieler Akten betr. Joh. Jung vom Dez. 1549 in Biel Stadtarchiv, 120, CXXX, Nr. 83-86.</note>, qui non pridem <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> tecum fuit, et pius valde nec mediocriter doctus vir, quem tuto possis insigni cuipiam ecclesię praeficere; concionatur nunc dominicis cęterisque festis diebus in leprosorum templo haud procul ab urbe, qui ministerium ipsius sibi cuperent perpetuum, sed non habent, unde illum cum uxore et liberis alant, ut operam suam, quantumvis vellet, addicere ipsis non possit, nisi forte velit post conflatum ęs alienum maiore postea offendiculo illos deserere.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et huius igitur rationem ut habeas, si quando Christi oves pastorem alicubi desiderabunt, te vehementer etiam atque etiam obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale et dominum pro nobis diligenter interpella.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="salute">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="salute">Salvere te iubent, quotquot hic sunt mei sanguinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Maii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>