<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5140" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Januar 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,509</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pro datis ad nos literis tuis magnam tibi gratiam habemus Math. et ego.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 670f R</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 103,42</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5140">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1562-01-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5141"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5139"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5146"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5129"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5152"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5129"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5146"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5095"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5152"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5129"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5146"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5134"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5152"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5129"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5146"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5134"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5140/Autograph/00__E_II_357__fol__509_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5140/Autograph/01__E_II_357__fol__509_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					S. Pro datis ad te sunt literis tuis ardentissimisque notis et interpellationibus et ego colloqui.<lb/>
					profecto causae nobis suntur, quam regem constituit super mortem et in Sangellum suum, utis ne pellatore<lb/>
					praefecto iniuste multis per illum quam regem constituit, supra morens in Farellum promisi, ut non d. Pellicanum<lb/>
					ecclesiam filii sui regnum prorsus subversum cupiunt, nec decuit nobis praesentissimo suo auxilio<lb/>
					S.<lb/>
					quilentibus, qui timentium se voluntatem facit et deprecationes ipsorum exaudit.<lb/>
					intruternis, qui minister me terret nostra ista deplorata propemodum ingratitudo, qui<lb/>
					Sed habet tum etiamnum paucos esse filios, quorum gratia, multis etiam reprobis parcit<lb/>
					Es ist yetzund ein kreis&#223;tig zu&#870; Ulm, so sind die &#228;ber by einander, aber de conscripto<lb/>
					milite ists noch dussen still, dann das man ettlich knecht annympt, soll man<lb/>
					3.<lb/>
					durch einander, das wie man weist gewol er dragen ist, et maglis practicis quam meris<lb/>
					meche hodie agi, videmus, es sind als gschrynd, ist, et jungen, das priestius wyst, wie er wie<lb/>
					nunia hodie agi videmus, es sind als gschwynd mutereyen, das nieman wiest, wie<lb/>
					omnia nostra securi permittamus, in hoc toti iubentes, ut in eius nos obedientiam submittant.<lb/>
					S.<lb/>
					omnia nostra securi permittamus, in hoc toti incumbentes, ut in eius nos obedientiam submittamus.<lb/>
					wann wir th&#228;tind, was wir s&#246;lltind; so thet der lieb gott was, wir w&#246;ltind, ja gwiss und<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Praeterita septimana, negelvius pro d. m. quinquies concionatus est idque magna sine<lb/>
					Gratia multi septimanae, quam Gallicam ille, quomodo d. Christi, quinquies conversationes est, idque nuditigarem, sine<lb/>
					M. M. in concionatorum, quidam mihi, quia in eiusmodi<lb/>
					Negotinum affirmant ratione exermerit, et quippe qui a puero in hoc esse pergulestis data,<lb/>
					M. M. et Husserus vicissimi, te reverenter et amanter salutant.<lb/>
					Magliam, ut omnium huius eius minime divulgarem, utrique erit, quorum<lb/>
					m. 14. iunii anno<lb/>
					scripserim, noster quicquam novi ad me scripsit, si quid ad te schemonius, ne me erleses, quaso,<lb/>
					volupe valde fuit segere, quod ad extremum calcem literarum tuarum, diem vocationi&#281; tu&#281;<lb/>
					capellam per occasionem significare mihi volueris; hinc enim facile totum &#281;tatem<lb/>
					S.<lb/>
					tua, quasi iuvenem esse affirmante atque ita, statuum nondum impressum, proinde me<lb/>
					aut alterum desyderas, nisi commoria 20. mihi fuisti cum Capellum es novatus, qua de re tamen<lb/>
					S.<lb/>
					inter Math. Et me contentio qu&#281;da est, illo te quindecim annis se, qui iam 71. annos<lb/>
					S.<lb/>
					S. D.<lb/>
					natus sit, iuniorem esse affirmante atque ita 57 annum nondum impressum complecto, meo<lb/>
					vero seniorem te hoc est 60. amaiorum virum esse asseverante, quam in litem vestro verbo faci<lb/>
					memoris, si numerum integrum annorum peregrinationis tu&#281; ad nos perscripseris,<lb/>
					Quod vero ad patriam praecipue adspiras, utque dominus animum tuam, si ita sibi placeat, tantopere<lb/>
					tollat<lb/>
					Quodvis, recte tu quidem, ego vero multo rectius, qui decennio aut plus forte senior<lb/>
					nempe pridie tuis capilis iam asscientes septuagesimum primum animum ingressurus.<lb/>
					quasi terram videre mihi videor, propediem in datum ex tam longa navigatione<lb/>
					(quod vehementer sane mihi gratulit) venturus, te illic solido gaudio veluti certo<lb/>
					sequuturum, expectaturus, in Christi cum his ipsis etiam scriptis vivacis esse, quandoquidem<lb/>
					tanquam, olimam fructiferam in Christi, quam te video. Sed sunt in manibus domini, quod illos<lb/>
					ait tempora nostra, cuius esse non sine viventes sive morientes, spiritu sancto suo<lb/>
					signati, certo certius scimus, cui sit gloria in populariorum eo bene vale mihi, crucipe,<lb/>
					colendissime charissimeque, domine ac frater, quam me piorum notorum tuorum suffragiis, domino ipsum<lb/>
					Christo diligenter perpetuoque commenda cum tua domo et omnibus; istic nos in domino diligenti<lb/>
					tua domino et omnibus istic<lb/>
					rituduri. 20. ianuarii 1567.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					Clarissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, d. ac fratri suo<lb/>
					Bullingero, domino d. fratri suo charissimo<lb/>
					Tiguri etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>