<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5199" type="Brief" source="TUSTEP" n="32026">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Paris an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [2. März 1562]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5199</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="32026" type="transcription">S. 5945/33</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 118, f. 5-7</idno>
						<idno subtype="Hinweis">von Bullinger am 13. März 1562 an Calvin gesandt</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Paucis accipe nostrarum ecclesiarum statum.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIX, S. 315-318, Nr. 3731</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Baum, Beza II, App p. 168</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. IV, 63-66, Nr. 242</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>* Kopie in St. Gallen, z.T. von HB's Hand, mit Adr. von HB an A. Blarer und J. Rüeger.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>An A. Blarer, vor 31. März 1562 / an Rüeger am 23. April (? oder Bezas Brief vom 12. April 1562) gesandt, nach St. Gallen am 23. April 1562.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 368,142-144</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,29</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 43, 115v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 103, 146</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms H 40, Teil 2, 115-117 (138r-139r)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">MB III 61, p. 989-992</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a12"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61,, p. 1039-1041</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 41 (VBS XII), 362-362b</idno>
						<idno subtype="Ära">1562</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l378" cert="high"/>
					<date when="1562-03-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5199!Kopie!00%20E_II_368__S__142_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5199/Kopie/00 E_II_368__S__142_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5199!Kopie!01%20E_II_368__S__143_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5199/Kopie/01 E_II_368__S__143_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5199!Kopie!02%20E_II_368__S__144_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">5199/Kopie/02 E_II_368__S__144_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5199!Kopie!03%20E_II_368__S__144_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">5199/Kopie/03 E_II_368__S__144_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Paucis accipe nostrarum ecclesiarum statum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Post varias iactationes tandem scriptum est edictum, quo nobis conceditur in suburbiis praedicandi verbi et administrandorum sacramentorum potestas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Edictum scriptum est verbis satis duris et additae nonnullae conditiones parum aequae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Itaque sperabant adversarii fore, ut nunquam acquiesceremus et civilis belli occasionem iustam praeberemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nos vero praesentibus contenti et reliqua sperantes a domino acquievimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Hinc illi aperte furere coeperant et moras omnes nectare, ne publicaretur edictum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Obtinuit tamen in omnibus parlamentis duobus tantum exceptis, nempe <placeName ref="l1288">Divinionensi</placeName> et <placeName ref="l378">Parisiensi</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Itaque nullum est iniuriae genus quod uno mense non sit experta haec ecclesia, quamvis dei beneficio aliquoties ita sint hostes repressi, ut mala consilia in ipsorum capita reciderint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Institutum etiam fuit colloquium alterum, in quo disputarunt circiter tredecim Sorbonici cum ministris tribus nempe <persName>Marlorato Perucellio</persName> et <persName ref="p8033">Beza</persName>, universo regio consilio praesente.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Primum certamen fuit de imaginibus per sex integros dies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Non credas quam ineptos sese praebuerint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quinque ex altera parte, nempe <persName>Valentinus</persName> episcopus, <persName>Spensa</persName>, <persName>Botellerius</persName>, <persName>Salignacus</persName>, <persName>Pecherellus</persName>, omnes egregie docti, omnem imaginum cultum fortissime et liberrime nobiscum oppugnarunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Perstiterunt tamen illi, et ad concilium, omnia remittenda censuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Succedebat disputatio de baptismi ritu, prout ferebat constitutae collationis ordo, sed cardinalium intercessione ac precibus mox soluta sunt omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Interea furere senatus <placeName ref="l378">Parisiensis</placeName>, et aperte in nos coniurare omnes civitatis ordines, quamvis ex omni civium genere non paucos in ecclesia numeremus, palam et ingenue Christum profitentes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hostes denique quidvis moliri ne publicaretur edictum quod nobis ad plenam libertatem iter substernit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Longo volumine opus esset, si singula consilia et infinita providentiae divinae exempla velim commemorare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In summa postquam <persName ref="p918">Amiraldus</persName> cuiusdam furori cedens ex aula excessit, eo adducta res est ut valde simus periclitati.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Sed ea fuit <persName ref="p8315">Condensis</persName> et aliorum quorundam virtus, ut hoc biduo obtinuerimus edicti promulgationem, quam crastino die futuram speramus, frustra reluctante maiore parlamenti parte.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Additi sunt praesidiarii pedites trecenti, et cataphracti equites quadraginta, <persName>Mommorantio</persName> huius urbis praefecto, cum amplissima in seditiosos potestate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Sed <persName ref="p20858">Guisiani</persName> in aula expectantur, unde coniicio nondum finitam tragoediam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Utcunque sit, in deo speramus, et si forte nos coegerit hostium rabies ad manus serio venire, puto nos viribus non multo inferiores fore.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed utinam hoc avertat dominus, qui mirabiliter hactenus nostrorum animos in officio continuit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ego qui, si liceret, nihil magis cuperem quam longissime ab istis motibus abesse, tamen fratrum precibus expugnatus adhuc hic haereo et omnia experior ut nostros ad patientiam componam, nec interea sine maximis periculis hic versor.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ad haec incommoda accedit parum prospera valetudo, assiduis curis et laboribus ita me distorquentibus ut totus iam et canescam et marcescam magis ac magis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Itaque te rogo ut, si unquam alias, mei in vestris precibus memineritis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Habes brevem maximarum rerum summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Nam singularia multa ex eo cognoscere poteris, qui tibi has literas reddit, homine et pio et industrio.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Iam venio ad ea quae per <persName ref="p540">Calvinum</persName> nostrum mihi significasti, a quo etiam tuas literas nudius tertius accepi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Crede mihi, mi pater, nihil gratius, nihil magis tempestive nobis nunciari potuit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Da igitur operam ut noster iste, qui hanc unam ob causam istuc proficiscitur, omnia cl. viri d. <persName ref="p3559">Hartmanni</persName> hac in re consilia intelligat, ut quam celerrime certi quidpiam istinc possit afferri, quod nutantem nostram <foreign xml:lang="el">αὐτοκράτορα</foreign> et assiduis quorundam perfidiosorum minis imparem, aliquo modo fulcire ac proinde certam nobis adversus Antichristum victoriam parare possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Curabunt igitur illi quae ad <placeName ref="l822">Germanos</placeName> spectant.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Tu vero vide quaeso etiam atque etiam ut non vestrates modo, sed etiam vicinos ad eadem consilia impellas, quae et nobis utilissima et vobis quoque (quandoquidem de communi causa disceptatur), non incommoda fore tute satis intelligis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quam autem agendi rationem fideles nostri proceres maxime expeditam et opportunam esse iudicent, omnia denique ad hoc curandum negotium pertinentia, noster iste abunde tibi exponet ut pluribus haec a me scribi minime sit necesse, quae coram multo plenius ex ipso cognosces.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi pater, dominus Iesus te incolumem servet et sancto suo spiritu magis ac magis in opere suo confirmet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8111">Martyrem</persName> patrem mihi plurimum observandum caeterosque colendissimos fratres, rogo ut meo nomine salutes, et ubi praesentem <placeName ref="l832">Galliae</placeName> statum iis exposueris, nostras ecclesias, vixdum per infinitas tempestates emergentes, assiduis precibus domino commendetis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l378">Lutetiae</placeName> sexto nonas martias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8033">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Eximio Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vere fido pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Beifügung von Bullinger:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la">Requisiti evangelici (in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, qualenam petant concilium), responderunt:</s>
					<s n="43" xml:lang="la">1. Nolumus usquam convenire ex pontificis indictione, sed ex nostri principis mandato.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">2. Locum requirimus ab omni pontificis potestate temporalis immunem et, quoad etiam fieri possit, oportunum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">3. Concilium petimus inchoari, non autem continuari <placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName> conciliabulum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">4. Controversias omnes ex dei verbo decidi postulamus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">5. Pontificios non admittimus pro iudicibus, sed pro antagonistis ac proinde petimus certum utrinque numerum colloquutorum constitui, qui praesentibus principum legatis de singulis controversiis disceptent et, si fieri possit, constituant.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="salute">6. Salvum conductum petimus idoneum, in quo diserte infringatur constitutio de fide haerceticis, ut vocant, non praestanda etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">(Descripta haec ex charta imposita his <persName ref="p8033">Bezae</persName> literis).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName ref="p7260">Cardinalis Ferrariensis</persName>, legatus pontificis in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, petit nomine regni <placeName ref="l832">Galliae</placeName> mitti in concilium <placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName> 12 <placeName ref="l832">Gallicanos</placeName> episcopos, qui se subiiciant <placeName ref="l1107">Tridentino</placeName> concilio.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Haec fuerunt in chartam iunctam <persName ref="p8033">Bezae</persName> literis inscripta.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>