<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5208" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Thretius / Genf AN [Heinrich Bullinger], 7. März 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,541 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literis tuis praestantissimis humanitatis paternaeque benevolentiae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5208">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3151" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thretius</surname>
						<forename cert="high">Christian</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1562-03-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5209"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5207"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5214"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5214"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5214"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5209"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5206"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5214"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5209"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5206"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5208%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_541_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5208/Autograph/00 Ms_F_40_541_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5208%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_541_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5208/Autograph/01 Ms_F_40_541_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5208%2FAutograph%2F02%20Ms_F_40_541_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5208/Autograph/02 Ms_F_40_541_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5208%2FAutograph%2F03%20Ms_F_40_541_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5208/Autograph/03 Ms_F_40_541_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1541.<lb/>
					S. D. Literis tuis plenissimis humanitatis paternaeque benevolentiae, quibus ad<lb/>
					ut meas rescripseras, clarissime domine, ad pater colendissime, nihil hactenus<lb/>
					respondere potui, inopia in dies magis ac magis ingravescenti impeditus, non negligenti<lb/>
					sentia retardatur. Fuerunt autem illae, ut quidem esse debuerunt, mihi iucundi<lb/>
					Nam ex animo valere te imprimis recte cum tua charissima coniuge, ac<lb/>
					familia et benevolentiam erga me tuam conservare cognovi, qua ex re valde<lb/>
					laetatus sito, ideoque magnas tibi agerem gratias, nisi fideli mihi magis memoria<lb/>
					.<lb/>
					1.<lb/>
					conservanda haec tua benignitas sit, quam multis verbis iactanda et commemoranda<lb/>
					Quod ad pueris attinet, eos videlicet ita paternae a te tractari, ut etiam lenius<lb/>
					S.<lb/>
					illorum iniuria, quas ipsi ab eo, a quo minime deberent patiuntur, tibi curavi<lb/>
					ne sine, quibus perito, tibi pro huius principum gratias agam non reperio, ut ego<lb/>
					S.<lb/>
					te Laurentiensi deusmodi subrusticis moribus, tandem esse possum, valde doleo, mirum<lb/>
					.<lb/>
					quod tua sancta admonitione suam morositatem deponere nequit, quam<lb/>
					vel fidea antea in scripsi, pro non vulgari vitio, agnoscebas, desediturumque se profecto<lb/>
					mitelat. Nec est, cur domini magnifici mandata piebat, non enim<lb/>
					D.<lb/>
					multo et imperitis iis abuti debet, quae illi a d. parente fuerori consista sunt,<lb/>
					qui prudentiam suam, magis in ea re requirebat (pro qua ego sponsum factissimum)<lb/>
					quam plagositatem et morositatem suam, nec tam est pater illorum ignarus aut<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					imbrudens, quin non animadverterit, in liberis suis, minatam modestiam,<lb/>
					S.<lb/>
					et facilem decilitatem, quam plurimorum testimonia tuum autem imprimis<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					bemptissimum pater, qui pueris coniissem. Si sane ea per conventum<lb/>
					pueris adiunctum esse volui, ut congiderem eum nihil acturum (utpote et<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					et rerum usu carentem usi ex mandato consilioque sancto tuo vel eius<lb/>
					cui tamen ab Mauritia dedi, ne committi voluores. At quoniam ille sua imperri,<lb/>
					D.<lb/>
					valeam ante audaciam, quod dei Christi et perpicere non potest, et quod magis ac impium<lb/>
					S.<lb/>
					est de tua sententia et voluntatis pueros non quidamat, summo afficior dolore<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					vel ab id magis, quod me de hac ipsius morositate secum agere tua indulgere<lb/>
					d.<lb/>
					permittet. Et quamvis plurimum pueros, amen, tamen hanc tuam<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					tuae coniugis erga illis voluntatem tanti facio, ut sine lachrymis<lb/>
					(indice videlicet animi mei gratissimo) eam exoibere non possum, authorum<lb/>
					tuam quam interponis a meo Laurentio, non maximi omnium rerum<lb/>
					facere, deploro. Nam quod ad meum ad vos adventum id differre totum<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					et eo nihil de re adhuc statuere possum; ita enim res meae a meis<lb/>
					videntur protrahi, ut mihi viam penitus impediantur, statuendi de reliquis
					cursu studiorum mebrum vivendique ratione. Scio quidem nihil mihi gratius<lb/>
					S.<lb/>
					unquam accidere posse, quam tuo conspectu benignissimo ac piissimo, hoc tempore<lb/>
					quo extra patriam sum, quam diutissime fratrum, verum id contingere<lb/>
					mihi misero ante mensem maium non existimo atque o utinam saltem<lb/>
					ante mensem Maium et non ulterius. Ea tamen sum spe, quod ex nundinio<lb/>
					Francofordiensibus a meis aliquid mihi afferetur, quae cum accepero,<lb/>
					statuam, prout sese res obtulerit et deus esse voluerit. Proinde, quod<lb/>
					Geneva me tam cito movere res eiusmodi prohibent. Consultius<lb/>
					mihi visum est, hinc ad magnificum dominum scribere de puerorum rebus<lb/>
					deque augenda annua pensione pro anno futuro. Cupiebam quidem ex tua<lb/>
					praesentia praescribi pretium, ut absque dubitatione nostra expensis satisfieri possit<lb/>
					sed quoniam mora non patiebatur diutius deliberare. Si quidem ad annum ex<lb/>
					plendum non multae septimanae restant. Scripsi ante aliquot dies magna<lb/>
					domino, ut centum et viginte taleri pro victu habitationibus ablutonibus<lb/>
					tuae profecti in annum futurum immerarentur, ita ut ad 10 taleros.<lb/>
					(quibus pro exacto anno te contentum velle esse dicis) sedecim amplius<lb/>
					S.<lb/>
					addantur, pueris autem in usus alios ex more et necessitate alia pecunia<lb/>
					provideatur. Et quicquid nunc tu illis de tua pecunia, mutuo concessisti, id<lb/>
					restituatur. Non dubito, quin prius pecunia ad te pro futuro anno mitte<lb/>
					quam literae meae ad dominum perlatae fuerint, tamen nihil obstabit<lb/>
					nostrae auctioni, facile iterum addi ac transmitti semper poterit, modo de<lb/>
					faciat, ne me ea spes fallat, quam alo de accipiendis literis nec amicis<lb/>
					plius mirare possum, sed caussas quae impediunt, quominus nihil ad nos<lb/>
					scribitur, coniicere nequeo. Etiamsi fuerit dominus ultra mare gloria<lb/>
					tamen uno anno scribere potuit. Sed vereor sane, ne interierint vel<lb/>
					ut scribebas vel alibi negligentia retuleri, ad quem ego iam ter<lb/>
					vel quater hinc scripsit. Quod si autem clarissime, domine ad te, sit aliter<lb/>
					quid iam allatum, rogo remittas, communices quam primum et me maxime<lb/>
					solicitudine liberes, aut si etiam a quoquam aliquid de ecclesiis nostris<lb/>
					ad te scriptum sit, fac, ut sciam, poteris, non dubito, iam habere tabellarium<lb/>
					frequentiores Genevam, quam hactenus habuimus, quorum inopia<lb/>
					adhuc ad vos etiam me aliquoties et saepius volentem scribere retarde
					15.<lb/>
					d.<lb/>
					D.<lb/>
					d. et p.<lb/>
					d.<lb/>
					Tiguri. Non<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					domine<lb/>
					1546.<lb/>
					d.<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					vos<lb/>
					d.<lb/>
					domino<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					d. d.<lb/>
					.<lb/>
					meo<lb/>
					tuae<lb/>
					hoc<lb/>
					S.<lb/>
					amico atque doctissimo viro<lb/>
					Iesu Christi servo d.<lb/>
					Bullingero, Tigurinae<lb/>
					S.<lb/>
					fidelissimo, domino<lb/>
					colendissimo.<lb/>
					4.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>