<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file521" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Florian Susliga / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/521</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19112" type="transcription">S. 1480</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1468 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Omnibus votis a deo optimo maximo salutem tuae dominationi exopto omniaque mea studia, quam possum officiosissime, defero Argentinam veni sexta die Maii</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 16f, Nr. 7</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,33</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3100" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1549-05-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!521!Autograph!00%20E_II_338__fol__1468_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">521/Autograph/00 E_II_338__fol__1468_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!521!Autograph!01%20E_II_338__fol__1468_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">521/Autograph/01 E_II_338__fol__1468_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!521!Autograph!02%20E_II_338__fol__1469_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">521/Autograph/02 E_II_338__fol__1469_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!521!Autograph!03%20E_II_338__fol__1469_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">521/Autograph/03 E_II_338__fol__1469_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Omnibus votis a deo optimo maximo salutem tuae dominationi exopto omniaque mea studia, quam possum officiosissime, defero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinam</placeName> veni sexta die Maii satis male affectus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Dominus <persName ref="p6733">Iacobus Sturmius</persName> statim me convenit literasque a duobus cardinalibus, illustrissimo principe <placeName ref="l150">Ferrariensi</placeName> et <placeName ref="l378">Parisiensi</placeName>, protulit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ex eo dominus <persName ref="p6733">Sturmius</persName> cepit esse mihi familiarior.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Mox plurime mihi afferebantur literę, multa etiam nova, ex quibus statui aliqua ad te paucis perscribere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la"><persName ref="p18538">Carolum V.</persName> ferunt tacite conscribere tribus in locis equitatum; filius eius nunc in <placeName ref="l640">Flandria</placeName> et aliis partibus <placeName ref="l20">Inferioris Germanię</placeName> in principatum inauguratur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Simulata infirmitas <persName ref="p18538">Caroli</persName> dabit aliquod magnum malum <placeName ref="l822">Germanię</placeName>; nam comitia <persName>Erfordię</persName> vult indicere, si quieta erit <placeName ref="l491">Argentina</placeName>, quę tamen nondum suscepit Interitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Timeo vehementer maritimis civitatibus; nam nullo foedere inter se coniunctę sunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">De filiis ducis <persName ref="p19065">Saxonię</persName> et responsione constantiaque quod Interitum puto te audivisse; sin minus, ego tibi totam rem perscribam, ubi volueris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">principi <persName ref="p19065">Saxonię</persName> capto sunt oblatę quędam conditiones, quas ille accipere noluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Insula <persName>Zeipho</persName>, quę est obiecta <placeName ref="l875">Hispaniis</placeName> et <placeName ref="l2530">Lusitanię</placeName> et cuius amicitia carere non possunt homines illi propter navigationes, capta est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Regnum <placeName>Trasimeni</placeName> a tyranno occupatum 50 millibus [muni]tum; is est admodum <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> infensus; rex denique ipsius insulę caesus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l875">Hispani</placeName> sunt vehementer perterriti, <persName ref="p18538">Carolus</persName> quoque commotus; multa vexila peditum <placeName ref="l822">Germanorum</placeName> vult eo mittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Conditiones, quas nunc <persName ref="p18538">Carolus</persName> per legationem suam <placeName ref="l425">Romano</placeName> antichristo detulit; hęc sunt: se velle ei restituere <placeName ref="l1161">Placentiam</placeName>, modo arcem retineat, et tum demum iure procedetur; utri debeat cedere <placeName ref="l1161">Placentia</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Detulit etiam nepoti pontificis comitatum prope <placeName ref="l1121">Genuam</placeName>, quem accepit, illi (oder: ille?), qui tumultum <placeName ref="l1121">Genuę</placeName> excitaverat, hiis conditionibus, ut sibi numeret pontifex trecentena millia coronatorum, pręterea ut omnino renunciet foederibus et amicitię <placeName ref="l832">Galli</placeName> et ut matrimonium, quod intercessit inter nepotem pontificis et votam <placeName ref="l832">Galliarum</placeName> <persName>Henryci</persName> regis dissolvatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Vide, clarissime vir, quomodo colludat mancipium cum sua purpurata meretrice et quam astute omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName>, frater <persName ref="p18538">Caroli</persName>, a quodam nobile et primate <placeName ref="l882">Hungarię</placeName> a multo tempore petiit arcem munitissimam; is hoc anno ei addixit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Misit eo rex militem <placeName ref="l875">Hispanum</placeName>, qui acciperent et conservarent arcem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">ubi media pars militum eo pervenisset, erant autem 800, nobilis instrumenta bellica dimisit; <placeName ref="l875">Hispani</placeName> perterriti, colloquium petiere, admissi sunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dixerunt <placeName ref="l875">Hispani</placeName> se mandatum habere a rege, ut arcem reciperent ab illo et conservarent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Respondit nobilis se occupasse arcem iure hereditario a maioribus sibi traditam nec quicquam pe[r]tinere ad regem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Ita <placeName ref="l875">Hispani</placeName> re infecta discesserunt in proximum locum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Nobilis autem ille coactis suis copiis insecutus est eos, et cęsi sunt ad 400.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Nunc furit <persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> et vi iam conatur arcem occupare nobili se defendente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">In <placeName ref="l830">Anglia</placeName> missa sublata articulus iustificationis pure prędicatur; messis multa, paucissimi operarii.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Multę tamen, ut accepi, ceręmonię retentę sunt, dequo et vehementer doleo, ut vestes, candellę, memoria mortuorum; auferenda erant potius omnia antichristi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Intercessione D. <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName> etiam aliquibus primatibus resistentibus duo templa propria permissa sunt, alterum <placeName ref="l296">Londini</placeName> <placeName ref="l822">Germanis</placeName>, alterum prope <placeName ref="l296">Londinum</placeName> <placeName ref="l832">Gallis</placeName>; ea res multum conferet ad cursum evangelii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Bellum inter <placeName ref="l832">Gallum</placeName> et <placeName ref="l830">Anglum</placeName> recrudescere videtur; nam <placeName ref="l832">Gallus</placeName> nuper conabatur expugnare propugnaculum ante <placeName>Bolanum</placeName> magna vi; ter discessit re infecta.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sed et <placeName ref="l2524">Scotiam</placeName> <placeName ref="l832">Gallus</placeName> defendere constituit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nuper est mihi perscriptum <placeName ref="l830">Anglos</placeName> magnum commeatum in quandam civitatem <placeName ref="l2524">Scotię</placeName> abs se captam intulisse; ubi illud intellexerunt <placeName ref="l2524">Scoti</placeName> et <placeName ref="l832">Galli</placeName>, itinera occupare conati sunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Angli</placeName> eo deducti sunt, ut pugnarent; conflixerunt, cęsi sunt <placeName ref="l2524">Scoti</placeName>, ut accepi, 300, capti plus minus 800.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Miserum est istos duos principes mutuo sese conficere spectante tertio, qui eorum libertati insidiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Haec sunt, que ad te statim perscribenda putavi; brevi plura et secretiora, modo ne omnibus pateant nostrae literę.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Ista autem communicabis cum dominis <persName ref="p8011">Gualtero</persName>, <persName ref="p1283">Gesnero</persName> et aliis sanctis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">De rebus <placeName>Ploni[ci]s</placeName> nihil possum certi scribere, priusquam meas accepero literas.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Summa mihi intercessit familiaritas cum D. <persName ref="p6733">Iacobo Sturmio</persName>, multa cum illo contuli graviter et constanter.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Argumenta eius dissolvi, adieci, sanguine et substantiis asserenda erat veritas dei.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">A te expecto copiosas literas de omnibus, quę istic aguntur, num etiam inter se <placeName ref="l862">Helvetii</placeName> firmum inierint foedus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Mitto tibi psalterium, adieci et harmonias, <persName>Dionysium</persName> quoque de situ orbis gręce, non quod iudicarem dignum te munusculum, sed quia nunc melius non habui.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Significationem animi bene voli erga te boni consulas oro.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Mittam brevi <persName ref="p17899">Eusebium</persName> gręce, <persName ref="p17746">Tertul[l]ianum</persName> ex postrema et <persName ref="p18895">Athanasium</persName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">misi etiam domino <persName ref="p8011">Rodolpho Gualtero</persName> <persName ref="p17877">Dionyssium Halicarnasseum</persName> gręce, quem hic inveni inter meos libros.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Tum <persName ref="p1283">Gesnero</persName> optimo <persName>Dionysium</persName> de situ orbis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Te oro atque obtestor, eo animo velis erga me esse, quo hactenus fuisti.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">De me vero illud tibi persuadeas, velim me nihil prius, nihil antiquius tua amicitia habere; perpetuo enim studia et beneficia abs te mihi delata versantur in oculis meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Et quia ingratia animi crimen valde horreo, acceptorum beneficiorum immemor nunquam esse potero, unde te omnibus officiis demereri studebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Plura scriberem, sed nec temporis nec valetudinis ratio patiebatur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Tu si quid dabis ad me literarum, quod ut frequenter facias, vehementer te rogo, mittes ad <persName ref="p2270">Munsterum</persName>, non ad alium, ille curabit ad me perferandas.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Ego has literas cum libris ad colendissimum pręceptorem meum mitto.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" ana="salute">Salutem nomine meo omnibus sanctis, patri <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p1283">Gesnero</persName>, cui diligenter commendes velim.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="farewell">Etiam atque etiam vale.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Dominus deus et princeps noster Christus optimus maximus te nobis diu conservet incolumem!</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Commendo me sanctis vestris orationibus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Uxori tuę sanctissime mea defero officia et filiabus; quam primum potero habere pelles, mittam uxori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinę</placeName> 13. Maii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la">Tuus famulus <persName ref="p3100">Florianus Susl[iga</persName>] a <placeName ref="l532">Varshavia</placeName>, <placeName ref="l2472">Polonus</placeName>, manu mea.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Henryco Bullingero</persName>, fidelissimo Christi ecclesię [ap]ud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> doctori, domino... et amico observandissimo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>