<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5253" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 2. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,479</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Modestia tua, qua usus es erga adversarium valde immodestum, non posse non maximopere</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,26</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5253">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1562-04-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5254"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5252"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5314"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5213"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5314"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5213"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5314"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5213"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5256"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5249"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5314"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5213"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5256"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5249"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5253/Autograph/00__E_II_346__fol__479_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5253/Autograph/01__E_II_346__fol__479_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Mosesiam tuam, qua usus es erga adversarium valde immodestum, non possum non maximopere probare,<lb/>
					doctissime d. Bullingere et frater charissime, atque utinam multi tuum exemplum ex utraque paratum<lb/>
					imitarentur, vel mentionum minus esset in ecclesia, si negotium hac usque componi non promisset. Sed<lb/>
					charitas ad alterutura parte religiose observata, per Angliam effecturam fuisse mihi quidem videtur.<lb/>
					quam transiliamus. Placet deinde etiam ista tua egregia disputationem<lb/>
					demus vos operam, ut eius limites<lb/>
					alio, quam totam causam in quatuor copita diligenti, nescitam utram confessionem defensionem<lb/>
					adhibuisti, quam adversarius suae accusationi. Vixi enim scriptum legi, in quo omnis prope ordinis<lb/>
					tantoscere per neglecta videretur, quam Brentianum se illud commode, quemadmodum nunc mendacia<lb/>
					fugit lucere et gravult in temebris delitescere, ut minus deprehendatur, ita et alium respuit,<lb/>
					qui est, credi, quales et accensa fax, ad religionem disputiendam imprimis opportunam.<lb/>
					quod in quovis capite initio spatium ita clare et discedere exponis, quaeque sit controversiae<lb/>
					status, quod nam sic intelligitur lectiores, neque siquidere te tua sententiae meque quaerere aliquas cum<lb/>
					satis, nam se prodire in lucem charissimam, et adhuc viam tibi, ignoras, hoc modo commodissimum aiicis<lb/>
					contra formandi, tum contraria refellandi. Singulari igitur nobis consentirem, librum omnia orthodoxe<lb/>
					quod confirmem usque nec in ipsa causa quicquam, in quo non tibi essentiores, quum omnia patre destinacile<lb/>
					et catholicae fidei nostrae ad regnem consonant, ut tam dei graticulis, qui sanctorum fuisse de monstraveris,<lb/>
					commodissime fidei, firmissime adque sunt comprobata. Unum hos velim abs te possimus fuisse digniores.<lb/>
					confessimis firmissimae partis eo monumentis, ea esse aliud nihil, quam sapisticus es, ut reciones,<lb/>
					Potuisses ferentis praeclare et paris cum Iacanne et cum ecclesia utilitatem. Sed veritus esti, quos<lb/>
					paposses modestiae hoc probatus esse viderere. Me, etiamsi quidem in reprehensione eius argumenti ac inficiantur<lb/>
					regno modestiae mutuatus esse longissimam. Iesum ipse ipsum fortassis non intelligere, ac<lb/>
					alia quod edere soleat) raptim est ipsorum et in praeredentibus quoque et quicquam etiam haud autem illius sit.<lb/>
					quamvisque ceri sactenum, sed forte substantes et non fideliter, quod per conficerentur. Sentii hactenusque gloriae.<lb/>
					sophismatum, praestaret, ea fuisse et ipsi et universae ecclesiae fideliorum ista videtur, per actionem hoc modo<lb/>
					sophismarum, praestoritate sua, prisceret et officium, obinde. Authoritas ipse per illa adeo pervenerit.<lb/>
					erasti, impugnantate etiam efferenda paulatim. Praesertim quum ipse te inquissimum fuisset, praesignas enim<lb/>
					multis impugnanda et adhiberam suam indiginem, te versertavit, ut aequissimum fuisset, quum enim existimes<lb/>
					fuissis in clariorem prohibere potestas. Verum nihil est fortassis adhuc neglecturum. Quum enim, qui<lb/>
					hominem tibi responsurum et suo amore sophisticum suum in poenitent, damno et oratum velitum, ut Caesaris<lb/>
					deinde libram sunt, cum offessione consultorum avellorum. Hoc veneraria rerum professione et coniicere<lb/>
					deinde, animo candore et bono tempore vobis ab Aristotelis temerabilia tibi persequem obvenit.<lb/>
					Christum obiecte unanimisti, quum respondes Brentio ad eo, quae de tempore tibi per te veritatem,<lb/>
					nondum anaburgicos menti, sed etiam eius ipsos, quos esse meritus est, philosophus. Si dederet veritatem<lb/>
					non dignus, qui a nobis veritatis professoribus, ita contemnatur, quia siquid possit, si dederem, ut vel<lb/>
					vitam vobis, qui a naturalis veritatis credimus, strenui (ut, spero) quinquibus praesto sunt, ut eum a fuso, intenta<lb/>
					qui, videmque pii, toti in hoc sunt, ut eum a falso intentione<lb/>
					verabilem defensionem; nam viri quidam<lb/>
					Calvinibus vindicent. His offundere, qua verbi tuique suspectis. Ego hoc possum tibi,<lb/>
					animibus erint, ita de tanto philosopho, quo verba facere, quibus se versatus. Ego hoc possum ego tibi<lb/>
					affirmare, et credem mihi tantum esse in re, in qua re ipsum est, ut mendatum suum alia<lb/>
					affirmare, et Sathan odit hunc authoriorem, ut vellet eum ipsius est, ut mutationem veritati succursum<lb/>
					neglorio possit. Mihi vero magno quaestes est etiam huius avehoris expectationem vestratus suates<lb/>
					legere. In possit: "Mihi vero idque enim hac ipsa controversia, nisi essem professoris, qui etiam mihi<lb/>
					isto philosopho didicissime, valde diutius esse cum eius multis aliis doctissimis vires a veritate.<lb/>
					dicebiti, quo se rediebant, in tam aegis et accipiti peregrinam ecclesiam, utra pars Tigurina veritate<lb/>
					Meceti vero sit gratiam, nunc scio et gaudeo patriam explicatas teneri. Non possum ergo tuoque<lb/>
					vos tueri veritatem, reliquis mendatis (quod dolor) implicatas temeratus esse possit.<lb/>
					tuorum veritatis, qui mihi colendissime, hoc qui contra satis expositarii numeratus est, ad bene existis<lb/>
					instrare et labore. Non possum, inquitum huiusmodi, qui insignem etiam pergamur, inambigo ac per te excommunicatione<lb/>
					amare, ac de libello tuo, ut potuisti, liberare et ingenue scripsi, nec periungos. Meis verbis<lb/>
					pietate humanitateque candidi omni, interpretaturum esse. Salutant te omnes fratres, meis verbis.<lb/>
					salutabis omnes et praesertim ea filios generosque tuos. Vale in domino Iesu felicissime.<lb/>
					salentabis conscientia et calendas aprilis. Anno humanos salutis 1556.<lb/>
					Tuus ex animo totus<lb/>
					Johannes Hospinianus.
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					auga Longe,<lb/>
					1554 etc.<lb/>
					d.<lb/>
					1554.<lb/>
					Vigilantissimo Tigurin ecclesiae<lb/>
					primarioque antistiti d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, viro clarissimo<lb/>
					ornatissimoque, domino et fratri<lb/>
					suo multis nominibus<lb/>
					colendissimis.<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>