<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5254" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen AN [Heinrich Bullinger], 2. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,460</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 62,460a/b</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Salvus redii Argentina, ubinam et tu D. Bullingere hospes sis.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,28</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5254">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2742_Rueeger_Johann_Jakob.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/101891865"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11468609"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1562-04-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5255"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5253"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5294"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5195"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5305"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5195"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5294"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4455"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5305"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5195"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5256"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5249"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5305"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5195"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5256"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5249"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5254%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(460)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5254/Autograph/00 Ms F 62 (460)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5254%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(460)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5254/Autograph/01 Ms F 62 (460)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5254%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(460)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5254/Autograph/02 Ms F 62 (460)_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					tibi<lb/>
					S. Scribuus, nulli sunt, comitissima, utinam et turpes domini Bullingere, plurimum te salvere iussit; qua<lb/>
					scribam nulla sunt. Comissa in Rapperstein senior plurimum te salvere iussit. Illa recitata<lb/>
					quid est, vir mihi latrocinum, quod commiserit dux Guisianque Saberniam relinquens, in viro quodam regi<lb/>
					Christi, si tandem quidem Gallogi permitte. In quo cohabit, tempiscopum cum equitibus suis, cumque ibi ecclesia eritur congregatum<lb/>
					ac wipsi caelum caussa<lb/>
					audissemque concionem, quae iam finita erat, addat autem impens baptisundus, ipsius in epistolam<lb/>
					cuius quibus singularum<lb/>
					ministram cum infante et uxore gravida cuiusdam trucidavit, alii clamentes fuga sibi consulere<lb/>
					volentes a foris expectantibus ceduntur, cadunt circiter 40 personae, nostrae vulnerantur. Haec<lb/>
					dilensis, lacissimo<lb/>
					pro certo relata sunt comitisset. De morte in Henchionatu Badensi, qui loco suo se movit,<lb/>
					magno cum agricolarum, pagi iuxta vel ad radices siti decrimito. Et mirum est profundissimum<lb/>
					viculus ad radices mentis situs.<lb/>
					Non prout<lb/>
					vocantiae L&#252;ppberg.<lb/>
					et lacissima, ut apero, in qua rumores stanc, viri antea erat mos excensus,<lb/>
					distat a multis ingenti pago.<lb/>
					et mori impliorem, bene, ubi antea erat, pecta et agri. Magna et eiusdem motis, prius qu&#281;<lb/>
					non perd a Badenwyler.<lb/>
					ut aberegungen. Circiter<lb/>
					possit suo loco cum maximis cupibus, minatur ruinam, quod si accidat, certe maximum<lb/>
					milliaria a Friburgo,<lb/>
					isgoico.<lb/>
					dominum multis eius loci incolis adferet. Dominus solus novit, quid sit futurum. Si coram rem<lb/>
					Haec tantum retuli, quod antequam ipse vidissem montem mira mendacia<lb/>
					melius posci omnia declarare.<lb/>
					regeretur, quo minus illis fides habeatur.<lb/>
					Caeterum<lb/>
					negocium mihi expediendum commiserunt, nolebant autem<lb/>
					vos proficiscerer, idque oretenus explicarem. Promiseram<lb/>
					omnino festinandum esse, ego vero propter occupationes.<lb/>
					tamen quid negligam. Placuit scripto brevi id tuae humanitatem<lb/>
					sit inter doctus Argentinae de praedestinatione, novisti.<lb/>
					ministri e suggestu in certibus calumnianti et proscindunt.<lb/>
					d.<lb/>
					gravitas cuius, Sturmiam, Danthum et alios, ita odium conciliantes illis non tantum apud plebem, sed nobilis ex cognitu.<lb/>
					Christus, de<lb/>
					istos duos nemo audivit nec audit. Cavet adversarii, ne ullae permittata disputatione,<lb/>
					interim tamen gloriam, quod nihil magis optimis ego enim contuli cum aliquibus.<lb/>
					iam verentur docti et<lb/>
					boni viri, si senatus, sentiam ferat pro ministris, damnatam iri doctrinam Buceri et aliorum<lb/>
					Quam in ipsa sum sunt multorum fidelium ministrorum et quaestorum doctrinum filiumque, imo est damnaturos confessione<lb/>
					Iaculio et alteris<lb/>
					agit<lb/>
					proptras Caesari, atque principibus obvitas, iamque summa cum Argentinensis ecclesiae ignorantia.<lb/>
					si probent alterius partis sententiam contra ministros, iam cum ita plebi persuaserint, tumultum aliquem esse<lb/>
					timendum et seditionem; nam vulgus ignobile admodum suspicit Madlachium ambitiosum Scironem, cum<lb/>
					sociis. Quibus omnibus accedit, si eiicitur Zanchus discedent etiam alii et sic actum erit de illis<lb/>
					schola nostra propter gloria et suorum insolentiam, qui palam inter studiosis proficetur, nisi quis credat<lb/>
					et confiteatur ibi esse, dominus humanitatem, ubi est divinitas, cum esse haereticum et dividelium<lb/>
					re naturas in Christo totamque religionem evellere. Et qui huius opinionis non sunt studiosi illos<lb/>
					non ferunt, ab his appellari nolunt, e collegio eiiciunt.<lb/>
					Ita ergo consultum videtur ipsis huic<lb/>
					consulibus, ecclesiae et scholae, si tu illis tua opera et authoritate adsis, utpote quo vero, perire iam iniuntur.<lb/>
					illum defunctam Christum<lb/>
					ut legabis et Germanice<lb/>
					Ita autem statuerunt. Cum unum apud Londtgravium magnas sit authoritas, debebas, quam id fieri<lb/>
					et helo, mihi<lb/>
					possit, citissime, per literas illis de diffidio illo certiorem facere, de quo tamen alias ei constat et<lb/>
					deus et<lb/>
					significare illud nondum esse propositum. Verum sum in genus copere, timidumque, nisi alii se interponant<lb/>
					incendium hoc nociturum Argentinensi ecclesiae et scholae, verum etiam magnum offendiculum periculum, hincquam<lb/>
					non solum<lb/>
					gavisuros pontificios et triumphaturos, si inter nos ipsos non conveniat. Itaque illum solicitare, ut et<lb/>
					Palatinum de hoc negocio certiorem faciat. Hinc illi duo principes si consenserint, quod quisque velit<lb/>
					ad certum vel statam diem mittere duos vires, unum theologum alterum doctum quendam consiliarium vel<lb/>
					illud quam primum amplissimum magistratui vestro significaretur, qui appellantur, ut etiam ille non<lb/>
					dedignitur duos Argentinam mittere ad audiendas partes disputendus sentias literisque componendam.
					tibi<lb/>
					S. Scribamus, nulla sunt, comitissima, ut in et turper domini Bullingere, posses sis. Nause igitur, quae<lb/>
					scribam nulla sunt. Comitissa in Rapperstein senior plurimum te salvere iussit. Illa recitata<lb/>
					gravitur, quod mihi latrocinum, qui commiseram dux Christianus Salerniam relinquens in viro quodam regi.<lb/>
					Christi interstantiam Galloque pernicite. In quo obsedit, habere cum equitibus suis, cumque ibi ecclesia esset congregatum<lb/>
					ac Wipsi ecclesia,<lb/>
					audiscitque priore, quae iam finita erat, addat autem infans baptizandus, irruit in epistolam<lb/>
					cuius coniugatum<lb/>
					ministrum cum infante et uxore gravida cuiusdam, trucidavit, alii clamulos fuga sibi consulere<lb/>
					volentes a foris expectantibus ceduntur, cadunt circiter 40 personae, multae vulnerantur. Haec<lb/>
					praesenti&#281; legissimo,<lb/>
					per certo relata sunt commiser. De mose in Martinionatu Badensi, qui loco suo se movit,<lb/>
					magno cum agricolarum pagi vulti vel ad redditos sibi detrimento. Et mirum est profundissimum,<lb/>
					viculus ad radices mentis situs.<lb/>
					vocantiae Limbere.<lb/>
					Non procul<lb/>
					et adissima te valde, in qua cureretur, in ecclesi&#281; stant, vel antea erat mos excensus,<lb/>
					antistat a Willen, ingenti pago.<lb/>
					non grad a Badenwyler.<lb/>
					et morte mediores dei, ubi antea erat pecta et agri. Magna etiam nusile multis, per qu&#281;<lb/>
					abereppingen. Circiter<lb/>
					possit, scio loco cum maximis cupibus, minatur numma, quod si accidat, certe maximum<lb/>
					milliaria a Friburgo,<lb/>
					non impono<lb/>
					dominum multis eius loci in communis ageret. Dominus novit, quid sit futurum. Si coram eum<lb/>
					melius possim omnia declarare. Haec tamen retuli, quod antequam ipse vidissem montem mira mendacia<lb/>
					Caeterum<lb/>
					responsa erat, qua fuerim apud vos vigentur, quo minus illis fides habeatur.<lb/>
					Dominus Sturmius et Zanchus eorumque socii, negocium mihi expediendum commiserunt, nolebant autem<lb/>
					hoc scriptis commendare, quo ego ipse ad vos proficiscerer, idque oretenus explicarem. Promiseram<lb/>
					quidem hec me facturum, sed quia iudicabant animo festinandum esse; ego vero propter occupationes<lb/>
					hoc tempore nequiveri ad vos migrare, ne tamen, quid negligam, placuit scripto brevi id tuae humanitatem<lb/>
					significare. Quae et quis contentio sit, inter doctos Argentinae de professione, novisti,<lb/>
					adhuc sub ludice est. Veriferatu ministri e suggestu in coetibus, calumniant et proscindunt<lb/>
					figravitas contra Stormium, Zanchum et alios, ita odium conciliantes illis non tantum apud plebem, sed multis ex magistratu.<lb/>
					officulo de paedria.<lb/>
					duos nemo audivit nec aiunt. Cavet adversarii, ne ullae per admittate disputatione,<lb/>
					interim tamen gloriam, quod nihil magis optet, ego enim contuli cum aliquibus.<lb/>
					iam verentur docti et<lb/>
					boni viri, si senatus satium ferat pro ministris, damnatam iri doctrinam Buceri et aliorum<lb/>
					Quam in ipsum sit multorum fidelium ministrorum et praeceptorum doctrinum fidemque,<lb/>
					et damnaturos confessiones<lb/>
					Iaculio et asterli<lb/>
					agit,<lb/>
					proprias caesari aliisque principibus oblatas, iamque summa cum Argentinensis ecclesiae ignominia.<lb/>
					si probent alterius partis sententiam contra ministros, iam cum ita plebi persuaserint, tumultum aliquem esse<lb/>
					commodum et traditionem, ne quibus ignotibus admodum suspicii Marbachium ambitiosum, Simonem, cum<lb/>
					sociis. Quibus omnibus accidit, si eiicitur Zanchus discedent etiam alii et sic actum erit de illorum<lb/>
					Schola; nostra propter blaurensia et suorum insolentiam, qui palam inter studiosis proflectar, nisi quis credat<lb/>
					et confiteatur ibi esse mihi humanitatem, ubi est divinitas, cum esse haereticum, etc., divide<lb/>
					re naturas in Christo totamque religionem evellere. Et qui huius opinionis non sunt studiosi illorum<lb/>
					non ferunt, ab his appellari nolunt, e collegio eiiciunt.<lb/>
					Ita ergo consultum videtur ipsis huic<lb/>
					ecclesiae et scholae, si tu illis tua opera et authoritate adsis, utpote quoque vero iam iniuntur.<lb/>
					deficiunt ad<lb/>
					ut legali et<lb/>
					ita aut statuerunt. Cum unum apud Londtgravium magna sit authoritas, debebas, quam id fieri<lb/>
					et helo, missis<lb/>
					poscit, ut ipse me, per has illis de dissidio illo certiore facere, de quo tamen alias ei constat, et<lb/>
					deum et<lb/>
					significare illud nondum esse compositum, verum subinde in peius vergere, timendumque, nisi alii se interponant<lb/>
					incendium hoc nostrorum Argentinensi ecclesiae et scholae, verum etiam magnum offendiculum periturum, hincque<lb/>
					non solum<lb/>
					gavisuros pontificios et triumphaturos, si inter nos ipsos non conveniat. Ideoque illum solicitare, ut et<lb/>
					Palatinum de hoc negocio gratiorem faciat. Hinc illi duo principes si confecerit, quod quisque velit<lb/>
					ad certum vel statum diem mittere duos viros, unum theologum alterum doctum quendam consiliarium vel<lb/>
					paris peritum, illud quam primum amplissimum statui vestro significaretur, qui appellaciter, ut etiam ille non<lb/>
					dedignitur duos Argentino mittere ad audiebas partes disputendus sentias literisque componendam.
					ibi te apud vestros multum poster non diffidunt. Porro, si iam vestri conferrent cum Bernatibus<lb/>
					Basiliensibus, Scaphusianis, vestrorum exemplum procul dubio immitaretur. Et faciliores futuras ecclesias<lb/>
					Helveticus, ut huc laborem susciperent, si consuissetur, quod Argentinenses in componendo dissidio tempore<lb/>
					tus fidunt.<lb/>
					Grynaei Basileae, ago haud fuerint segmes; nam tres tu temporis Basiliam miserunt. Si ita fiat,<lb/>
					optime de hoc negocio sperunt; sic enim audiretus utraque pars, post decreretur. Arbitrantur etiam<lb/>
					sic spandam esse aliquam concordium, utque tractetur de aliis etiam articulis controversis et communis<lb/>
					quaedam loquendi forta statuatur, et forsan compositam iri confessionem aliquam samentem ad ecclesiae aedificationem<lb/>
					Peteret autem, ut landgravius vel Pistorium vel Hiiperium mitteret, et qui literis etiam acceptus<lb/>
					Palatinus Erastum vel regnum aliumque bonum doctumque virum adderet. Tigurini ablegerent vel te vel<lb/>
					Bernates Musculum vel Hallerum etc., addere<lb/>
					Martiorem aut Gvaltherum et nostra cum cordato viro.<lb/>
					huic conformem. Basilienses, Borraum, Amrebachium vel eius generum. Scaphusiani aliquem ex<lb/>
					Si Virtembergensis suos mittat, non morantur,<lb/>
					ministris cum d. Iodo, Bovillo, vel d. Peyero,<lb/>
					Habes iam humanissime d. Bullingere, quae docti Argentinenses mihi commendarunt; ea vero item ita<lb/>
					composiae et docte tuae humanitati (propter ingenii mei tenuitatem et curam eius suppellectilem) potui proponere,<lb/>
					ut conveniebat, praesertim in iam arduo negocio. Attamen non domino, quin pro tua quaedentia et ingenia<lb/>
					acumine melius omnia sis intellecturus et expensurus, quam ego tendere quiverim, et ita ut boni<lb/>
					viri sint intellecturi, me fideliter, licet simpliciter, expediisse, quod commendarunt. Tu, qui videbitur,<lb/>
					agito nosque tibi commendatos habeto. Nostri te salutant. Saluta nostro nomine vestros<lb/>
					Scaphusiae 2. aprilis 1562.<lb/>
					deditissimus<lb/>
					possinum nomine nostris.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d. S.<lb/>
					d.<lb/>
					S. D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>