<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5258" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden AN [Heinrich Bullinger], 3. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,738</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Saeculum praeterierat Ornatissime Domine Bullingere, quum abs te</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 376f R., Nr. 429</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,29</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5258">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1562-04-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5259"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5257"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5514"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5160"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5514"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5160"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5921"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4613"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5514"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5160"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5260"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5257"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5514"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5160"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5260"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5257"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5258/Autograph/00__E_II_365__S__738_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5258/Autograph/01__E_II_365__S__739_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5258/Autograph/02__E_II_365__S__740_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5258/Autograph/03__E_II_365__S__740_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Federicus a Salice, domino Bullingero, viro clarissimo<lb/>
					30.<lb/>
					ac sibi amicissimo, domino<lb/>
					Saeculum praeterierat, ornatissime domine Bullingere, quod abs te, amicorum, inquam, quos<lb/>
					in terris habeam optimo et colendissimo litterarum nil acceperam. Nec erat proptere<lb/>
					etiamsi maxime foelicis rerum tuarum status tuem certior reddi cuperem, ut tam dubito<lb/>
					silentii tui admirarer vel tibi aliquatenus succenserem. Quippe cum mihi compertum<lb/>
					esset quam multivariis, hiisque longe maximis negotiis esses implicitus,<lb/>
					adeo, ut mihi homuntioni, licet tui amantissimo et studiosissimo saepius prout<lb/>
					vellem, minus vacaret tibi, ut scriberes. Eras ergo apud me excusatissimus<lb/>
					Sed cum Interim tamen animus minus aliquid abs te audire gestiret, meis<lb/>
					Sedemum tuae litterae sunt mihi allat&#281; isthic datae 5 praeteriti, mensis die<lb/>
					fueruntque mihi iucundissimae. Insuper etiam responsionis tuae domino Brentio super sentiat<lb/>
					de coelo et dextera dei datae exemplar habui. Itaque gratias ago tibi singulari<lb/>
					tum quod me tuis suavissimis litteris tandem recrearis (via enim tua ex illis<lb/>
					in pro spero rerum statu sunt optabam consistere cum gaudio intellexi), tum etiam, quod<lb/>
					missis mihi subinde tuis lucubrationibus demonstras me omnino inscriptum esse.<lb/>
					amicorum tuorum albo teque mei esse perpetuo memorem, idque, quo minus prae tenuitatis<lb/>
					mea mereor, eo sum tibi magis devinctus, qui me prae tua humanitate tanto<lb/>
					relignum honorem facis. Interea vero, quia scribis te nunquam putasse me tamdiu omnium<lb/>
					quin tibi scriberem, prout feci, tarditanti me&#281; nullam aliam excusationem<lb/>
					quam quod nihil iam pridem habui scriptum dignum eoque vacuis litteris<lb/>
					alioquin occupatissimum interpellare, visum mihi fuit praeter decorum. Itaque rogo<lb/>
					me habeas excusatum. In posterum vero frequentius te invisam. Porro monarum<lb/>
					quae ex Gallia et aliunde perferuntur, abs te et domino Fabritio nostro<lb/>
					factus certior, fuitque praecipue mihi auditu gratissimum, quod in Gallia tantum<lb/>
					mirementi habeat vera Christi religio. Rogandus est autem dominus deus, ut, quod<lb/>
					bene incoepit, foelicissime absolvat. Quod vero vicissim tibi significem<lb/>
					habeo; nam de concilio quidem Tridentino hic nihil penitus auditur. Tamen mox<lb/>
					acceptis litteris tuis (datae autem sunt sunt hae mihi 26. demum die mensis praeteriti<lb/>
					scripsi ad dominum Iulium Mediolanensem virum egregium et evangelii professorem<lb/>
					eximium Pesclavii, ut me edoceret, si quid certi haberet de illo concilio<lb/>
					quo te itidem possem reddere certiorem. Rescripsit idem ante octiduum vel<lb/>
					circa se hac de re litteras dedisse ad dominum Fabritium, qui tibi omnia esser<lb/>
					significaturus, proinde non esse opus, ut illa de re latius ad me scriberetur.<lb/>
					opinor autem omnino illas domini iulii litteras domino Fabritio esse designatorum.<lb/>
					a quo fortassis aliquid certi de concilio hauries. Ab aliis vero aliquot<lb/>
					amicis habui Tridenti nunc repperiri 150 episcopos, ut plurimum Italos<lb/>
					et Hispanos et aliquot cardinales, quorum tamen numerus vel etiam nomina non exprimuntur.<lb/>
					in litteris ad me datum. Hi autem ex patres primum cassum, ut
					1536.<lb/>
					habuere 26. die mensis februarii praelege praeteriti, in quo omnes libros a piis et<lb/>
					evangelicis viris aeditos condemnaverunt et authores quidem ipsos omnes, qui contra<lb/>
					papulum docuere vel scripsissem, proscripserunt. Et omnes et papistici potentatus<lb/>
					suam legationem Tridentum misisse illicque in dies expectari regem Boemiae<lb/>
					Maximilium, quo eius praesentia omnibus caveatur, qui volet concilium illud<lb/>
					principatus<lb/>
					accedere neque in posterum quisquam consultari possit, quin illud fuerit universaliter<lb/>
					.<lb/>
					ac eius decretis omnes parere teneatur. Expectatur autem Tridenti etiam<lb/>
					cardinalis Ferrari&#281; pappae legatus apud regem Galli&#281;, qui ex Gallia<lb/>
					ut referunt, magna episcoporum et huiusmodi farinae hominum manu stipatus<lb/>
					brevi adveniet. Ubi vero pappa convaluerit (aiunt enim ipsum fluxu quaedam<lb/>
					acerrimo et quasi laetali detineri), et ipse Tridentum est accessurus, ut<lb/>
					Satanic&#281; su&#281; beatitudinis praesentia et, quae acta sunt, et quae porro agentur<lb/>
					in illo concilio approbet. Vitam autem ex nos illos patres satis lascivam et<lb/>
					petulantem dicunt agere Tridenti, scortationibus enim omnia defoedant et polluunt<lb/>
					et ad nos perlatum erat quendam cardinalem, dum sui hospitis uxorem violare<lb/>
					obtruncatum, tamen qui ad me scribunt, ex amicis, hoc non memorant.<lb/>
					Difficillimum autem est quicquam certi intelligere, quidnam sanciat in illo conciliabulo,<lb/>
					quandoquidem neminem e nostratibus habemus illic, a quo quid percipiamus, et si<lb/>
					quid evulgatur, id fit a papistis, qui omnia fingunt pro nutum. Attamen si quid compero<lb/>
					in posterum certius, diligenter ad te scribam, quem haec paucula, quandoquidem plura<lb/>
					habeo sufficiant. Caeterum responsionem tuam d. Brentio datam legi, festinanter tamen, quia<lb/>
					hisce diebus sunt comicia apud nos habita, totus itaque distractus fuit reipuli nostr&#281; negotiis<lb/>
					ita, ut lectioni non quiverim vacare interdiu vel minimum. In cunctis autem, mi domine<lb/>
					Bullingere, videris mihi tui simillimus. Causam enim tuam defendis, undequaque piissime<lb/>
					et eruditissime, inquam hoc caeteros nostrae aetatis meo iudicio, antecellis omnes<lb/>
					qui apologias vel responsiones scripsere, quod cuncta pertractas quadam mansuetudinem<lb/>
					adeo insigni et cordatum, ut procul dubio et te tui adversarii, etiamsi sint<lb/>
					afferatiores laudare cogant? Et tuam doctrinam interim etiam sanct&#281; scripturae<lb/>
					argumentis ita asseveras et descendis, ut cuique liquido pateat, iam esse<lb/>
					piissimam et verissimiam, suntque omnia, quae doces, adeo comperta, ut nullo modo<lb/>
					frigi queant, nisi quis, ut ipse dicis in responsione tua, quam incipis tractare<lb/>
					uniorum personali naturas, Christi omnino omnino etiam honestatem tollat Christi ecclesiam<lb/>
					orthodoxam errasse ac Christum etiam apostolos demum male docuisse velit. Rogandus<lb/>
					est autem dominus deus, ut te pro ineffabili sua bonitate in annos servet Nestorias,<lb/>
					quo diutius reipublicae christianae, prout facis, prodesse queas. Quis enim pro ampliandum<lb/>
					Christi gloria, proque eius ecclesia tuenda ac ab erroribus expurganda aeque, ut tu<lb/>
					hac nostra aetate invigilat. Et horum quidem laborum tuorum condignum aliquando primum<lb/>
					a deo optimo maximo consequeris, qui tuos conatus omnes usque in finem feliciter, nisi<lb/>
					Demum, colendissime domine, rogo te, ut consilium tuum mihi<lb/>
					sperare dignetur.<lb/>
					sempertiri velis, scilicet, quo suadeas ut filium meum, qui aeque te tuus est, quem usque<lb/>
					m.<lb/>
					1.<lb/>
					sic<lb/>
					etiam<lb/>
					d.<lb/>
					anno
					S.<lb/>
					Clarissimo Bullingero, animo ac patrono<lb/>
					Bulingero, amico ac patrono<lb/>
					Bullingero, amico.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>