<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5259" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 3. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,239-243</idno>
						<idno subtype="Hinweis">242 in Zählung übersprungen</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dum scribendi occasionem diutius expecto, ..., et tempus labitur, et scribendi officium a me praeter quam deberem intermittitur</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,32</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5259">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1562-04-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5260"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5258"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5330"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5135"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5330"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5135"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5330"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5135"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5260"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5257"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5330"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5135"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5260"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5257"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5259%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__239_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5259/Autograph/00 E_II_356__S__239_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5259%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__240_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5259/Autograph/01 E_II_356__S__240_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5259%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__241_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5259/Autograph/02 E_II_356__S__241_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5259%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__243_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5259/Autograph/03 E_II_356__S__243_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					23.<lb/>
					Dum scribendi occasionem diutius expecto, veneram de domine<lb/>
					fraterque in Christo charissime et tempus labitur et scribendi officium<lb/>
					a me praeter quam deberem intermittitur. Insuper pridie huius,<lb/>
					cum domum redieram (aberam enim aliquot diebus ex urbe<lb/>
					alio profectus) alias tuas reperio una cum libellis, altero, quo<lb/>
					Brentio, respondes, altero vero Ioannis Wolffii, pro quibus<lb/>
					humanitati tuae meritas ago gratias. Perlegam illos avidissime,<lb/>
					inprimis tuum illum, in quo, quantum tempus permisit, nunc<lb/>
					legi. Placent argumenta ad coarguendum adversarium firmissimi<lb/>
					Placet et modestia, quae tamen non est absque sale. Plura<lb/>
					dicere nolo, ne et assentari videar et temerius dedoctiorum<lb/>
					scriptis iudicium mihi arrogare. Nunc ad tuas priores venio<lb/>
					G. ianuari scriptas, e quibus, quae in Gallia gerantur, libentissime<lb/>
					sine cognovi, quod iis rumoribus, qui apud nos quoque de quotidiano<lb/>
					fidelium accessione ferebantur (quo nihil mihi laetius<lb/>
					contingit, deum testor) fidem facerent. Gratulor ecclesiae<lb/>
					vestris earumque ministris, quarum haec iam in Gallia (ut alias praesertim<lb/>
					existit propago. Non potui autem mihi a risu temperare,<lb/>
					legerem, quas Sorbonici theologi de obedientia magistratus<lb/>
					quaestiones protulerunt. Equidem satis abunde hactenus papisticis<lb/>
					si propriam causam prodiderunt et imposturas suas omnibus<lb/>
					exhibuerunt palspandas disponente domino deo et patre nostro, ut<lb/>
					scondati<lb/>
					quibus aures atque oculi essent, illas agnoscere possent atque vitare,<lb/>
					qui vero scientes volentes in exitium ruere vellent, inexcusationem<lb/>
					retterentur. ianuario praeterito e Roma allatum est,<lb/>
					Romanenses iactare sese perputium Christi, dum fundamenta<lb/>
					cuiusdam eruerunt, reperisse; res mira in tanta evangelii<lb/>
					Lucae audere illos huiusmodi nugas confingere. Puto autem<lb/>
					illos iam pigmenti sui pudere, cum tam subito, rumor ille adeo
					1540.<lb/>
					certe ad nos perscriptus conticuerit. In huiusmodi si quando consilium<lb/>
					animo digredior, occurrunt etiam Saxones nostri, qui et<lb/>
					spiritum, quo agitantur, multuarie produnt. Perlegi autem<lb/>
					quicos dies libellum dedissipata peregrinorum in Anglia<lb/>
					non absque lachrimis et stomacho, et quid nostrae urbes<lb/>
					ministri agant atque dicant indies percipio non absque dolore.<lb/>
					numero tamen huic tres veteres nostros eximio, qui non<lb/>
					mali quidem, at nuti magis fuerunt hactenus, quam forte<lb/>
					expediret. Sed similes requirunt labra lacturas; sumus hic<lb/>
					delicatuli et in rem omnes nimis intenti; verbum haud quidem<lb/>
					reiicimus, eius vero censuram nobis minime arrogamus.<lb/>
					Impotius ministris, quibus vis libere committimus, modo<lb/>
					nobis suaviter genio indulgere liceat, illis quoque deliciae haud<lb/>
					ingratae sunt, quibus se securius potituros, caesent, si omnis ex<lb/>
					lysitorum ore pendeant, his dum metuunt, ne excidant, quosvis<lb/>
					disprivatim expublicae traducere, nova dogmata et impia<lb/>
					ingratiam aliorum instituere, atque adeo coelum terrae miscere<lb/>
					non erubescunt, hac lue etiam vicini inficiuntur, qui hactenus<lb/>
					literis<lb/>
					evangelii, imo destituta, utcunque ad illam anhelam et<lb/>
					ex puriore fonte purior ad Gallos Anglosque manavit aqua,<lb/>
					ita ex nostris lacunis turbidam plerique hauriant. Sunt tamen<lb/>
					interim apud nos et alibi passim, licet numero, minores, imo<lb/>
					perpauci, quibus sincera verba lux, quae olim illuxit nec dum<lb/>
					animo exidit et spero fore, nisi servior aurum huius seculi deliqui<lb/>
					obstiterit, ut et horum tenebrae ex fructibus, qui affaxi<lb/>
					se produnt, agnoscantur nosque una cum illis ad lucem vestra<lb/>
					convertamus. De statu rerum nostrarum nescio fere quid scribit<lb/>
					sit potissimum. Passim mihi videntur omnia moli<lb/>
					sua praessa subsidere mox ruituram. Vestram certe urbs malo
					S.<lb/>
					1541.<lb/>
					S.<lb/>
					medicio, prout aliquando memini laborat eoque gravius, quod nec<lb/>
					malum satis agnascat, nec qui fidelem eius curam suscipiant,<lb/>
					vires certe illud paulatim acquirit et ex crisibus, quas indies<lb/>
					profert facile agnosci posset, nisi fato quodam nos illi tradidisse<lb/>
					Censeo autem et illi fata sua ac terminos non deesse, quos<lb/>
					transilire nequeat. Quod si in apertum aliquando eruperit, prout<lb/>
					erumpere gestit. Mira videbis dei optimi maximi in nobis iudicia.<lb/>
					Nunctibi fasciculum novorum, quae sana (cuius fides apud alios<lb/>
					sit) feruntur nuper allatum est ex Lugduno et certo quidem<lb/>
					Galliae lugtuni proclamarius. Lusisse, ut evangelicis<lb/>
					praedicandi verbi libera potestas fiat insuper mandasse magistratus.<lb/>
					ut curet, ne qu&#281; impedimenta illis obiiciantur. In agro<lb/>
					Mossiliensi papistici evangelicos adorti circiter 50 peremerunt.<lb/>
					Mox rursus hi illos agressi frater, circiter 200 cesis consilium triumphum<lb/>
					in Iunium dilatum est, quid ibi agitetur paucis<lb/>
					quidem principibus tamen nostris haud ignotum<lb/>
					Maximilianus pridem a Bohemis electus nunc infesto<lb/>
					pentecostos. Pragae coronabitur invitabit imperator electores, ut<lb/>
					pompae huic intersit; utrum sint venturi, non constat. Agitur<lb/>
					et de caesare Romano constituendo praeludiis quibusdam vel potius<lb/>
					dolis. Nunc rursus conveniunt Ulm&#281; ex Svevico tractu<lb/>
					imputati monachii vero confoederati Landspergici, veterem fabularum<lb/>
					acturi Augustu Saxoniae militem conscribere dixerunt,<lb/>
					adversus Auroniae principem, sed puto falsum esse. Quae de<lb/>
					rege apud nos feruntur, quo pacto is hactenus evangelicorum<lb/>
					simularit. Hunc autem prodiderit, puto vobis notiora<lb/>
					esse, quam ut referam martii 14. Wervoda Transiliarii ab<lb/>
					imperatore nostro acie superatus est. Caesi Transulariensium
					1543.<lb/>
					capti 1500 ex nostris pauci desiderati, causa huius discordiae<lb/>
					quod in petitiones quasdam in confiniis, ille extruere hic diruerim,<lb/>
					sic omnes dei coniatus est, bene oblitus fueram tibi indicare, quod Wittenbergenses<lb/>
					immeritis<lb/>
					Ses et Lylsenses theologi sententiam suam sive confessionem<lb/>
					quidem parvo cum<lb/>
					coena scripto ediderunt, in quo licet nec calidi sint nec frigidi<lb/>
					quia fructu<lb/>
					ubiquitatem tamen tanquam monstrum reiecerunt. Vale.<lb/>
					3. aprilis anno 1562 amicos veteros meo nomine plurimum<lb/>
					lubens, rogo,<lb/>
					colendissimo, Gringen, a Sorgen,<lb/>
					cum has obsignassem, redditae sunt mihi liter&#281;<lb/>
					Gvaltherum, quibus nunc propter nuncii festinationem, et quod alioqui<lb/>
					habeas, qui quibus sum, ac propter sunt, neque hosti gratio<lb/>
					landen.<lb/>
					opria<lb/>
					omnino et ovissimo<lb/>
					proviuncti responsus omnia omnia<lb/>
					consulvarii omnino
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>