<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5295" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an s.n. / St. Gallen, 23. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5295</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="32068" type="transcription">S. 5994/82</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 38, 27</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170493196205501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">IX, 27</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus, domini honorandi et fratres charissimi, per certum nuncium ex Gallia a Guysianis (auxiliantibus aliquot in Gallia magnatibus coniuratis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1562-04-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl474" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="915">Latein</language>
				<language ident="de" usage="85">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepimus, domini honorandi et fratres charissimi, per certum nuncium ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> a Guysianis (auxiliantibus aliquot in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> magnatibus coniuratis, inprimis autem cardinalibus, episcopis et clero) maximas esse turbas excitatas et quotidie extremam contra fideles exerceri saevitiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quae ut omnia rectius intelligatis, mitto, quae inde ex <placeName ref="l367">Aurelia</placeName>, ubi fidelium colligitur exercitus, accepi, vobis quoque charis communicanda fratribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Principio habetis descriptionem brevem crudelitatis abominandae Guysianorum, quam exercuerunt contra ecclesiam <placeName ref="l3738">Wassensem</placeName>, unde colligetis, quid consilii concoeperint illi homines contra omnes Christi fideles <placeName ref="l832">Galliae</placeName> ecclesias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Deinde mitto protestationem illustrissimi principis <persName ref="p8315">Ludovici ducis Burbonii</persName>, qui est <persName ref="p8315">princeps Condensis</persName>, Gallica lingua aeditam atque impressam, hic autem conversam in Germanicam a d. d. <persName ref="p8395">Georgio Cellario</persName> ita iubente amplissimo huius urbis magistratu, apud quem est Gallicum exemplum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ergo non est, quod quicquam in ea vobis sit suspectum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Intelligetis ex ea totius rei negotium, et quod nostri non sunt seditiosi contra regem, sed conari eos coniuratos et seditiosos contra regem in ordinem redigere, regem liberare et pacem regno reddere etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">His adiunxi epistolam d. <persName ref="p8033">Bezae</persName>; ita enim voluit, ut ipsam communicarem fratribus <placeName ref="l28">Basiliensibus</placeName>, <placeName ref="l441">Schaffhusianis</placeName>, <placeName ref="l473">Sangallensibus</placeName>, <placeName ref="l648">Rhetis</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Videtis, quid facto opus sit, optimi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Clamandum erit nobis sedulo et absque intermissione ad dominum, exhortanda ad supplicationem ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Confirmandae sunt etiam nostrae fidei creditae ecclesiae; etenim, si superiores fuerint papistae in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, facinore nephando animati imminebunt et nobis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed et nostri papistae istis nihilo sunt mitiores, neque dubium est non alio fine coeptum esse concilium <placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName>, quam ut caussae apud plebem saltem probabiles praetexantur persequtioni truculentissimę, quam iam annis aliquot fabricati sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Utinam vero nos vera poenitentia fideque domino occurreremus; est hic clemens ad condonandum poenitentibus delicta et potens ad servandum suos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">In hoc valete, domini colendi et fratres charissimi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 23. aprilis 1562.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Certum est peti ab <placeName ref="l862">Helvetiis</placeName> militiam atque ideo <placeName ref="l760">Salodori</placeName> comitia celebranda foederatorum 26. aprilis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Petuntur autem nomine regis (ficti vel captivi) milites 4000.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Min gnedig herren verbietend den iren zuͦ louffen by eer, nid und guͦt und eewiger verlierung des vatterlands; habend ein gmein gebätt angesähen etc. handlend in disem handel mitt <placeName ref="l41">Bernn</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Fidelibus Christi Iesu servis d. <persName ref="p8083">Valentino Fortmüllero</persName> et reliquis vigilantissimis <placeName ref="l473">Sangallensis</placeName> ecclesiae ministris, dominis honorandis et fratribus meis charissimis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangallen</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>