<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file53" type="Brief" source="TUSTEP" n="18043">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,63</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mihi imperare non possum... Nuper quidam tragodiam illam captivitatis Saxonica et totius urbium calamitatis in historiam convertit Passionis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 706f, Nr. 1597</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,86</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/53">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l473" cert="high"/>
					<date when="1548-02-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="418">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="582">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/53%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__63_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">53/Autograph/00 E_II_351__fol__63_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/53%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__63_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">53/Autograph/01 E_II_351__fol__63_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mihi imperare non possum, colende <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, quin te vel occupatissimum non seriis modo (quod saepe tamen soleo), sed ludicris etiam et nugis nescio obruam dicam, an oblectem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuper quidam tragoediam illam captivitatis <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxonicae</placeName> et totius urbium calamitatis in historiam convertit Passionis electoris eamque ad rem abusus est hystoria passi Christi, quam vafre admodum et argute detorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil est, quod mihi plus displiceat, quam dum video, Pasquillos illos tanta libidine et procacitate rem tam sanctam ac vere divinam sensibus tam foedis et affectatis viciare et tantum non palam traducere, et longe gratiores mihi sunt, qui de poetarum fabulis centones consuunt, religioni nostrae subscribentes (quanquam et ipsos alicubi damnet <persName type="citizen_name" ref="p18986" cert="high">Hieronymus</persName>), quam qui prophanas ad res, quantumvis memoratu dignas, eloquio illo coelesti non sine grandi scandalo abuti non verentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde nihil mihi nisi fellis multum ingessit, qui ludum illum ut legerem hortatus, atque sane illum ipsum ad te mittere volui, ut, quanta sit plerorumque in his exculceratissimis temporibus insaniendi libertas, tute ipse considerares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, quae mitto, non perinde indigna sunt, quae legantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habent enim aliquid commiserationis et praeter astum plus quam tyrannicum palam etiam admonent, quo tendat illius animus, qui suo arbitrio uno tantum minor est Iove.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Kay. Mt.</persName> hat die vergangen wochen lechen gelichen auf ainer großen pruggen zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> amm weinmark und under anderm dem <persName type="citizen_name" ref="p18250" cert="high">churfürsten Mauritzen</persName> daß churfürstenthumb <placeName type="citizen_name" ref="l749" cert="high">Saxen</placeName> mit vil prachtz und ainem großen fannen zuͦgestellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die fursten sind noch vasthin all bey ainandern, die gond ouch allain zuͦ radt; von den stetten säche man niemand an, und soll der kayser seinen wachtmaistern und allem kriegsvolk zuͦ <placeName ref="l18" cert="high">Augspurg</placeName> vorlesen haben laßen, alle die anzuͦzaygen, die demm von <persName type="citizen_name" ref="p3730" cert="high">Schwenden</persName> auf <persName type="citizen_name" ref="p20815" cert="high">Vogelspergers</persName> gethane red an seinem abschaiden seiner eren schmeleren und imm darum zuͦreden weltend, damit die selben nach gebür an leyb und guͦt gestraft werden könnend.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie der nachrychter die drey mann endthouptet etc., hat er (wie man glauplich sagt) offentlich gerett, eß söllind sich alle, die frantzösisch sind, wol umbsechen; dann wie eß denen gangen sey, also werde es andern ouch gan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videat igitur de se tutando <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallus</placeName>; nam multi sunt, qui non ambigunt, quin legem ei certam et saeverem quidem praescripturus sit non suo dumtaxat, sed principum omnium nomine <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">Caesar</persName>, ante omnia vero de terris cis et citra montanis principi <placeName type="citizen_name" ref="l2478" cert="high">Sabaudię</placeName> restituendis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et videbis de nobis itidem in ordinem redigendis non levia illis in comitiis consilia captata, quae utinam bene vortant nec in nostra, sed in authorum redundent capita!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es wirt alles under dem huͤtlin gemainen stenden dess reychs fürgetragen und angebotten werden mit dem anhang, wo man nit welle, daß man demnach zuͦ handlen verursacht werde, dess man lieber überhaben sein welle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da wirt nun der <persName type="citizen_name" ref="p18538" cert="high">kayser</persName> gern zuͦ allen gnaden willig sein wellen, ja, sofern wir dasjenig, so mit allen stenden des reychs beschlossen etc., auff unsern hals ze legen und imm zuͦ ghorchen etc. urbüttig sein werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es laßt sich der niemand, gar ain warhaffter gesell, heyter merken, daß spyl sey über die stett und die <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Schweytzer</placeName> angericht.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Levate igitur capita vestra et in domino valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l473" cert="high">Sangalli</placeName> 25. februarii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8049" cert="high">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrycho (Bullingero</persName>, clarissimae) urbis <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> episcopo, domino et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>