<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file53" type="Brief" source="HBBW-21" n="3150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian an Bullinger, St. Gallen, [zwischen Sonntag und Mittwoch, 26. und 29.] Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/53</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3150</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3150" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3150" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3150" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351, 63 (Siegelrest)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8049">Vadian</persName> kann sich nicht verkneifen, den vielbeschäftigten Bullinger nicht nur (wie so oft) mit ernsthaften Angelegenheiten, sondern auch mit kurzweiligen Nachrichten zu belästigen oder gar zu erfreuen.</p>
							<p xml:id="regest2">Kürzlich hat einer [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> die Tragödie [«Passio.<note type="entity">Passio</note> Wie der Durchleüchtigst hochgeborn Fürst und Herr, Herr Johanns Friderich Hertzog zů Sachssen [...] Von Kayser Karel dem fünfften [...] bekriegt unnd gefangen ist worden»] über die Gefangenschaft<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> [von Johann Friedrich I., <persName ref="p18250">Kurfürst von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName></persName>,] und über die Niederlage<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> aller [schmalkaldischen] Städte<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note> in Form einer Leidensgeschichte des Kurfürsten verfasst und dafür die Passion Christi wortreich und in schändlicher Weise verdreht. Und es gibt nichts, das <persName ref="p8049">Vadian</persName> mehr missfällt als zu sehen, wie diese Spottschriften eine so heilige und wahrhaft göttliche Sache in so übler Weise verunstalten und regelrecht öffentlich verhöhnen. Viel lieber als diejenigen, die sich nicht scheuen, die Heilige Schrift für weltliche (wenn auch erinnerungswürdige) Ereignisse in anstößiger Weise zu missbrauchen, sind ihm jene Dichter, die auf Grundlage von [antik-paganen] Werken christliche Gedichte zusammenstellen (obwohl <persName ref="p18986">Hieronymus</persName> selbst [solche Werke] wiederholt verurteilt). Derjenige, der <persName ref="p8049">Vadian</persName> zum Lesen des Stücks aufgefordert hat, erregte daher dessen Zorn. <persName ref="p8049">Vadian</persName> schickt Bullinger die Schrift, damit dieser selbst feststellen kann, was für einen Wahnsinn man sich in dieser furchtbaren Zeit erlaubt. Die übrigen Schriften, die <persName ref="p8049">Vadian</persName> anbei schickt, sind lesenswert. Sie drücken nämlich ein gewisses Mitgefühl aus und mahnen zudem offen die mehr als tyrannische Verschlagenheit an, zu welcher [Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>] neigt, der nach eigenem Urteil nur Gott untersteht.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p18538">Karl V</persName>. hat vergangene Woche auf einer großen Bühne auf dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Weinmarkt<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Weinmarkt</note> Amtslehen verliehen. Herzog Moritz von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName> erhielt feierlich die Kurwürde<note type="entity">Moritz, Herzog, Verleihung der Kurfürstenwürde</note> und mit dem [Blut]banner [die Blutgerichtsbarkeit].</p>
							<p xml:id="regest4">Beinahe alle Fürsten sind noch [in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName><note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note>] und halten Rat. Die [Vertreter<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.) , Gesandte</note>] der Reichsstädte<note type="entity">Deutschland, Reichsstädte</note> sollen dabei nicht berücksichtigt werden.</p>
							<p xml:id="regest5"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> soll seine Wachtmeister und Kriegsknechte aufgefordert haben, all jene zu melden, die <persName ref="p3730">Lazarus von Schwendi</persName><note type="entity">Schwendi, Lazarus</note> ehrverletzend verunglimpft haben, nachdem sie die letzten Worte von <persName ref="p20815">Sebastian Vogelsberger</persName> vor dessen Hinrichtung gehört hatten. So sollen diese an Leib und Gut gestraft werden können.</p>
							<p xml:id="regest6">Der Scharfrichter [N.N.]<note type="entity">N.N., Scharfrichter in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> soll, wie man glaubhaft berichtet, allen Sympathisanten <placeName ref="l832">Frankreichs</placeName> nach der Enthauptung der drei Männer [<persName ref="p20815">Vogelsberger</persName>, Jakob Mantel<note type="entity">Mantel, Jakob</note> und Wolf Thomas<note type="entity">Thomas, Wolf</note>] öffentlich gedroht haben: Wenn sie sich nicht vorsähen, werde sie die gleiche Strafe ereilen!</p>
							<p xml:id="regest7">Der französische König Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> soll sich daher in Acht nehmen! Denn viele zweifeln nicht daran, dass der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> ihm nicht nur im eigenen, sondern im Namen aller Fürsten befehlen wird, Herzog Karl III. von <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName><note type="entity">Karl III., Herzog</note> die Länder dies- und jenseits der [Alpen<note type="entity">Alpen</note>] zurückzugeben.</p>
							<p xml:id="regest8">Bullinger wird zudem [noch] sehen, dass auf dem Reichstag<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note> weitreichende Pläne zur Wiedereinverleibung der Eidgenossenschaft<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> ins Reich gefasst wurden. Ach, möge sich das doch zum Guten wenden und nicht den Eidgenossen<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note>, sondern den Urhebern solcher Pläne schaden!</p>
							<p xml:id="regest9"><persName ref="p8049">Vadian</persName> geht davon aus, dass [der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>] seine Beschlüsse gänzlich als die der Reichsstände<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> ausgegeben wird. Und diesen wird man sich freiwillig unterwerfen müssen, wenn man nicht in kaiserliche Ungnade fallen möchte. Und niemand [aus den Reichsständen<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note>] (die doch so ehrlich sind!) gibt zu, dass dieses Vorgehen gegen die [evangelischen, noch nicht mit dem Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> ausgesöhnten] Reichsstädten<note type="entity">Deutschland, Reichsstädte</note> und die Eidgenossen<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> gerichtet ist!</p>
							<p xml:id="regest10">Die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> mögen ihre Häupter emporheben [Lk 21, 28]! Grüße.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>VadianBW VI 706f, Nr. 1597</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName ref="l762" cert="high"/>
					<date notBefore="1548-02-26" notAfter="1548-02-29" cert="high">zwischen Sonntag und Mittwoch, 26. und 29. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="556">Latein</language>
				<language ident="de" usage="444">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!53!Autograph!00%20E_II_351__fol__63_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">53/Autograph/00 E_II_351__fol__63_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!53!Autograph!01%20E_II_351__fol__63_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">53/Autograph/01 E_II_351__fol__63_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" corresp="title" n="1">Das von Vadian angegebene Datum, der 25. Februar 1548, kann nicht zutreffen, weil die unten in Z. <ref source="zl18043-1A" target="zl18043-1E" type="zl">18043</ref> geschilderte Verleihung der Kurfürstenwürde am Freitag, dem 24. Februar 1548, gegen drei Uhr in Augsburg begann. Damit Vadian tatsächlich bereits am Folgetag hierüber berichten könnte, hätte der Bote die Strecke von etwa 185 Kilometern zwischen Augsburg und St. Gallen innerhalb kürzester Zeit zurücklegen müssen. Bei dieser Distanz sind aber selbst für einen Reiter in der Regel mehrere Tage zu veranschlagen. Außerdem legt Vadian die Augsburger Zeremonie in die «vergangen Wochen» (unten Z. <ref source="zl18043-2A" target="zl18043-2E" type="zl">18043</ref>). Da diese jedoch an einem Freitag stattfand, kann Vadian den vorliegenden Brief frühstens am Sonntag, dem 26. Februar 1548, verfasst haben, um von der vergangenen Woche schreiben zu können. Da nicht davon auszugehen ist, dass sich Vadian sowohl bei der Tages- als auch bei der Monatsangabe geirrt hat, wird er den Brief im Schaltjahr 1548 spätestens am Mittwoch, dem 29. Februar, niedergeschrieben haben; s. <bibl>RothAugsburg</bibl> IV 94f; Achilles Pirmin <bibl>Gasser</bibl>, Der Heiligen Reichstatt Augspurg in Schwaben Chronica, hg. v. Wolfgang Hartmann, Bd. 3, Basel 1596 (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+G+507">G507</ref>), S. 67; Nicolaus <bibl>Mameranus</bibl>, Kurtzer Bericht, welcher gestalt Kaiser Carl der fünfft etc. Hertzog Moritzen [...] Mit dem Ertz-Marschalch Ampt [...] belehenet hat, Augsburg 1548 (<bibl>VD16</bibl> M433; s. auch M434 und ZV27969).</note>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><pb type="scan" next="63v."/>S. Mihi imperare non possum, colende Bullingere, quin te vel occupatissimum non seriis modo (quod saepe tamen soleo), sed ludicris etiam et nugis nescio obruam, dicam, an oblectem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Nuper quidam tragoediam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist der auf das Jahr 1548 datierte, vermutlich in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> erschienene Druck<note type="entity">Passio</note> «Passio. Wie der Durchleüchtigst hochgeborn Fürst und Herr, Herr Johanns Friderich Hertzog zů Sachssen, des Hayligen Roemischen Reychs Ertzmarschalck und Churfürst etc. Von Kayser Karel dem fünfften (auf verhengknus Gottes, unnd verlassung seiner Bundtßverwandten) bekriegt und gefangen ist worden» (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+P+896">P896</ref>; Titelangabe gemäß Bl. Aii,r). - Bei dem in Zürich ZB vorhandenen Druck Ms S 66, 85a (Dr 1), dessen Titelblatt fehlt und der in der Briefsammlung von Johann Jakob Simler<note type="entity">Simler, Johann Jakob</note> (1716-1788) aus dem 17. Jh. der Abschrift des vorliegenden Briefes beigeordnet ist, handelt es sich womöglich um das Bullinger zugeschickte Exemplar.</note> illam captivitatis<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> <placeName ref="l749">Saxonicae</placeName> et totius urbium calamitatis in historiam convertit passionis electoris<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note> eamque ad rem abusus est hystoria passi Christi, quam vafre admodum et argute detorsit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed nihil est, quod mihi plus displiceat, quam dum video pasquillos illos tanta libidine et procacitate rem tam sanctam ac vere divinam sensibus tam foedis et affectatis viciare et tantum non palam traducere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et longe gratiores mihi sunt, qui de poetarum fabulis centones consuunt, religioni nostrae subscribentes (quanquam et ipsos alicubi damnet <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>), quam qui prophanas ad res, quantumvis memoratu dignas, eloquio illo coelesti non sine grandi scandalo abuti non verentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Proinde nihil mihi nisi fellis multum ingessit, qui ludum illum, ut legerem, hortatus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Atque sane illum ipsum ad te mittere volui, ut, quanta sit plerorumque in his exulceratissimis temporibus insaniendi libertas, tute ipse considerares.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Reliqua, quae mitto, non perinde indigna sunt, quae legantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Habent enim aliquid commiserationis et praeter astum plus quam tyrannicum palam etiam admonent, quo tendat illius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist Kaiser <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note></note> animus, qui suo arbitrio uno tantum minor est Iove, e[tc]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Hier und unten Textverlust durch Papierverlust.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de"><ptr target="zl18043-1A" type="zzl"/>Kayserliche maiestat<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> hat <ptr target="zl18043-2A" type="zzl"/>die vergangen wochen<ptr target="zl18043-2E" type="zzl"/> lechen gelichen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">lechen gelichen: [Amts]lehen verliehen.</note> auf ainer großen pruggen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bühne; s.<bibl source="b590">SI</bibl> V 542f.</note> zů <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> amm weinmark<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Weinmarkt</note> und under anderm dem churfürsten Mauritzen<note type="entity">Moritz, Herzog, Verleihung der Kurfürstenwürde</note> daß churfürstenthůmb<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> churfürstenhůmb.</note> <placeName ref="l749">Saxen</placeName> mit vil prachtz und ainem großen fannen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist die Blutfahne (also die hohe Gerichtsbarkeit); s. <bibl>Mammeranus</bibl>, aaO, Bl. Bii,r.-Biii,r.; <bibl source="b191">DRW</bibl> II 379 s.v. Blutfahne.</note> zůgestelt.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Verleihung des Marschallamtes, der Kurfürstenwürde und der Regalien an Herzog Moritz von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName><note type="entity">Moritz, Herzog, Verleihung der Kurfürstenwürde</note>, die am 24. Februar 1548 öffentlich auf dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Weinmarkt vollzogen wurde, s. <bibl>Mameranus</bibl>, aaO; <bibl>Gasser</bibl>, aaO und <bibl>RothAugsburg</bibl> IV 94f. - Vgl. auch den Brief Martin Frechts an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 25. Februar 1548 (<bibl source="b645">VadianBW</bibl> VI 705, Nr. 1596).<ptr target="fn18043-2" type="zfn"/></note><ptr target="zl18043-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Die fursten sind noch vasthin<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">beinahe; s. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1348.</note> all beyainandern, die gond ouch allain zů radt.<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de">Von den stetten<note type="entity">Deutschland, Reichsstädte</note> säche man niemand an<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">säche ... an: berücksichtige; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VII 554.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de"><ptr target="zl18043-3A" type="zzl"/>Und soll der kayser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> seinen wachtmaistern und allem kriegsvolk zů <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> vorlesen ha-<pb type="scan" next="63r."/>ben laßen, alle die anzůzaygen, die demm von <persName ref="p3730">Schwenden</persName><note type="entity">Schwendi, Lazarus</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p3730">Lazarus von Schwendi</persName>.</note> auf <persName ref="p20815">Vogelspergers</persName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="p20815">Sebastian Vogelsberger</persName>. - Er war zusammen mit Jakob Mantel<note type="entity">Mantel, Jakob</note> und Wolf Thomas<note type="entity">Thomas, Wolf</note> am 7. Februar 1548 in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> hingerichtet worden; s. <ref target="18038">18038</ref>, <ref target="fn18038-3" type="fn">fn18038-3</ref>.<ptr target="fn18043-1" type="zfn"/></note> gethane red an seinem abschaiden<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Tod; vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> VIII 198 s.v. Abscheid.</note> seiner eren schmeleren und imm darzů<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">imm darzů: ihn deswegen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> XVII 94 s.v. darzue.</note> reden<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">verunglimpfen; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VI 574 s.v. zuereden.</note> weltend, damit dieselben nach gebür<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">nach gebür: in entsprechendem Maße.</note> an leyb und gůt gestraft werden könnend.<ptr target="zl18043-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Wie<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Als.</note> der nachrychter<note type="entity">N.N., Scharfrichter in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Scharfrichter; s. <bibl source="b590">SI</bibl> VI 454. - Unbekannt.</note> die drey mann<note type="entity"><persName ref="p20815">Vogelsberger, Sebastian</persName></note><note type="entity">Mantel, Jakob</note><note type="entity">Thomas, Wolf</note> endthouptet, [etc.], hat er (wie man glauplich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">verlässlich.</note> sagt) offentlich gerett, eß söllind sich alle, die frantzösisch<note type="entity"><placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><placeName ref="l832">Frankreich</placeName> zugetan.</note> sind, wol ummsechen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">vorsehen.</note>: Dann wie eß denen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Gemeint sind <persName ref="p20815">Vogelsberger</persName>, Mantel<note type="entity">Mantel, Jakob</note> und Thomas<note type="entity">Thomas, Wolf</note>; s. oben <ref target="fn18043-1" type="fn">fn18043-1</ref>.</note> gangen sey, also werde es andern ouch gan.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la"><ptr target="zl18043-4A" type="zzl"/>Videat igitur de se tutando <placeName ref="l832">Gallus</placeName><note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nam multi sunt, qui non ambigunt, quin legem ei certam et saeveram quidem praescripturus sit (non suo dumtaxat, sed principum omnium nomine)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> caesar, ante omnia vero de terris cis et citra montanis principi <placeName ref="l2478">Sabaudię</placeName><note type="entity">Karl III., Herzog</note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Herzog Karl III. von <placeName ref="l2478">Savoyen</placeName>. - Zum Gerücht über die kaiserlichen Pläne<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>, dem Herzog zur Restitution von dessen 1536 an Bern<note type="entity">Bern</note> und <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> verlorenen Gebieten zu verhelfen, s. zuletzt <ref target="18040">18040</ref>,<ref source="zl18040-1A" target="zl18040-1E" type="zl">18040</ref>.</note> restituendis.<ptr target="zl18043-4E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Et videbis de nobis itidem in ordinem redigendis non levia illis in commitiis consilia captata.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quae utinam bene vortant<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">= vertant.</note>, nec in nostra, sed in authorum redundent capita!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Es<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note> wirt alles under demm huͤtlin<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">under dem huͤtlin: mit betrügerischer Absicht; s. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1785; vgl. auch <bibl source="b681">Wander</bibl> II 951, Nr. 5. Nr. 8.</note> gemaine, usw., stenden dess reychs fürgetragen und angebotten werden mit demm anhang<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">mit demm anhang: mit dem Zusatz; vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> II 1440.</note>: Wo man nit welle, daß man demmnach zů handlen verursacht<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">veranlasst.</note> werde, d[ess] man lieber uberhaben sein<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">uberhaben sein: verschont werden; s. <bibl source="b590">SI</bibl> II 892.</note> welte.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Da wirt nun der kayser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> gern zů allen gnaden willig sein wellen, insofern wir dasjenig, so mit allen stenden<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> dess reychs beschlossen, etc., auff unsern<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint sind die Eidgenossen<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note>.</note> hals ze legen und imm<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note> zů ghorchen, etc., urbuͤttig<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">willig; s. <bibl source="b260">Grimm</bibl> XXIV 2384 s.v. urbietig.</note> sein werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de"><ptr target="zl18043-5A" type="zzl"/>Es laßt sich der niemand<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zur Substantivierung vgl. <bibl source="b590">SI</bibl> IV 289; <bibl source="b260">Grimm</bibl> XIII 828.</note>, gar ain warhaffter gesell,<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Ironisch gemeint.</note> heyter<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">deutlich.</note> merken<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">vernehmen.</note>, daß spyl sey über die stett<note type="entity">Konstanz</note><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gemeint sind Konstanz und die noch nicht mit dem Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> ausgesöhnten Hansestädte<note type="entity">Deutschland, Hansestädte</note> Bremen<note type="entity">Bremen</note> und Magdeburg<note type="entity">Magdeburg</note>; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13137">Nr. 3088</ref>, Anm. 10; <ref target="18039">18039</ref>, <ref target="fn18039-9" type="fn">fn18039-9</ref>. - Zu den entsprechenden Kriegsgerüchten s. zuletzt <ref target="18036">18036</ref>,<ref source="zl18036-9A" target="zl18036-9E" type="zl">18036</ref>.<ptr target="fn18043-3" type="zfn"/></note> und die <placeName ref="l862">Schweytzer</placeName> angericht<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">daß spyl über ... angericht: das gilt den ... ; s. <bibl source="b681">Wander</bibl> I 1540 s.v. gelten, Nr. 20.</note>.<ptr target="zl18043-5E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Levate igitur capita vestra<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. Lk 21, 28.</note> et in domino valete.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 25. februarii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vad</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Domino Henrych[o]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi rend="italic">Hier und im Folgenden Textverlust aufgrund der Entfernung des zum Verschluss verwendeten Papierstreifens: Bevor <persName ref="p8049">Vadian</persName> die Adresse auf dem Brief notierte, fädelte er zum Verschließen des Schreibens einen heute nicht mehr erhaltenen Papierstreifen in das zusammengefaltete und mit einem Schnitt versehene Blatt. Die anschließend niedergeschriebene Adresse muss sich teilweise auf diesen Papierstreifen befunden haben.</hi></note> [Bullingero, ...] urbis Tigur[inae episcopo, ...].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>