<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5322" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN Heinrich Bullinger, 14. Mai 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,517</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magna vero animi cum gratulatione accepi proximas tuas literas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 702</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,114</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5322">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1562-05-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5323"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5321"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5323"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5275"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5331"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5275"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5323"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5256"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5331"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5275"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5323"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5319"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5331"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5275"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5323"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5319"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5322%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__517_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5322/Autograph/00 E_II_357__fol__517_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5322%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__517_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5322/Autograph/01 E_II_357__fol__517_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					S.<lb/>
					Magna vero animi, cui fratulatione accepi proximas tuas literas (qui<lb/>
					colendissime ac omnium fidelium amicorum fidelissime Bullingere, multum enim<lb/>
					obiicebat fratrum quorundam, non satis syncerorum intemponies, a qua eam itinere<lb/>
					ac libere dicam, magis ipsorum fam&#281; authoritatemque, quam me&#281;, cui nihil hinc decessisse<lb/>
					sisset, metuebam. Verum tu pro singulari tua prudentia et circumspectione in iis<lb/>
					rebus gerendis, deinde etiam perpetuo erga me studio tamore istuc plane egisti, quod<lb/>
					acturum te certo certius mihi persuaseram, semper dum vivam persuadebo, quo tres<lb/>
					utcunque in mea aliqua causa tuo mihi consilio tuaque opera opus erit. Noster ille<lb/>
					affertatis suis, quibus identidem me apud alios petit calumniis, se quam me multo<lb/>
					apud bonos odiosiorem reddit, quantumvis ego omnia dissimulem ac doleam ipsius<lb/>
					Quoriam nonnunquam et expostulat cum aliis, quod prior sibi diluatur adeoque paulatim<lb/>
					eumescat authoritas. Quasi ego eius rei culpam sustineam, qui hanc sepissime pro<lb/>
					virili, quantum omnino possum, vindico ac serio illis succenseo, qui parum de viro honori,<lb/>
					fice loquuntur. Interim autem parum proficio, quum pergat illa male satis affectibus<lb/>
					indulgere et nescio quibus nugigerulis habere fidem, qu&#281; res non credis, quantum<lb/>
					lici&#281; huius &#281;dificationi et profectui officiat. Ego omnia fero toleranter et defero<lb/>
					senex, sesquianomo seniori, ne forte aliquando (quod absit) in faciem mihi iniurius esse<lb/>
					incipiat. Tu, mi observandissime frater, dominum precare, ut bonum hunc et tantum non capulare<lb/>
					senum, &#281;quiore tranquillioreque animo donet, ut ne impendentia funera sua<lb/>
					Reliquieta ista et immodica morositate (nihil addo gravius) nonnihil dehonestet<lb/>
					et pl&#281;ricque bonis minus reddat tristia, id quod ipsum etiam magna tristicia dignum.<lb/>
					Man gibt im warlich vyl vyl bevor und die glich gern sechind und von hertzen w&#252;lthend,<lb/>
					das er im hincklich were, bewysend im doch all zucht und ehr von sines allters<lb/>
					wegen und hus anfangs vyl, mich und arbeit in diser kirchen gehept, und das best als hat<lb/>
					Mitto homines suo, quam tibi audi nostri, nec quicquam dubito, qui omnino. Furgaturus sis, ne<lb/>
					pastore hoc, scio, quam tantopere sibi gratulatur Sulgensem, omnium, fraudetur.<lb/>
					huius, nonnihil hanc tabellam rediens Rietwyllerus, quo cum propter sparsum rumorem<lb/>
					Quamvis nonnihil etiam postulabam, de septimem. Alterarem istam et intempestivam (sic enim ex animo mihi<lb/>
					simul et alias causas, quia asequiuntur, abfuisset praetixebat, sicquam sancte mihi confirmabile<lb/>
					simulat, quae plane persuaderet, nihil se ministris quaestat, sicque omnia capite ac candide<lb/>
					competiam, qui huic existimo vel suspicari forte salutationem ab episcopiicellensibus. Me<lb/>
					dicari, quivitiam adhuc existimo, vel suspicari forte solum laboratum, quodam illius<lb/>
					hostissimum, vel hunc, quo aequarum stipendium sui facilius impetret, discessum simultus.<lb/>
					vestripsi vero labiardo securoque hic animo esse iussi me nanque apud te effecturum suorum<lb/>
					ut suas sibi Salgensi&#281; ecclesi&#281; Habenschaffius, promoveat, nisi gravissimis aliquis cupias<lb/>
					aliter urgeat. In igitur per Christum te obsecro, fac, non tuam pientissimi hic viro, quam<lb/>
					insigni illi faciensi dei periculis, ut iisque duribus discedunt episcopellum in Iacobus, integrum vobis<lb/>
					erit, aliquem dei pium eruditum aliisque dotibus dissuatum, virum in illius locum intelligerem.<lb/>
					Magnam tibi ea, quod Franciabant, professos omnes et monachos misisti, mi quibus unum<lb/>
					hoc displicebat, quod imperiori regis mandato pugnare videbatur. Arminata vi Lugduno<lb/>
					hoc dies, hoc enim cum superiori regis maiesto, pugnare videbatur. Sed enim Ludgravio<lb/>
					illos Christus omnium, quam verum altero etiam non iussis; interim de hoc tabello virum<lb/>
					latris fuisset illos fieri deberent, occupabant etiam nihil excessisse. Furgitur dei facienda, qu&#281;dam<lb/>
					quibus rationibus frui decrevata fuerunt; ita sit enim promesse fuit, qui paci forta non Christus<lb/>
					ut quemadmodum ausquid illa tuis fidelium runt, nam sis variis impetrare ab veritas habet belli.<lb/>
					felicissimi, quam longe colendissime frater, omne meque curare ab eo serio contendamus.<lb/>
					sunt. Vale, mi omnium longe colendissime frater, commode, isto tuisque est tuis et sana. Sed<lb/>
					Pelesti patri per unicum suum filium diligentissime commenda. Is te tuosque omnes etiam curet semper<lb/>
					C&#281;ternum conservet. Salutat tua domus cum omnibus unice cupio et aliis fratribus et amicis<lb/>
					quorum procunia apud dominum credabo, metimorum etiam unice cupio. Salutant te reverendus<lb/>
					Gratias. Interim apud praetere illustro Vituduri 14. iurii 15.<lb/>
					agant obsecro aut aulum est in Glareanorum concessa? Tuus anno<lb/>
					Sunt, qui obsecro, aut aulam actum est in Glareanorum illis valde inique<lb/>
					viro
					Clarissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, amico longe omnium<lb/>
					colendissimo charissimoque suo<lb/>
					Bullingero, amico et longo omnino.<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>