<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5335" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [25. Mai 1562]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,732-733</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In praesentia nihil habeo, quod ad te scribam. De Gallias enom rebus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 132, Nr. 16 / S. 96.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,137</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5335">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1562-05-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5336"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5334"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5375"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5276"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5375"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5276"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5375"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5276"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5338"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5334"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5375"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5276"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5338"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5334"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5335%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__732_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5335/Autograph/00 E_II_345__fol__732_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5335%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__732_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5335/Autograph/01 E_II_345__fol__732_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5335%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__733_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5335/Autograph/02 E_II_345__fol__733_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5335%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__733_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5335/Autograph/03 E_II_345__fol__733_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					d.<lb/>
					In praesentia, vir praestantissime, nihil habeo, quod ad te scribam.<lb/>
					d.<lb/>
					de Gallicis enim rebus omnia ad vos prius, quam quod ad nos proferuntur.<lb/>
					dux Luneburgensis, qui in Gallia olim militavit et Condiensi<lb/>
					summa fuit amicitia coniunctissima in itinere dicitur esse, ut in Galliam<lb/>
					proficiscatur, et si Condensis cupere videatur, equites ei statim adducantur,<lb/>
					quos animo iam et fortasse pollicitationem aliqua destinavit.<lb/>
					maii 2. Aurelia Lutetiam versus profectum cum egeratu narratum<lb/>
					sic est ea, ut obsideret. Ab eo tempore nihil audivimus animi<lb/>
					prope captuis. In Haconiae urbe Valentia, cives, cum duos ad supplicium<lb/>
					meraecum<lb/>
					interabaptim rapi pios cernerent, congressi concionem in foro publicam<lb/>
					urbem fuerunt. In fine oratione ad deum precati sunt suos, ut conatus<lb/>
					fortunare dignaretur, statimque effracto coenere, quo illi propter<lb/>
					consursum populi reducti a historibus fuerant, eos liberarunt,<lb/>
					aliis sacinorosis ibidem relictis omnibus, tametsi praesent<lb/>
					uti cum duobus dictis dimitterentur. Postea progressi in publicis<lb/>
					cum et dexteras tollere cum praecepissent eos quam publice evangelicae<lb/>
					diu doceri vellent plurimosque eius mentis egistere depre<lb/>
					hendissent publice docere inceperunt. At magistratus portas<lb/>
					elausit neminemque aut intigue aut egredi. Patitur, nisi quis<lb/>
					et cur vel ingredi vel egredi velit, probe explorarit.<lb/>
					Haec et aprilis illic ita evenisse scriptum a quodam est.<lb/>
					in exemplo literarum nomen non erat expressum, nisi per<lb/>
					adscriptum autem erat eum interfuisse, qui scripsisset omnibus.<lb/>
					Ego factum hoc, si ita est gestum, non probo. Manescaleo<lb/>
					Andreae dicuntur, caesi a nostris, 80 cataphasti, hoc<lb/>
					est plus minus 220 equites. Praeterea caesos aliquot pedi<lb/>
					iter quoddam obsidentes narratur principes landgravium<lb/>
					doctor noster Wirtembergensis caegerrime fert sectam<lb/>
					patide a Guisianis deceptum) Bipontinus et Carolus Baden,<lb/>
					legationem mittent. Iunii die 3. Argentorati convenient.<lb/>
					Non patientur, quantum in se est militem per sua impena<lb/>
					ab<lb/>
					Actum etiam cum utrisque Saxonibus electore et Viniensem<lb/>
					utiesque placere, puto, nullos ut equites suos patiantur<lb/>
					Primensis hic nobiscum praeteritis dies; concionator fuerit<lb/>
					principse nostro et landgrafio intercessionem petivit,<lb/>
					et impetravit ad status circuli inferioris Saxoniae, qui<lb/>
					Luneburgi convenient cal. iunii. Circa paschatis festum<lb/>
					esse urbe excesserunt 3. consulembris et 11. puto senatores<lb/>
					una cum aliis quibusdam civibus, quod veritatis processum
					impedire se in urbe non posse iudicarunt propter transactionem<lb/>
					de qua nuper scripsi. Mirabilia comminisci mendacia fingente<lb/>
					dicuntur, ut immum Acheronta moveant. Danielem se regem instaretur<lb/>
					Monasteriensis illius facere adorari velle, potestatem se habe<lb/>
					peccata remittendi iactitare vanissime spargunt. Is ne<lb/>
					cogitare quidem aliquid tale, unquam est ausus, vir vere pius et<lb/>
					prudens. Habent 2 in urbe militum vexilla; nam desertores<lb/>
					concto repente exercitu (per decem quendam concivem suum et delatos<lb/>
					tamen quoque Ioannes ab Hildesheim) 300 equitum et aliquot<lb/>
					millium peditum in animo habebant; clam urbem capere per praedicem<lb/>
					et opprimere, quos collibuisset. Claves fietitias quidam<lb/>
					alii veras habuisse putarunt. Hac cum non successit convertunt,<lb/>
					ad calumnias auxilium implorant principum et statuum.<lb/>
					nos non facile recipiendor, qui neminem iubente aut caussam<lb/>
					propter in perniciem patriae secesserent. Civium ad 16 aut<lb/>
					millia pulcherrime cum Daniele consentire dicantur, et<lb/>
					esse cum eo mori atque vivere. Moriendum sibi, si<lb/>
					egressi sunt revertantur plerique intelligunt. Vros est omnium, qu&#281;<lb/>
					in Germania sunt, uti audio, munitissima, opibus non modo<lb/>
					cedens, imperator certe Carol. cum toto imperio non<lb/>
					est ausus aggredi. Maluit Magdeburgi fortunam tentare, quod<lb/>
					est, firmum sciret esse faciliusque expugnatum iudicare<lb/>
					extrema pessuri videntur potius, quam ut nemo de synceritate<lb/>
					mittant. Dominus illos confirmet. Amen. Nemo tam est fatuit<lb/>
					meo quidem iudicio, qui propter privatos scies, multum velit, cum<lb/>
					tanta urbe suscipere tantis viribus, quantas multi vix principibus<lb/>
					conferant, imo ne vix quidem<lb/>
					omnia consul, quae non mitto, quod opere pretium, quo minime potest,<lb/>
					omnia facturum mitto tibi hasce suas consilio, petere omnia<lb/>
					me, ut inde factum, intelligas. Haec sunt, perce per omnia<lb/>
					quae te scire cupere indicavi. Fecisti prudenter et<lb/>
					sancte, quod landgrafium es cohortatus adi constantia,<lb/>
					et ut impignus caussam tam bonam tutatur. Ausim tibi<lb/>
					confirmare, si aperte ageret, uti noster omnia agit, rem<lb/>
					optimo esse loco, hoc est, eo, quo per homines perduci<lb/>
					quos, quomodo, quando, quam<lb/>
					se videtur; nam dominus novit per<lb/>
					ubi vincere eam velit. Hoc tantum nos agamus<lb/>
					ut non defuisse officio nostro videm possimus, de
					.<lb/>
					1533.<lb/>
					non simus plus quam oportet iubetque pietas anxii.<lb/>
					velim sane per occasionem te eum acriuscule pergutare potius.<lb/>
					hortari. Hortamur, qui rem inceperunt ac negligentius<lb/>
					pergunt; excitamus serpentes et dormientes. Inceperat<lb/>
					tamen superioribus mensibus pulcherrime literis ad<lb/>
					Wirtenbergensem et Bipontinum scriptis acerbis satis vel, ut<lb/>
					dicam rectius cordatissimis. Verum postea, credo a<lb/>
					theologis suis persuasus aut consiliariis, qui sua se prudentia<lb/>
					coelestia temperare posse, uti civilia persuasum<lb/>
					habent, obscurus, mollis, tepidus et pene nullus apparuit.<lb/>
					Sed omnia ista tibi. Audio vos adolescentes habere<lb/>
					quosdam, non tamen, ut mihi scribitur, exacte doctor<lb/>
					qui usui nobis esse possint, eos ad nos, ut mihi<lb/>
					cupimus non malos, quorum nimis multos habemus,<lb/>
					bonos. Referet enim plurimum nostras ecclesias excedi<lb/>
					significari bene. Spectat ea res ad insignem totius imperii,<lb/>
					mutationem, quo ad veritatis propagationem ac illustrissimum<lb/>
					inter alios dicitur esse Henricus Ustrinus, qui nuper<lb/>
					uxerit. Puto nos Basileae quoque unum atque<lb/>
					alterum accepturos. Velim autem, ut propter ecclesiam tuam<lb/>
					nobis de singulis sententiam ostendere. Fuit hic hisce<lb/>
					diebus quidam fattli, olim stipendiatis vester, sed cum iussus<lb/>
					esset a te aliisve bonis viris vestratibus testimonibus<lb/>
					adferre, ut, si non omnino malus fuisset, habenique eius<lb/>
					posset, cum eo ageretur, ut dignus existimari posset,<lb/>
					et redire ad vos se velle negabat. Dominus Ihesus omnibus<lb/>
					vobis semper nobisque adsit. Amen. Heidelbergae ad<lb/>
					8. calendas iunii.<lb/>
					ut dominos et<lb/>
					Iohannes te<lb/>
					fratres in Christo mihi colendissime per occasionem salutes,<lb/>
					martyrem, Gvaltherum, Hallerum, Wolfium, filiosque tuos, postremo<lb/>
					ut, quae de Gallicis rebus, citra autem post 20. maii gesta<lb/>
					cognoveris communices, si per alios scribere (non ipse<lb/>
					scribere cogaris) queas. Facile enim ex meis de tuis<lb/>
					occupationibus iudico, qui eo non sum, quo tamen loco. Iterum<lb/>
					Vale.<lb/>
					in domino<lb/>
					totas totus totus<lb/>
					cum religione<lb/>
					Thomas Erastus,
					Summa cum pietate tum eruditione<lb/>
					ditione praestanti viro D.<lb/>
					Henrico Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae ministro fidelissimo,<lb/>
					domino suo perpetuo colendissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>