<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5348" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 1. Juni 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5348</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="32093" type="transcription">S. 6022/110</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,83 f. + 82</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tua ... omnia mihi sunt reddita et quidem novissima haec satis in tempore, sed iam tuum tamen</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 391-394 R, Nr. 450</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,152</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Brief</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,153</idno>
						<idno subtype="Hinweis">PS</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,85</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1562-06-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="650">Latein</language>
				<language ident="de" usage="350">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!00%20E_II_376__fol__83_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/00 E_II_376__fol__83_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!01%20E_II_376__fol__83_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/01 E_II_376__fol__83_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!02%20E_II_376__fol__84_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/02 E_II_376__fol__84_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!03%20E_II_376__fol__84_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/03 E_II_376__fol__84_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!04%20E_II_376__fol__82_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/04 E_II_376__fol__82_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!05%20E_II_376__fol__82_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/05 E_II_376__fol__82_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!00%20E_II_376__fol__85_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/00 E_II_376__fol__85_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5348!Autograph!01%20E_II_376__fol__85_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5348/Autograph/01 E_II_376__fol__85_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tua, reverende pater, omnia mihi sunt reddita et quidem novissima haec satis in tempore; sed iam tum tamen plures ex comitiis discesserant<note type="margin">dazu a.R.: "remitto de concilio."</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Doch so ist noch ein guͦter theil vorhanden, und ist diß die sum der antwort; es wunderet die unseren häfftig, das doch der <persName>printz de Conde</persName> nitt schrybt oder handlet, und so ich den brieff ein halben tag ee bekommen, achten ich wol, houptman <persName>Härtli</persName>, der oberist, wäre selbs zuͦ dem herren <persName>von Schärteres</persName> geschickt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Mit im, dem herren <persName>Härtli</persName> und herren <persName ref="p1770">Georg Carlyn</persName> han ich alle ding theil und gemein gehept, so üwer schryben und dise handlung belanget.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Dise zween herren habend mich gebätten (sind bed zween anschlegige menner), üwer erwyrd ze schryben, ir wöllind so wol thuͦn und, so der herr <persName>von Scherters</persName> noch vorhanden oder yemand anders in deße <persName>von Conde</persName> nammen, denselben berichten, das houptman <persName>Hertli</persName> in nammen ettlicher fürnemmen von <placeName ref="l648">Pündten</placeName> beärt, selbs mit im ze reden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So es dan den anwälten deße <persName>von Conde</persName> gefallen wurde, das man ylendts schrybe, die brieff mir zuͦ; sol ich dan angendts einen eignen botten in laßen zuͦlouffen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Ich sich, das dem man der handel angelägen, wie ouch dem herren <persName ref="p1770">Carlin</persName>, und duret sy, das man sy nit darumb begrützt (<foreign xml:lang="la">omnia hi possunt in <placeName>Foederibus</placeName>, non sunt negligendi aut abalienandi</foreign>).</s>
					<s n="8" xml:lang="de">So hatt herr <persName>Härtli</persName> geredt, ob er glych alt und nit meer willens, den kriegen nachzeziechen, so wölte er nach zeletst Christo und syner kilchen ein zug thuͦn.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Idem <persName ref="p1770">Georgius</persName>; video inflammatos totos; ideo et, si opus, militem possunt dare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Ideo te rogo, ut haec quam actutum perscribas ad <placeName>Condenses</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Praeterea, cum nostri missuri in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> legationem, percuperem rem cum nostris communicari, ne viderentur despecti.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Die evangelischen hand in <placeName ref="l648">Pündten</placeName>, wan es an ein meeren kompt, wyt das meer; allein wäre es guͦtt, das houptman <persName>Härtli</persName> aller dingen halb mitt dem herren <persName>von Scharters</persName> oder anderen anwälten selbs redte etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">So vyl von disem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">O wie hand sich die lütt gerüpft (<foreign xml:lang="la">id est hi duo peritissimi milites</foreign>), als sy gehört, das der printz den handel so lang verzücht; <foreign xml:lang="la">dicunt, se Germanis sua fata superiori anno praedixisse</foreign>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Si sagend ouch, das der von <persName>Guisen</persName> sich stell, als wölte er es laßen zuͦ einer thäding kommen, gange als dahin, das er sich hyezwüschen stercke.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Man weiß doch wol uß dem vorgenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Cur nostri tantum cedunt?<note type="misc">credunt?</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Utinam <persName ref="p8093">Hercules</persName> loqueretur cum <placeName>Condensis</placeName> legatis.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Aber wen ich lang mach, so ist gott meister und belybts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Tu tamen quam primum, si potes, me edoce, quid expedieris, et quod dixi, ut tui ad nostros scribant, sis author.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Wir müßend zesamen sächen, diewyl wir doch sechind, das des tüffels huff sich ouch rottiert.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Unser bischoff ist vor den <placeName ref="l893">3 Pündten</placeName> erschinen, hat angezeigt, wie er uff das concilium berüefft, begäre ires radts (<foreign xml:lang="la">nondum conveni consules, ut intellexerim, quibus verbis proposuerit; sciam brevi</foreign>); ist im abgeschlagen und mißradten.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego die solis in maxima frequentia hominum, etiam papistarum, causas exposui, cur concilium <placeName ref="l1107">Tridentinum</placeName> christianis fugiendum; summam intelliges ex contione Latina, quam propediem mittam; nondum enim tantum temporis mihi sumere potui, ut describerem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" ana="salute">Der, so hye durch geritten von <placeName ref="l1107">Trient</placeName>, ist von dem <persName>Melchior Lussi</persName> geschickt, hat glych in der herberg dem obersten, <foreign xml:lang="la">id est <persName ref="p8093">Herculi a Salicibus</persName></foreign>, nachgefraget, der sich nitt<note type="misc">mitt?</note> [im] nach notturfft ersprachet; dan der <persName>Melchior Lussi</persName> im ein gruͦtz zuͦbotten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Noster, quoniam videret alterum enixe suum <persName>Lussium</persName> commendare et lauditus ad coelum extollere vel eo nomine, quod in maxima apud pontificem authoritate</foreign> und das er dörffte mitt dem h[eiligen] vatter baß reden dan yemandts anderer, das der h[eilige] vatter zuͦ im, dem <persName>Lussi</persName> gesprochen, so ir khein wyb hettind und nitt einen haller, wölte ich üch zuͦ einem h[erren] machen (<foreign xml:lang="la">promisit episcopatum</foreign>); habe <persName>Lussi</persName> geantwortet, aller heiligster vatter, und so ich ein söllicher herr wäre, wölte ich lieber myn wyb han und ein bettler syn, ich geschwyg das ich darnach stelle.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">- Haec inquam ille cum ita praedicaret, <persName ref="p8093">Hercules</persName> dissimulans <persName>Lussii</persName> virtutes et prudentiam itidem commendare, ut plura exploraret; sed subdolus alter noluit erumpere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Doch als in <persName ref="p8093">Hercules</persName> gefraget, warumb der von <placeName>Peschgär</placeName> verritten und ob die vätter eins, hatt er so vyl an dem gesellen vermerckt, das sy nitt wol eins und die sach aber uffzogen, und als er vermeint, wärde sich die session in den augsten verlengeren etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Interim procul dubio mittitur hic ad suos, id est 5 Pagicos, ut belle consilia inter se communicent.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Zuͦ <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> hatt man yetz sontag gemeindet, und als einer von <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> disen merckt hye, sagt er, man wäre zuͦ <placeName ref="l2450">Swytz</placeName> gantz theilt, und könne er nitt glouben, das die gmeind ungeschlagen zergan werde; die alten der mertheil sygind wider den zug.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Nunc ad mea venio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Mitto tibi has literas et quidem soli, ut videas, cum quibus hominibus mihi agendum sit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Cum dico soli, non excludo d. <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> et d. <persName ref="p3988">Wolphium</persName> et etiam d. <persName ref="p8111">Martyrem</persName>, sed tamen volo haec clam haberi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Tu lege omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName>, qui illum librum <placeName ref="l93">Clavennae</placeName> sparsit et hic habet in manibus, tamen in meas manus consignabit; iis enim conditionibus hominem ursi, ut aliter non possit; nam dixi, nisi id faciat, me apud senatum conquesturum de iniuria, qui librum mei et ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> contumeliam scriptum spargat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Ipse promisit se facturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">D. collega illum librum quidem legerat, sed me celavit tamen de materia, scripsit autem ad <persName>Michaelem Angelum</persName>, ne talem librum spargeret (procul dubio, quod concordię studeret).</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Sed cum <persName>P[etri] Leonis</persName> causa in synodo agitaretur, ego diu me intra modestiae fines continui et tantisper, dum viderem <persName ref="p3375">Vergerium</persName> modo obtestationibus modo querelis etc. fratres in suam sententiam posse pertrahere, quibus artes et <persName>P[etri] Leonis</persName> et <persName ref="p3375">V[ergerii]</persName> essent incognitę, ego me aperte et quidem acriter opposui nec aliter potui; videbam enim bonam causam patrocinio desertam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Et cum inter alia dicerem: duo deliberationis capita, primum, an <persName>Petrus Leo</persName> nobis satisfecisset ita, ut in gratiam recipiendus, posterius an, si <persName>Petrus Leo</persName> nobis(?) satisfecisset, ideo esset ecclesię... aliquis, qui eam temere turbasset, obtrudendus, et de his duobus capitibus sententias rogandas; cum iussus essem a d. <persName>Philippo</persName> sententiam dicere, prolixius exposui <persName>Petrum Leonem</persName> nondum satisfecisse, sicuti <persName ref="p3375">Vergerio</persName> videretur; hactenus enim eum praestigiis verborum lusisse; mihi videri libr <persName>Petri Leonis</persName> longe pestilentissimum ideoque eum excommunicatum; rogandum ergo ex eo liquidis verbis, an fateatur hunc librum malum librum et talem, in quo scribendo et imprimendo peccasset contra charitatem et labefactasset articulos fidei, et an fateretur se eo nomine iure et merito excommunicatum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Vincit ea sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Ipse interrogatus diu se in omnes partes vertere; tandem, cum <persName ref="p3375">Vergerius</persName> multa pro eo responderet, ego dixi me ex <persName>Petro Leone</persName> intellecturum totum negotium.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName>Petrus Leo</persName> tandem erupit in haec verba: "Bonus et christianus est liber et omnia in eo christiana."</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Haec verba cum creta annotarem, <persName ref="p3375">V[ergerius]</persName> pessime habuit, et cum repeterem ex scripto, <persName ref="p3375">Vergerius</persName> intercedit et dicit verba non ita exacte examinanda et se fateri hunc librum esse bonum librum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Cum ego dicerem: "<persName ref="p3375">Vergeri</persName>, hic liber est pestilentissimus", quaerit, qui iudicem, qui non legerim<note type="misc">videbam, quo videat... tenderet a. R.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quęro ergo vicissim, an dicat librum a fratribus damnatum, qui non legerint; adesse bonos viros in synodo, qui omnes legerint, et capita controversię mihi in Latinum verterint; an eos velit noscere.</s>
					<s n="45" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Tum <persName ref="p8359">Philippus Gallicius</persName> testari se librum legisse et esse malum librum</foreign> (daa ist mir <persName ref="p8359">Philippus</persName> zuͦgestanden, hat mich aber lassen der katzen die schällen anhengken).</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Cum <persName ref="p3375">Vergerius</persName> diceret se noscere, quid superiori synodo esset actum, sed tamen absentem damnatum <persName>Leonem</persName>, ego respondi librum pro <persName>Petro Leone</persName> loquutum et fuisse plures, quam vellem, qui causam eius egerint; me vero mirari, cur ipse <persName ref="p3375">Vergerius</persName> tam temere damnaret acta superioris synodi, de quibus non constare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ille altum exclamare: "Noli accusare temeritatis;" ego dixi me in sententia perstare et adde[re] hunc libellum <persName>Petri Leonis</persName> esse librum haereticum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Ibi ille: "Ergo et ego sum haereticus?"</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Ego: "Quid sis, tu videris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Liber est haereticus; nam fatetur <persName>Petrus Leo</persName> se noluisse subscribere <persName ref="p18700">Augustino</persName>, quod hos articulos damnaret, qui tamen sunt damnabiles."</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Tunc ille se causam hanc acturum nec vim permissurum, ut ipse insimularetur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Ego dixi esse malum etc., et ita, cum instaret hora prandii, discessum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">A prandio denuo conventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">Interim ipse<note type="margin">a.R.: ... visum</note>... videbatur delinivisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Cum autem a prandio dicere sum iussus sententiam, testatus sum me nescire, quid dicam, cum <persName>M[ichael] Angelus</persName> quoque perverterit acta superioris synodi cumque nihil sit tuti, quid agatur cum istis hominibus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Me tamen procedere nolle, nisi <persName>Petrus Leo</persName> fateatur se iure excommunicatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Fratres omnes sunt in mea sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Ibi tu mira et vidisses et audisses, in quas se formas illi verterint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Tandem dictavimus formulam, quam legisti.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Cum videret <persName ref="p3375">Vergerius</persName> se desertum, author fuit <persName>Petro Leoni</persName>, ut assentiretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la">Exivit cum eo, persuasit seorsim, rediit, promisit se facturum omnia.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Cras misit scriptum <persName ref="p3375">Vergerius</persName> <persName>Petri Leonis</persName> manu scriptum, quod erat adulteratum; immutaverat multa verba.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Tunc omnes fratres viderunt me verum praedixisse; dixeram enim, nisi propria manu scripserit, non abeunt 3 dies, omnia negabit, et omnes nos oportet mentiri illum etc.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Er wirt uns all heißen lügen, und muͦß syn das waar syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Pro fidei firmitate opposuerat "fidei infirmitate" et alia nonnulla in singulis articulis addiderat.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Sed frustra; misimus pro illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Ipse se in omnes partes vertit; dicit esse eandem sententiam, rogare per deum, ne tam rigidi essemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la">Ego rogavi: "Si eadem sententia, cur immutas verba?</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Videris non candide agere."</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Tandem post multa, cum alii urgerent, scripsit formulam integram.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">De caetero ecclesię <placeName ref="l93">Clavennensi</placeName> permittimus nec illam cogimus, quae novit hominem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Ita vides non serio eum poenituisse et esse malum hominem, qui ecclesiam turbet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Postridie venit <persName ref="p3375">Vergerius</persName> ad d. <persName>Philippum</persName>, rogavit, ut, si scriberet ad ecclesiam <placeName ref="l93">Clavennensem</placeName> mitigaret nec apponeret revocationem vel retractationem <persName>Petri Leonis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la">Post multa dixit <persName>Philippus</persName>: "<persName ref="p8009">Fabricius</persName> et ipse omnia perscribit; nolite a me petere, ut qui... immutem" etc.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Ita chartae fere me deficiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Cum superioris synodi acta ad <placeName ref="l93">Clavennenses</placeName> scripsissem bona fide ex ipsis actis, dixerunt quidam Itali me scripsisse literas Symonis Magi.</s>
					<s n="77" xml:lang="de">Der tüffel solt mitt inen ze schaffen han; da hilfft khein modestia, wen man nitt inen die kappen grob abbzücht.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Quod ad d. <persName ref="p3375">Vergerium</persName> attinet, et hac addam (nam veritati volo suum testimonium constare integrum) eum non probasse deinceps, quod <persName>Petrus Leo</persName> resiliret a suis promissis.</s>
					<s n="79" xml:lang="de">Aber es muͦß einer fürchten, es sye als eine angeleite sach, sy verheißind, was man wöll, uff ein ander end hin.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Deinde cum quidam minister iuvenis (haec acta sunt, antequam ageretur causa <persName>Leonis</persName>, procul dubio, ut me delenirent) disputasset de coelo et dixisset inter alia non constare de ascensione Christi in coelos, cum, ubi coelum aut inferus esset, nobis non esset compertum, isque eo nomine in synodo presente d. <persName ref="p3375">Vergerio</persName> accusaretur, sed et quod libros d. <persName ref="p495">Bullinger</persName>i is minister non legeret et contemptim de illis loqueretur, ego mihi gratulabar tali oblata occasione, cumque sententiam dicerem, audiente <persName ref="p3375">Vergerio</persName>, qui secundus a me erat, dixi: haec esset sententia <persName ref="p458">Brentii</persName>, qui nunc inferum cum coelo commiscet: dei autem gratia nos hactenus ecclesias nostras ab illo errore immunes servasse et sperare in posterum servare posse etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la">D. <persName>Philippus</persName> collega eadem et alia durius.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Cum autem minister diceret se recte sentire, sed disputandi tantum gratia a se producta, acriter taxatus in ministerio quidem mansit, sed ita tamen, ut haec esset ultima admonitio.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Cum autem et <persName ref="p3375">Vergerius</persName> iussus esset sententiam dicere, valde concitato animo in illum ministrum invectus, qui tales disputationes vel quaestiones moveret homo indoctus; quod praeterea de d. <persName ref="p495">Bullingero</persName> contemptim esset loquutus, qui esset theologorum princeps, se suadere ut omnino a ministerio excluderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la">Haec tum, ita ut in eo testimonium feram <persName ref="p3375">Vergerio</persName>; quo animo loquutus, deus novit.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Et inter alia quoque fassus est se in sacramento nobiscum sentire et in eius rei testimonium, si videretur nobis, nobiscum communicaturum.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Tandem finita synodo mihi manum porrexit, et interim, cum per literas petiissem librum <persName>Michaelis Angeli</persName>, rescripsit hanc schedulam, quam hic appositam vides.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Sed memor ero regulae tuae, quam in ultimis literis praescribis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la">En quo provehor; timeo, ne possis legere, sed non aliter potui in tantis turbis; ignosce.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">D. <persName ref="p1884">Lavatero</persName> haec poteris communicare et d. <persName ref="p8442">Simlero</persName>; nam novi illos et, qui sint, scio; alias si exeunt haec, de integro est mihi cum istis bestiis decertandum.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Ego autem abhorreo ab istis pugnis; sed <persName ref="p3375">Vergerius</persName> vidit in aliena causa, quid in propria possit, si quid tentaret.</s>
					<s n="91" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Nunc certum est <persName ref="p3375">Vergerio</persName> esse structas insidias</foreign>; also fürcht ich, er werde müssen by uns sterben.</s>
					<s n="92" xml:lang="de">Dan ich han ein Brieff geläsen, kompt von <placeName ref="l2582">Feldtkirch</placeName> von einem guͦten fründ; der zeigt an warnungswyß, das er habe mitt synen ougen ettliche pfärd gesächen, die rüter in grouw gekleidet, mit iren pantzeren und büchsen, die uff den <persName ref="p3375">Vergerium</persName> wartind; namset ouch die plätz; zeigt an, das der vogt zuͦ <placeName ref="l1003">Sargans</placeName> ouch einer, der entpfälch habe.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Haec res <placeName ref="l2582">Feldtkirchii</placeName> in senatu tractata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="de">Daaselbets söllend ouch all tag zwey pfärd an der zolprucken staan mitt fürbüchsen, die wartend.</s>
					<s n="95" xml:lang="de">(<foreign xml:lang="la">Haec omnia clam habenda</foreign>; dan der guͦtt fründ, so das von <placeName ref="l2582">Feldtkirch</placeName> geschriben, käme sy um lyb und läben etc.)</s>
					<s n="96" xml:lang="de">Darumb so muͦß man yetz das best mitt im thuͦn; volget er mir, so wöllend wir die lütt matt machen und ettwan zuͦ 14 um lassen geschry ußgan, <persName ref="p3375">Vergerius</persName> komme; <foreign xml:lang="la">tunc illi inhiabunt praedę, at frustra</foreign>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de">Ich weiß wol, das ir anders ze schaffen; aber hand gedult, läsend die anderen brieff mit guͦter wyl, <foreign xml:lang="la">et aliquando cum fido homine remitte</foreign>.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curię</placeName> calendis iunii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la">Nosti manum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>