<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5379" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Aegidius Mommer / Speyer AN [Heinrich Bullinger], 25. Juni 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,820-823</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas quas ad XVIII huius mensis ad me exarasti ... accepi. Frosche rum hie dum abessem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 883</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,202</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5379">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2128" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Mommer</surname>
						<forename cert="high">Aegidius</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l472" cert="high"><orig>Speyer</orig></placeName>
					<date when="1562-06-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5380"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5378"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5540"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5540"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5540"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5381"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5377"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5540"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5381"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5377"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5379%2FAutograph%2F00%20E_II_347__S__820_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5379/Autograph/00 E_II_347__S__820_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5379%2FAutograph%2F01%20E_II_347__S__821_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5379/Autograph/01 E_II_347__S__821_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5379%2FAutograph%2F02%20E_II_347__S__822_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5379/Autograph/02 E_II_347__S__822_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5379%2FAutograph%2F03%20E_II_347__S__823_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5379/Autograph/03 E_II_347__S__823_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					Literas tuas, quas ad Christum huius mensis ad me exarasti, vir<lb/>
					S. D.<lb/>
					ornatissime, dueque observande accepi. Quanquam scribis Froschouerum<lb/>
					hic, dum abessem reliquisse, bona fide colenitis reddit&#281; sunt.<lb/>
					quod iis hactenus nihil responderim, velim benigne ignoscas.<lb/>
					tabellariorum, qui huic ad vos proficerentur ad nundinas, proficis,<lb/>
					copia, et vestri mercatores diu adeundo ex redeundo, cum<lb/>
					Franco furdianas, ista plerumque et adeundo et redeunde<lb/>
					properare solent, ut vix nullissimo, qui ut inprimis cupienti<lb/>
					propriendi alloquendique illos concordator, morumque in te<lb/>
					Oporini singularis eruditio, animi candum morum Spir&#281;, fratris<lb/>
					permultis mihi pr&#281;dicata est, quam quam primum semper opem<lb/>
					Christi autem nunc integrum quam indoctrinam in eo possui.<lb/>
					Christi singulisque iniundinis omnem inductum facerem. Sed id<lb/>
					et hominem paulo mihi familiariorum facerem. Sed quid<lb/>
					hactenus adeo frustra fuerit, si, qui quidquam illius est,<lb/>
					unum unquam cognosce potuerim. Perge, in eo non anno in<lb/>
					virum scribendi, officio, delectatur, certe impigerimus. Nisi<lb/>
					respondendo, quam garnendo sim atque nuper stipes necesse est,<lb/>
					profecto funegis plane sui atque theologo, verum<lb/>
					pro viro non solum solida genere exercitatio insinio, nisi<lb/>
					in omni disciplinarum pene merito me honorationem<lb/>
					ultro atque sponte nullo pro me libenter, responderem; sed<lb/>
					proternantem nostram dicam, periugnem operam gratias, agam.<lb/>
					potius ab infinusta et familitas atque integritas hostem<lb/>
					Sed spero, qu&#281; tua est facilitis, atui non difficilem.<lb/>
					sed peccatori, qui et pr&#281;senti deprecatum deprecatione scripsisse,<lb/>
					apud te fere locum; quomodo calium atque etiam quam<lb/>
					non utar, quod ne fiat. Pro libello, quem ad meam<lb/>
					diligentissime cavebo. Ego infinitas, cum quod<lb/>
					misisti gratias tibi ago, ut in tu&#281; liter&#281; habeant,<lb/>
					admodum habes, dum per ardentissimam licebit.<lb/>
					procium petitiones, sed per arduam iam cum pridem a<lb/>
					A. H.<lb/>
					ducorum occupationes legam, atque adventuum iam cum prudentia me<lb/>
					1550.
					8.<lb/>
					lectus est, sed non sine geruntum et suspiciis. Nam<lb/>
					S.<lb/>
					simul atque Brentius suum evulgasset scriptum feci,<lb/>
					expressi intuisset, facile quidem, sed non sine summo dolore<lb/>
					animadvertebam, fratres, quid certigit, ut ut utrinique<lb/>
					15.<lb/>
					partis hostes pontificis declamarent. In de ipso iam<lb/>
					de de de dextra illa dei omnipotentis.<lb/>
					articulo fidei, supremi utriusque sect&#281; et quicquam<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					S.<lb/>
					Luteranorum Gryphini inter se digladiunt,<lb/>
					furiorum et<lb/>
					et dis literis consensionem dissident. Et dices, ne provocata amantibus<lb/>
					ecclesie concordia averent. Dices te provocatum<lb/>
					respondissem, facile ignosco, sed interim, consultum<lb/>
					firmiquillitati, quantum eius fieri potest, consultum. Dicet<lb/>
					hic Bienstz, illum persecutionem publico ante extansa. Dicet<lb/>
					quisquam nihil hic agi, ut non nihil dicatur, quod non<lb/>
					disputata esse adeo, ut iam quidem est, idem ante multo<lb/>
					Zvinglium et Martin.<lb/>
					ductum prius. Verum quidem etiam in<lb/>
					eam annos tractatum intermodum<lb/>
					Lutherum et memini, quomodo, quamobrem<lb/>
					ad Ephesios intrepatus sit, ut responderit. Sed post utriusque<lb/>
					quid etiam Zvinglius reponso mutuis, et ut, id quod<lb/>
					S.<lb/>
					discessum atque mortem res per quodammodo insciis pontificem<lb/>
					discessum dicam, obscurnis et nostri quidammodum ecclesia Tigurinum<lb/>
					faciis acta est. Nam, nisi vestra hominibus responuntur,<lb/>
					Genevensis quibusdam obmissent, quid mavis ex<lb/>
					S.<lb/>
					dissent. Profecto multi proscriptum, atque munuendum<lb/>
					apologiis, quam ex huiusmodi scripsunt. Quare doleo et<lb/>
					nomen atque famam conscientium, quorum quorum qui hic utrinque vix<lb/>
					nominum doleo te et Brentium, quorum celebusque fama<lb/>
					into scriptu evulgatissima; nomen celibere.<lb/>
					autem Europ&#281; terminis conclusit. Fanto iam instituantes)<lb/>
					certamine sui reliquis unanimes et iniuncta et amplius est.<lb/>
					disputatum cum ea de re annos trigintu et eo amplius
					8.<lb/>
					prolati atque expliciti omnes ea de re scriptur&#281; loci.<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					instructa; expolita, exquisita hinc inde argumentorum<lb/>
					acies. Quid eruditum illa vertastratum, atque adeo vera<lb/>
					consulere et poetificum scripta non aliter atque in illustri quodam<lb/>
					multorum scriptis non aliter atque in Christi quadam<lb/>
					S.<lb/>
					sua<lb/>
					S.<lb/>
					tabula, tanquam ad viam in egitam affectum, etc. in Christo,<lb/>
					spiritum sunt illa, que gloriam alias admodi. Veror, ne, dum<lb/>
					Apiculo expertis Paulum festimonium. Vergor vero, ne institui<lb/>
					illud. Quomodo adeo vobis accidetur, ex quum in Christo amat,<lb/>
					1546.<lb/>
					.<lb/>
					et utilitatem tanti mysterii iudicii dei iusto amittimus.<lb/>
					d.<lb/>
					Et dolco atque magistri, dum vobis excogitantur.<lb/>
					cogito; paro quam huiusmodi arduis verbis excogitur.<lb/>
					.<lb/>
					popula, quin vera, qui in hoc eodem iustorio, vult,<lb/>
					quam imaginabuntur tui, hoc colulo, controversio,<lb/>
					ecclesia, vir et c&#281;cogitati vocabulo expressa,<lb/>
					Qu&#281; non scruta sunt portenta, atque non solestia suis<lb/>
					Sed de his filio satis et virtuti et ineptiis digniscas.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					numernam. Valeo commendissime. Fui maxime in quod<lb/>
					Quod superest, vir reverendissime ordini variatur, quam<lb/>
					.<lb/>
					rogo, ut, qu&#281; de vocatione occasio aliisque communicis<lb/>
					vocant, successione in suis occasionibus scribet vel vicaria.<lb/>
					variis, si non per occupationis conscribet, ut non quod<lb/>
					scripsisti.<lb/>
					symmystum, officiorum Ceterum quicquam monique vel impendit.<lb/>
					possoluta pontificorum, cui matera macium successionem ex tui ordinem<lb/>
					et patroni illa cum quibusdam, quod ad me attinetur, scio.<lb/>
					vircilem nundinio turbarum suam, quod ad personas, cum<lb/>
					sive rem ipsam inspectem, ut meque; nam quod ad rem<lb/>
					hic, ut semel dicum (viciosa." Placet) quod potestas<lb/>
					attinent, datur sacerdotibus (si vivis placet) parte<lb/>
					missum celebrandi, tum pro vinctus conceditur, attamen<lb/>
					in nomine deum. Diaconis potestus conceditur.<lb/>
					inservandi evangelium, confundi d. aliis perdumbere, quo<lb/>
					in scituendi in evangelium; confundi d. taliis prodicibus<lb/>
					d.
					8.<lb/>
					Ad personis, quod attinet. Suffragnunc, quibus Genevini<lb/>
					metiquam sunt episcopi (quod re vetantur, generibus regritum<lb/>
					sed novum extremi Orientalis sibi discrepant, hominem est,<lb/>
					Davaliensis ille Castromensis Tectus, Sidonensis etc. Quod<lb/>
					si igitur Romano episcopo omnium nostram, qui una cum<lb/>
					habuit authoritas atque potestus tamen Orienti (qui<lb/>
					S.<lb/>
					suos habet, adhuc Patinachus. Sed principis; sed amicum possit<lb/>
					Viculus igitur, quicquid agunt, quod iam tanquam plurimam una<lb/>
					S.<lb/>
					multi boni adeo, cum minus dent tamen ab illorum<lb/>
					ut, licet in reliquis alia manus est, tamen quin illorum<lb/>
					ullo hec catena diffringi non potui, ut in<lb/>
					seperatim excusum solidis argumentis refert, qui<lb/>
					idque sine convitiis autem cuiusquam mirum vix credas,<lb/>
					quantum bone frugis atque utilitatis illo bonis sit,<lb/>
					synceris hominibus huiusmodi scriptum monach comis<lb/>
					possim in Germani inferari. Nullis munere nec possimus,<lb/>
					et qui sine rubere, ad fabulas redire nec in summa<lb/>
					autem audent. Ecclesiam factum et necessione et successorem<lb/>
					nolendunt. Errores (avit) corriguntur) maneat, alio<lb/>
					Si fieri potest, velim hac in re meis precabo, alter tuis<lb/>
					concordas. Illud profectum non est, quid remitto Christus<lb/>
					literis in fasciculo fuisse, hoc quotrone non facies,<lb/>
					Christum, cuius cum in tuis literis mentionem non facias,<lb/>
					perversur&#281; in eo comprehensi, mihi ignissi sunt,<lb/>
					puto illum per concioni in fasciculum venisse.<lb/>
					ad me esse periculum. Pene et ineptiis (post ordinem<lb/>
					acerbis deo commenda simulque ineptiis quosce. Spir&#281;<lb/>
					praetissimum paraxismum, et diuturum reddit&#281; inficiunt.<lb/>
					Christum iunii, qui die et mihi domino inutiti&#281; iudicium<lb/>
					liter&#281; dignitati addictissimo,<lb/>
					.<lb/>
					Egdonus Momierus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>