<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5383" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eusebius Menius / Berlin AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 30. Juni 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,870 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De scholae nostrae statu (à quo sex hebdomade das nunc abfui propter controversiam haereditatis) novi quod scribam nihil habeo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>Anfang und Adressblatt fehlen</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,207</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5383">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2108" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Menius</surname>
						<forename cert="high">Eusebius</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l40" cert="high"><orig>Berlin</orig></placeName>
					<date when="1562-06-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5391"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5382"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5391"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5381"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5391"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5381"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5383%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_870_871_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5383/Autograph/00 Ms_F_39_870_871_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5383%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_870_871_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5383/Autograph/01 Ms_F_39_870_871_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					s.<lb/>
					De scholae nostrae statu, iam quo sex hebdomones, nunc absui propter controversissimi<lb/>
					d.<lb/>
					haereditatis, novi quod scribam, nihil habeo, praeter ea, quae proximo mercatori<lb/>
					significavitam vero magna mutatio facta est; nam post eiectos Flacium<lb/>
					Wigendum, Musaeum, iudicem et alios, inter quos Gallianis quoque noster<lb/>
					impetris nomine fuit, alii in loca ipsorum passim substituti sunt. Ac d. Victorem<lb/>
					magnitatis sententiam repetita. Sed quid cecum scholasticae nece et scripto, ac inter alia, quos conscientia<lb/>
					penitus est ac ad egeras scholasticas rediit. Ac inter alia, focos communices<lb/>
					habet.<lb/>
					concionatoribus itidem omnibus per totam provinciam in<lb/>
					Philippi legit.<lb/>
					iunctum se non est, ne in posterum et contione vel nominatim in me rationibus<lb/>
					pillent victorinum et eius doctrinam, ut obstineant, a commendationibus<lb/>
					et mihi ex illis parere recusent, discedere iubentur. Stosselium tamen excusari<lb/>
					accere, quam in hunctam accidio, utpote qui non sincere (vir sicchanicam) vitorum etiam<lb/>
					prima dominica trinitatis<lb/>
					sed clam aliquid adhuc monstri alat.<lb/>
					Luneburgae conventus fuit principum et ordinem imperii circuli in<lb/>
					Saxoni&#281;, in quibus etsi ut principaliter deliberationes, quod praesentes et strenis.<lb/>
					Tamen etiam decreta haec facta sunt, quae blices promulgari et affigi<lb/>
					consilius circumlice in omnibus suis civitatibus et pagis publice prisigenter, et aequiri<lb/>
					primus, ut concionatores et magistratus diligenter inquirant.<lb/>
					saniores<lb/>
					quam papistis, ac, si qui sint, suspecti per illa secundo, quem decretum etiam de<lb/>
					se non baptolis ac praescribuntur, ut istos periculo. Sed modo videarum deiecturum etiam a causa<lb/>
					d. Solerior.<lb/>
					sacramentariis factum est. Tertio cum accessat in gloriam etiam novum legi<lb/>
					rebactandi in insinissem, sine mea ac ratione cum subscriptione, ex circulo infere<lb/>
					cere coniunctos de haeresi, sub prena gravissima et proscriptione, ex sine privatoribus<lb/>
					Saxoniae severissime tantumque, ne quis concionitate reprehendat, aut quid<lb/>
					stendentissimis<lb/>
					sive academias, citras pro concione, sed nominatim controversia reginta et<lb/>
					condoqueretur, antequam pro cogitimur ab ecclesia controversia cognita et quod<lb/>
					fuerit. At ne quis concionatorum quidem inprimis etiam Saxoniae edat, quod abscribamur.<lb/>
					scriptum, ne publice, nempe intra circumdum in agitationis exhibitum et ab ipso approbamus.<lb/>
					Gratiam curet, nisi cum peccatis fecerit, in corpore suo sinat poenas, etiam cum ignosvis<lb/>
					sicuti curet, nisi quis secuo fecerit in corpore suo luat poenas, et curo igna eius<lb/>
					His decretis furiosus Heshusius,<lb/>
					proscribatur, ex circulo inferioris cum inhibita<lb/>
					ecclesiae suis adversari noluit, sed cum alteras scripserint, si iam ad seditionem per<lb/>
					scire sas ac minaces ad senatum litteras se ipsius fuerit, auxilio et autoritate ex omni<lb/>
					conatus est, sed senatus archiepiscopi fretus auxilio et autorinacit, religionem<lb/>
					seditiosorum est, virum sex principales, comprehensos in carcerem convociet, materibus<lb/>
					sunt. Quum enim dicuntur, ut palam se sentire inscitatas viris etiam in vincula coniectus est, an<lb/>
					ab Hospusio contra senatum incitatus dicitur in vincula coniectus est, ei<lb/>
					stribuistis brevi cum ignominia iube eiiciendum nitatur. Wingardus se subducit<lb/>
					testor gethanus et quidam alii clam ibi latitant. Musaeus inde se subduxit,<lb/>
					ac rediit in patriam totibusiam, ubi privatus erga agit. Flacius eum videbam<lb/>
					d. Caesario in fino Ratisponae aliqui nondici fuit, sed re regnita palatinus enim, si<lb/>
					praesidere ante occasione solio, iussit etc. Postea vero clam Ratisponam se vere.<lb/>
					Sed nec ibi diuturnam sedem habiturum putaturi.<lb/>
					de Bremensi negotio non dubito ad principem iustidem etiam erietur perscripta<lb/>
					Nisi deus averterit, clementer tragoedia atrox inde exerretur. Exules senatus<lb/>
					tores
					8.<lb/>
					apud imperatorem et principes circuli inferioris Saxoniae instant de aestimis<lb/>
					sed hoc aliquam tanquam transigas recipere omnino recusant, nisi fatem<lb/>
					aliquantur se sine causa urbe cessisse et praesent contionem de nihil moriendo.<lb/>
					totam etiam controversiam suam submittere iuditio Saxonicarum ecclesiarum,<lb/>
					stennensium des.<lb/>
					aut omnium puriter statuum Augustanae confessionis iuditio, protestantur etiam<lb/>
					fides.<lb/>
					sibi iniuste imputari, quod anabaptisticam doctrinam amplectantur, se qua<lb/>
					inde ipsarum confessionem pristimam et luculentissimam. In loco coenae<lb/>
					domini profitentur se amplecti doctrinam et sententiam. Propositam<lb/>
					confessione Augustana, in catheelismo Lutheri et Philippi in locis communicis<lb/>
					et examine Philippi in articulis Francofordianis, sed impiam doctrinam<lb/>
					nam de ubiquitate et crassa lateratione corporis Christi et eiiciunt et in<lb/>
					hoc quoque articulo se submittunt iudicio academiarum<lb/>
					et ecclesiarum<lb/>
					plectentium confessionem Augustanam, verum ut sic satisfaciant furiosis,<lb/>
					Saxonibus suis, vereor, qui palam ipsis bellum minitantur. Sic archiepiscopus<lb/>
					Bremensis eorum defensionem parat, vel comes Oldenburgensis elector<lb/>
					Rheni et landgravius suos etiam ipsis consiliarios adiunxerunt in hoc<lb/>
					negotio, et si ius inferatur, existimant eos etiam defensionem suscipere<lb/>
					deus clementer hoc malum avertat. Quid enim adversariis nostri<lb/>
					optatius accidere posset, quam ut mutuis vulneribus nos ipsos conficeremus.<lb/>
					In Gallia magni motus sunt. Fattio convisiana regem cum matre et rege<lb/>
					Navare aliquamdiu quasi captivos circumduxerunt et superiora decreta<lb/>
					de securitate propter confessionem ipsum quasi autoritate retractarunt. Dux a<lb/>
					Colcenda cum Amirali et Marschalco des Andrea contra ipsos exercitum<lb/>
					rescripserunt, 6000 equitum 30&#8217;000 peditum, et Wihio episcopi ad Rhenum<lb/>
					auxilio misisse dicuntur 15&#8217;000 equites germanos, sed hi a duce a Conde<lb/>
					caesi feruntur. Quid nunc agatur, scribere non possum, ita incerto incertio,<lb/>
					fecuntur omnia. Elector Palatinus, princeps Saxoniae et marchio, item laudavit<lb/>
					germaior, cum in Christo<lb/>
					gratias, princeps Saxoniae, Virtembergensis, gadensis et alii principes legatos<lb/>
					et gravetur.<lb/>
					suos ad regem et principes Galliae utriusque factionis magno numero miseria<lb/>
					de pacificatione. Quid futurum sit, tempus declarabit<lb/>
					veniet ad nos m. Iohannes streniens filius, celeberrimi, Cieliar, etsi<lb/>
					Hali magis Christus P&#252;ngensis Cripsii, communis scilicet, quaerit, venditionem in sinolum alicubi egregie doctus etc.<lb/>
					De Abria nostro et controversia inter ipsum et Musculum Francofurtinensem<lb/>
					Multum, qui hominem iuvenissimam scribit, uberias ipse prolixe ad M. Sicorum, et rectius<lb/>
					fitem.<lb/>
					hominem ordine naturis, scribit Abdias in ipse precipe.<lb/>
					Bene vale cum honestissimo coniuge et dilectissime probe, quibus omnibus salutem<lb/>
					adscribo. Salutabis reverenter d. Aurifabrum et cum Sicurinum.<lb/>
					Bernstlin, pridie calendas iulii anno 1556.<lb/>
					ex animo obsequi.<lb/>
					Eusebius Menius.
					8.
					1535.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>