<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file54" type="Brief" source="HBBW" n="18044">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph an Bullinger, Emden, Sonntag, 26. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345, 374 (Siegelabdruck)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Wie oft hat thom Camph (vor allem in diesen unglückseligen Zeiten) an Bullingers Worte gedacht, dass die Bündnisse mit Fürsten und mächtigen Städten [das Christliche Burgrecht<note type="entity">Schweiz</note>] für die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> nie gut ausgegangen sind, dass jedoch das Evangelium nach Beendigung des Bündnisses aufblühte und den Zürchern<note type="entity">Zurich</note> seither kein Unglück mehr widerfahren ist.</p>
							<p xml:id="regest2">Demzufolge hatten sich die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> also zu sehr auf ihre eigene Macht und auf dieses Bündnis verlassen statt allein Gott zu vertrauen, der sie geschützt hätte. Da sie aber der Heiligen Schrift nicht [folgten], brach Gott ihre Macht als mahnendes Exempel [durch die Niederlage im Zweiten Kappelerkrieg<note type="entity">Schweiz, Zweiter Kappelerkrieg (Oktober-November 1531)</note>]. So kamen sie rechtzeitig zur Einsicht.</p>
							<p xml:id="regest3">Nichts hat den Fürsten [des Schmalkaldischen Bundes<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note>] mehr geschadet als ihre allzugroße Macht und Selbstüberschätzung! Deshalb hat Gott zum Ruhm seiner Kirche und zur Demütigung, aber auch zur Rettung der übermütigen Fürsten [Landgraf Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> und Kurfürst Johann Friedrich I. von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName><note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note>] den schmalkaldischen Bund<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note> vernichtet. Durch ihre Entmachtung hat er sie beispielhaft für alle zum Gespött gemacht. So kann er sie aus dieser Erniedrigung wieder emporheben. Sie sollen hierdurch künftig nicht mehr ihren menschlichen Kräften, sondern allein auf den lebendigen Gott vertrauen, der im Stande ist, die Gläubigen vor der Macht des Teufels und der Welt zu bewahren. So sollen sie zudem künftig nichts mehr aufgrund ihres Erfolges beurteilen.</p>
							<p xml:id="regest4">Hätte <persName ref="p1974">Luther</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note> die [Niederlage der Schmalkalder<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note>] vorausgesehen, wäre sein Urteil über die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> und ihre Sache nicht so abschätzig ausgefallen. Er starb jedoch rechtzeitig, damit niemand sein Glaubensbekenntnis mit dieser Niederlage in Verbindung brachte. Ansonsten hätte Gott [diesen Krieg<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> als] Strafe schon zu <persName ref="p1974">Luthers</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note> Lebzeiten beginnen lassen. Es sind aber die Sünden [der Evangelischen], die diese Züchtigung verdient haben! Doch Gott pflegt von der Bestrafung abzulassen, nachdem die Gläubigen Reue bekundet haben. Durch diese Warnungen sollen die [Evangelischen] veranlasst werden, sich nicht auf menschliche Bündnisse und auf ihre Macht, sondern allein auf Gott und sein Wort zu verlassen und dabei sowohl für den Fall eines Erfolgs und als auch für den eines Misserfolgs gewappnet zu sein.</p>
							<p xml:id="regest5">Was hat denn alle Gemeinwesen verdorben? Was war denn dem Volk Gottes stets nützlich? Das Vertrauen auf Gott! In diesem Krieg war nur das richtige Verhalten gegenüber Gott und den Menschen wirkungsvoll. <placeName ref="l61">Bremen</placeName> hat sich von allen sächsischen Städten<note type="entity"><placeName ref="l749">Sachsen</placeName>, Städte</note> am meisten der wahren Religion und der Frömmigkeit verschrieben und erhielt daher auch die größte Unterstützung von Gott. Die Stadt <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> nahe der Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note> ist ebenso standhaft geblieben und wird zweifellos Gottes Hilfe erfahren, wenn sie ausharrt.</p>
							<p xml:id="regest6">Vor [etwa] fünfzehn Jahren litten die [zwinglisch ausgerichteten] Kirchen von <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich, Kirche</note> und Ostfriesland<note type="entity">Ostfriesland, Kirche</note> [unter ihrer Bedrängung]. Nun trifft es die [lutherischen<note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, Lutherische Lehre</note>] Kirchen, die einst so hochmütig waren. Während des [Schmalkaldischen] Krieges<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> wurde die ostfriesische Kirche<note type="entity">Ostfriesland, Kirche</note> hingegen in Ruhe gelassen. Ihre Zukunft legen sie in Gottes Hand! Er verlässt die Seinen nicht, auch wenn er sie auf die Probe stellt.</p>
							<p xml:id="regest7">Thom Champh hat Bullinger nicht geschrieben, um ihn zu belehren, sondern um ihm seine Ansichten über diese Niederlagen mitzuteilen.</p>
							<p xml:id="regest8">Über alles weitere, die Lage der Evangelischen in <placeName ref="l138">Emden</placeName> und über die Ereignisse in Ostfriesland<note type="entity">Ostfriesland</note> wird [Konrad] <persName ref="p8127">Pellikan</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan, Konrad</persName></note> berichten.</p>
							<p xml:id="regest9">Nur noch dies: <persName ref="p8041">Johannes a Lasco</persName><note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note> lebt und ist wohlauf, konnte aber wegen seiner sehr vielen Verpflichtungen nicht an Bullinger schreiben, zumal er fürchtete, dass seine Briefe diesem nicht überbracht würden. Er hätte Bullinger auch dessen Schrift [«De sacramentis»<note type="entity">Bullinger, Werke De sacramentis (1545/1551)</note>] zurückgeschickt, wenn eine sichere Übermittlung möglich gewesen wäre.</p>
							<p xml:id="regest10">Die <placeName ref="l138">Emdener</placeName><note type="entity"><placeName ref="l138">Emden</placeName></note> werden später mehr berichten und erbitten, sollte dies möglich sein, Nachrichten aus der Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note>, da sie den Zürchern sehr verbunden sind.</p>
							<p xml:id="regest11">Die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> sollen für sie beten, wie auch die <placeName ref="l138">Emdener</placeName><note type="entity"><placeName ref="l138">Emden</placeName></note> ihrer gedenken. Jesus möge der heimgesuchten Kirche zur Seite stehen!</p>
							<p xml:id="regest12">Grüße, insbesondere an Bullingers Kollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note>, Kinder<note type="entity">Bullinger</note> und Frau [Anna geb. Adlischwyler<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note>].</p>
							<p xml:id="regest13">Thom <persName ref="p4112">Camphs</persName> Kollegen<note type="entity"><placeName ref="l138">Emden</placeName>, Pfarrer und Gelehrte</note> und seine Frau [N.N.]<note type="entity">Thom <persName ref="p4112">Camph, Gerhard</persName>, N.N. (Gattin)</note> lassen grüßen. Bullinger möge seine Freimütigkeit entschuldigen.</p>
							<p xml:id="regest14">[P.S.:] Weder Thom <persName ref="p4112">Camph</persName> noch die anderen <placeName ref="l138">Emdener</placeName><note type="entity"><placeName ref="l138">Emden</placeName>, Pfarrer und Gelehrte</note> kennen [Gerhard Westerburg<note type="entity">Westerburg, Gerhard</note> und Jan Mączyński<note type="entity">Maczynski, Jan</note>], die Bullinger in seinem letzten Brief [nicht erhalten] grüßen ließ. Es wird sich bei ihnen wohl um Davidianer<note type="entity">Joris, David</note> handeln, die gern einmal falsche Namen verwenden und sich [wie Jakob<note type="entity">Jakob</note>] für Esau<note type="entity">Esau</note> ausgeben. Bullinger soll im Umgang mit solchen Menschen vorsichtig sein! Denn Lug und Trug ist bei ihnen kein Vergehen, und im Gespräch über den Glauben geben sie ihre [tatsächliche] Meinung erst dann preis, wenn sie sich sicher sind, ihren Gesprächspartner für sich gewinnen zu können. Diese Leute werden zum neuen Antichristen, durch den Gott die Welt aufgrund ihrer Undankbarkeit strafen wird! Thom <persName ref="p4112">Camph</persName> würde mehr schreiben, wenn es seine Zeit zuließe.</p>
							<p xml:id="regest15">Erneuter Gruß.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/54">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thom Camph</persName>
					<placeName ref="l138" cert="high"/>
					<date when="1548-02-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!54!Autograph!00%20E_II_345__fol__374_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">54/Autograph/00 E_II_345__fol__374_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!54!Autograph!01%20E_II_345__fol__374_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">54/Autograph/01 E_II_345__fol__374_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Der Ostfriese thom Camph, dessen letzter erhaltener Brief an Bullinger vom 7. April 1546 (Nr. 2415) datiert, lebte seit Anfang 1548 in <placeName ref="l138">Emden</placeName> und hoffte, wie die Abschrift seines Briefes an <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName> vom 20. Februar 1548 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms S 66, 78) in der Briefsammlung Johann Jakob Simlers (1716-1788) darlegt, bald ein kirchliches Amt zu erhalten. Kirchenältester und Ratsmitglied wurde er sicherlich erst nach dem 26. Februar, da er sonst Bullinger hierüber wohl informiert hätte; zu thom Camph s. <bibl>hbbw</bibl> XIV, Nr. 2006, Anm. 1. - Im genannten Brief thom Camphs an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> wird ebenfalls der Tod von Hermann Aquilomontanus erwähnt, der auch zu Bullingers Korrespondenten gehörte. Aufgrund des Abfassungsdatums des genannten Briefes kann das bisher bekannte Sterbedatum, der 26. Februar 1548, korrigiert werden: Aquilomontanus kann nicht nach dem 20. Februar verstorben sein; s. <bibl>hbbw</bibl> IX, Nr. 1294, Anm. 1. - Thom <persName ref="p4112">Camphs</persName> Briefe an Bullinger und <persName ref="p8127">Pellikan</persName> wurden sicherlich von demselben Briefboten überbracht.<ptr target="fn18044-4" type="zfn"/></note>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem cum perseverantia in agnita veritate in omnibus periculis, quae tibi incumbere possint Christi et evangelii nomine.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoties tuorum verborum memor fui, mi doctissime et humanissime Bullingere, his praesertim calamitosissimis temporibus, cum diceres nunquam (nunquam!)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> vobis<note type="entity">Zurich</note> bene cessisse interea, dum foedus cum principibus et civitatibus potentibus haberetis!<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die unter dem Begriff «Christliches Burgrecht»<note type="entity">Schweiz</note> bekannten Bündnisse, mit denen die evangelischen Orte der Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note> zwischen 1529 und 1531 versucht hatten, die Reformation zu schützen und auszuweiten, hatten sich in der Auseinandersetzung mit den altgläubigen Orten<note type="entity">Schweiz</note> nicht bewährt und wurden nach der Niederlage im Zweiten Kappelerkrieg<note type="entity">Schweiz, Zweiter Kappelerkrieg (Oktober-November 1531)</note> durch den am 20. November 1531 geschlossenen Zweiten Kappeler Landfrieden<note type="entity">Schweiz, Zweiter Kappeler Landfriede (20. November 1531)</note> aufgelöst; s. <bibl>hbbw</bibl> IV, Nr. 446, Anm. 8; Wilhelm <bibl><author>Bender</author></bibl>, Zwinglis Reformationsbündnisse, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> u.a. 1970, S. 164-168. 172-175; <bibl>Pestalozzi</bibl> 91-93; <bibl>MeyerKappel</bibl> 255-314; Gottfried W. <bibl><author>Locher</author></bibl>, Die Zwinglische Reformation im Rahmen der europäischen Kirchengeschichte, Göttingen u.a. 1979, S. 530-536 - Zu Bullingers Haltung gegenüber Bündnissen mit fremden Mächten siehe zuletzt <ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-13A" target="zl18032-13E" type="zl">18032</ref>.<ptr target="fn18044-5" type="zfn"/></note></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea vero, dum hoc reliquistis, evangelium crevisse et vobis nihil triste accidisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod hinc factum colligo, quod nimium fidebatis vestris viribus et huic foederi tanquam brachio humano<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">brachio humano: Gemeint ist der menschliche Arm im Gegensatz zu dem in der Bibel des Öfteren erwähnten «kräftigen Arm Gottes».</note> et non itidem deo, qui potens fuit vos conservare, si illi soli fisi fuissetis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et ut vos exemplo admoneret (cum scripturam<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">die Bibel.</note> non audiretis), confudit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi>consudit<hi rend="italic">. Offenbar vergaß thom Camph hier den für sein</hi> «f» typischen Querstrich anzubringen.</note> vestram potentiam,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den Folgen des für <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nachteiligen Zweiten Kappeler Landfriedens<note type="entity">Schweiz, Zweiter Kappeler Landfriede (20. November 1531)</note> s. oben <ref target="fn18044-5" type="fn">fn18044-5</ref>.</note> ut ita in tempore adhuc sapere inciperetis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid putas nostris principibus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu den sich in kaiserlicher Haft befindlichen Anführern des schmalkaldischen Bundes, Landgraf Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> und Kurfürst Johann Friedrich I. von <placeName ref="l749">Sachsen</placeName><note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note>, s. zuletzt <ref target="18042">18042</ref>,<ref source="zl18042-5A" target="zl18042-5E" type="zl">18042</ref>.<ptr target="fn18044-6" type="zfn"/></note> in hoc bello<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> magis obfuisse quam nimiam potentiam et fiduciam sui?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare deus, ut sibi conservatae ecclesiae gloria maneret ac elatos illos sub manu sua humiliaret, ut tandem servarentur, hoc foedus<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note> ipse solus rupit non humanis quoque viribus!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et omnem potentiam horum, quibus nitebantur, ita fregit, ut exemplo omnibus facti sint et in derisum, ut ita humiliati sub potenti manu sua illos rursum extollat, ne tum deinceps fidant humanis viribus, sed soli deo viventi, qui potens est in se confidentes contra diaboli ac mundi potentiam conservare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et propterea quoque, ne in posterum tam male iudicent estimantes causam ex rerum successu.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si haec vidisset <persName ref="p1974">Lutherus</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note>, non tam sinistre de vobis iudicasset sive de vestra<note type="entity">Zurich</note> causa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus illum in tempore abstulit, ut omnes viderent malum successum non accidisse propter professionem religionis, alioqui ab illo incępisset<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist: sonst hätte Gott seine Strafe schon zu Lebzeiten <persName ref="p1974">Luthers</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note> verhängt. - Dieser starb am 18. Februar 1546 und somit wenige Monate vor der Einnahme der Stadt Füssen<note type="entity">Fussen</note> am 9. Juli des gleichen Jahres durch die Schmalkalder<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Bund</note>, die den Beginn der militärischen Auseinandersetzung des schmalkaldischen Bundes mit Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> markiert; s. <bibl>hbbw</bibl> XVII, Nr. 2499, Anm. 10.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed peccata nostra in culpa sunt, quae hanc castigationem meruerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed solet post poenitentiam suorum invisere flagellum ac igni tradere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos autem his exemplis edocti diffidamus nobis et omnibus humanis foederibus et viribus, solo deo nostro et illius verbo nitamur et in utrumque eventum parati simus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid perdidit omnes respublicas?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid semper profuit populo dei?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fiducia in deum summum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Video in hoc bello nulli quicquam profuisse nisi pietatem erga deum et homines.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Inter omnes <placeName ref="l749">Saxoniae</placeName> civitates<note type="entity"><placeName ref="l749">Sachsen</placeName>, Städte</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><placeName ref="l61">Bremen</placeName>, Magdeburg<note type="entity">Magdeburg</note>, Braunschweig<note type="entity">Braunschweig</note>, Hildesheim<note type="entity">Hildesheim</note>, Goslar<note type="entity">Goslar</note> und Hannover<note type="entity">Hannover</note>. Thom <persName ref="p4112">Camph</persName> zählt die Städte in seinem oben in <ref target="fn18044-4" type="fn">fn18044-4</ref> erwähnten Brief an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> vom 20. Februar 1548 auf.</note> nulla magis dedita verę religioni fuit et studio pietatis quam <placeName ref="l61">Brema</placeName><note type="entity"><placeName ref="l61">Bremen</placeName></note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare deus hanc quoque maxime iuvit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deinde apud vos quoque <placeName ref="l257">Constantia</placeName><note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName></note>: Quare perstitit quoque, et si persistant, videbunt procul dubio auxilium domini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vestrae ecclesiae<note type="entity">Zurich, Kirche</note> et nostrae<note type="entity">Ostfriesland, Kirche</note> quoque ante quindecim annos crucem perferebant,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Gemeint sind hier einerseits die Niederlagen<note type="entity">Schweiz, Zweiter Kappelerkrieg (Oktober-November 1531)</note> der zwinglisch ausgerichteten Parteien <placeName ref="l587">Zürichs</placeName> (s. oben <ref target="fn18044-5" type="fn">fn18044-5</ref>) und andererseits die der Grafschaft Ostfriesland. Letztere hatten sich 1530 einer <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, Lutherische Lehre</note>lutherisch geprägten Kirchenordnung<note type="entity">Kirchenordnungen, Ostfriesland</note> unterordnen müssen, die Graf Enno II. von Ostfriesland<note type="entity">Enno II. Cirksena</note> auf Betreiben der <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, Lutherische Lehre</note>lutherischen Theologen Johannes Timann<note type="entity">Timann, Johannes</note> und Johann <persName ref="p8127">Pelt</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pelt</persName> Johann</note> hatte erstellen lassen. <persName ref="p1974">Martin Luther</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note> selbst empfahl die neue Kirchenordnung<note type="entity">Kirchenordnungen, Ostfriesland</note> u.a. gegen die zwinglisch ausgerichteten Pfarrer<note type="entity">Ostfriesland, Pfarrer</note> in der Grafschaft<note type="entity">Ostfriesland</note> verbreiten zu lassen und nannte Zwinglis<note type="entity">Zwingli, Huldrych</note> Tod eine gerechte Strafe Gottes für dessen Irrlehre<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note>; s. Tileman Dothias <bibl><author>Wiarda</author></bibl>, Ostfriesische Geschichte, Bd. 2, Aurich 1792, S. 364-370; Timothy G. <bibl><author>Fehler</author></bibl>, Poor Relief and Protestantism. The Evolution of Social Welfare in Sixteenth-Century <placeName ref="l138">Emden</placeName>, Aldershot u.a. 1999, S. 73-76 und <bibl>WA</bibl> LIV 154.</note> nunc autem caeteri<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint sind die <persName ref="p1974">Lutheraner</persName>.</note>, qui tum gloriabantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nos contra sub hoc tumultu usi sumus tranquillitate.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zur ostfriesischen<note type="entity">Ostfriesland</note> Neutralität während des Schmalkaldischen Kriegs<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> s. <bibl><author>Wiarda</author></bibl>, aaO, Bd. 3, Aurich 1793, S. 37.</note></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid porro nobis expectandum, committemus domino.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Solum hoc studeamus, ut in illum confidamus, et ab eo auxilium expectemus!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ille non deserit suos, etiamsi tentet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec tecum de his calamitatibus agere libuit, non quod haec ignorabas, sed ut meam quoque sententiam haberes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, quae de nostris rebus scire desideras,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Ein entsprechender Brief von Bullinger an thom Camph ist nicht erhalten.</note> et quę apud nos gerantur, <persName ref="p8127">Pellicanus</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum bereits genannten Brief thom Camphs an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> s. oben <ref target="fn18044-4" type="fn">fn18044-4</ref>.</note> noster referet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18044-2A" type="zzl"/>Solum hoc scias dominum a Lasko<note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="p8041">Johannes a Lasco</persName>. - Er war, wie thom Camph im genannten Brief an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> berichtete, nach einjähriger Krankheit genesen.<ptr target="fn18044-7" type="zfn"/></note> vivere atque valere<ptr target="zl18044-2E" type="zzl"/> et propter plurima negotia, et quod timebat, ut<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">= ne non.</note> literę suae ad te perferrentur<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi>perferrerentum.</note>, scribere non potuisse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zl18044-1A" type="zzl"/>Remisisset tibi libellum tuum<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Sicherlich Bullingers Ende 1545 verfasste, damals aber noch ungedruckte Schrift «De sacramentis»<note type="entity">Bullinger, Werke De sacramentis (1545/1551)</note>. Bullinger hatte diese im Februar 1547 Johannes Calvin<note type="entity">Calvin, Johannes</note> während dessen Aufenthalts in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> in Abschrift übergeben und gemäß seiner Autobibliographie hiernach auch a Lasco<note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note> zugeschickt; s. <bibl>hbbw</bibl> XVI, Nr. 2407, Anm. 16; XIX, Nr. 2825, Anm. 2; <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 98, f. [32]v. (Text in e-manuscripta digital vorhanden). - Aufgrund des vorliegenden Briefes und des rund 770 Kilometer langen Weges von <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> nach <placeName ref="l138">Emden</placeName>, für den mit einer etwa einmonatigen Reisezeit zu rechnen ist, muss Bullinger die Schrift allerspätestens Mitte Januar 1548 einem Boten übergeben haben. - Ob die Schrift dem vorliegenden Brief zur Rücksendung beilag, lässt sich nicht zweifelsfrei feststellen; die ausdrückliche Erwähnung im vorliegenden Brief spricht allerdings dafür. - Bei der Schrift, die a Lasco<note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note> in seinem Brief vom 10. April 1551 erwähnt (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 347, 363), muss es sich nicht zwingend, wie zuvor in <bibl>hbbw</bibl> XVI, Nr. 2407, Anm. 16, und XIX, Nr. 2826, Anm. 2, angegeben, um eine zweite Zusendung handeln, da sich a Lasco<note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note> auch eine Abschrift angefertigt haben könnte. Gegen die zweite Zusendung spricht jedenfalls a Lascos<note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note> Angabe vom 10. April 1551, die Schrift vor etwa drei Jahren erhalten zu haben. - Auf ausdrücklichen Wunsch von Erzbischof Thomas Cranmer<note type="entity">Cranmer, Thomas</note> von Canterbury wurde die Schrift «De sacramentis» (<bibl>HBBibl</bibl> I 183; <bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/504565</ref>) 1551 in London gedruckt. Bullinger selbst veröffentlichte weite Teile der (leicht überarbeiteten) Schrift im selben Jahr in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> als Teil des fünften Buchs der Dekaden<note type="entity">Bullinger, Werke Dekaden (1549ff)</note> (5, 6f); s. <bibl>hbbw</bibl> XVI, Nr. 2332, Anm. 29; XX 63; <bibl>Pestalozzi</bibl> 638 (Bemerkung zu S. 376); <bibl>HBD</bibl> 33,26-30; <bibl>HBTS</bibl> III,2 875, Anm. 4.<ptr target="fn18044-1" type="zfn"/></note>,<ptr target="zl18044-1E" type="zzl"/> si tutum esset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mittemus postea plura.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Rogamus omnes, si integrum erit, ut statum rerum vestrarum nobis perscribatis.<pb type="scan" next="374v."/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut vos amamus ex animo, ita vobis quoque bene esse cupimus et vestra noscere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Oretis, quaeso, dominum pro nobis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nos vestri memores sumus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus adsit vobis suo spiritu et protegat vos suo auxilio sublevetque ecclesiam mire afflictam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Valebis in domino et omnes tuos collegas<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> salutabis, inprimis uxorem<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Anna, geb. Adlischwyler.</note> tuam pientissimam cum omnibus liberis<note type="entity">Bullinger</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu Bullingers Kindern s. <ref target="18013">18013</ref>, <ref target="fn18013-2" type="fn">fn18013-2</ref>.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l138">Embdae</placeName>, raptim, 26. februarii anno 1548.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant vos omnes ministri nostri<note type="entity"><placeName ref="l138">Emden</placeName>, Pfarrer und Gelehrte</note> et mea uxor<note type="entity">Thom <persName ref="p4112">Camph, Gerhard</persName>, N.N. (Gattin)</note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Unbekannt. - Aus thom Camphs Brief an <persName ref="p8127">Pellikan</persName> vom 20. Februar 1548 (s. dazu oben <ref target="fn18044-4" type="fn">fn18044-4</ref>) erfährt man, dass er seine aus einem wohlhabenden Groninger<note type="entity">Groningen</note> Hause stammende Frau etwa ein Jahr zuvor geheiratet hatte und sie eine Mitgift von 3'000 Gulden mit in die Ehe brachte. Die Trauzeugen der Ehe waren <persName ref="p8041">Johannes a Lasco</persName><note type="entity"><persName ref="p8041">Lasco, Johannes</persName></note>, Regnerus Praedinius<note type="entity">Praedinius Regnerus</note> (Reinier Veldman) und Georg Arcularius<note type="entity">Arcularius, Georg</note>.<ptr target="fn18044-2" type="zfn"/></note> in domino.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ignoscas libertati meae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum tui <persName ref="p4112">Phrysii</persName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Friesen.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Scripseras iam nuper de aliquibus<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wohl jene Männer aus Friesland<note type="entity">Ostfriesland</note>, die Bullinger im Juli und August 1545 besucht hatten: Gerhard Westerburg<note type="entity">Westerburg, Gerhard</note> und Jan (Johannes) Mączyński<note type="entity">Maczynski, Jan</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XV, Nr. 2196, Anm. 3; <bibl>HBD</bibl> 33,7-9. - Da thom Camph schon am 17. Juni 1545 zusammen mit Samuel <persName ref="p8127">Pellikan</persName><note type="entity"><persName ref="p8127">Pellikan</persName>, Samuel</note> nach Ostfriesland<note type="entity">Ostfriesland</note> abgereist war, kann er ihnen nicht begegnet sein; s. <bibl>hbbw</bibl> XV, Nr. 2097, Anm. 1.</note>, quos volebas per me salutatos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Illos ego non novi nec quisquam nostrum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed dicam, quod sentio: Puto Davidianos<note type="entity">Joris, David</note><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Gemeint sind die Anhänger der von David Joris geführten täuferischen<note type="entity">Taufer</note> Bewegung. Thom <persName ref="p4112">Camph</persName> konnte zu dieser Zeit noch nicht wissen, dass Joris<note type="entity">Joris, David</note> mit seiner Familie bereits seit 1544 unter falschem Namen in Basel<note type="entity">Basel</note> lebte, wo er sogar das Bürgerrecht erwarb; s. <bibl>hbbw</bibl> XIV, Nr. 1883, Anm. 17; vgl. auch XV, Nr. 2120,81 mit Anm. 31.</note> fuisse, quibus liberum est fingere nomina et inducere chyrotecam Esau<note type="entity">Esau</note><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">inducere chyrothecam Esau: den Handschuh des Esau anziehen; s. <bibl>Kirsch</bibl> 512, s.v. chirotheca. Gemeint ist: sich als ein anderer ausgeben. - Zum Betrug Jakobs<note type="entity">Jakob</note> an seinem blinden Vater<note type="entity">Abraham</note>, bei dem er sich durch Verkleidung als sein Bruder Esau<note type="entity">Esau</note> ausgab, s. Gen 27, 16-23. - Im Zuge der Durchsetzung der von Enno II.<note type="entity">Enno II. Cirksena</note> neueingeführten <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, Lutherische Lehre</note>lutherischen Kirchenordnung<note type="entity">Kirchenordnungen, Ostfriesland</note> in Ostfriesland scheint David Joris<note type="entity">Joris, David</note> seinen Anhängern empfohlen zu haben, ihre wahre Identität und ihren Glauben in Berufung auf das Vorgehen Jakobs<note type="entity">Jakob</note> zu verbergen; s. Nicolaas Meynderts van <bibl><author>Blesdijk</author></bibl>, Historia vitae, doctrinae, ac rerum gestarum Davidis Georgii haeresiarchae, Deventer 1642 (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/1026574</ref>), S. 171.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi domine, ut caute cum his agas!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nam simulare et fallere non est apud illos peccatum.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et ut multum agas cum illis de religione, sententiam suam non proferent, antequam scirent te teneri.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">De illis hominibus mea haec est sententia illum novum antichristum fore sublato vetere<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist das Papsttum.<note type="entity">Paul III.</note></note>, per quem dominus mundum puniet propter ingratitudinem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Plura scriberem, si tempus pateretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione eximio viro Henricho Bullingero, episcopo <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae, suo in domino fratri observando.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Da Bullinger Anfang April Blarer die von thom Camph mitgeteilten Neuigkeiten übermittelte, muss ihn der vorliegende Brief spätestens zu dieser Zeit erreicht haben; s. <ref target="18075">18075</ref>,<ref source="zl18075-7A" target="zl18075-7E" type="zl">18075</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>