<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file54" type="Brief" source="TUSTEP" n="18044">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gerhard thom Camph / Emden an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Februar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,374</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Quoties tuorum verborum memor fui, ... his prasertiur calamitosissimis temporibus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,89</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 38</idno>
						<idno subtype="Ära">20. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/54">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="high">Gerhard thom Camph</persName>
					<placeName ref="l138" cert="high"><orig>Emden</orig></placeName>
					<date when="1548-02-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file55"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file53"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1198"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file12462"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1198"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12462"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1198"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12462"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file63"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file52"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1198"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12462"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file63"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file52"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/54%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__374_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">54/Autograph/00 E_II_345__fol__374_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/54%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__374_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">54/Autograph/01 E_II_345__fol__374_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem cum perseverantia in agnita veritate in omnibus periculis, quae tibi incumbere possint Christi et evangelii nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoties tuorum verborum memor fui, vir doctissime et humanissime <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, his praesertim calamitosissimis temporibus, cum diceres nunquam nunquam vobis bene cessisse interea, dum foedus cum principibus et civitatibus potentibus haberetis, interea vero, dum h c reliquistis, evangelium crevisse et vobis nihil triste accidisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod hinc factum colligo, quod nimium fidebatis vestris viribus et huic foederi tanquam brachio humano et non itidem deo, qui potens fuit vos conservare, si illi soli fisi fuissetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et ut vos exemplo admoneret (cum scripturam non audiretis) conscidit vestram potentiam, ut ita in tempore adhuc sapere inciperetis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid putas nostris principibus in hoc bello magis obfuisse quam nimiam potentiam et fiduciam sui?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare deus, ut sibi conservatae ecclesiae gloria maneret ac elatos illos sub manu sua humiliaret, ut tandem servarentur, hoc foedus ipse solus rupit, non humanis quoque viribus, et omnem potentiam horum, quibus nitebantur, ita fregit, ut exemplo omnibus facti sint et in derisum, ut ita humilitati sub potenti manu sua illos rursum extollat, ne tum deinceps fidant humanis viribus, sed soli deo viventi, qui potens est in se confidentes contra diaboli ac mundi potentiam conservare, et propterea quoque, ne in posterum tam male iudicent estimantes causam ex rerum successu.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi haec vidisset <persName ref="p1974" cert="high">Lutherus</persName>, non tam sinistre de vobis iudicasset sive de vestra causa; sed dominus illum in tempore abstulit, ut omnes viderent malum successum non accidisse propter professionem religionis, alioqui ab illo incępisset; sed peccata nostra in culpa sunt, quae hanc castigationem meruerunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed solet post poenitentiam suorum invisere flagellum et igni tradere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nos autem his exemplis edocti diffidamus nobis et omnibus humanis foederibus et viribus, soli deo nostro et illius verbo nitamur et in utrumque eventum parati simus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid perdidit omnes respublicas?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid semper profuit populo dei?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fiducia in deum summum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Video in hoc bello nulli quicquam profuisse nisi pietatem erga deum et homines.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Inter omnes <placeName ref="l749" cert="high">Saxoniae</placeName> civitates nulla magis dedita verę religioni fuit et studio pietatis quam <placeName ref="l61" cert="high">Brema</placeName>; quare deus hanc quoque maxime iuvit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde apud vos quoque <placeName ref="l257" cert="high">Constantia</placeName>, quare persistit quoque, et si persistant, videbunt procul dubio auxilium domini.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vestrae ecclesiae et nostrae quoque ante quindecim annos crucem perferebant, nunc autem caeteri, qui tum gloriabantur, nos constra sub hoc tumultu usi sumus tranquillitate.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid porro nobis expectandum, committemus domino; solum hoc stud[e]amus, ut in illum confidamus, et ab eo auxilium expectemus; ille non deserit suos, etiamsi tentet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec tecum de his calamitatibus agere libuit, non quod haec ignorabas, sed ut meam quoque sententiam haberes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, quae de nostris rebus scire desideras, et quę apud nos gerantur, <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanus</persName> noster referet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Solum hoc scias dominum <persName ref="p8041" cert="high">a Lasko</persName> vivere atque vlere et propter plurima negotia, et quod timebat, ut literę ad te perferrentur, scribere non potuisse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Remisisset tibi libellum tuum, si tutum esset; mittemus postea plura.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rogamus omnes, si integrum erit, ut statum rerum vestrarum nobis perscribatis; nam, ut vos amamus ex animo, ita vobis quoque bene esse cupimus et vestra noscere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Oretis, quaeso, dominum pro nobis; os vestri memores sumus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus adsit vobis suo spiritu et protegat vos suo auxilio sublevetque ecclesiam mire afflictam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Valebis in domino et omnes tuos collegas salutabis, inprimis uxorem tuam pientissimam cum omnibus liberis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Embdae</placeName> raptim 26. februarii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes ministri nostri et una uxor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ignoscas libertati meae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum tui <persName type="auto_name">Phrysii</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scripseras iam nuper de aliquibus, quos volebas per me salutatos illos ego non novi nec quisquam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed dicam, quod sentio: puto <persName type="auto_name">Davidianos</persName> fuisse, quibus liberum est fingere nomina et inducere chyrotecam Esau.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi domine, ut caute cum his agas; nam simulare et fallere non est apud illos peccatum, et ut multum agas cum illis de religione, sententiam suam non proferent, antequam scrirent te teneri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De illis hominibus mea haec est sententia illum novum antichristum fore sublato vetere, per quem dominus mundum puniet propter ingratitudinem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Plura scriberem, si tempus pateretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione eximio viro <persName ref="p495" type="auto_name">Henricho Bullinger</persName>, episcopo <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae, suo in domino fratri observando, S.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>