<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5423" type="Brief" source="TUSTEP" n="32130">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Jewel (Juellus) an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. August 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,81</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae mihi sunt non ita pridem literae tuaie scriptae Tiguri ad quartam diem Martii</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. I 67-69, Nr. 50; (eÜ. ZL I, 114-117, Nr. 50)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnett, History III/6, 1715, Anhang 73, S. 316-318 (vgl. vorne 300) / hg. v. N. Pocock, 1865, VI 477-479, Nr. 73 (vgl. III 511).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 14, 216r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">vgl. Wickiana III</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 105,54-55</idno>
						<idno subtype="Hinweis">2 Kopien</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms H 40, Teile, p. 137 f. (f 148r-v)</idno>
						<idno subtype="Ära">16. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Fries, Hans Jakob</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,79</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 36, 737</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Schluss, ab: «incredibilis fait»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5423">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8391" cert="high"/>
					<date when="1562-08-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5423!Autograph!00%20Ms_F_81_81_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5423/Autograph/00 Ms_F_81_81_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5423!Autograph!01%20Ms_F_81_81_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5423/Autograph/01 Ms_F_81_81_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P. in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Redditae mihi sunt non ita pridem literae tuae scriptae <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> ad quartum diem martii.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quae quamvis esset <foreign xml:lang="el">ὑπομεμψίμοιροι</foreign> et querulae, tamen mihi periucundae videbantur, non tantum quod a te essent, cuius omnia scripta dictaque mihi semper visa sunt honorifica sed etiam quod officium meum ita obnixe requirerent et meam in scribendo negligentiam et socordiam excitarent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego vero, mi pater et domine colendissime, etsi minus fortasse ad te saepe scribo, quam velim, tamen quoties occasio aliqua offertur, ne hoc quidem officium intermitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Binas enim dedi nuper ad te literas, alteras <placeName ref="l157">Francofordiam</placeName> ad nundinas martias, alteras statim a paschate.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quae si adhuc, ut fit, subsistant forte in itinere, tamen expedient se aliquando, et postremo, uti spero, ad te pervenient.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego interim de te cogitare, et honorifice, ut debeo, de te loqui nunquam desino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">De <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> rebus ad te scribere hoc tempore, esset fortasse putidum: omnia enim ad vos etiam sine ventis et navibus afferuntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sanctissimus nihil relinquet intentatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Flectere si nequeat superos, <persName>Acheronta</persName> movebit: videt enim iam non agi de reduviis, sed de vita et sanguine.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Utinam ne nostri sese patiantur circumveniri!</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dux <persName ref="p20858">Guisanus</persName>, ut, nescio qua spe moderandae religionis et recipiendae Confessionis <placeName ref="l18">Augustanae</placeName>, moratus est principes Germaniae, ne se admiscerent huic bello; ita omnibus modis persuadere conatus est reginae nostrae, non agi nunc in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> negotium religionis; esse manifestam coniurationem, causam esse regis, cui illam, cum regium locum teneat, non oporteat adversari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Interea id egit, ut neptis sua, regina <placeName ref="l2524">Scotiae</placeName>, ambiret gratiam atque amicitiam reginae nostrae, et munuscula mitteret, et nescio quas fides daret: velle se hac aestate honoris causa venire in <placeName ref="l830">Angliam</placeName>; et aeternum amicitiae foedus, quod nunquam postea convelli possit, velle sancire.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Misit ea adamantem maximi pretii, gemmam pulcherrimam, undique vestitam auro, et commendatam pulchro et eleganti carmine.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid quaeris?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Putabant astivis<note type="misc">aestivis?</note> colloquiis, et venationibus, et blanditiis, animos nostros abduci facile posse a strepitu bellico, et consopiri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Interea regina nostra, cum subodorata esset rem omnem, et quid ageretur intelligeret, neque enim id erat adeo difficile, mutare consilium de profectione, a <persName ref="p20858">Guisanis</persName> paulatim alienari, et ad principem <persName ref="p8315">Condensem</persName> non obscure inclinare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Tulit id <persName ref="p20858">Guisanus</persName> indigne, consilia sua non procedere; accepit contumeliose legatum nostrum, proposuit edicta publice, <persName ref="p18465">reginam Angliae</persName> insidias facere <persName ref="p20341">regno Galliarum</persName>, et solam istos tumultus concitasse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ista regina nostra patienter ferre non potuit, nec sane debuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Statim aperte agere, legatum, uti audio, revocare, militem scribere, navibus omnibus, undecunque atque ubicunque essent, et suis et alienis vela tollere, ne quis exire posset, et quid ageretur nuntiare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">O si ea id antea facere voluisset, aut si nunc principes <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> hoc exemplum sequi vellent!</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Facilius et minori iactura sanguinis christiani tota res posset transigi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et regina quidem misit hoc tempore in <placeName ref="l822">Germaniam</placeName> ad principes; et nunc in aula legatus a <persName ref="p20858">Guisano</persName>, cum novis, ut opinor, blanditiis, ut nos moretur et impediat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed non ita erit facile, spero, imponere videntibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Res <placeName ref="l2524">Scoticae</placeName> de religione satis sunt pacatae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Regina sola missam suam retinet invitis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Incredibilis fuit hoc anno toto apud nos coeli atque aeris intemperies.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nec sol, nec luna, nec hyems, nec ver, nec aestas, nec autumnus, satis fecit officium suum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Ita affatim et pene sine intermissione pluit, quasi facere iam aliud coelum non queat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ex hac contagione nata sunt monstra: infantes foedum in modum deformatis corporibus, alii prorsus sine capitibus, alii capitibus alienis; alii trunci sine brachiis, sine tibiis, sine cruribus; alii ossibus solis cohaerentes, prorsus sine ullis carnibus, quales fere imagines mortis pingi solent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Similia alia complura nata sunt e porcis, ex equabus, e vaccis, e gallinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Messis hoc tempore apud nos angustius quidem provenit, ita tamen, ut non possimus multum conqueri.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><persName ref="p505">Io[annes] Burcherus</persName> rediit ad nos nuper valde, ut mihi videtur, afflictus et miserabilis; ego illi pollicitus sum, quicquid possum, tametsi illud audio non nimium honeste discessisse <placeName ref="l587">Tiguro</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Misi ad d. <persName ref="p8111">Martyrem</persName> 10.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Gallicos coronatos, quos tuo atqui illius arbitratu insumi cupio in convivium publicum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Illud munusculum, qualecunque est, obsecro, ut boni consulatis, quodque facitis, ecclesias nostras in vestris precibus domino commendetis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Saluta optimam illam mulierem uxorem tuam, d. <persName ref="p8011">Gvalterum</persName>, d. <persName ref="p1884">Lavaterum</persName>, d. <persName ref="p8442">Iosiam</persName>, d. <persName ref="p1283">Ghesnerum</persName>, d. <persName ref="p3988">Wolphium</persName>, d. <persName ref="p7228">Zvinglium</persName>, d. <persName ref="p8461">Wickium</persName>, d. <persName ref="p1453">Hallerum</persName>, d. <persName ref="p1214">Frisium</persName>, d. <persName ref="p5072">Guldebeccum</persName> meo nomine.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi pater et domine in Christo colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l951">Sarisberiae</placeName> 14. augusti 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Tuus in Christo <persName ref="p8391">Io[annes] Iuellus</persName> <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Ornatissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, summo pastori ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>Dem brief ist (von <persName ref="p8442">Jos. Simlers</persName> Hand geschrieben) ein Blatt beigegeben mit nachstehenden (laut späterer Beifügung aus "Buchanani Epigrammatum libro primo paulo ante finem" entnommenen) Versen:</note>
					<s n="43" xml:lang="la">Gemma loquitur:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Non me materies facit superbam, Quod ferro insuperabilis, quod igne, Non candor macula carens, nitoris Non lux perspicui nec ars magistri, Qui formam dedit hanc, datam loquaci Circumvestiit eleganter auro, -</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Sed quod cor dominę meę figura Tam certa exprimo, pector ut recluso Cor si luminibus queat videri, Cor non lumina certius viderent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Sit constantia firma cordi utrique, Sit candor macula carens, nitoris Sit lux perspicui, nihil doli intus Cęlans, omnia denique aequa pręter Unam duritiem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Dein secundus Hic sortis gradus est mihi faventis, Talem heroida quod videre sperem, Qualem spes mihi nulla erat videndi Antiqua domina semel relicta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">O si sors mihi faxit, utriusque ut Hęc tam corda adamantina catena Quam nec suspitio aemulatiove Livorve aut odium aut senecta solvat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Tam beatior omnibus lapillis, Tam sum clarior omnibus lapillis, Tam sum charior omnibus lapillis, Quam sum durior omnibus lapillis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><persName>Tetrastichon</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Hoc tibi quę misit cor, nil', quod posset, habebat, Clarius esse sibi, gratius esse tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Quod si forte tuum remiseris, illa putabit Clarius esse sibi, quam fuit ante tibi.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>