<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file543" type="Brief" source="TUSTEP" n="19134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Prediger) Johannes von Haller / Bern an s.n. / Zürich, 2. Juni 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,403</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae sunt nobis literae vestrae, viri praestantissimi colendissimique fratres, ex quibus intelleximus quae et qualis collatio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 287ff, Nr. 1197</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,83</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/543">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og50pl41" cert="high"/>
					<persName ref="p7524" cert="high">
						<orig>Johannes Haller im Namen der Berner Prediger</orig>
						<roleName ref="g50" cert="high"/>
				</persName>
					<placeName ref="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1549-06-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og50pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file544"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file542"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file566"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file566"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file566"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5826"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file440"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file566"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5826"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file440"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/543%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__403_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">543/Autograph/00 E_II_337__fol__403_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/543%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__403_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">543/Autograph/01 E_II_337__fol__403_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a Deo patre per Iesum Christum qui est unica pax nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redditae sunt nobis literae vestrae, viri praestantissimi colendissimique fratres, ex quibus intelleximus quae et qualis collatio inter D. <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p1049">Farellum</persName> atque vos habita sit de re illa sacamentaria nimium diu iam contentiosissime a multis agitata, non sine gravi offensione et periculo multarum animarum et conscientarum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Percepimus etiam non sine singulari gaudio datas esse inter vos mutuo dextras, ut concordem constituentes declarationem resecaveritis omnia quae contentionibus hactenus utrinque occasionem dedisse videbantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quam declarationem ad nos missam legimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Intelleximus etiam peculiariter ex fratre nostro <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7524">Hallero</persName> qua occasione ad hanc collationem utrinque deveneritis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Petitis vero ut et nos super hac declaratione nostra vobis perscribere quoque velimus iuditia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem facere parati sumus, et eo libentius quanto penitius nobis vestra humanitas dilectio atque cura pia, quam et pro nostris geritis ecclesiis, perspecta est, quibus non dubitamus vos quam optime consultum esse expetere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec ergo pauca ad vestra respondere voluimus, neque quicquam nostri vos celare arbitrii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et primum quidem, quod ipsam attinet declarationem, licet in primis aliquot capitibus videatur non ita dilucide, sed aliquantulum subobscure posita esse, nihil tamen habemus quod in re ipsa (Quantum quidem nostris assequi possumus iuditiis) reprehendamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed videntur omnia bene docte et christiane dici, maxime cum in posteriori parte diligenter reiiciantur ea quae hactenus huic contentioni materiam suppediarunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quia non nescimus quantum ratio illa concordandi mali dederit nostris ecclesiis, et quid denuo fieri posset fratribus illis insidiose agentibus, et cum etiam in praefatione dicatur, non omnia hac confessione complecti quae utiliter apteque de sacramentis dici poterant, et maxime alioqui ad veram eorum intelligentiam conveniunt etc., suspicamur et veremur ne hoc praetextu quaevis obscuritates obtrudi aut obvelari possint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et proinde icti piscatores non possumus non esse perpetuo solliciti, maxime cum non lateat nos quales aliquando deprehensi sint in hac causa qui nunc vobis [n?] in hac parte (de quo tamen et illis et vobis[n?] vehementer gratulamur) dextras iungunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo unanimi consensu omnibus nobis videtur, ne hac tempestate confessio ista in lucem eat, sed sufficiat in praesentiarum mutuus ille inter vestras et nostras ecclesias consensus, ne insperata illa concordia plus suspitionis pariat et perturbationis quam pacis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod si vero omnino vobis consultum videtur ut aedatur publice, per nos quidem licebit: nihil praescribimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">non poterimus tamen nostra subiicere et subscribere nomina.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non quod suffugiamus testimonium dare veritati, sed quia nec tempora nec ecclesiae nostrae mores hoc ferrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Gliscentibus enim adhuc odiis facile a nostris, maxime infirmioribus, nescio quarum insimulari possemus machinarum, unde perturbatior nostra redderetur ecclesia quam pacatior.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Facilius erit hoc vobis facere, quorum ecclesias non tantus concussit motus quantus nostras.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Neque etiam liceret hoc nobis sine magistratus nostri consensu.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quem vero hac de re interpellare non arbitramur fructuosum futurum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praeterea cum nostra disputatione et vestra contra <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> confessione satis superque declaratum sit quicquid ad causam hanc pertinet, non videmus quantopere conducat aliam aedere confessionem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed et neque inter <persName type="auto_name">Gebennensen</persName> et nostram ecclesiam unquam publicum fuit dissidium, ut videatur necessarium publice etiam papistis nostrum testari consensum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quin fructuosius esse videtur ut ex scriptis posthac utrinque aeditis totus mundus deprehendat nos omnino nihil dissidere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Item ex sermonibus quotidianis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">pergite ergo vos in ea doctrina qua hactenus usi estis, sicuti non est dubium de vobis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pergemus et nos in eadem fideliter.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">pergant et <placeName ref="l167" cert="high">Genevenses</placeName> in ea quam hic declararunt, resecatis amphiobologicis illis locutionibus quibus hactenus usi sunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Desinant nostrorum calumniari doctrinam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hac ratione videtur tutius declarari posse consensus noster, quam ita mox aedita confessione, de qua adhuc dubium an illi illam per omnia in docendo et scribendo secuturi sint.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quod si fecerint, stabit per se concordia, et idem spiritus de nostro testabitur consensu.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Interea diligamus mutuo, deponamus odia, suspitiones, sobrie singula diiudicantes, et oremus Dominum ut is spiritu concordiae nos vere uniat, et in pura veritate conservet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec ad vos liberius, observandissimi fratres: non quod vobis quicquam praescribere velimus, sed ne celaremus vos iuditia nostra, quae tam candide et studiose a nobis requiritis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vestrum erit omnia boni consulere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus rex et pontifex noster custodiat vos et ecclesiam vestram.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis et nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> 4. Non.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iunias Anno etc. 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7524">Ioannes Hallerus</persName> suo omniumque symmistarum pastorum et lectorum nomine in ecclesia <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse F. 406(404/5):]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimis et fidelissimis Christi ministris pastoribus ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName>, symmistis et fratribus venerandis et charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>