<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5439" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Synode, Felix Cruciger (Krzyzak) (Synode), Gregor (Grzegorz) Pauli (Pawel) (Synode), Stanislaus Lutomirski (Synode), Pawel (Paul) Gilowski (Synode), Martin (Marcin) Krowicki (Crovitius) (Synode), [Jakob Sylvius (Synode)] / Pinczow AN s.n. / [Zürich], 21. August 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,189-192</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubitamus, ..., ad vos usque pervenisse rumorem de turbatis ecclesiis nostris per Stancarum...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchi, epist.lib. (Genf 1619) 35f (an Strassburger)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 154, Nr. 255 (an Strassburger)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 36,768 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a93">
							<name>Zofingen StB</name>
							<ref target="https://www.stadtbibliothek-zofingen.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l582">Zofingen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a93"/>
						<idno subtype="Kopie">Pa 15, p. 165-166, Nr. 204 bzw. Nr. CCXIV</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a93">
							<name>Zofingen StB</name>
							<ref target="https://www.stadtbibliothek-zofingen.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l582">Zofingen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a93"/>
						<idno subtype="Autograph">Pa 14.1, Nr. 204</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 104,184</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5439">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					<persName ref="p8318" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Cruciger (Krzyzak)</surname>
						<forename cert="high">Felix</forename>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p8493" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Pauli (Pawel)</surname>
						<forename cert="high">Gregor (Grzegorz)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gregor_Pauli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/103424547"/>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p7925" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lutomirski</surname>
						<forename cert="high">Stanislaus</forename>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p8010" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gilowski</surname>
						<forename cert="high">Pawel (Paul)</forename>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p8480" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Krowicki (Crovitius)</surname>
						<forename cert="high">Martin (Marcin)</forename>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p7961" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Sylvius</surname>
						<forename cert="low">Jakob</forename>
						<note type="person">«Jacobus ecclesiarum sübmontanearum senior»</note>
						-->
						<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="low"/>
					</persName>
					<placeName source="l389" cert="high"><orig>Pinczow</orig></placeName>
					<date when="1562-08-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5440"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5438"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2029"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2029"/>
					<ref type="parent" target="file5440"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__189_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5439/Autograph/00 E_II_367__S__189_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__190_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5439/Autograph/01 E_II_367__S__190_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__191_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5439/Autograph/02 E_II_367__S__191_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__192_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5439/Autograph/03 E_II_367__S__192_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F00%20Pa_14_1_204_01.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5439/Autograph/00 Pa_14_1_204_01.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F01%20Pa_14_1_204_02.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5439/Autograph/01 Pa_14_1_204_02.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F02%20Pa_14_1_204_03.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5439/Autograph/02 Pa_14_1_204_03.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5439%2FAutograph%2F03%20Pa_14_1_204_04.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5439/Autograph/03 Pa_14_1_204_04.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					1.<lb/>
					Gratiam et pacem a deo patro et domino Iesu Christo.<lb/>
					Non dubitamus fratres in D. venerandi ad vos usque perne<lb/>
					rumorem de turbatis ecclesi&#281; nostris per Stancarum<lb/>
					qui Sabelii dogma de trinitate et Nestorii de Christo Melia<lb/>
					Salelico regina dei resuscitavit, quod quoque ipse quoniamque<lb/>
					tergiversitur libello impuro &#281;dito contra omnes ubique pias<lb/>
					ecclesias, quas Arianas vocat, non obscure testatur. Nos<lb/>
					vero, cum simus fratres vestri in d. eundem Christum filium dei<lb/>
					verum deum et hominem mediatorem nostrum apud deum parum<lb/>
					agnoscentes, noluimus vos ea de re non commonere<lb/>
					quin et hortari, quo communem veritatis hostem coniunctis<lb/>
					viribus adoriamur et prostornavimus, ut alii, qui infirmiores<lb/>
					nec ei fraudes deprehendunt, facile effugere possint<lb/>
					Principio sciatis eum nolle omnino agnoscere veram trinitatem<lb/>
					qualem nobis scripturam tradit et in baptismo Christi mainato.<lb/>
					festata est, ubi pater auditus in voce, filius usus in carne,<lb/>
					ipse in spem columbae, sed semper trinitatem confusam unum deum<lb/>
					sibi somniat, ad quem suum deum scripturae inauditum<lb/>
					statorem statuit. Hominem tantum Christum Iesum, quem et quis<lb/>
					dei trinitatis filium et ab illa missum nugatur, ut ad illam<lb/>
					intercedere pro nobis fingit. Quodsi quis distincte eum<lb/>
					rogetur, an credat patrem esse, verum deum. An filium acisque<lb/>
					esse deum verum de de de Deo vero genitum, tum quoque spiritum S. Deum.<lb/>
					ubi tandem vera trinitas ex distinctione adversum eius coniicere<lb/>
					confusionem emerget. Clamant nos tres deos statuerem.<lb/>
					et haereticos esse. Quodsi ex eadem distinctione obiicimus<lb/>
					filium dei deum de de deo deo et verum hominum ex hominem esse mediatorem<lb/>
					ad deum patrem, duos deos nobis obiicit, inquiens unus<lb/>
					Ubi unitas indissolabilis, ut in<lb/>
					Christo, metimenda est, ut<lb/>
					est deus trinitas, quod si unus, filius dei deus non potest,<lb/>
					prodixidit. Stancar, ubi autem<lb/>
					esse mediator ad deum, quia essent duo domini, oportet ergo, ut<lb/>
					sanctio realis esse debet, ut<lb/>
					in trinitate ibi omnia confundere<lb/>
					ad unum deum trinitatem sit mediator homo tantum aut<lb/>
					et nihil discrepatum esse vult.<lb/>
					una, dum cum filio et spiritu S. Unus deus, trinitas erit<lb/>
					Interea in nomine praesenti&#281;<lb/>
					et personae ludit.<lb/>
					inter Pium cum patera et Valentini, ubi facile videre est, quod<lb/>
					Christum dei filium atque ita deum ex deo, cum Iud&#281;is, penitus absoluta<lb/>
					negant, et hominem tantum ad Trinomium deum statuit, nomen<lb/>
					Christi tantum in trinitate relinquens, et extra trinitatem<lb/>
					hominem Christum veluti alterum ab illo mano nomine submonens,<lb/>
					et uni deo trinitati supplicem faciens, ut servum cum omnibus aliis.<lb/>
					quam h&#281;resim et a Salutatenses cum Marcello Athanasius tribuit.<lb/>
					Hinc etiam eo dementiae et furoris devenit, ut omnes fere locos<lb/>
					scripturae, ubi nomen dei auditur. Corrumpat suo deo trinitatis<lb/>
					illud adoptans. Gratia inquit et pax a deo trinitate.<lb/>
					illus deus a captatis vestra vivis mediator dei a trinitatis<lb/>
					usim<lb/>
					et hominum homo Christus Iesus. Die, ut cognoscant te verum<lb/>
					deum in trinitatem et quem misisti Iesum Christum in hominem.
					S.<lb/>
					1.<lb/>
					et mille alios scripturae similiter corrumpit. Nos vero<lb/>
					contra confessionem eius tabelianam semper distincti<lb/>
					obiicimus, qualis est ubique in scriptura. In Baptim<lb/>
					suum formam, ubi tres non tria nomina confusa audiuntur.<lb/>
					Petris, eiusque filii, tam spiritus S. Obiicimus, manifestationem<lb/>
					verae et non confusae trinitatis in baptismo Christi.<lb/>
					et symbolum apostolicum, cum fere alia omnia symbola<lb/>
					ubi distincte in deum patrem et in filium eius dominum<lb/>
					Christum, tum in spiritum sanctum creditur, neque uspiam trinitus<lb/>
					confusari unus deus dicisur, aut tres isti, ut sint unus, concordiam<lb/>
					funditur. Sic locum 1. Cor. d. obiicimus, ubi etiam disser<lb/>
					Christo ista evidentissime demonstratur. Nobis autem unus est,<lb/>
					deus, qui est pater, ex quo omnia. Unus dominus Iesus Christus per<lb/>
					quem omnia et alias. Unus spiritus S. in quo clamamus verbi<lb/>
					Hincque interpretamur secundum scripturas locos ab eo corruptos<lb/>
					eam in precipue in quo proram et puppini suorum dehrorum<lb/>
					statuit. Unus deus unus mediator dei et hominum dei. Ioannis<lb/>
					Iesus, ubi unus deus, 1. pater. Unus a mediator dei, id est potius<lb/>
					Fribus, trinitatis, homo Christus Iesus in incarnatum verbum<lb/>
					Quam interpretationem non solum loci pr&#281;cedentes, sed et<lb/>
					Hic nominum dei tantum patri<lb/>
					hic non dei tantum<lb/>
					omnes alii confirmant, ubi Christi dicitur, nequator ad Prenhardum<lb/>
					est deus benedictus<lb/>
					Tigurino in saecula. Dominus meus et<lb/>
					non ad deum trinitatem. Nemo venit ad patrem, nisi per<lb/>
					Deus meus. Hic est<lb/>
					Ioan 5.<lb/>
					Accessum habemus Iud&#281;i et Graeci ad patrem per<lb/>
					me<lb/>
					vitam, eterna et verus<lb/>
					Petro, deus Sampurin&#281; domini<lb/>
					Christum in uno spiritu. Habemus advocatum apud patrem Christum<lb/>
					mundati sumus tantum<lb/>
					Iesum. Sic deus, dilexit mundum, id est pater, ut filium daret, quia<lb/>
					filio dei servit etc.<lb/>
					divitas non habet filium. Reconciliati sumus deo, in patri<lb/>
					mortem filii eius. Deus reconabant sibi cuncta, qu&#281;<lb/>
					c&#281;tis et in terris per filium a. Pater per Christum.<lb/>
					si deus pro nobis a pater, quis contra nos? Qui etiam<lb/>
					non peperunt filio suo, in pater, qui solus habet filium.<lb/>
					etiam mille alii loci in scripturis. Sic etiam videmus, ne<lb/>
					qua sit confusio, semper scripturam loqui distincte<lb/>
					duobus aut frisus. Pluit dominus a domino. Convenerunt ad<lb/>
					universus dominum et Christum eius. Dixit dominus domino meo. Deus ad<lb/>
					impinem dei fecit illum. Ego et pater unum sumus. Deus<lb/>
					verbum, erat apud deum. Creditis in deum et in me<lb/>
					credite. Cui manet in doctrina Christi, patrem et filium<lb/>
					habet. Ut cognoscamus, verum deum et maniorum<lb/>
					in vero filio eius. Deo gratia, qui semper per nos<lb/>
					triumphat in Christo. Sic Paulus ubique semper gratia<lb/>
					Non sicut Stancar a<lb/>
					et pax a deo patre et domino Iesu Christo. Iacobus dei et<lb/>
					licut Stancar a<lb/>
					et pax a deo praesente et domino Iesu Christo. Iurebensi, dominus<lb/>
					d.
					19.<lb/>
					habemus concessum ad patrem per Christum in uno spiritu<lb/>
					Ego rogabo patrem et alium paractum dabit vobis<lb/>
					spiritus S. Superveniet in te et virtus alitissimis et quod nasciturum<lb/>
					sanctum vocabitur filius dei. Sic Zachar in cantico<lb/>
					meminit domini dei Iesul, item loquentis per os sanctorum<lb/>
					Itemultissimi ante cuius faciem praebit Ioannes. Sic hic<lb/>
					anni dei mentio fit, qui angelum mittebat ad Mariam<lb/>
					Deinde filii Mari&#281; nascituri. Tertio et spiritus sic Ioannem<lb/>
					tres nominatim exprimit sive confusione. Sic Baptisti<lb/>
					forma nominatum exprimit tres et distincte. Sic hic<lb/>
					fere omnia, ubi articuli distincti de patre, distincti<lb/>
					filio, tum de spiritu sancto sine confusione numerantur,<lb/>
					Idem quoque videmus observari in scripturis ad eventum<lb/>
					Iud&#281;um Fabelium, honoridam filii dei, quod ut<lb/>
					uno singulariter, ita de duobus aut tribus pluraliter<lb/>
					loquitur. Ego et pater unum sumus, non unus sum, tres<lb/>
					sunt pater verbum et spiritus, et isti fratres unum sunt, non tres<lb/>
					aut unum est; item ut nos sumus unum ita illi una<lb/>
					sint in nobis; non in me, ne unus cum patre filius putes<lb/>
					ego etiam pater veniemus mansionem faciemus. Egre<lb/>
					tanquam unus ex nobis. Faciamus hominem ad imaginandum<lb/>
					nostram. Hocque idem fieri, ne quis confusionem videntur,<lb/>
					alicuius ex fratribus moliretur, ut ante Fabelius<lb/>
					nunc confancar facit. Videmus eum ludere in voce unus<lb/>
					suae confusae trinitati aptat contra scripturae usum, quod<lb/>
					singulariter cuique ex trinitate tribuit vel rebus aliis<lb/>
					consularibus, ut locus est cor. D. et Episcopus 4. ostendit, item, quod<lb/>
					patres, qui apostolis viciniores erant fortiter cesserunt.<lb/>
					patres vero patres, quoties unum deum in trinitate sine<lb/>
					dicunt, non aliud quam unam divinitatem vel<lb/>
					divinam naturam, quam et essentiam vocant, in tribus sine<lb/>
					qua tamen, nunquam vel abolere veram trinitatem,<lb/>
					confundere, ut fratres sint, non iam tres, sed unus, cogitari<lb/>
					quod Stancor omnibus viribus contendet unum deum<lb/>
					semper clamitans. Nobis vero, ut semper confitendus<lb/>
					unus dominus, qui est pater, ex quos omnia, ita quoque filius dei<lb/>
					deus de viro deo genitus, in quo omnes consolationes nostri<lb/>
					salus anim&#281; et corporis deposita est, credendus est, sine, quod<lb/>
					ad deum nullus est, atque ita nec verus deus sine<lb/>
					est, qualem Turcae et Iud&#281;i sibi imaginantur.<lb/>
					Quodam solo nos christiani, a c&#281;teris tum Iud&#281;is tum<lb/>
					differimus, quod quem deum unum precum c&#281;li terrae<lb/>
					creatorem esse credimus, eundem ab &#281;terno filium
					quem fecit omnia, et postea quoque redemit humanum genus, prorsus<lb/>
					19.<lb/>
					confirmur, in quem qui non crediderit, neque in<lb/>
					tratrem credere, putandus est. Haec nos longius ad vos<lb/>
					enim d. charum, quo videre possitis, in quibus vero semper, cum<lb/>
					Francaro, qui nunc Iudasmo, hoc est uno deo Christum filium<lb/>
					deum ex deo abolet et consundens cum patrae pulchre<lb/>
					fepelit, quod ante paulo antichristus gentissimo suo, id est plurimum<lb/>
					ratitate deorum. F&#281;de Christum eum creaturis miscens, et in illis<lb/>
					salutem, quae in solo Christo est deponens. Frustra se petire<lb/>
					Missimus vobis scriptum Stargari, ut ei quod<lb/>
					Sabetianismum respondeatis; plerique enim nostratium est sunt, quod<lb/>
					abducere tentat, nisi a vobis, quos praecipue spectantur confirmuntur,<lb/>
					eorum autem nomine rogamus et obtestamini, ne responsum<lb/>
					in his turbis, quantecitius dare negligatis. Mittimus<lb/>
					quo vobis confessionem, quam nostras ecclesias Arianismo asper<lb/>
					repurgamus. Si quid in nobis desiderabitur, nos fratres<lb/>
					monitores et hortatores fidos, semper sequi constituimus.<lb/>
					Bene valete fratres in domino honorandi. Dominus nos spiritu suo reges<lb/>
					consilia, tum operas vestras in gloriam nominis sui consecret.<lb/>
					orate pro nobis nostrisque ecclesi&#281;, quae turbantur varie<lb/>
					hoc Iudusmo.<lb/>
					Responsum vero ad superintendentem<lb/>
					Cracondoniensium, quae est responsum vermoris Poloniae perdicerentur,<lb/>
					grosium.<lb/>
					S.<lb/>
					felix, Cruciger, superintendus in Polonia minore<lb/>
					Gregorius Paulus superintendens ecclesiarum in diocesi Crachius,<lb/>
					Stanislaus Lutlionensi, Pniczoviensi tractus suprehendens<lb/>
					Paulus Hilevius ecclesias in ducatibus Zvalvineum et quiecionem superiorem<lb/>
					Martinus Crevitius ecclesiarum, Lublinensium sibi commissarum,<lb/>
					Superintendens manu propria.<lb/>
					Iacobus ecclesiarum submontanearum senior<lb/>
					Franem, Lismanninus,<lb/>
					gravislausius, quibus illamissi, Leoniensis superitias
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>