<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5440" type="Beilage" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Synode] / [Pinczow] AN s.n. / [Zürich], 21. August 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a93">
							<name>Zofingen StB</name>
							<ref target="https://www.stadtbibliothek-zofingen.ch/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l582">Zofingen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a93"/>
						<idno subtype="Autograph">Pa 14,1, Nr. 205</idno>
						<idno subtype="Hinweis">kontrollieren ob vorhanden in Zofingen StB</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Titel:] Gratiam, pacem, donorum spiritus sancti incrementa, ecclesiae vestrae successum foelicem, vobis in Christo dilectis fratribus a deo per Iesum Christum ex animo optamus. ... [Incipit:] Sentimus, ..., merito vel plecti divinitus, cum ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 154, Nr. 255</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,921-924</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,3</idno>
						<idno subtype="Hinweis">zu 21. Nov. 1562</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5440">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="low"/>
					<placeName source="l389" cert="low"><orig>Pinczow</orig></placeName>
					<date when="1562-08-21" cert="low"><note>Beilage  (1562 zu August 21.) (= ID 5439)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5441"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5439"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8457"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file4814"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8457"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4814"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12271"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5563"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5366"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12271"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5563"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5366"/>
					<ref type="child" target="file5517"/>
					<ref type="parent" target="file5439"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__921_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5440/Kopie/00 E_II_371__fol__921_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__921_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5440/Kopie/01 E_II_371__fol__921_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__922_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5440/Kopie/02 E_II_371__fol__922_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F03%20E_II_371__fol__922_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5440/Kopie/03 E_II_371__fol__922_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F04%20E_II_371__fol__923_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">5440/Kopie/04 E_II_371__fol__923_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F05%20E_II_371__fol__923_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">5440/Kopie/05 E_II_371__fol__923_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F06%20E_II_371__fol__924_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">5440/Kopie/06 E_II_371__fol__924_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5440%2FKopie%2F07%20E_II_371__fol__924_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">5440/Kopie/07 E_II_371__fol__924_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1532.<lb/>
					Gratiam pacem donorum spiritus sancti incrementa ecclesiae vestrae successu<lb/>
					socticem vobis in Christo dilectis fratribus a deo patre per Iesum Christum ex<lb/>
					animo optamus.<lb/>
					Sentimus, fratres charissimi, merito nos plecti divinitus, cum ob ingratitudinem<lb/>
					verbi dei, tu ob negligentia in legendis meditandisque literis sacris,<lb/>
					ut ecclesiae nostrae tenellae adhuc variis haeresibus ab ingeniis ambitio<lb/>
					turbentur, et quovis vento doctrinarum huc atque illud circumferantur.<lb/>
					Sed tamen, qua dei est clementia et amor singularum sponsi Christi erga<lb/>
					suam sponsam ecclesiam non desperamus, quin, ubi seria cordis ad ipsum<lb/>
					sipiscatia conversi fuerimus, ea res nobis maximam lucem et utilitatem sit<lb/>
					allatura, futurumque, ut qui probati sunt, manifesti fiant, hypocritae etiam<lb/>
					apertissime det, quantum in Itulit verno, non sine multorum offensione et doctissime<lb/>
					summo Stancarus dogma Nestorianum, an Polonicas ecclesias de mediatori<lb/>
					Christo nec hodie desinit suam opinionem persequi et discipulos post se trasere<lb/>
					Pore autem hoc longe pernitiosiores nonnulli, quos hic ob spem resipiscentiae non<lb/>
					minore volumus aliud dogma Arrianum intulerunt. Atque eo quidem successurus<lb/>
					dolendum, ut paucis quibusdam ministrum animoris Poloniae et provinciae<lb/>
					liblicum exceptis reliquis pene ovibus persuaserit. Quam doctrinam vera<lb/>
					esse, inquentiam frequens in eorum sententiam fuerunt, quam et publice urgent<lb/>
					tantis malum, ut primo quoque tempore occurreretur coacta fuit a<lb/>
					und nos in provintia Lublinerum synodus, in qua dogma illud tractaretur,<lb/>
					et examinaretur. Examinatum est etiam apud viris aliquot hereticum<lb/>
					perconunciatum. Sed cum huius novae doctrinae autores et propugnatores statu<lb/>
					illorum iuditio nollent, cavendum fuit, me istae dissensiones animorumque<lb/>
					exacerbationes ecclesiae nostrae fraudi essent eamque in istis primordiis, quam<lb/>
					crescere maxime debebat, affligerent. Utenique igitur eo tandem concordio<lb/>
					ventu est, ut nos fratres in Christo reverendos vestrasque adeo ecclesias<lb/>
					adiremus, vos ea de re consulturi et inditia vestra perspecturi.<lb/>
					conscripsimus, utraque ex parte confessionem fidei nostram, ex qua intellexisse<lb/>
					fligere facile poteritis, contra pars rectius de de de De de deo sentiat, quisque verbo, in<lb/>
					unanimi piarum ecclesiarum consensu adhaereat. Ac ut ferre iuditium
					d.<lb/>
					sit facilius adversae partis opinionem, quantum ex ipsorum colloquio<lb/>
					potuimus paucis subiemus, quam id haereticorum sit ingenium, ita<lb/>
					verborum tuaeis blandissimis exornare sua venena, ut fidem facere sine dicit.<lb/>
					facultate videri possint, nisi diligenter sua animadverterunt, ut tibi<lb/>
					Confessio unius partis ecclesiae in provintia, Lublinensis<lb/>
					reipublicae diabolum apostolicum in suo nativo sensu Nicerum et Athanasu<lb/>
					conscientiam, etiam consensionem piarum ecclesiarum, cum quibus toto pectore nos<lb/>
					consentur profitemur, ut Geneveum Tigurinae. Zellicarum, docto pectorum, nescio,<lb/>
					Augustanam confessionem admittimus, quas exprimae bellicarum perveniensi<lb/>
					Genevem ecclesiae confessio anno domi 1558.<lb/>
					Rofitem erga deum patrem, ita genuisse ab aeterno suum verbum sine sapienti<lb/>
					quae est unicus ipsius filius. Et spiritum sanctum ab uterque illorum sopi<lb/>
					cessisse, ut unica sit ac simplex essentia patris, filii et spiritus sancti<lb/>
					autem pater a filio et ab utroque spiritus sanctus essent, ut distincti, id<lb/>
					personarum respectu. Itaque damnamus ac detestamur eorum erro<lb/>
					ut, qui dicunt, patrem simpliciter suae essentiae respectu et quatenus<lb/>
					(ut ipsi loquuntur) solus est, ac verus deus a filium suum promisse. Perinde<lb/>
					ac si divina magestas, gloria essentia, denique in vera illa deitas<lb/>
					esset, solius patris propria et Iesis Christus et spiritus sanctus essent,<lb/>
					ab illo procedeum, ac proinde divisa esset ac separata divinae essentiae<lb/>
					vitas.<lb/>
					Tigurinae ecclesiae confessio ex literis ad Polonicas ecclesias<lb/>
					Praedicamus frequenter ac serio in una essentia divina, tres esse per<lb/>
					donas distinctas, quae tamen sint aequales et consubstantiales<lb/>
					Gallicarum ecclesiarum confessio. Posiaci exhibita anno domi 1561.<lb/>
					Confitemem inprimis unum solum deum in una eademque essentia<lb/>
					quae mente concipi non potest, tribus distincta personis usque quaque
					922.<lb/>
					aequalibus, patre videlicet non genitum, filium ab aeterno patre genitu<lb/>
					et spiritus sanctum a patre filioque proceritum<lb/>
					Confessio Augustana,<lb/>
					ecclesiae magno consensu apud nos agunt, decretum Micoenae<lb/>
					synodi de unitate essentiae divinae et de tribus personis vere et<lb/>
					sine ulla dubitatione credendum esse, videlicet quod sit una<lb/>
					essentia divina, quae et appellatur, et est deus aeternus, incorpo.<lb/>
					importibilis immensa potentia sapientia bonitate creatu<lb/>
					et conservator omnium rerum visitium et invisibilium et tamen<lb/>
					sunt personae eiusdem essentiae et potentiae coeternae, pater<lb/>
					et filius et spiritus sanctus<lb/>
					ut aut etiam, quid nos sentiamus, absque omni ambiguitate intelligere<lb/>
					possitis, sic habebitis.<lb/>
					Articulus<lb/>
					Credimus in patrem filium et spiritu sanctum, et hieres sunt unus<lb/>
					deus, eiusdem naturae sine essentiae potentiae gloriae, distincti<lb/>
					ut hypostasibus ita suis proprietatibus, nempe, quod pater, a nemine<lb/>
					d.<lb/>
					generatur; sed a se est, filius a patre genitus est; ab utroque autem<lb/>
					spus sanctus procedit. Item observata hac oeconomia in persono<lb/>
					discriptione, quod pater omnia creat per filium, quae per spiritu<lb/>
					sanctum conservantur et foventur. Additur hac oeconomia nostrae redem<lb/>
					Optionis, quod prater mittit filium sese ultro examanientem ad assumendam<lb/>
					sacrae humana spiritus sanctus mittitur aper filium in corda piorum<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1. articulus<lb/>
					d.<lb/>
					Credimus et in Ichum Christum, filium dei, deum et hominem verum media<lb/>
					deum aut eorum non essentiatum, derivatum, sine communicatum<lb/>
					S.<lb/>
					a patre. Hoc est ex se suam deitatem habentem, non a patre, ut a principibus<lb/>
					Interim non negamus, quin pater sit principium filii ratione<lb/>
					venerationis, quia fundamentu rellationis ponitur in patre non in filio
					1552.<lb/>
					quae vellatio non facit in aequalitatem inter patrem et filium, immo affirmatur<lb/>
					nostri filium in divina natura coaequalem potentia gloria immensita<lb/>
					mino bonitate etc.<lb/>
					articulus<lb/>
					Credimus filium dei Christum ab aeterno genitum esse a gre, ab a eterno aut<lb/>
					ex seiplo deum fuisse et proinde non solum patrem per filium, sed et ipsum<lb/>
					similium et spiritum sanctum per se, ut verum deum invocandum esse, ut<lb/>
					Christus, domine Iesu suscipe spiritu meum<lb/>
					articulus<lb/>
					et similiter spiritu sanctum; verum deum esse ex se ipso coaequalem patri et filio.<lb/>
					et similiter invocandum esse, ut filium et patrem, qui procedit ab utroque pium<lb/>
					et filio<lb/>
					Haec summa est nostrae confessionis de sancta trinitate, quae<lb/>
					usque in nostris ecclesiis docebatur et deo volenti, docebitur, quae<lb/>
					verbo dei esse consentientem videamus. Amen. Quid adversarii seu<lb/>
					locus hic est proponendi.<lb/>
					confessio adversariorum, qui Valentini gentitis opinionem videntur sequi.<lb/>
					Articulus corum<lb/>
					Remitas persona essentia, substantia etc., istae voces conventum humanitate<lb/>
					non enim reperiuntur in sacris literis. Ideo istis vocabulis in<lb/>
					pecclesia utendum non esse aiunt, quia fuerunt mitturum maximarum scercissima,<lb/>
					causa, sed et sumllabis utendum iisdem, quae sunt, an verbo dei, etiam<lb/>
					si commode verbum possis proferre sensu scripturae proprie exprimens.<lb/>
					Quare dicendum non est, deus est unus in privitate et trinitas in universa<lb/>
					vere vel trinus deus in unitate et unus in trinitate<lb/>
					1. articulus<lb/>
					symboli Athanasu, quod vulgo, legitur. Quicunque mihi salvus esse, an<lb/>
					omnia necessarium est, ut teneat catholica fidem etc. Non recipimus,<lb/>
					quia non est Athanasu, sed suppositum et papistae illud etiam
					1523.<lb/>
					dicunt, et dicunt illud se non intelligere<lb/>
					articulus<lb/>
					Credunt librum dei, deum verum de de de Deo vero, non creatum, ut arcius. Sed<lb/>
					genitum. Quare est aut Christus deus verus? Responderunt, quia est sibi<lb/>
					dei videntur, ex eventia prius geritus. Ex novi essentia dei non<lb/>
					habet; sed ex patre. Perhonae vel essentiae filium non agnoscunt. Sed<lb/>
					filium dei viventis. Causa est, quia haec in verbo dei non repperitur.<lb/>
					sic agnoscunt spiritui sanctum verum deum deo viro uno patre, a quo solo<lb/>
					procedit, ut filius a solo pie generatur. Itaque filius dei omnia<lb/>
					a patre etiam divinitate suam a se ipso coel ex seipso nil, quia est<lb/>
					deus a pius de de Deo vero, ut docet incernum symbolum<lb/>
					m. articulus<lb/>
					Ubi absolutem ponitur nomen deus de his tantum intelligendum. Est et ubi<lb/>
					de filio tantum et de spiritu sancto tantum intelligendum sit. De filio<lb/>
					et spiritu sancto intelligendum ratio est, nisi expecta fiat mentio<lb/>
					et spiritus sancti. Pater autem simpliciter deus, deus est a<lb/>
					nullo genitus. Sed filius dei deus est. Sed ex deo vero, hoc est ex<lb/>
					pre. Sic locos Fhaiae accipi volunt, de patre tantum. Convertimini ad<lb/>
					me et salvi eritur, quia ego deus et non est alius. Item extra me<lb/>
					non est deus. Item deo dominus et non ale. Item propicuis esto mihi<lb/>
					peccatori etiam. Et similes loci, hoc addunt etiam, ubi absolutem<lb/>
					nitur deus, vel de patre tantum vel filio vel spiritu sancto intelligere<lb/>
					igitur sigillatim, hoc est de persona et essentia coniunctum.<lb/>
					Exempli gratia. Sic deus, dilexit mihi, id est pater, et recte quidem<lb/>
					de persona intelligunt, verum de essentia non recte; nam simplicissimam<lb/>
					impartibilem naturam dividunt. Unde necessario duo absurda orthodoxa<lb/>
					dixi elicere possunt. Quod isti meo theologi sint urtei. Scio, quod<lb/>
					quidem<lb/>
					Trithei simus et<lb/>
					sint athei, hac ratione, si enim quaedam loca, tantum de patris cum persona<lb/>
					Argoisinus.<lb/>
					tum essentia intelligendum erunt, et personae tich suis proprietatibus distinet,<lb/>
					sunt: essentiae profecto similiter districtae erunt tres et pioinde<lb/>
					tuch erunt, atque adeo diversi, non unius rationis. Nam alia,<lb/>
					patus erit ingenita essentia, alia filii genita, consentia alia spiritus
					E.<lb/>
					sancti procedens essentia, et ita tres diversi et differentes diu constituer.<lb/>
					Sedium absurdum est: Si enim nihil dicito (sic deus adolexit in domino)<lb/>
					Deus novi tantum patris essentiam et persona significabit. Sequitur filium<lb/>
					et spiritum sanctum non esse eiusdem naturae suae essentiae cum patre ac proinde<lb/>
					vir unum deum, cum ipse filius dei Ioannes 10 dixerit. Ego et pater unum<lb/>
					sumus. Hoc est eiusdem essentiae et naturae<lb/>
					U. articulus<lb/>
					Alirinque in scripturis veteris et novi testamenti, repperitur unus deus,<lb/>
					pro tantum est intelligendum, non de filio nec de spiritu sancto, quia eo<lb/>
					Sabellianismus<lb/>
					fusus esset deus, ex tribus conflatus, ac ideo Sabellianismo<lb/>
					speraretur. Nos igitur locos sic exponunt adversarii de patre tum<lb/>
					Audi Israel, dominus Deus tuus deus unns unns est. Unns est<lb/>
					dentero<lb/>
					ecclesia.<lb/>
					1.<lb/>
					altissimis creator omnium omnipotens etc. Unus est bonus deus, medicus<lb/>
					Oratur.<lb/>
					d.<lb/>
					vor unnden no est. Deusant unns est. Unnd erst dens unns ille dien<lb/>
					Salatur.<lb/>
					dei et hominum esse. Nullus est mihi omnibus deus. Tu credis, quia<lb/>
					timo.<lb/>
					Corint. 8.<lb/>
					est unns deus benefacis.<lb/>
					Iacob.<lb/>
					3.<lb/>
					VI. articulus<lb/>
					essentia divina, quae statuat patrem, filium spiritum sanctum nulla est,<lb/>
					nisi essentia patrum, ex quo genitus est filius, et spiritus sanctus<lb/>
					procedit<lb/>
					articulus.<lb/>
					Pulter est maior filio secundum divinitatem, quia ille generas, sic aut<lb/>
					Dicimus quidem premi maiorem filio, filium autem patre minorem<lb/>
					generatur.<lb/>
					non dicimus, ratio, quia id non est in hac scripturam.<lb/>
					istos locos exponunt de divina natura. Non potest filnis a semet ipso<lb/>
					Gannes 5.<lb/>
					operari, nisi quod viderit patrem operantem. Item ibidem omnia denuo<lb/>
					ei pater, quae ipse facit. Quidem ibidem. Sicut pater vitum<lb/>
					in se ipso; sic dedit et filio habere vitam in seipso. Nos<lb/>
					haec dicta, de integro mendiatore Christo deo et homine intelligimus,<lb/>
					servalis tamen naturario proprietatibus. Sic dicimus: Christus est
					1524.<lb/>
					salvator. Id est persona deus et homo est salvator, sed secundum divini<lb/>
					nam natura, quia nobis remittit peta. Sic dicimus: Christus est,<lb/>
					hanc aut<lb/>
					passus id est deus et homo, sed in humana natura.<lb/>
					interpretatione, qua Euthichianismus vitatur, accipimus ex Ioanne<lb/>
					qui se ipsum interceptatur. Eaque 5. pater dedit filio autoritate<lb/>
					auditium faciendi, quatenus filius hominis est. Alioqui ratio<lb/>
					ne eiusdem essentiae seu naturae vel a per recipit, cum sit ipse deus<lb/>
					Ompotensi, omnia omnibus donis a nullo quicquam accipiens. Id in<lb/>
					Christus Ioannes 17. pater omnia mea tua sunt, et tua mea<lb/>
					Proinde dictum hoc simplicissime accipimus. Pater maior me est<lb/>
					ratione exhibitionis servi forma assumpta, ut sanctus Paulus<lb/>
					ratione humanitatis. Tama gratius Athanasius<lb/>
					vini articulus<lb/>
					Spiritus sanctus procedit a solo, quem non autem a filio. Sed tamen<lb/>
					ab utroque tam patre, quam filio mittitur. Procellum tantum patri ascribere<lb/>
					missionem patri et filio communem faciunt, quae saerebis est, neo<lb/>
					gratrem. Ach etiam a filio procedere affirmamus, hoc est ab<lb/>
					Gregurin&#281; simul, patre et filiam<lb/>
					ex articulus<lb/>
					Hinc ordinem observant adversarii incultum dei, nempe iniurventione,<lb/>
					de et aliis partibus divini cultus. Opater est tantum invocandus<lb/>
					ut verus mundus deus per Christum filium dei viventur, an spiritu sancto,<lb/>
					non est aut invocandus filius, spiritus sanctus sicut pater, quia<lb/>
					non sunt unus deus, sed tres, et commiteretur, subelligionismus.<lb/>
					Accipiunt hoc ex istis verbis Pauli. Habemus accedum Iudem<lb/>
					et Graei ad patrem per Christum in uno spiritu<lb/>
					articulus<lb/>
					Hic in uno spiritu et alibi, ubi ponitor, nomen spiritus, acri<lb/>
					Adversarii non pro dono spiritus seu charismate ipsius, sed pro
					1552.<lb/>
					cipsa persona spiritus. Nos orthodoxi retinemus hanc doctrinam<lb/>
					ut dona spiritus in nobis habitare dicamus, quae distribuit unus et<lb/>
					idem spiritus unus deus. Quare tales locos dedonis spiritus<lb/>
					sancti interpretamur, sicut illud. Spiritu dei afflati locut&#281;<lb/>
					sunt prophetae.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>