<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5468" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus Dathenus / Frankfurt am Main AN [Heinrich Bullinger], 18. September 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 347,815 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postremis literis tuis ... nihil mihi spinosas quaestiones</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A.A. van Schelven, De Nederduitsche Vluchtelingenkerken, 1908, 409-411, Nr. 23. (FKh I: 40) [ZZB, ZD 5073]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,1:r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beilage 1v-2v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 105,111</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5468">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p772" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dathenus</surname>
						<forename cert="high">Petrus</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/772_Dathenus_Petrus.gif"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Petrus_Dathenus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118853805"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l157" cert="high"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
					<date when="1562-09-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5469"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5467"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5922"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5250"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5922"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5250"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8279"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5922"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5250"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5474"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5467"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5922"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5250"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5474"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5467"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5468/Autograph/00__E_II_347__S__815_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5468/Autograph/01__E_II_347__S__816_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5468/Kopie/00__Ms__F__62__(I)_00003.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5468/Kopie/01__Ms__F__62__(I)_00001.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					Postremis literis tuis, vir clarissime ac praeceptor observandissime,<lb/>
					S. D.<lb/>
					nihil mihi spinosus quaestiones et detestanti et fugienti, potuit esse<lb/>
					gratius, quibus mihi abunde satisfit, nimirum, cum iam pridem in deca<lb/>
					ut libris contra Anabaptistas, quid de hac quaestione sentias, doctrinae<lb/>
					te et pie explicaveris. Verum non eadem facilitate veritati acquies<lb/>
					praesertim, quos donatistarum speriosus error irretitos tenet, qui<lb/>
					impiorum in usu sacramentorum consortio pollei asserebant. Quare, ut<lb/>
					scissae iam ecclesiae nostrae consulatur, necesse est hanc quaestionem paucos<lb/>
					fusius explicari. Vereor interim non tantum adversarios dicturos,<lb/>
					quod non temere etiam metuis Zwinglianos semper habere, quo<lb/>
					vertigunt, verum, ne nostris secessionem facientibus ac tam severam<lb/>
					provuntiantibus, extrema sententiam tentent. Nullus hactenus<lb/>
					illos coetur, qui Lutheri sententiam et vehementiam sectantur,<lb/>
					partor esse verae ecclesiae catholicae, imo ad unum omnes gestantur<lb/>
					sed pia huius quaestionis explicatione ac ecclesiarum authoritate<lb/>
					nostros in viam redituros non diffido; sunt enim dociles. Misi fuisset<lb/>
					satis, nudas tantum illas duas quaestiones, vobis proponere, sed quid<lb/>
					aliis multitudine rationum causam suam plausibilarem reddere conatur.<lb/>
					sunt, ego etiam obiter rationibus illorum est, quae tui prophani,<lb/>
					quemadmodum ex aliis quibusdam scriptis intelliges, quae tibi Froscoverus<lb/>
					persuadet. Suades quidem optime, ut fratres ad alias ecclesias potius<lb/>
					vestra und<lb/>
					trausceant, quam et contendant, at non tam disputatur de futuris<lb/>
					faciendo, quam de praeterito facto. Cum enim<lb/>
					alio<lb/>
					decim mensibus coram senatum penderet, nec in sua<lb/>
					commigrare liceret, necessario baptizandi erant infantes, interdicionem<lb/>
					consirmanda erant matrimonia, omni ministerio nobis interditer<lb/>
					illud factum culpavit et damnant ac ad poenitentiam.<lb/>
					civantur nonnulli plus, quam iudicii, habentes.<lb/>
					vero verius est, nos non semot, sed multotos esse et corrupte et<lb/>
					concionatoribus de fide vestra aperte testatos esse et corruptem<lb/>
					contro lasse, quare ut sententiam vestra vel alium, quumvis<lb/>
					rationibus, ex verbo dei petitis, parti communicam obtestamur, quo suis<lb/>
					certionibus; huic imponatur, obnixenses theologi. D. Boc, qui<lb/>
					Scripserunt, quic vos Heydelbergenses theologi dominus Bocquinus,<lb/>
					Trevzelius et Casparus Olevianus, qui omnes factum nostrum iustis<lb/>
					ac ipse Gvalhelmus Holbrachus, qui omnes baptismi nostrum<lb/>
					ipse nec aliud requirunt, quam ut qui baptismo utuntur, de<lb/>
					fide contraria in coena testentur simulque significet se continere<lb/>
					quidem illis ecclesiis colare, quae idem novastum et contineant,<lb/>
					hoc modeste etiam, tamen aperte et coram senatu et concionatorum<lb/>
					totius fecimus. At requirit exortum scissima, ut paulo diligenter<lb/>
					tuis quaestio haec explicetur, non ut mihi satisfiat, qui omnium<lb/>
					et veterum et recentiorum scriptis literis et confirmor in recepta<lb/>
					sententiam et resolucorum, sed ut aliis satisfiat, qui optime recepit<lb/>
					d.
					O.<lb/>
					faltem, de re sanctum tuam 3. 3. pag. bis, Gallica habere,<lb/>
					occasu est ipsos distinulos missa. Chidpie ea caussa, potest<lb/>
					d.<lb/>
					quid Gallus Andrei Tiguri ad eos articulos etc.<lb/>
					Ostremius literis tuis, vir clarissime ac praeceptor observandis, nihil mihi Epinitiosas<lb/>
					diocriter et delectandi et fugiendi, potuit esse graterus, quibus mili abiuncti consulis sit, rursi<lb/>
					cum iam pridem in Decadibus et libris contra Christo, quid de suaestione sentire, docti et pie existaveris,<lb/>
					Verum enim eadem facilitatem omnes verbum accipiunt, pro Christum quod Conradi, star specios, etiam in rebus tenatus<lb/>
					nuntiorum in eiustio filius exercitandum, quare ab seisse sunt, quibus ratione Basilei, nempe est,<lb/>
					d.<lb/>
					d. Ioannem Paulo fueris expedicavi. Vereor Christi contra omnibus cum tam ipsissimos videres, quod consciente et viduius<lb/>
					ecclesiarum semper homine, quod de satis ad fui re verbis se possit, faciundus etiam Iesum Christum procutum<lb/>
					nihilque ecclesiarum et tentent. Utenibus Paulum negavit, nec ecclesi&#281;, qui Alberti secundum et prudentiam fecerit,<lb/>
					ecclesie, ego per ecclesie Cattidere, me ad unum omnes die besunt. Quod sibi ipsius cupiunt, qui<lb/>
					mihi fuisset satis, nudas tantum illas duas<lb/>
					autoritur. Miris animum redditur, quam diffido; ut enim d.<lb/>
					volere, sed quia alii multitudine, quidam causam ferem, plausibiliorum reddere.<lb/>
					vero etiam obcere, namilibi illam, prudentiam quidam plurimum, virum, qui vos conferamus, ut faciam, quod dicitur.<lb/>
					studio quidem optime, id fratres, cum dubito, scripto, quibus tamen gratias, non iudicio, non invenis invocabaptolicis coram, si<lb/>
					fratribus faciendo, quam de stonibus sancto, quibus enim cum tamen non tamen in publico rerum confirmanda gravi,<lb/>
					hic litero, quandam alio sanguine licuit, quid per quibus institutum esse damnant, an eum parcribam, quos adesse<lb/>
					periculo, quod mitto, hoc illud fuerim, quidam, quicquidem significant, qui in publico curam, qui<lb/>
					omnium simulis, quidem sunt. Domini enim scilicet, ut est, qui est in propheta, quod non ex sententia vestra vel absolastica<lb/>
					Christum et fidemnum et factum testantur esse, quod cum ipsi ratione aure, qui pater, qui<lb/>
					quofecis contentioni huic impensi. Beviae per Christum obtestam,<lb/>
					tum omnibus etiam verbo dei petidi, potui communicantis<lb/>
					Scripserantibus, ad nos fideli et theologus. Quid d. Philippus, quicquid iam id qui Christi, qui de fide erit,<lb/>
					multis pollicitus, qui fratres factum, quantum est filium, quibus ecclesiarum, quae idam nobiscum scribendo. Iam more modestiam<lb/>
					dominae<lb/>
					cum testra simul serent, a consultatione cum illius cum eorum, qui rederem, quod non tantum solum.<lb/>
					tui apud eum etiam Christi et concionatoribus faciam et eam sanctissimis et consignator in recepta sententia<lb/>
					praedere sua cupiat, cum quibus mihi satisfecit, qui omnia, quod videntur et tandem agunt, qui quot eum profitere, quantum volebam.<lb/>
					ecclesiarum, quod ab aliis satis fratribus et quibus de Iesu. Zvinglium, quidam impetranditatis, faciliis vestri cum corpore<lb/>
					ecclesie, neybes diligers meae<lb/>
					ita igitur mihi pro legator, ne quaest colore, qualere et quaedam tuum nostro candore, per ecclesia nostrae quibus<lb/>
					ecclesiae quidem dicitur, nihil literis explicareris. Dicitur verbi de apostolor, nuntio fueris, omnes cum<lb/>
					possi in prudenticordia ternensis, quibus post primo aliquid in conventu meo fuerit, satis omnia Augustino, qui Christi, ut<lb/>
					Tuus ab suum Petrus Hallerus.<lb/>
					facili&#281; Bibliandrum Bucerum, habem studi&#281;. Deus misericordia Pauli sua, qui potius, quatenus<lb/>
					Clarissimo gratissimo, viro d. Peycericho, veneratore<lb/>
					domino et scripture suo stipendium observantia, colendissime<lb/>
					dissimo<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					1546.<lb/>
					Bibli.<lb/>
					1554.
					es<lb/>
					S.<lb/>
					Tigurina ecclesia sentiunt, apud qu&#281; authoritate etiam multum<lb/>
					Ebi igitur mihi praeceptor, ne quaeso ecclesiae auxilium tuum<lb/>
					imploranti desis. Facitis enim res est, cum hanc quaestionem attilii<lb/>
					iam pridem editis libris explicaveris dicta repetere et instituto<lb/>
					vestro aptare. Ecclesiae nostrae Belgicae maior pars in Palatinanti<lb/>
					transiit, ubi pristino verbi et sacramentorum ministerio fruitur.<lb/>
					omnes non fert loci angustia et multos Francofurti adhuc<lb/>
					detinet luctuosus Galliae status, deus misereatur ecclesiae<lb/>
					suae. Raptim Francofurti 18. septembris 1562.<lb/>
					officiis status et septembris mihi fratribus etc.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>