<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5490" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[John Abel] AN [Heinrich Bullinger], 18. Oktober 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,506</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ich habe euch mein lest breve gesandt uss Frankfortt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Erw. Keep-Liste 94.2</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5490">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p6" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Abel</surname>
						<forename cert="low">John</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1562-10-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5491"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5488"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5851"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5445"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5851"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5445"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5851"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5445"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5491"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5488"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5851"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5445"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5491"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5488"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5490/Autograph/00__E_II_345__fol__506_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5490/Autograph/01__E_II_345__fol__506_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Laus deo, Anttorff 18. octobris 1567.<lb/>
					sob<lb/>
					ver&#252;ndten, willigen dienst und albes gnus zu vor g&#252;nstiger, lieber herr und<lb/>
					fr&#252;ndt. Ich hab euch mein lest breve gesandt uff Franckhart und herr und<lb/>
					euch zu&#870; schicken, welches ich in ein herren bfafft von Winghester hat mirgehind,<lb/>
					schicken, welches ich in ein blaigen gep&#228;kt von habe etc. euer namen daran<lb/>
					geschriben, das er ir ich hanckkait, ir habe empfangen; dan frowen hat mir,<lb/>
					geschreiben herr und zu&#870; fr&#252;ndt, nimmer zu selbige empfangen, hatt und guter<lb/>
					g&#252;nstiger herr und fr&#252;ndt. Es ist der zeitung halben, wie es stet in Englanden<lb/>
					mitt, sie taglich. Gott gebe ist das gott gredtig istill, und das evangelium<lb/>
					kunigt sie coglich, gott gebt, us seine gnadt, danckbaren sein, ob aber unser<lb/>
					mu&#870;nster ire, me mensch t&#228;glich und schicket sie taylich ein Franckrich<lb/>
					und man es ist mit geschriben au&#223; einland kurtlich, das zu&#870; f&#252;rsten sich<lb/>
					in Franckrich sein in ire hendt gelievert worden, dem<lb/>
					2. das du&#223;es<lb/>
					minach octlein, die stet sein genant, new hauen und 2. das und wir<lb/>
					man darzu&#870;, das lest haben ist zwenmal, festern dan callig ist gewesen.<lb/>
					und darzu&#870; die best pf&#246;rt, zu&#870; landen gen Vormandie, und ist gewes<lb/>
					und zu&#870; bald als unser englander sein in du st&#228;t komen fr&#252;ndt,<lb/>
					allet, die fr&#228;uwertz zu&#870; unser die stab gezogen, und haben die schl&#252;ssel von die<lb/>
					stet gelievert zu&#870; unser haub leut, die haben die pfalt zu gschlossen<lb/>
					und bald darnach sein sie nider gefallen an ire knee, und habe gott<lb/>
					gedanck, das sie die beide stet, so fridsamen ingenomen, darumb<lb/>
					nach haben sie die stat praefert wider uffgethan und geoffnet, als<lb/>
					dan sein die grausosen wider inkomen, und sein alle samen gesworen<lb/>
					zu&#870; inses kunig von England und ire erben, etc., darnach sein die<lb/>
					wirpon von England uffgesetz umb die stat, und all jar das will etc.<lb/>
					pa&#223; gott hab hab und dank. Also man sagt hie, das iren ist belegert und<lb/>
					das by der jungt kunngen und die guyse etc., aber der sein vil englander,<lb/>
					und eben predicandt, so gering und ich hoff unser heil gutt, wil er<lb/>
					beschyr man sind erhalten. Man sagt auch, das der princi, wo gott mit<lb/>
					seinen geschirig, und die reuter die au&#223; duchlandt sein, seindt zu&#870;samen<lb/>
					kriegen, und uff diese tag, solt mit einander f&#252;r Parrus etc., das sol in h&#246;ren<lb/>
					die warheit besser von ander. Ditthelm Blorer hat, ir Hans Henrich sunst ein<lb/>
					breve geschriben, darin sol ir alle ding besser erkaren, dan ich schriben kan.<lb/>
					schwel ist etwas von consilio zu&#870; freut. Ich byb euch schrib, wir, also in<lb/>
					Schottland ist alle fridsam got hab lob, und das evangelium mir, also sie sie<lb/>
					dagen etc. Wider g&#252;nstiger herr von wegen Johans Butlers, der hat<lb/>
					zwen zwygerin, die gu&#870;t narung hat, der ein ist dienstain. Der lang<lb/>
					hat gewonet zu&#870; Z&#252;rich und zu Costancken mit dem bottlerus, und seinem<lb/>
					lender ist, an die kunigem, hoff und hat ein gu&#870;te, ampt dar und ist rich darzu&#870;<lb/>
					mit die selbige, und mit dum stayn hab ich etlich mal geret, von der<lb/>
					Butlerus k&#252;nder, und das ein bru&#870;der solt ein sone nemen, und erhalten und<lb/>
					die andere solt ein anders nomen, aber sie entwidert sie, und wal nicht<lb/>
					bewilliget; aber wil got, so bald als ich in Engelland komen, wil ich<lb/>
					mit ihnen von die sach wider reden, und darzu&#870; wyl ich etlich gute herrn<lb/>
					und fr&#252;ndtt reden, die soll mit inenreden, das di&#223; vernachten gefordert,<lb/>
					kueren; dan ir haben vor ein gar zu&#870; mir geschriben von die sagen. Von Pauls<lb/>
					kryb ich hab noch nit von ihm empfangen. Aber er hat mir verheysen von die<lb/>
					ouch frawt, me&#223; wil ers mir, das gelt schicken, im wirtler zeit, er sol<lb/>
					ouch 6 kronen geben. Uff dem stub zu&#870; verfaren von ab hernes wegen, wie ich<lb/>
					zu&#870; stein, lest breve geschriben haben, anders uff diese in ab hab ich euch nit<lb/>
					und schriben; dan kurtzlich die frome frawt die grossehen von Bedsond gesterben<lb/>
					wel die grafen. Und befond ist gar komen frowen, die gro&#223;en von Bedforden geschriben.<lb/>
					dominum, quum abire, quae ut, qui imperatorum, sic autem adhuc<lb/>
					sancto<lb/>
					sin, mit euch alle s&#228;nnen. Amen.<lb/>
					Christo<lb/>
					1550.<lb/>
					d.
					Dem wirdigen und h&#246;chgelerten<lb/>
					herr Henrich Bullinger,<lb/>
					meinen g&#252;nstigen herr<lb/>
					herter meinem<lb/>
					zu&#870; Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>