<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5496" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. Oktober 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,520</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Haud immerito reprehendendum me ipsum iudice</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 105,149</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5496">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1562-10-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5497"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5495"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5497"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5388"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5497"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5388"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5497"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5388"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5500"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5495"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5497"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5388"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5500"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5495"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5496%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__520_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5496/Autograph/00 E_II_357__S__520_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5496%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__521_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5496/Autograph/01 E_II_357__S__521_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5496%2FAutograph%2F02%20E_II_357__S__521_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5496/Autograph/02 E_II_357__S__521_a_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5496%2FAutograph%2F03%20E_II_357__S__521_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5496/Autograph/03 E_II_357__S__521_b_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1520.<lb/>
					S. D.<lb/>
					Haud immerito reprehendendum me ipsum iudico, domine et frater observatione<lb/>
					quantissime, quod tanto temporis pacio nullas ad te dederim literas, at cum<lb/>
					amicis etiam leviores excusationes facile satisfaciant, hanc meam desidiam,<lb/>
					exposita causa mihi nequaquam apud te fraudi futuram spere, ea vero praecipue<lb/>
					quod hactenus, utque adeo nihil certi, quod quidem alicuius momenti<lb/>
					apud nos occurreret scribendum, ita ut etiam nunc eadem a scribendo retinere<lb/>
					veret me, nisi vererer, id pluribus modis mihi vitio veri posse, quo igitur istud<lb/>
					evicem scribam potius, qualiacunque sane. Accipe igitur, quae de Galliae rebus et<lb/>
					quam diversa apud nos ferantur. Septembri praeterito Biturigam urbem acriter<lb/>
					a Guisianis pugnatam nec minus fortiter a civibus defensam esse constat, ita<lb/>
					et Guisianorum circiter 1500 et inter hos 4 viri principes ceciderint, vulnerati<lb/>
					etiam sint quam plurimi. Haud longo post tempore Biturigens sese Guysianus<lb/>
					dedidisse dixerunt conditionibus aequissimis, et quamquam de illa aliquamdiu dubitaverit.<lb/>
					videtur tamen mihi nunc verisimilis. Eadem vero de Lugduno apud nos sparsa<lb/>
					falsa fuisse nunc res ipsa convincit. Hoc constat Guisianos decrescisse urbem<lb/>
					obsiderem exercitumque in conspectum usque eius duxisse recepisse vero nescio qua de<lb/>
					causa. Italos a papa in provinciam missos binis proeliis a praefecto Lugdionem<lb/>
					praedicto mense caesos fuisse apud nos constanter affirmatur. Quod vero<lb/>
					paulo ante Maccon oppidum Guisiani per proditionem occuparunt (licet illud<lb/>
					postea a Condense receptum audiverim) vestri milites, ut qui haud pro culinde<lb/>
					existentes negligentius rem gesserint, et qui Lugduni fuerunt stipendiorum<lb/>
					quam laboris militaris cupidiores fuerint, pessime apud nos audiunt. Ante<lb/>
					20&#8217;000. Anglorum in Germaniam traiecisse dixerunt, et duos ibidem<lb/>
					munitissimos portus occupasse, tradente illos Condense, ut hos tenerent, donec<lb/>
					Cales portum reciperem, ipsi interim Condensi militarent; sed haec quoque fama<lb/>
					mox postea quodammodo evanuit sive quod falsa fuerit (quod tamen haud opinionem<lb/>
					scriptum publica sit, quae magis putus. Equites et pedices,<lb/>
					astute<lb/>
					20. cohortes illorum circiter 3&#8217;000. Ex Hassia digressi 14. mensis prae<lb/>
					Rhunum traiicere coeperunt, ducem Andelotto, genus humanum truculentum<lb/>
					et quaedam praedae audissimum disciplinae vero militatis fere omnis impatientibus
					1521.<lb/>
					Illi hactenus in Trevirensi agro vagantes, multa avaritiae et crudelitatis<lb/>
					sacinora ediderunt. Nunc in Galliam tandem ituri Lotharingiam<lb/>
					ingressos aiunt. Guisianus omnem illis comeatum, tum avehendo tum excedendi<lb/>
					avertere nititur. Heri literas accepimus ex Lugduno, quibus intelligimus,<lb/>
					Lugdunenses satis pacati et commode nunc degere absque omni graviori hostili metu,<lb/>
					De imperatore et principibus nostris nescio fere quid dicam, nisi quod ipsimet<lb/>
					propemodum haud satis sciant, quidnam agant. Maximilianus Bohemiae regno<lb/>
					solenni pompa inauguratus est. Bohemiae populus omnis tertiam partem suorum<lb/>
					unius anni reddituum ipsi daturos promiserunt, ut audio. Austriaci vero impetere<lb/>
					novas exactiones, quas petiit, sedaturos omnino negarunt. Discepit<lb/>
					Praga imperator cum filio et principe Bavariae Francofordicem periturus<lb/>
					filio imperium resignet. Adfuturi ibidem dicuntur electores aliique principes<lb/>
					Germaniae. Diversis itineribus singuli eo tendunt satisque cunctantes. Mihi illa<lb/>
					tradetio sive novi regis electio, multis modis videtur absurda parumque vero similissima<lb/>
					Quid vero porro monstri hic alatur, nondum statuere licet. Puto ipsos satis<lb/>
					perplexos haerere, et e propriis consiliis sese haud foeliciter posse explicare; ideo<lb/>
					quod rationem subducant, non adhibito in consilium supremo nomine. Ante<lb/>
					alatum est legatum imperatoris Turcatum, virum nobilem splendide<lb/>
					comitatum Viennam Austriae venisse. Expectatur nunc quid ferat. De Patae<lb/>
					transactione anni, sed pleraque Francofordiae acta iri inter principes non<lb/>
					minimo absque causa putant. Pestis in Norinbergensi civitate atque agro hactenus<lb/>
					multa millia absumpsit, necdum sevire desit. Gravisiatur eadem adhuc<lb/>
					in Bavaria, Bohemia et circa Danubium, licet non adeo atrociter. Nostra, ubi<lb/>
					hactenus immunis ab ista lue extitit, praecor dominum, ut nos in posterum<lb/>
					quoque ab eadem pro suo beneplacito conservet; tum ne nos graviori calamitati<lb/>
					memoritas conservet, sed potius commissis remissis, nos ad se vertat, quo vere<lb/>
					convertamur. Bene vale. Salutem meo nomine plurimam dicas d. Rodolphum<lb/>
					illi una nunc scribere constitueram, at nuncio festinante intermittere<lb/>
					id coactus sum. D. Augustae Vindelicorum 24. octobris anno 1562.
					venerando atque erudito domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti fidelissimo, domino<lb/>
					ecclesiae Tigurinae<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>