<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file550" type="Brief" source="TUSTEP" n="19138">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Juni 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="19138" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,418</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miraris (sicuti ad me scribis in proximis tuis ad me literis, 24 Martii datis) me mihi temperare posse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 174f, Nr. 121</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 265-267, Nr. 121</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>West, A study of Hooper 45 (Anm. 105)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,93</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/550">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1549-06-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!550!Autograph!00%20E_II_343__fol__418_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">550/Autograph/00 E_II_343__fol__418_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!550!Autograph!01%20E_II_343__fol__418_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">550/Autograph/01 E_II_343__fol__418_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">LAUS DEO!</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName> 4. die Iunii anno domini 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">S. D. plurimum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Miraris (sicuti ad me scribis in proximis tuis ad me literis, 24. Martii datis) me mihi temperare posse, quominus tibi scripserim ab eo die quo reliqui <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, maxime cum ad me literas dederis nunc alteras.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">At si sarsero (inquis) quod hactenus cessatum est, excusationem quamlibet recipis: sin secus, ne ingeniosa quidem apud te valebit, etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Respondeo, mi domine et amice observandissime, me ideo ad te toto hoc tempore non scripsisse, quia vix habui otium, pos[t] quam huc veni, ea perficere et scribere que necessitas postulabat ut peragerem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><placeName ref="l822">Germania</placeName> enim non admodum mihi conveniebat: nam aer mee complexioni contrarius, immo inimicissimus fuit; dieta et vinum illius regionis non multo plus mecum conveniebant, maxime autem in hyeme hypocausta; ita ut nunc, pos[t]quam <placeName ref="l830">Angliam</placeName> ingressus sum, maxime autem a mense Februario, mihi videntur meas esse exhaustas vires, virtutem pene nullam reliquam esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Propterea dehinc (nisi Deus mihi valetudinem sanam restituat, cujus non apparet inditium) paucioes adhuc ad te dabo literas (maxime quia nemini fere quam ad te soleo Latine scribere, quia mihi molestissima res est), quam hactenus per hoc biennium feci.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Neque velim ut illus egre feras, quia per dominum <persName ref="p506">Joannem Butlerum</persName> et <persName ref="p505">Joannem Burcherum</persName> tam commode de statu regni <placeName ref="l830">Anglici</placeName>, de bello <placeName ref="l2524">Scotico</placeName>, rebusque meis cognoscere potes, quam ex mei ipsius literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Interim adhortationes tuas vere pias suspicor, et que ex sacris abunde in tuis profers, tam piorum exempla quam minas Domini erga impios verbi divini contemptores, observabo diligenter: Deumque Optimum Maximum assidue precibus interpellabo, ne me inducat in tentationem propter peccata mea preterita gravissima, sed me liberet ab omni malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Propter decades tuorum sermonum duas, quas puto dominus <persName ref="p1560">Ioannes Hoperus</persName> mihi tuo nomine hic dabit, habeo tibi gratias permagnas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cupio etiam vicissim tibi aliquid boni abhinc mittere; sed raro eduntur in hac regione libri theologici preter lingua nostra vulgari: cujus generis cum videro aliquem lectu dignum, ad conterraneorum meorum in <placeName ref="l822">Germania</placeName> aliquem mittam pro domino <persName ref="p506">Ioanne Butlero</persName>, ut is libelli summam tibi Latine poterit interpretari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p8107">Bartholomeo Trehernio</persName> tuo nomine salutem dixi, preterea quod tu cupiebas ut illum hortarer, Domino fidelis esse et constans in veritate ut pergat: id quod certissime facit; vir enim vere pius est, Deumque timens.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Conabatur qu[o]d potuit (erat autem ex civibus parliamenti postremi unus) ne mixtura fieret in reformatione cene Dominice: sed in e[jus] potestate non erat suis senibus concivibus hoc persuadere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">[Id] circo, ut D. <persName ref="p506">Ioannes Butlerus</persName> tue pietati ex meis literulis amplius referre potest, habemus communionem eucharistie uniformem per totum regnum, more autem <placeName ref="l361">Nurembergentium</placeName> ecclesiarumque aliquot <placeName ref="l749">Saxonicarum</placeName>; vestros enim ritus circa sacramentorum dispensationem nolunt adhuc admittere, neque dubito, quin dominus <persName ref="p467">M[artinus] B[ucerus]</persName> et alii docti viri ex <placeName ref="l822">Germania</placeName> et <placeName ref="l834">Italia</placeName>, qui hic sunt apud reverendissimum <persName ref="p674">archiepiscopum Cantuariensem</persName> ac in academiis nostre regionis prelegunt, docent, immo suadent et persuadent non ita opus, forsan etiam decens non esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Ita nostri episcopi et magistratus videntur impresens saltem bene facere, dum propter pacem publicam conservandam et Lutheranis nullum offendiculum obiitiant, istis vestris <placeName ref="l822">Germanis</placeName> theologis doctissimis aurem prebeant, iudicium suum istorum subiitiant et ita ceremonias aliquas pontifitias retineat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">De literis tuis 19. Novembris 1548 scriptis nihil possum responsi dare, quia in his cupis, ut tibi, si possem, significarem, quomodo tuas literas et librum tuum acceperit D. <persName ref="p674">Cantuariensis</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">At mihi cum illo neque sui similibus proceribus vel tanta authoritate preditis viris nulla est familiaritas aut conversatio, ut ego talia scirem, ac propterea rogo, ne mali consulas, quod toto hoc anno nec quicquam tibi de illa re significavi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Omnes symmistas tuas, precipue autem <persName ref="p8051">uxorem</persName> tuam una cum tota familia tua salutare meo nomine dignaberis; uxo quoque mea tibi tueque coniugi castissime salutem precatur plurimam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dominus Iesus te servet in eternum, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p1548">R[icardus] H[illes</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Doctissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, amico mihi imprimis charo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>