<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5519" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN [Heinrich Bullinger], 23. November 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,524</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus indicabili dolore</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 725</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,7</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5519">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1562-11-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5520"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5518"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5526"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5506"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5526"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5506"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5533"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5465"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5526"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5506"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5520"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5518"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5526"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5506"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5520"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5518"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5519/Autograph/00__E_II_357__fol__524_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5519/Autograph/01__E_II_357__fol__524_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1544.<lb/>
					S. Accepimus, indulali animi dolore plusquam triste plus quam labibere meum, quod nobis proprimis<lb/>
					tu&#281; liter&#281; attulerunt, quibus incomparabilis viri et theologi Petri nomine et re constantissimi Christi<lb/>
					Martyris, ex hoc mundo ad primum transitum significabas, ut nisi huius ipsius celestos partes<lb/>
					providentia et arbitrio omnia coram seu l&#281;ta seu gratia geri certissimam nobis iamdudum, suo<lb/>
					spiritu corda nostra obsignante esset persuasum, neque hinc neque immumeros alios, qui nostra<lb/>
					memoria illa acciderunt graves casus, nisi fractis prorsum amicis pertuli essemus.<lb/>
					Sed enim quum sedatis impotentioribus nominis et humanis affectibus ad optime illam etiam<lb/>
					dubuntatis regulam nos recipimus, mox velut in benignissime indulgentissimique patris<lb/>
					simu tranquille placidique acquiescimus, ubi nunc etiam beat&#281; memores petrique mihi post<lb/>
					bonum, quod certavit, certamen, prius consumatum cursum et sancte servatam fidem redditam<lb/>
					sibi a Iusto iubie instraver communi de omnibus suis hostibus securus quorumque triumphat.<lb/>
					cui hanc omnibus modis, virtum scitem, non solum non invidebimus, sed summo fidelium<lb/>
					notorum nostrorum plurimum etiam atque etiam adgratulabantur. Interim nos quoque ad speramus<lb/>
					tam diu patri&#281; iter accingentes, praeeuntem margem nostram non multis urbeo parasiunges.<lb/>
					sequutiori. Vixit ille, verum ita, ut vixerit in eo Christus, cuius unius glori&#281; et illustra<lb/>
					et amplificand&#281; se concilium strenue impendit, neque victurus etiam sit, in clarissimis eius<lb/>
					fidei su&#281; scriptis monumentis, quibus Christi ecclesia adversus male sana s&#281;culi hominem<lb/>
					multa et varia dogmata se veluti Clyper, defendat simul autem et adversarios horum.<lb/>
					authores et varia hosta feliciter confluvit.<lb/>
					quid facias, obsecro, non, schonia vestra, summi huius viri ad celos translatione.<lb/>
					Sed quid facias, obsecro? Non potuit certe, quippe Adami filius, non aliqua flucti noster<lb/>
					Mortans autem est in senectute bona et fratrum non vit&#281; huius (qu&#281; illi ad septuagesimam<lb/>
					mittat, prorogati fuit, satur, ut, quod si quidem attinet, suo tempore<lb/>
					quo etiam caeteratura, ut optale esse extingui putavit; etiamsi non sit immortales futurus,<lb/>
					quum habeat natura, ut alterum attinet, corruptum est nobis sui etiam vivendi modum. Quod si alieno facto<lb/>
					tempore, quod nos quidem attinet, ereptus nobis videtur. Satis tamen famili domini iudicio<lb/>
					nihil nobis obstupendum, sed bene potius de ipsius erga nos solita cum sua sententia spe vidi<lb/>
					quod qui hunc ad meo consilio fodit, alterum etiam huius similem aut insignius etiam doctorum<lb/>
					interpellationes, sed possunt, nihil hic plane membra me ac fideles apud gratiae thronum<lb/>
					interpellationes possunt, nihil hic plane mercatorum partium fideles apudie quam apud<lb/>
					et vituli succio, ex aiustum adeo compulsicibus ac multum vereor, ut inferarum valde<lb/>
					et vitali sua exiut ipso adeo corpus consilium diu suffecturum sit laboribus, quos illud<lb/>
					subinde velut, deiunt, afflictus iste, concili&#281; stanc etiam, ut nihil huiusmodus quoque etiam illis<lb/>
					praecordia concipiunt, afflictus iste Galli&#281; status et valde dubito, honesti huius<lb/>
					tui. Christus Iesus et corporis illis, imo regni, qu&#281; impendere valeo, ministri quibus a dissipatione<lb/>
					Christus Iesus, Christus, illis, imo universae ecclesi&#281; su&#281; virum Christum, cuius laboris omnibus<lb/>
					tantopere sunt fructuosi, quam diutissime superstitionem florentem et incolumemus<lb/>
					Satiora inodoris etiam atque etiam in Christi quod tu ignoras. Laeto ex temporitatis subinde explicare<lb/>
					ad tormenti eiaculatione etiamptam afficiatur alienus. Laeco in te probari alii alterum<lb/>
					Bius, curhard&#281;, globo ablatum dicunt atque reformatae, solius non hinc, sed significat ipsius a verumque civis.<lb/>
					suo turb&#281; globo ablatum dicunt atque ideo mox Solodurum in lectione vestro ipsius<lb/>
					Deus gebacoch noster, quam bellus huius potenti sua manu et inexpugnabili, virtute sic moderetur.<lb/>
					ut hanc, mi exortatissime in humanitatem, mirifice, perficiat et illustrat. In eo cum omnibus tuis boni &#281;ternumque<lb/>
					mihi exoptatissime animo ac colendissime in domino frater Vituduri. 23. novembris 13.<lb/>
					Ego nondum sic convalui, ut extra domesticos perietes, libero c&#281;lo committere me etiam autem.<lb/>
					quosce male adhuc<lb/>
					Tuus Ambr. Bl.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					E.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					Clarissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, colendissimo<lb/>
					dissimo suo charissimoque<lb/>
					charissimo Bullingero,<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>