<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5532" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen AN [Heinrich Bullinger], 8. Dezember 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,673</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diuturni tui silentii causa ... eadem est quae mei</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,31</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5532">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2742_Rueeger_Johann_Jakob.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/101891865"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11468609"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1562-12-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5533"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5531"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5645"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5350"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5645"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5350"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5294"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5645"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5350"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5521"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5645"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5350"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5521"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5532/Autograph/00__E_II_375__fol__673_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5532/Autograph/01__E_II_375__fol__673_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					diuturni tui liberii causa, humanissime d. Bullingere, nisi eadem est<lb/>
					S.<lb/>
					quae mei, quod vult, invitates et rumores varii sparguntur, sed inconstantissimi et<lb/>
					sine posteris authoribus. Et plurimi sane boni cordatique viri se profitentur se meminiscere<lb/>
					non posse, quod et tam gravi et arduo negocio, quale in Gallia agitur, minus se certam<lb/>
					significata sint, an perfidia hominum fiat, quicquam quamvis tuis alterius scripta supremit<lb/>
					quo minus status studiae vel infaustus cognoscatur, incertum est. Etiam magis est ad ministerio<lb/>
					sanctum, nil certi ascere nos videre, cum non alio longum iter a nobis distent, exercitus.<lb/>
					ipsum apud nos quidem fama contra doctissima est, quietem militem Helveticam, contentem et signa<lb/>
					cum aliquot, equitibus Burgundinis a Germanico milite, casum ad oppidulum conveniat.<lb/>
					sit nec, ne tempore affirmare non ausim. Caeterum homine Fuchsbergii nobis exhibitae<lb/>
					significat, et quid cum Guisianorum aude expugnatum sit, oppidum, quamquamque capta coelleant,<lb/>
					civitas, et quid tentaturi sint adversus, intelligens. An fides sit turba huiusmodi<lb/>
					Porro fertur, Condensis exercitum tendere Parisium, itidemque Guisian&#281;,<lb/>
					scriptis, ignoro.<lb/>
					quid literarum ignoramus. Dominus adsit: ecclesiae sue. Quod tu certiorem nisi habeo. Sed de his satis.<lb/>
					Qui has ferunt literas ad tuam humanitatem, Rudolphus Scripsi sunt iuremias, sed<lb/>
					Alpannes Schadeni cum, cuius Scaphusiani et ecclesiae nostrae alumni sunt. Hi postquam<lb/>
					per Saxonium potest, vixerunt et Ioannis bonis operam dederunt in scholis Argentinensi; magistratus<lb/>
					Wittenbergensi, a scholarchis in principum sunt revocati ab iisdemque examinati in linguis<lb/>
					et artibus et sacra theologia, ne anxie tamen.<lb/>
					Responderunt, declamarunt et ita, ut scholarchorum<lb/>
					cum examinatoribus consilii fuerint. Schaltenbrandius negligentior vel habent locum obtinuit, qui<lb/>
					culceribus et animadvertatione prae caeteris indigebit, alii tamen non praetereundi; quartus cum his<lb/>
					cuius opera in schola nostra utimur.<lb/>
					Placuit itaque scholarchis reipublicae nostrae,<lb/>
					(quia videmus deinde concitatum inquitudinis ergo nostrae, auferre strenuos, doctos et fide<lb/>
					domini et ecclesiae senatus. Discessit a vobis d. d. Martyris Beatae, memoriae, praeori a<lb/>
					nobis Sympertus, iam etiam Hieronimus, Dessenhoffensis, ecclesiae minister fidelissimus,<lb/>
					hos non in longinquas ablegare scholas, sed ad Tigurinam idque multas ob causas ob<lb/>
					eas tamen praecipue, quod ibi floreant studia et traditur pastor doctrina evangelium, et quod nuspium<lb/>
					proflicere praesent.<lb/>
					in theologia melius quam apud vos, praeterea quod iusta in studio hos praesertim stipundia nos.<lb/>
					exercetur disciplina et animadversio, huic, quando illorum indignerimus ad manus hominum et tanto<lb/>
					Commendant itaque<lb/>
					mugis clancos, quod inter vestra nostraque ecclesiam optime conveniat.<lb/>
					scholarchae reipublicae nostrae hos iuvenes tuae humanitati fidei. D. item Gvalthero, d.<lb/>
					Wolfio. D. Simlero reliquisque scholarchis, symmystis, examinatoribus, professoribusque<lb/>
					facultatumque.<lb/>
					artium et linguarum obnixe et rogat et anxie flagitat, ita observare illos et regere<lb/>
					imo et imperare velitis, atque si ecclesiae vestrae alumni erunt. Et hoc non tantum, quod dediret,<lb/>
					mores et disciplinum, sed praesentem ad vestitum, gestas, examen, lectionum et concionum visitationem<lb/>
					Nisi enim in his atque si vestri essent morem,<lb/>
					in publico auditorio declamationes.<lb/>
					vobis gesserint, si admonueritis prius illos, idque frustra fiat, significate. Vide,<lb/>
					et sentiunt, quid egerint. Spero tamen illos tractabiles et modestos futuros.
					Praeterea hoc unice optarent, ut, cum aliqua tuorum generum, habere queant, praesertim vero<lb/>
					cum d. Simlero. Si hic non succedat d. tattatero, vel d. Zvinglio, aut si magna<lb/>
					cum his tamen cum d. Gvalthero, etsi in nulla harum aedium, tamen in aliqua commodiorem<lb/>
					Confidit itaque te pro tua antiqua eam nos nostramque ecclesiam humanitate et beneficentia suis<lb/>
					Iuvenibus non defuturum, ut qui plurimum illis apud praedictorum aliquem, ubi commodissimum<lb/>
					Quid obituri promovere queas.<lb/>
					scholarchis gratificimum officium, cuius nunquam<lb/>
					memores erunt, et ecclesiae utilissimum praestabis cum aliis obnixiusque nos et nostros<lb/>
					tibi devincies et aliis. Vale, humanissime et doctissime Bullingere, in Christo, qui dominus<lb/>
					adhuc incolumem te non servet. Salvant te symmystae mei. Salutabis nostro<lb/>
					omnes tuos, praesertim praedictos, Christo consilium scriptum, quae in meliorem interpretare praeteri, non<lb/>
					miror, quin homini alias occupatissimo taedium sit, periturum, vel propter librum meae possum,<lb/>
					Schaffhusiae 8. decembris 1562.<lb/>
					deditissimus.<lb/>
					deditissimus.<lb/>
					S.<lb/>
					35.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					d. W. g.<lb/>
					S. D.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S. D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>