<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5536" type="Brief" source="TUSTEP" n="32181/32182">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Jaske / Königsberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Dezember 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5536</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="32181/32182" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="32181/32182" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,733-736 und E II 367,193-194</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae, ..., 27. Augusti datae fuerunt mihi longe gratissimae ... senio confectus est enim 73 annorum</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,37</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1731" cert="high"/>
					<placeName ref="l268" cert="high"/>
					<date when="1562-12-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!00%20E_II_441__S__733_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/00 E_II_441__S__733_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!01%20E_II_441__S__734_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/01 E_II_441__S__734_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!02%20E_II_441__S__735_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/02 E_II_441__S__735_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!03%20E_II_441__S__736_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/03 E_II_441__S__736_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!04%20E_II_367__S__193_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/04 E_II_367__S__193_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5536!Autograph!05%20E_II_367__S__194_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">5536/Autograph/05 E_II_367__S__194_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Briefanfang:]</note>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literae tuae, vir reverendissime et frater in domino charissime, 27. augusti datae fuerunt mihi longe gratissimae, cum quod ex iis te meas per tabellarium urbis <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> ad d. <persName ref="p3099">Sulcerum</persName> missas una cum responso illustrissimi ducis nostri legato pontificio dato accepisse intellexerim, tum vero quod id plurimum placuerit; quod autem amicis communicando id amiseris, non est quod doleas; misi enim tibi alterum exemplar ex nundinis Dantiscanis una cum responsione nostrorum theologorum ad scriptum quoddam de cęna domini ministrorum ecclesiae <placeName ref="l552">Vilnensis</placeName>, item librum ceremoniarum nostrae ecclesiae etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">His addidi duas pelles allutas, ex quibus tibi caligas confici curares, semiungulam alcinam, annullos et lapillos eiusdem materiae etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Haec omnia diligenter complicata atque consuta et meo sigillo obsignata tradidi <persName>Hermanno</persName>, <persName>Guilielmi Languti</persName>, mercatoris et civis <placeName ref="l284">Lipsensis</placeName>, servitori, ut una cum literis coniunctis <placeName ref="l157">Francofurti</placeName> <persName ref="p1227">Froschouero</persName> traderet, si vero ob temporis angustiam nundinas illas assequi non posset, ut tum m. <persName ref="p21362">Ernesto Vögelino</persName> <placeName ref="l284">Lipsiae</placeName> redderet, qui ea diligenter <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> perferri curaturus esset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Scripsi quoque ad m. <persName ref="p21362">Ernestum</persName>, ut literas illas suis inclusas ad te cum sarcinula illa coniuncta pervehendam curaret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Fuerunt hae literae coopertae alia quadam carta, in ua memoriae loco praedictum <persName ref="p179">Hermannum</persName> scripto instruxeram, ut in defectum itineris sui <placeName ref="l157">Francofurtum</placeName> versus praefato modo ageret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">An vero meae petitioni et suis promissis satisfecerit, ignoro, quare expiscendę eius rei causa ad m. <persName ref="p21362">Ernestum</persName> nunc scripsi, qui has ad te literas mittet et simul, si ab <persName>Hermanno</persName> illo sarcinulam non acceperit, ab eo exquiret, an <persName ref="p1227">Froschouero</persName> tradiderit necne tibique mihique omnem rem scriptis narrabit, spero.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Lucubrationes <persName ref="p1884">Lavatheri</persName> in proverbia Salomonis, pro quibus ingentes tibi ago gratias<note type="margin">a.R.: ...</note> Cupio valde eiusdem opera editi libelli rituum ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>, item Indicis Bibliorum seorsim excusi bina vel terna exemplaria, si modo extant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> audio impressum esse libellum tribus vel quatuor paginis de origine contentionis inter ecclesias vestras et Saxonicas, qui mihi plurimum commendatus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod si tua ope et eius aliquot exemplaria habere possem, summi amicitiae officii iudicarem; magnos enim fructus apud nostrates faceret, credo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mitto tibi tertium exemplar praedicti responsi et peto, me certiorem reddas, an etiam secundum illud sarcinae inclusum una cum literis acceperis; sin minus ad primum responsum tuum alia mittam dona, quamvis levia, attamen grata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Nova hic sunt pauca, inter quae <persName>Poloniae regni</persName> conventus, qui nunc <persName>Petricoviae</persName> celebratur, numerari potest.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">In eo agitur de restitutione veterum privilegiorum plus avaritia quam incuria primorum procerum regni abrogatorum, item de successore regis, si quidem hęredem non habet, item de religione et similibus articulis gravissimis, quorum omnium subitam executionem petunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sunt, qui dicant adfuturum knezam <persName>Wisniwetzki</persName>, <placeName ref="l859">Russiae</placeName> principem, qui nescio qua de causa regis inclementiam, cum eiusdem cubicularium ageret, sibi conciliaverat, factus deinde profugus ad Muscovitarum principem confugerat, qui eum militiae suae contra <placeName>Tartaros</placeName> praefecerat, sed ab iis cęsus parvam inivit gratiam apud Muscovitas, ut nec ibi tutus in patriam reverti procerum intercessione a rege impetraverit mirabilia horrendaque de proditionibus inter regios consiliarios cum Muscovitarum principe practicatas (vulgo fertur) publice dicturus et nescio quibus rerum testimoniis approbaturus; quae et qualia sint quemque exitum sint habitura, dies dabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l2574">Livoniae</placeName> status quotidie fit deterior, ut non immerito feni cumulo comparari possit, de quo totus mundus rapit; in dies enim plures nanciscitur dominos, nec cessat <persName>Moscus</persName>, qui nunc <placeName ref="l841">Lituaniam</placeName> aggreditur, ut iam cives <placeName ref="l552">Vilnenses</placeName> fugam parare incipiunt, constans fama est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Dominus illi resistat ac pęnas bene meritas suspendat et nostri misereatur, ut aliquando agnitis delictis resipiscamus et toto pectore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl>LB</bibl> II 160f).</note> ad dominum convertamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Celebratur et hic apud nos conventus, qui incepit 23. novembris, quo die ingressus est urbem hanc illustrissimus princeps noster anno 1512, postquam 15. mensibus magister ordinis designatus esset etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proposuit ordinibus sive statibus illustrissimus princeps consultandum, qua ratione thesaurus aliquis colligendus sit, quo hostiles insultus aliquando reprimi possint, item, qua ratione communes molestiae atque gravamina illa, quae incuria magistratuum atque avaritia et malitia subditorum irrepserunt, arceri possint, item ut ministri ecclesiae, quorum in dies maior fit quęrimonia, posthac honestius alimententur; male enim illis prospectum est in reformatione prima.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In summa cupit illustrissimus princeps totius sui ducatus communem reformationem, ut, siquidem nunc senio confici<note type="misc">Schluss: E II 367, 193</note> atque opprimi patiatur, sed potius ex adversariis nostri Saulis Paulos faciat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino cum tota familia tua et me tui amantissimum ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Dedi <placeName ref="l268">Monte regio</placeName> die 12. decemb. 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Tui amantissimus <persName ref="p1731">Ioannes Jaske</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Reverendissimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino suo observandissimo et fratri charissimo, ad manus proprias.</s>
					<s n="25" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName> zum Großen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>