<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5550" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN [Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.], 21. Dezember 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,249 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Adressblatt p 253a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quanquam mihi maximè in votis semper sit vobis indicare, que de concernentibus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,52</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Teilkopie</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5550">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1562-12-21" cert="low"><note>Hinweis!</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="low">Rudolf</forename>
						<note type="person">Gwalther Rudolf (nicht Bullinger, wie Kartei StA und Simler angeben). Das dazugehörige Adressblatt ist in E II 356, 253a erhalten.</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5551"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5549"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5604"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5516"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6470"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4050"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5604"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5516"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6470"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4050"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unklar">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5550/Autograph/00__E_II_356__S__249_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5550/Autograph/01__E_II_356__S__250_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5550/Autograph/02__E_II_356__fol__253_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5550/Autograph/03__E_II_356__fol__253_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					Quanquam mihi maxime in votis semper sit vobis indicare, quae de concernendum<lb/>
					S.<lb/>
					statum reipublicae christianae apud nos feruntur, praesertim quando<lb/>
					dominus et pater noster coelestis insigniora suae, quam erga ecclesiam genitus<lb/>
					curae, documentam &#281;dit. Hic tamen hoc a me saepe tardius, quod parum<lb/>
					saepius ab ea deceptus diffidam, partim nuncio opportuno destituar,<lb/>
					libique huius opportunitatem et illius contudinem indagando operior, tempus<lb/>
					labitus et fit, ut, quae tempestive nunciata vobis forte gratiora forent, postea<lb/>
					obsoleta propemodum non sine nausea apud vos mihi sint recensenda, iudica.<lb/>
					tamen nihilominus, quae deiis, quorum proximis tuis literis 10. decem scripserit<lb/>
					monuisti apud nos ferantur, cum tuum hic animum metias ex meo, qui<lb/>
					non fatigor audiendo, quae quoquo modo hostium veritatis conatus infringere<lb/>
					Quod itaque adnaves Hispanicas attinet, constat certo omnis generis<lb/>
					naves et inter has 28. tricembris, quas Galoeas vocant et Barzalona solvisse,<lb/>
					ut militem exponerent in Gallia, qui Guisianis opem ferret, perierunt tamen<lb/>
					omnes vi tempestatis una cum duce, qui de hortantibus se invito etiam mundos<lb/>
					navigaturum responderat exceptis tribus tantummodo, quae ubi nam hactenus<lb/>
					appulerint, non comperi. Perierunt ista tempestate circiter 8000<lb/>
					hominum et inter hos milites veterani ultra 4000 atque una cum illis aureorum<lb/>
					quos vehabant, ultra 4000. Hanc cladem divinitus immissam fuisse,<lb/>
					etiam adversarii utcunque inviti fateri coguntur. De rebus in Gallia gestis,<lb/>
					Verunt vestrorum Quinque pagensium 8 cohortes, quae ad Guisium iterum<lb/>
					incenderant, in Germanos incidisse ab eisque fuisse concisas.<lb/>
					commisso Guisianos acmissis, ut c&#281;sens 10&#8217;000 et ultra in fugam coniectos,<lb/>
					etiam apud nos ferunt. Additur Lutetias captas esse quidam obsiderieas,<lb/>
					tantum, et quae de cooboei urbis occupationem narras, ferunt alii, si superbia<lb/>
					eam capta et Lutetianos se dedere velle, modo in gratiam recipiantur,<lb/>
					quod longis non renuit, si enim viros, quos ille designavit, iudicio sistant,<lb/>
					etiam militi suo stipendia persolvant. Regem quoque Galliae una cum<lb/>
					in castra Condensis ultro migrasse dicunt. Constat prorsus omnia
					250.<lb/>
					papistis adversari viderumque fatalis quasi eorum hora instare, quam<lb/>
					comitia salvatoris nostri procul dubio mox comitabuntur.<lb/>
					quidem captum et aliquanto minus cum civibus actum esse, iam dudum<lb/>
					&#220;nnen<lb/>
					audivi; magis tamen crediderim ea, de qua repos, non bona non testes fuissem,<lb/>
					habebunt autem iudicem, quem declinare non poterint.<lb/>
					Navaniae regem cum detestatione ante actorum defunctum esse, etiam<lb/>
					maxime mihi placet constantia reginae Angliae, quae idololaniam<lb/>
					rusticam radicitus extir pandam censet et abominationes Polonum eiiciam<lb/>
					id quod nostri ex Saxonicis provolantes academiis ecclesiastae<lb/>
					factum et piaculi loco ducunt. Habes iam miscellanea, quae fame<lb/>
					spargit. Dominus deus noster benigne nos respiciat, et anno hoc<lb/>
					prospere peracto, instantem foelicem atque viderem tibi tuisque omnicet,<lb/>
					imo universae ecclesiae exhibeat, opto et praecor ex animo; huius initiam<lb/>
					gratia non superstitioso, sed amicorum more, dono mitto H. tuae aureos<lb/>
					inclusos, quos boni consulas, rogo, mitto tibi, quae possum, terrestria<lb/>
					qui nobis communicas, quae dominus dedit, coelestia. Bene vale, vir<lb/>
					eximie mihique colendissime d. Augustae Rhetorum etc. Decembris<lb/>
					anno 1562.<lb/>
					Tigur. 5. Georgius a Stetten.
					Pio et erudito viro domino Rodolpho<lb/>
					Gvalthero, ecclesiae Tigurinae, qua<lb/>
					est ad d. Petrum pastori fidelissimo,<lb/>
					domino et d. Petro suo palendo.<lb/>
					Redditae 8. ianuarii<lb/>
					1553.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>