<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5552" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg AN [Heinrich Bullinger], 23. Dezember 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,781-784</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non potui non communicare tuas literas ... cum Sturmio nostre : viro non tam mei quam tui</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchi, Epistolarum libri duo (1609), S. ..</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>auch in: Opera theol. VIII (1613</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Opera theol. VIII (1619), S. 126-127)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>[Xk im] IRG</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,45</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5552">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zanchi</surname>
						<forename cert="high">Girolamo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/4037_Girolami_Zanchi.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Girolamo_Zanchi"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119296411"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417624"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1562-12-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5553"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5551"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5555"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5541"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5555"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5443"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6070"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5541"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5555"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5443"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5553"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5545"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5555"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5443"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5553"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5545"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5552%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__781_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5552/Autograph/00 E_II_356__S__781_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5552%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__782_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5552/Autograph/01 E_II_356__S__782_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5552%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__783_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5552/Autograph/02 E_II_356__S__783_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5552%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__784_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5552/Autograph/03 E_II_356__S__784_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					1551.<lb/>
					Nam potui non conspicue tuas litteras, optime et reverende pater, Bullingere,<lb/>
					cum Sturmio nostro, viro non tam mei, quam tui et inprimis vero Christi<lb/>
					et christianae doctrin&#281; amantissimo et studiosissimo. Is re prudenter<lb/>
					et mature considerata tandem ita iudicavit: non esse quidem e re<lb/>
					mea, si oblatam conditione recusit, in animo neque debere me recusare; interim<lb/>
					tamen, si ita eam recipiam, ut ante quam de nostra caussa iudicium aliquod<lb/>
					a dominis fiat, hinc discedam: caussam Christi turpiter a me diseri, imo<lb/>
					impeditum iri, fratres omnes, qui mecum hactenus pro bona caussa fortiter<lb/>
					pugnarant, solos in acie, immo et in magno discrimine, cum perpetua<lb/>
					mei infamia nec citra crimen ingratitudinis relinqui adversariis<lb/>
					victoriam in manum dari et materiam de nobis barbare triumphandi<lb/>
					Ostium Pelagianismo, Ubiquitari&#281; haeresi, papisticae manduconi,<lb/>
					artolatriae et aliis erroribus in scholam nostram ita aperiri, ut<lb/>
					nulla spes reliqua videatur, illud deinceps occlutendi, Gallicanam<lb/>
					quoque ecclesiam in discrimine non parvum coniici, denique non solum novum<lb/>
					et huic scholae atque ecclesiae, sed aliis quoque per Germaniam, qui iam<lb/>
					caussa nobiscum sustinent atque defendunt, meo immaturo. Hinc<lb/>
					periculum creari. Sibi itaque videri, necessarium, propter caussam<lb/>
					Christi, ut hic usque ad exitum caussae, constans permaneam, utile autem<lb/>
					ut, si fieri possit, res differatur usque ad Ioannis, quod spes sit.<lb/>
					intra istud tempus caussam vestram exitum aliquem habituram.<lb/>
					Haec est Sturmii nostri sententia, a qua, praesertim quod primum memplum<lb/>
					attinet, reddere non possum, quod christiana mihi esse videatur et<lb/>
					quod cum ea consentiat exhorto, qua illa Palatinus nuper Francofurtus<lb/>
					hortatus est me, ne scilicet hinc ante exitum caussae discedam, quod disputationem<lb/>
					meus magnum praeiudicium bonae caussae facturus sit, et dominum<lb/>
					sibi simul et aliis allaturus. Mihi quidem nihil molestius nihil graviter<lb/>
					nihil etiam vitae meae perniciosius, quod hic intra tot et tales<lb/>
					qui pugnam tamen et certamen detrectant, continuis animi mose sint,<lb/>
					per mensa<lb/>
					conficio. Sed spectatis iis, quae prudenter a Sturmio quoque esse, quas<lb/>
					scientia possim ante exitum caussae hanc stationem deserere, non video.<lb/>
					Verum quidem est, me etiamsi, hoc publice non profiteri; interim tamen<lb/>
					mea etiam non sunt otiosa, et nostra tua, Sturmii et mea praesentia<lb/>
					adversarii, ne ante victoriam triumphent, patientia vero, cogentia<lb/>
					tandem illi, quorum interest, aliquid de hac caussa definire.<lb/>
					necessarium itaque omnino mihi quoque esse videtur, ut neque ad exitu caussae<lb/>
					in mea maneam statione, neque existimo te, quae tua est pietas atque<lb/>
					prudentia, aliter iudicaturum. Caeterum quia non a me petis, an ante<lb/>
					Ioannis, si in locum optimum praeceptoris et patris mei a vobis eligar,<lb/>
					Iugurinis, si in totum sunt, praeceptoris etiam quam patris a sei, a nobis, dignis<lb/>
					Els Bea.
					jetzt.<lb/>
					locirco et ad hoc et ad alia, quae scribis, ita breviter et ordine responsum<lb/>
					deo: Primum, si aut de caussa nostra, secus, quam ipsius bonitas<lb/>
					postulat, pronuntiatum fuerit, aut, si ita nobiscum agere, ut nobis<lb/>
					non liceat, sanam doctram ab aliis iniusti damnatam iuste defendere.<lb/>
					nullo modo sim diutius hic mansurus; sed iuxta praeceptum Christi excuscere<lb/>
					se pulvere de pedibus meis, concedam eo, ubi liceat veritur et verbis<lb/>
					et scriptis defendere, et ubi animo quieto et spiritu hilari, possim vitam<lb/>
					veram in legitimam vocatione transigere. Proinde ingentes habeo tibi<lb/>
					pater et omnibus aliis symmystis et collegis charissimis, pro vestra<lb/>
					ac certe, licet alibi quoque dei beneficio<lb/>
					voluntate, gratias.<lb/>
					mihi offerantis conditiones, nullibi tamen libentius vixero, quod istic, si<lb/>
					ita et domino et vobis visum fuerit, idque multis de caussis, quas nunc<lb/>
					censens, opus non est; illa certe est non postrema, quod praeter consensum in<lb/>
					vera doctrina, quanta sit etiam vestra vestrique magistratus benevolentia,<lb/>
					generatim erga natione nostram, tum specialim ergo demortivum<lb/>
					Patrem Martyre et optimum ac Rodum senem Ochinum et me satis diu et multis<lb/>
					sensimus atque sentimus. Sed quid, si Sturmius quoque me sequeretur,<lb/>
					vel potius ego ipsum? Is enim constituit se ad vos conferre, et si fidem<lb/>
					possit, praedium aliquod apud vos comparare et ibi tamque in<lb/>
					quodam Tusculano totum se S. litterarum studio consecrare et contra<lb/>
					adversarios suum stolum in hac senecta pro Christo exercere. Sed hoc cupit<lb/>
					interim celari, donec videat, quem editum habitura sit caussa.<lb/>
					Si igitur (ut ante dixi) aliter cadat caussa nostra, quam ipsa meretur, non<lb/>
					solum ego, sed etiam Sturmius, libentissime vobiscum vivemus. Si<lb/>
					vero ita controversia nostra componatur, ut nobis quoque liceat veritur<lb/>
					Sturmius quidem manebit. Ego vero faciam, quod tu ipse consultationem<lb/>
					fore glori&#281; dei, iudicaveris; nam tuo iudicio Sturmium quoque<lb/>
					assensurum esse, non dubito, quoniam etsi mei sit amans, sicut ego vicissim<lb/>
					ipsius sum observantissimus, scio tamen illum amantiorem esse glori&#281; dei,<lb/>
					autem ullius hominis aut etiam sui. Atque haec de primo, quod a me petis,<lb/>
					dicta et asseverata sunto.<lb/>
					Quod attinet ad alterum, nempe, an possim citra detrimentum scholae et<lb/>
					malam gratiam dominorum discedere, et de testimonio a dominis accipiato<lb/>
					non pium ante exitum caussae respondere. Inde enim pendet ad hanc<lb/>
					potitionem responsum.<lb/>
					Ad tertium, de munis obeundis et caeteris, novi ex parte, quae illa<lb/>
					scit? Ac, quod meam voluntur, attinet, operae sine laboris nihil illa detretur,<lb/>
					Illud vero tantum ego doleo, quod non sim par, illis munus<lb/>
					quem obeundis. Optime autem et Christum a vobis factu fuit, quod in honore<lb/>
					optimi Martyris, piae viduae prospexeritis. Me vero nihil<lb/>
					aut retinere potest, quin ad vos advolem, nisi nostra, imo<lb/>
					optimes aut retinere potest, quinam ad vos evangelicordi. Misi vero scribo,<lb/>
					4.
					1554.<lb/>
					Bitteris et meister atque prolixitatem boni consule, neque enim prolixis et successis<lb/>
					scrips, breviter atque accide respondere potui. Quia vero ad te prolixo,<lb/>
					scripsi, non mihi vacavit aliis scribere, ut nostro Iosii et Lavatero,<lb/>
					quorum litteris adhuc cupio me respondere. Respondebo autem mox, et per alium<lb/>
					nuncium primo quoque tempore literas mittam. Cupio itaque me per<lb/>
					apud nos primo quocquam; tempore vale, et mittam meo nomine itaque me pervenerit.<lb/>
					Agent. 23. Decantres 1552.<lb/>
					Tuus ex animo<lb/>
					Hic non solius<lb/>
					ambis<lb/>
					Egus, etc. Ambripsi<lb/>
					H. 4. augusti.<lb/>
					1.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>