<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5557" type="Brief" source="TUSTEP" n="32187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an [Heinrich Bullinger], [27. Dezember 1562]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms. lat. 107 A, fo 279-280</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Entwurf und Kopien irrt. datiert «1563» Dezember 27.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Calvin, Johannes</author>
							<incipit>Etsi nunc quoque de rebus parum certis scribes ad te piget ... quum tamen hic bonus adolescens operam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIX, S. 600ff, Nr. 3886</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk II 416-..., Nr. 716</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. lat. 107 A, fo 289</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 1150-1153</idno>
						<idno subtype="Ära">«1563»</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5557">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1562-12-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file5986"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi nunc quoque de rebus parum certis scribere ad te piget, venerande frater, quum tamen hic bonus adolescens operam suam mihi in literis reddendis offerret, hanc occasionem praetermittere nolui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid cogitet princeps <persName type="citizen_name" ref="p8315">Condensis</persName>, coniicere nobis est difficile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Circiter initium mensis huius ad muros usque <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> copias admoverat; paucorum dierum obsidio urbem prope inedia confecerat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bis milites <persName type="auto_name">Cuysiani</persName> egressi fuerant extra aggeres, sed acriter repulsi coeperant quiescere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hinc regina mater ad solitas artes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Princeps pro sua facilitate tempus fallacibus colloquiis terere, quod magis rebus gerendis impendere decebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vulgo putabant de pace esse transactum, quum praeter spem adveniunt <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispani</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Britones</placeName> in subsidium hostium, quibus statim crevit alacritas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Princeps exercitum suum longius reduxit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sequuti sunt <persName type="citizen_name">Guysiani</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Decima quinta huius mensis castra utrique habebant in <placeName type="auto_name">Beltia</placeName> versus <placeName type="auto_name">Carnutes</placeName> et <placeName type="auto_name">Cenomanos</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scriptum fuit <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetia</placeName> et certis indiciis confirmatum, levi proelio conflixisse et cecidisse septingentos <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanos</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nuncius autem ideo verisimilis est quoniam multi vulnerati plaustris et vehiculis in urbem allati fuerant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hostes a peditibus melius sunt instructi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Princeps equitatu longe superior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rumor qui de <placeName type="citizen_name" ref="l2771" cert="high">Rotomago</placeName> a nostris recepto volitavit nunc vanus deprehenditur: nec tamen puto de nihilo exortum, sed quod occultum esse debuerat quorundam futilitate ante tempus longius manavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si verum est quod probabili ratione mihi persuadeo, sex <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglorum</placeName> millia coniuncta esse principi, non poenitenda erit accessio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Certe nisi obviam illis progredi voluit quo eos animaret, pudenda ignavia cursum retroflexit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l378" cert="high">Parisienses</placeName> ipsi furiosius quam hactenus ruunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Solent privati homines veniam aetatis impetrare a principibus ut sint sui iuris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curia</placeName> veniam aetatis regi dedit et pronunciavit maiorem ut loquuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interea tanquam pupillo dati sunt curatores.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Consiliarii, qui recusarunt <persName type="auto_name">Admiraldum</persName> et fratrem <persName type="auto_name">Andelotum</persName> damnare, coniecti sunt in carcerem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt ultimae desperationis signa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Contra <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunum</placeName> <persName type="auto_name">dux Nemorsus</persName> nihil iam vi et armis tentat, quia sperat paulatim fame et rerum omnium penuria confectum iri.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Baro <persName type="auto_name">Adressius</persName>, qui antehac strenue se gessit, illectus eius blanditiis eum praefectum admiserat, sed victus nobilium et civitatum consensu destitit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si <placeName ref="l546" cert="high">Vienna</placeName>, quod speramus, brevi recuperata fuerit, largam annonam suppeditabit regio linguae Occitanae, quae tritico et vino maxime hodie abundat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Turma equitum, quae a principe dimissa <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunum</placeName> tendebat, intercepta fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Barone Adressio</persName> iam bene speramus, et pollicitus est se bonis et sanis consiliis obsequentem fore.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Certe non perfidia sed errore stultaque credulitate lapsus erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si <persName type="auto_name">Cursolius</persName>, quem praefectum crearunt linguae Occitanae urbes, fraenum serio momorderit, extra periculum erunt <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunenses</placeName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vereor ne comes <persName type="auto_name">Bellovacus</persName>, qui ante erat cardinalis <placeName type="auto_name">Castillionensis</placeName>, nimium lentus sit ac sua cunctatione eum moretur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De legatione <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcica</placeName> idem quod tu scripserat <persName ref="p3099" cert="high">Sulcerus</persName>, sed confictus fuit rumor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Erat <placeName ref="l157" cert="high">Francofurti</placeName> familiaris noster d. <persName type="auto_name">Passius</persName>, olim <placeName type="citizen_name" ref="l1860" cert="high">Neodunensis</placeName> episcopus, legatus a <persName type="citizen_name">principe Condensi</persName> ad Caesarem et principes.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quia me non admonuerat putavi rem esse vanam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc ipse appulit et confirmat nihil esse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Narravit quam humaniter exceptus fuerit ab imperatore, quantam vero benevolentiam ostenderit rex Romanorum, qui familiariter apud ipsum deflevit <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> dissipationem, praesertim quia purae religioni interitum machinentur hostes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">De mutata iurisiurandi formula arbitror formam ad vos esse perlatam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Se enim defensorem fore promisit non Romanae sed christianae ecclesiae, sanctos deinde et sanctas omisit, contentus unius dei nomine.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">In concilio <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentino</placeName> quam personam egerit cardinalis <placeName type="citizen_name" ref="l691" cert="high">Lotharingus</placeName> ex eius oratione cognosces, cui deinde succinuit regis legatus famosus apostata.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quanquam mendosa sunt exemplaria, facile tamen deprehendes eos valde perplexos, nec alium exitum invenire, nisi ut in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallia</placeName> libera sit religio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Remitto epistolarum exemplaria quas ad <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonos</placeName> scripseram: quia secunda responsio, qua satis copiose quaestionem explicueram intercidit, ab illa causa tractanda supersedeo.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Suspicor <persName ref="p8033" cert="high">Bezae</persName> negligentia vel oblivione fuisse perditam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">De tua valetudine aliquid laetius audire cupio.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Deus me compedibus ligatum tenet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cessarunt quidem acuti dolores, sed aegre per cubiculum reptando a lecto transeo ad mensam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Hodie concionem habui, sed in templum delatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, clarissime vir et frater ex animo colende.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Multam salutem precor symmystis et fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te collegae mei et amici omnes: inter alios scriba cuius manum agnoscis, dominus te diu servet incolumem, virtute sustineat laboresque tuos benedicat.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 27. decemb. 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quod optabas me cum <persName ref="p458" cert="high">Brentio</persName> congredi, mihi hoc tempore non licet.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Adeo urgent aliae lucubrationes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si paulo plus otii contigerit, plausibilis oblata nunc est opportunitas, quia ministri, qui sunt sub ditione comitum <placeName type="auto_name">Mansfeldensium</placeName> insipido libello Gallos ad resipiscentiam hortati sunt, quos fratres agnoscunt et nominant ecepto hoc uno capite.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Si paululum ab aliis occupationibus levatus fuero et morbi etiam relaxationem dederint, aliquid experiar.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p458" cert="high">Brentii</persName> hallucinatio breviter refelli potest, quia principium, quod sumit de immensitate gloriae et potentiae Christi perperam ad essentiam corporis accommodat.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Certe in hoc vertitur cardo: quamvis in coelo sit caro Christi, ea tamen nos vere pasci in terra, quia Christus pro immensa spiritus sui virtute et ubique diffusa se ita nostrum facit, ut locum non mutando in nobis habitet.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">In hac quaestione mihi semper satis fuit excludere tam immensitatem quam descensum localem vel praesentiam; nihil enim absurditatis video, si dicamus vere nos et re ipsa percipere carnem et sanguinem Christi adeoque substantialiter nobis esse in alimentum, modo conveniat Christum non externis tantum symbolis, sed arcana quoque spiritus sui operatione ad nos descendere, ut ad ipsum fide conscendamus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>