<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5575" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Strassburg AN Heinrich Bullinger, 2. Januar 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,786</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Initio controversiae cum manifesta esset, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zanchi, Epistolarum libri duo (1609), S...</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>auch in: Opera theol. VIII (1613</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Opera theol. VIII (1619), S. 133) Xk in IRG</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 44.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5575">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zanchi</surname>
						<forename cert="high">Girolamo</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/4037_Girolami_Zanchi.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Girolamo_Zanchi"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119296411"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417624"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1563-01-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5576"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5574"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5613"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5566"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5613"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5566"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6070"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5541"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5613"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5566"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5576"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5671"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5613"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5566"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5576"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5671"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5575%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__786_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5575/Autograph/00 E_II_356__S__786_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5575%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__787_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5575/Autograph/01 E_II_356__S__787_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5575%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__788_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5575/Autograph/02 E_II_356__S__788_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5575%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__788_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5575/Autograph/03 E_II_356__S__788_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1556.<lb/>
					S.<lb/>
					initio controversi&#281;, cum manifesta esset omnibus fere m. adversus me et in<lb/>
					inquitas ipsarum omnium pastorum autore mihi coniuro, dixi non semel et iterum<lb/>
					aliquibus etiam ex dominis metuendum esse, ne, dum nimium volunt in tanta<lb/>
					15.<lb/>
					aliter et coniicere connivere, hominis tyrannide magis ac magis fovere<lb/>
					verissime enim dixisse Ciceronem, impunitate ali furorem et ante<lb/>
					Cicerone spum sanctum per Solomonem sic docuisse, quia non<lb/>
					sumiliter ultro propter opus malum; ideo plenum esse, cor filiorum hominum<lb/>
					intra ipsos, ut faciant malum, frangendam igitur esse hanc coniurationem,<lb/>
					alioqui fore, ut dominos poeniteat, sed sero, su&#281; nimiae clementi&#281; et patiem,<lb/>
					Nunc audi, quo in statu sint res nostrae. Non ita multis ante mensa<lb/>
					sic credo te de d. Petro B. m. intellexisse, bonum contra Hubertum<lb/>
					pastore ecclesi&#281; Gallican&#281; ambos canos e senatu eiecerunt coniurati,<lb/>
					idque inauditos, multo minus alicuius haeresis convictos et sine consensu<lb/>
					ingressatus, imo ipso inscio. Magistratus iusserat eos iterum recipi in conventu<lb/>
					recusarunt illi; nudvis tertius in me conventu decreverunt, in regni;<lb/>
					quotquot mecum sentiunt et aperte me defendunt; constituerunt enim neque<lb/>
					ad coenam admittere neque ipsorum liberis baptismam ministrare.<lb/>
					antehac, licet controversia, nondum esset composita, si tamen obviam<lb/>
					mihi factus adversariis aperire caput, aperui autem semper; illi vicissim<lb/>
					mihi praestabant honoris atque officii. Nunc Catilina inprimis, d.<lb/>
					deinde aliquot alii hac etiam, quae supererat humanitatis alicuius significatione, me<lb/>
					amplius non dignanti. Ex inimicis faci sunt tales hostes, ut nullum<lb/>
					amplius velint, nobiscum habere commercium. Illorum 3., deinde 2. alii<lb/>
					Sveci nobisque adversarii sunt nostri in capitulo Thomasi collegio,<lb/>
					et in easdem leges iurarunt, antehac iuxta leges, nunquam vocati<lb/>
					detiectarunt in consilium venire; nunc omnes quinque fecerunt schisma,<lb/>
					et composuerunt protectionem, quam hodie curarunt legendam in<lb/>
					capitulo, sed noluimus audire, quod capitulum non esset planum. Protesto<lb/>
					Manbachium decanum et alios 4 collegas, non amplius venturos.<lb/>
					in capitulum, quamobrem? Primum caussantur in quis diversitate<lb/>
					religionis, deinde, quod velimus eos, qui cooptandi sunt in collegium,<lb/>
					iuxta confessione Augustanam huius vobis per conscientiam assitutum confessionem per Iesio<lb/>
					examinari; se autem non posse per consignam assentiri, quod<lb/>
					caruit in confessione principum, et quod domini agunt, licet ea depecerint<lb/>
					confessionem suam anni 30. obtulavit Caesari; iure facere, quod habemusceperit.<lb/>
					Nos contendimus, in quo quod facimus, iure facere, quod in homine<lb/>
					Municipale a magistratu datam et confirmatam capitulo, immo 30., cum<lb/>
					proptanti iuxta confessionem Argentin&#281; ecclesi&#281;, oblatam, Carolo, imo 30, cum<lb/>
					apologia examinenti, et hanc legem fuisse a capituli iuravero.<lb/>
					aliis hucusque servata, nos quoque, cum in leges capituli iurabemimus,<lb/>
					Alphus usque servatam, nos quicquam tum in leges, capituli iurarim ipsum<lb/>
					1554.
					1557.<lb/>
					confessione, cui magistratus et nos omnes, quoad dogmata subscripsimus,<lb/>
					a nobis reiici protectari enim nos, Augustanam Argentinam, sensum, immo<lb/>
					4. civitatu non pugnare in dogmatibus cum Augustana principum<lb/>
					modo h&#281;c orthodoxe intelligatur. Deinde, quod aiunt magistratu recessisse<lb/>
					a sua priore confessione falsissimum esse, id quod nos demonstratum,<lb/>
					accepimus, qua in re fieri insigne iniiciam a Marbachio magistratui<lb/>
					Argentinensi, defensuros nos etiam doctam, qui in confessione Augustana<lb/>
					civitum continetur, consentaneam esse et litteris. Marbachium totum istud<lb/>
					dissidium et omnes literas turbas excitasse, d. huc nostrae capitulo facessere<lb/>
					negocia; tantum, quod velit doctrinam posthacti, nobis abturbare. Nos Marbach<lb/>
					discedere, quod ut tali doctrinae subscribamus, et hanc importunem Marbachius<lb/>
					tyrannias, Ierannus. controversia hec nova iam aliquot septimanas agimus<lb/>
					fuit et ad scholarchas et delata. Status caussa est, an nobis<lb/>
					tanta et itinere et docere et examinare iuxta doctam<lb/>
					enim, quam Argentinam cum aliis, qui huiuscio.<lb/>
					anno 30 professa est, 8 in Apologia clarius explicavit, deinde in<lb/>
					ali quot doctrin&#281; christi&#281; summis, diversis temporibus hic a Bucero Capitone,<lb/>
					haedione suis et aliis praeceptoris, conceptis et subscriptionis apparet, quia nostri iam<lb/>
					ut tolerari ab piis omnibus possit. Id quod apparet, quia nostri iam<lb/>
					Svevi eas reiiciuntur) confirmavit; an vero debiamus a mardo cogeo<lb/>
					ad doctum Hochusii de coena domini, et Melchre, speiceri te praedentur,<lb/>
					quam cum Angli, imo cum apostoli doctrina pugnare profitemur et ipsius<lb/>
					Marbi de Persavera sanctorum, qua tantum sit, quem electorem exiturum<lb/>
					corse omnem penitus amittere fidem et in aeternum ruere exitium,<lb/>
					recipiendam atque docundam et iuxta eam collegas examinator nec<lb/>
					vides d. Bullingere, quo res nostr&#281; sint deductae; necesse est, ut brevi<lb/>
					ista controversia nova definiatur, hac aut definita: illa quoque prior<lb/>
					festinita fuerit. Potes autem ex iis omnibus colligere, quod in aliis prioribus<lb/>
					ad te literis scripseram, vicissimum esse, fieri nullo non posse, ut hoc tempore<lb/>
					pore huic discedam, fratribus meis in praesio solis desertis, cum sit caussari<lb/>
					quam defendimus, opta, ut scis, et vobis etiam communis. Ceterum de voluntur<lb/>
					Praeterea, quae in aliis ad te scripseram, fratris, nunc etiam, tum ad<lb/>
					Hallerum, tum ad Iulium nostrum satis abunde scripsi, qu&#281; ne<lb/>
					poteris ab ipsis audirem. Respido autem literas tuas. Vale.<lb/>
					Nova, quam scripsi de Galliis confirmatis, nisi quod principem paternae, cum<lb/>
					fuisse scribunt, nunc quam antea audieramus. Confecta pugna cum<lb/>
					Amiralius et Andolottus occupati essent in captivis angelicis mittetis.<lb/>
					quidam significavit principi, non ita proculum facisse capi. Bonus et in ipsi<lb/>
					in syncera quadam patera, posse illum facile capi. Bonus scripsisse<lb/>
					mox concitato equo illum est secutus iussis aliis multis equitibus se subsequiis.
					Reverendo patri, doctrinae<lb/>
					theologo et ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pastori<lb/>
					vigilantino, d. Heinricho<lb/>
					vigilantur Bullingero,<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>