<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file563" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / London an Heinrich Bullinger / Zürich, [25. Juni 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,458</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quam gratae mihi fuere tuae literae, ..., tui ingentis erga nos amoris certissimum pignus, dici non potest:</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 41ff, Nr. 33</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 66-67, Nr. 33</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 45 [Gd 17. 8201]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>O. Michotte, Pierre Alexandre 48</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Paul S. Seaver, Puritan Lectureships (1971), 78 f. (Anm. 29)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,132</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/563">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1549-06-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file564"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file562"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file733"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file539"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file733"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file539"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file733"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file539"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file572"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file546"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file733"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file539"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file572"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file546"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/563%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__458_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">563/Autograph/00 E_II_343__fol__458_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/563%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__458_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">563/Autograph/01 E_II_343__fol__458_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/563%2FAutograph%2F02%20E_II_343__fol__458_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">563/Autograph/02 E_II_343__fol__458_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/563%2FAutograph%2F03%20E_II_343__fol__458_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">563/Autograph/03 E_II_343__fol__458_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam gratę mihi fuere tuę literę, colendissime d[omine] et compater, tui ingentis erga nos amoris certissimum pignus, dici non potest: ut idem semper facias vehementer oro; nihil nobis letius evenire queat, quam de tua sospitate vestreque ecclesiae ac reipublicae incolumitate saepius audire: tu vicissim per me semper eris certior factus de nostro ac ecclesię nostrę statu.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magna, magna inquam, dilectissime domine et compater, est messis, sed operarii pauci: extrudat indulgentissimus Pater operarios in messem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Talis est malitia et impietas episcoporum, quod pii ac docti viri, qui lubenter operam suam navarent in messe Domini, per illos impediuntur; nec ipsi concionantur, nec aliis permittunt concionandi munus: hanc ob causam sunt hic aliqui qui legunt et profitentur pro publica lectione sacras scripturas; duo in templo divi Pauli, qui quater in [h]ebdomada legunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego etiam pro mea tenuitate, fratrum meorum ignorantiae misertus, bis in die publice lego tam frequenti auditorio ut templum auditores capere non potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illuc confluunt Anabaptistę, qui mihi multum facessunt negotii de incarnatione Domini; negant omnino Christum secundum carnem originem duxisse ex Maria Virgine.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Volunt hominem Deo reconciliatum esse sine peccato, et liberum ab omni concupiscentiae macula, et nihil herere in natura quod est veteris <persName type="auto_name">Adami</persName>; et talem hominem regeneratum dicunt non posse peccare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Addunt, qui post acceptum Spiritum Sanctum peccant, illis est adempta omnis spes veniae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Urgent fatalem necessitatem, et Deum citra et preter voluntatem suam quam nobis patefecit in scripturis aliam habere voluntatem, qua necessitate quadam omnia agit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quanquam non possum illorum pertinaciae satisfacere, Dominus tamen per verbum suum os illorum occludit; et populus magis ac magis detestatur illorum haereses.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quam periculose nostra <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> hujusmodi haeresibus sit afflicta, Deus solus scit; ego revera propter cordis mesticiam tuę pietati significare non possum: sunt qui negant hominem alia anima esse praeditum quam bovina et mortali.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Proh dolor!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">non tantum olim moruę ac sepultę haereses apud nos reviviscunt, sed novę indies nascuntur: sunt tales libertini et nebulones, qui in suis conventiculis audent non tantum negare Christum esse Messiam et Salvatorem mundi, sed etiam vocant illud benedictum Semen nebulonem et seductorem mundi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex altera parte magna pars regni ita [ad] heret papisticae factioni, quod Deum et legittimum magistratum penitus contemnunt; ita quod valde nobis metuendum est a seditione et intestina commotione.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus compescat irrequieta corda et destruat consilia Architofelis: tu, mi venerande pater, fac ut nostrum regnum ac consiliarios regni una cum nostra ecclesia Deo in tuis precibus commendes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego adhuc parentes non vidi; brevi sum visurus, si Dominus voluerit: hactenus non licebat tum quod in horas expecto mea vasa cum libris et aliis necessariis, quę Antverpiae herent propter ventum parum secundum; tum quod nuper in mea patria orta fuit diaboli instinctu ac hominum malicia commotio populi contra magistratum satis periculosa, nec adhuc omnino sedata.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">non solum hujusmodi tumultus fiunt in mea patria, sed fere per totum regnum; populus mira tyrynnide a nobilibus jacet oppressus: rogemus omnes ut tumultus occasiones pie tollantur, et populus compescatur ad gloriam nominis Dei.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Plus satis misera est nostrę reipublicae conditio; expectamus tamen eventum secundum, ut horum aliquando meminisse juvabit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cum venero ad meos, emam tibi ac domino consuli alterum pannum quem pollicitus eram, hic non emerem tuo precio; praeterea alium pro D. <persName type="citizen_name" ref="p506" cert="high">Joanne Butlero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bucerus est cum <placeName type="auto_name">Cantuariensi</placeName> tanquam alter Scipio et individuus comes; etiam <persName ref="p4744" cert="high">Paulus Fagius</persName>, et <persName type="auto_name">Petrus Alexander</persName> olim reginę Mariae sorori Caesaris a concione: intra 14 dies plura scies volente Deo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nostro omnium nomine D. uxorem tuam cum tota tua familia, D. <persName ref="p8011" cert="high">Gualterum</persName> cum sua, dominum <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> cum sua, ac omnes alios vestrę ecclesiae jubebis salvere plurimum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Utinam haberes nostram linguam, etiam dominus <persName ref="p8011" cert="high">Gualterus</persName> haberet ad sex menses!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">non dubitarem quin Deus converteret multa corda ad cognitionem sui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Feliciter vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l296" cert="high">Londini</placeName>, 25. Junii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic exemplar panni quod prope vos vel in <placeName type="auto_name">Suevia</placeName> hujusmodi conficitur: scies hoc per uxorem domini <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rogabis D. <persName type="auto_name">Butlerum</persName> ut ad me mittat pro 4 vel 5 florensis, et quanti vendatur ulna.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego saepius dolui meum a vobis discessum; nam Dominus aperuit mihi oculos, ut videam quam gravis et periculosa sit ecclesiastis conditio: illam tamen volente Deo patienter feram, quamdiu liceat pia conscientia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus im perepetuum devinctissimus, <persName type="auto_name">Jo. Hoperus</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Martinus</persName> noster optimus juvenis tuam praestantiam plurimum salutat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non dedignaberis nostro nomine prudentissimum consulem, dominum nostrum omnibus nominibus colendissimum, salutare.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Spero vos accepisse unum pannum; 2m etiam brevi accipietis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pręstantissimo viro ac domino domino Heinrico Bullingero, domino suo semper colendissimo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>