<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5665" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Leutmerken AN Heinrich Bullinger, [27. März 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,577</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Credere nequeas ... quam me tua illa plane omnia</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 747</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5665">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l287" cert="high"><orig>Leutmerken</orig></placeName>
					<date when="1563-03-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5666"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5664"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5670"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5659"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5670"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5657"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5700"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5659"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5670"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5657"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5684"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5664"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5670"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5657"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5684"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5664"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5665/Autograph/00__E_II_357__fol__577_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5665/Autograph/01__E_II_357__fol__577_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					57.<lb/>
					S. Credere nequeas, mi venerande in domino charissimeque frater, quam me<lb/>
					illa plane amica officiositas in mittendis ad me, quem ab amicis ad te subinde<lb/>
					perscribuntur, exhilararet. Christus te vicissim spiritus sancti sui alacritate et gaudio longe,<lb/>
					largissime perpetuoque refocillet. Ego ut quam religiosi praescriptas a te mihi<lb/>
					communicationis leges servem non obscure intelligas, en omnia, qu&#281; nudius tertius accepi.<lb/>
					quam potui cito, hoc est hodie, etiam vix tumultuanter lectum, remitto. Quum fit hoc<lb/>
					temporis articulo, qui vitudorum proficiscatur, spectat&#281; mihi fidei homo, ut illinc vel<lb/>
					charissimam coniugis me&#281; vel praetoris Huseri opera quamprimum ad te perveniant.<lb/>
					d.<lb/>
					Ego varia illa legens varie sum affectus, praesertim animum ex Constantiensi nonnulla<lb/>
					renumvent iam, sed nescio quam certis authoribus, Guifianum exercitum nova iam<lb/>
					tantum non funditus deletum, tametsi enim rumores hodie plerique fallant, omnino<lb/>
					sic mihi praestigiente animo boni aliquid ex hoc belli&#281; miseria et calamitate expecto.<lb/>
					et videre mihi videor hanc tanquam Christum censem, quandoquidem publica est, haud quicquam publicorum<lb/>
					Stumpho destitui posse, id quod multis etiam vere piis et magno iudicio praeditis hominibus videtur.<lb/>
					Nova ad me aliunde scripta, qu&#281; ipse ignores, nulla sunt, nisi istuc forte nescios<lb/>
					imperii principes collecto exercitu Metensem civitatem repostere ad pristinum<lb/>
					libertatis principis, qu&#281; res loci nunc esset non, quod videtur importineri<lb/>
					Habere etiam princeps Christophorus dicitur, quod armis agat capto, an monasterio et comite quodam<lb/>
					Scripsit diebus hisce ad Greginum ab Ulmis afflictum affinem, non charissime frater, qui in<lb/>
					Marchionis aulea principi a conciliis est illum a Merspurga, voluissem, conscriptum a se<lb/>
					militem (nescio quot millium, Guisianis adducere, sed lustratum a se prius in valle, quam<lb/>
					regiam vocant, im kyngischen vel kintzger toch, quod ubi primum Christoph Wirtempergenn<lb/>
					et alius quidam princeps rescinerint, mox lustrationis locum disturbare voluerint.<lb/>
					quin etiam hoc ad patrem scripsit concordus. Nobilem illum a quo iam latius est, quisvis<lb/>
					adhibita qu&#281;stionem constanter affirmasse ducentos esse nobiles, in quibus mortem commiratos.<lb/>
					fuisse idque tanta audacia, ut singuli maluerint, conties accumbere, quam data oportunitate<lb/>
					manus a tyrannicidiano abstinere ista autem ad marchionem praecipua data opportunatam<lb/>
					Quod bonus Horsgarterus noster tam brevi compendio huic ad c&#281;lestis patris domum<lb/>
					et paratum sibi illic a Christo mansionem (non in Brentianam utopiam) evolavit, est profecto<lb/>
					Quae paratum illi gratulemur, viro praesertim tam soci et nunc aliquamdiu quotidianis<lb/>
					propemodum nobis ex carnificato, nobis in temporum sacris vigilantia adnitendum, ut quacunque<lb/>
					nos hora dominus evocet, nullis impediti remoris alacres et leti ex ista carnis et<lb/>
					mundi colluvie apud Christum in suo, quod fursum est c&#281;lo, &#281;ternum beati vivamus.<lb/>
					discedentes<lb/>
					Quum vero multum me debere agnoscam Vitularanis meis de me meisque optimi meritis<lb/>
					Commendo tibi de optimo, qua possum, nota eam ecclesiam, ut illi a senatu vestro de viro<lb/>
					aliquo fideli, prudenti, erudito ac pio pacificoque, cuiusmodi istic (deo gratia non unum<lb/>
					solum autem alterum habetis, mature prospiciatur. Fortissimo rem et te dignam etiam Christo<lb/>
					Iesu pastorum ecclesiarum suarum principi longe gratissimam, interim etiam eam ecclesiam<lb/>
					iam tibi aliis etiam nominibus devinctam, hoc magis quoque et arctissime devincies<lb/>
					Bene vale, mi colendissime et charissime in Christo d. et frater, cui me sedulo commenda cum<lb/>
					omnibus tuis. Ego adhuc Lutmerch&#281; meis non ferreis aut oreis, sed ex ipsis pedibus meis<lb/>
					vinculis ligatus, vitudurum iam tribus mensibus, vel ni nulla ratione potui, sed<lb/>
					convalisco tamen maturus nunc et deciduis crustis meliora pollicentibus, nisi calendis aprilis<lb/>
					3.<lb/>
					S.<lb/>
					1563.<lb/>
					Tuus in domino Ambr.
					Clarissimo viro d. H. Bullingero,<lb/>
					Bullingero, domino ac fratri suo<lb/>
					omnibus colendo sibique<lb/>
					Tigurinae et viro fratri tibi<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>