<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file567" type="Brief" source="TUSTEP" n="19151">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Juni 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2847 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Lieber herr gfatter, ich hett üch wol vil zu schriben und zu antworten, kom aber diss mal nitt nach der lenge</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 315f, Nr. 1215 (Exc.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 13ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 226</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa VII 628</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>G. Linder, Sulzer 29</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, in NBT 29 (1924), 35</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 467</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,139</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/567">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1549-06-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file568"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file566"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file595"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file552"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file595"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file552"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file595"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file552"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file572"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file546"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file595"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file552"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file572"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file546"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="169">Latein</language>
				<language ident="de" usage="831">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/567%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2847_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">567/Autograph/00 E_II_359__fol__2847_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/567%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2847_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">567/Autograph/01 E_II_359__fol__2847_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/567%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__2848_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">567/Autograph/02 E_II_359__fol__2848_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/567%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__2848_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">567/Autograph/03 E_II_359__fol__2848_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad von gott, unserem heiland, zuͦvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr gfatter, ich hett üch wol vil zuͦ schriben und zuͦ antworten, kan aber diß mal nitt nach der lenge, wie ich sott und gern wett, kumm erst hütt mitt mim bruͦder von <placeName ref="l503" cert="high">Thun</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l1033" cert="high">Interlacen</placeName>, bin muͤd und hellig, hab gest und andere gscheffte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb wellend min kürtze nitt achten, znechst schrib ich mee.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deß ersten aber wünsch ich üch, üwer hußfrawen und sonderlich <persName type="citizen_name" cert="high">Zwinglio</persName> und üwer tochter <persName type="auto_name">Anna</persName> vil heilß und sägens vom herren gott, der si von iren elteren gebenedyet hatt, benedye si auch an lyb und seel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So vil demnach belanget die declaration und üwer letstes schriben daruff, hand ir min gmuͦt in <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> nechstem schriben verstanden, verstands derglichen auch uß dem gegenwertigen gmeinen schriben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin also gesinnet, das, wie mir bißhar alweg die groben unlydlichen irthummen mißfallen, also mißfalt mir auch und gipt mir hie nitt wenig zuͦ schaffen (wie ich üch dick gschriben hab) die groß gröbe ettlicher etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das ich neißwas darinn zuͦ schälten oder auch zuͦ verbeßeren hab, das hab ich mins theilß nitt; das ich mich aber könne dahin laßen, das ichs an min herren bring, kan ich auch nitt; erkenn und dancken gott und üch, das ir so trülich gearbeitet und dieses zwegen bracht, bin si nitt nun wol zuͦ friden, sonder überuß froo.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber diewyl <persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> und <persName ref="p1049" cert="high">Farellus</persName> bißhar allen minen herren bkannt und suspect, wurde es mee unruͦw und argwon bi inen bringen, so man etwas an si bringen sölt dann sonst; zuͦ dem sind wir auch hie nitt all glich gsinnet, wie ir wüßend, und so sich dann nun einige unglicheit under uns befinden sölte, werend wir nitt nun dises fridens und einikeit, sonder auch aller hoffnung derselbigen beraubet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es bewegt mich auch, das wir vil seltzamer köpfen uff dem land, die man seltzam zien muͦß, von denen wir glich calumniert und traduciert wurdind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich schich üch hiemitt, was mir <persName type="auto_name">Zebedaeus</persName> und auch <persName type="auto_name">Nicolao</persName> gschriben; gschowend, wie eben wir gan muͤßind mit solchen lüten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und deren ding ist bi vilen groß.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darumb, ob es schon ußgan sötte, do ich doch stets nach der meinung bin, das es weger nitt were, jedoch so es üch gfalt, kan und wil ich nitt darwider, kan aber nitt sehen, wie fruchtbar es bi unseren kilchen sye, deren ich dann sonderlich amptshalb acht haben sol.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich hab hievon mitt vilen trüwen, redlichen bruͤderen ab dem land conferiert, denen es ein große fröud bringt; sind aber der mertheil der meinung, es were weger, diser zyt under uns behalten dann publiciert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch unser land nitt der wenigist theil der kilchen in <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidtgnoßen</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darumb man ir d"e"nocht etwas rechnung haben sol.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die wunden, die unsere kilch glitten, ist noch nitt gar zuͦ geheilet; ist kein wunder, so man schon zuckt, wo man nunn ein wenig meint, es möcht uns wider ein streich werden, wiewol fürwar alle bruͤder gern sich der einikeit halten wend, so veer, dißmal nüt an min herren darvon bringen, deß glich nitt underschriben, das es getruckt werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist man wol zuͦfriden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So vil von disem in yl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von <persName type="citizen_name" ref="p152" cert="high">Baltaßare Alterio</persName> weiß ich nitt, das ich üch ützit gschriben hab.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Imm ist aber ein fürgschrifft an die herrschafft von Venedig verlanget wie zuͦ <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>; acht wol er sye sydhar wider bi üch gsin.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich was mitt imm vor rath; es möcht aber nitt sin, das er als vil als zuͦ eim procuratore oder secretario der statt <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> möcht angenommen werden; jedoch hat er nitt ein schlechte fürgschrifft.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich hab imm vil <foreign xml:lang="la">exemplaria diversarum lucubrationum <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName></foreign> von <placeName ref="l167" cert="high">Jenff</placeName> bschickt, das si gen <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> zuͦ <persName type="citizen_name" ref="p4851">Froschowero</persName> gfertiget werdend; weiß nitt, ob si darkommen oder nüt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">In sim handel hab ich mich bearbeitet, so vil mir müglich von üwer und D. <persName type="citizen_name" ref="p1283" cert="high">Geßners</persName> commendation wegen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das ir begerend, das ich anhalte, das minen herren von <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> gschriben und gedancket werde von wegen der verlengerung mines bruͦffs, wil ichs gern thuͦn <foreign xml:lang="la">per occupationem,</foreign> wo ich kan; bißhar hat es nitt können sin, dann mich nieman (wie auch vor nitt) zuͦ worten gstoßen, nieman m[iner] herren angsprochen, nitt eir gfraget: "Wie gats, wie statz."</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In summa, si gends üch guͦt für; ich weiß aber wol, was es ist, darumb ich mich nitt vergebens sperren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Was min herren von <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName> her <persName type="auto_name">Josen</persName> gschriben, wundert mich; er hat es gar still; ist üch ützid zuͦ wüßen, verstendigend mich sin.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ein exemplar der gallischen empörung, zu <placeName type="citizen_name" ref="l1765" cert="high">Bourdeaux</placeName> vergangens jars beschehen, schick ich üch hiemitt, wie irs begerend (wil dieses bi nechster bottschafft schicken, hab es gschefften halb disen abend nitt mögen haben).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Und der knaben halb stat es also: wir haben hie füruß guͦt letzgen; dann one die gmeine schuͦl, die doch jetz wol versehen und in ordnung bracht, habend wir dise <foreign xml:lang="la">publicas lectiones:</foreign></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual"><persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> lißt im <persName type="auto_name">Psalterio</persName> gantz kostlich und wol, mitt eim solchen methodo, das unmüglich, das einer nitt bald überkömme <foreign xml:lang="la">commodissimam tractandarum scripturarum rationem</foreign>; Eberhardus lißt in Novo Testamento, jetz <foreign xml:lang="la">epistolas ad Hebraeos,</foreign> darzuͦ uff ein andere stund <foreign xml:lang="la">authorem aliquem prophanum sive Graecum sive Latinum</foreign>; <persName type="citizen_name" ref="p8114" cert="high">Nicolaus Artopoeus</persName> lißt noch <persName type="citizen_name">Timonem Luciani</persName>, wirt <foreign xml:lang="la">Isocratis orationes Graece</foreign>, als ich acht, bald anfahen <foreign xml:lang="la">pro lectione Graeca publica</foreign>, darzuͦ uff ein andere stund <foreign xml:lang="la">grammaticam <persName type="auto_name">Hebraeam Monsteri</persName></foreign> und Esaiam darzuͦ, <foreign xml:lang="la">in qua professione ut est diligentissimus ita exercitatissimus, ut non sine magno fructu audiri possit; <persName type="auto_name">Telamonius</persName> lißt erotemata dialectica <persName type="citizen_name" ref="p2095" cert="high">Philippi Melanchthonis</persName> cum magno puerorum profectu, tum quoque diebus Martiis et sabbatinis vacantibus aliis lectionibus legit sphaeram Io'annis de Sacro Busto, hactenus legit arithmeticam, in qua exercitatissimos reddidit discipulos</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hae sunt publicae lectiones; interim quoque singulis diebus Martis fiunt omnibus praesentibus declamationes <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanicae</placeName>, sabbatinis Latinae; singulis declamationibus erogo ego 3 ß ex constitutione principum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Itaque affirmare possum non male instituta esse apud nos studia.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So vil den kosten und tisch belangt, gend min herren dem <persName type="auto_name">Nicolao</persName> 20 gl. für ein stipendiaten, für etlich 18, gend imm aber bett und gliger, auch holtz darzuͦ, darzuͦ jeden mütt dinckel, ob er glich amm merckt 40.30 batzen gulte, umb 10 batzen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sonst kaufft man tisch zu 16 kronen, zu 18, zuͦ 20.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Glaub wol, so groß knaben köntind nitt ringer underkan dann umb 26 gl.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Was ich inen thuͦn kan von miner herren wegen, wil ich nitt underlan, es sye by anderen oder bi mir.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l280" cert="high">Lausannen</placeName> hend si auch derglichen guͦte lectiones, hoffertige professores und kybige, sonst als fin angricht, den tisch fast wie hie.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Was üch nun hieruff gfalt, das mögend ir bschließen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So vil in yl; sobald mir wyter bottschafft wirt, wil ich mee schriben, kan dißmal gschefften halb weder beßer noch mee schriben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Darumb hand verguͦtt.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto" ana="salute">Gott mitt üch und den üweren allen; die gruͤßend von miner hußfrawen und minentwegen zum früntlichesten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> den 27. Junij anno etc. 1549.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ex animo tuus <persName ref="p8018" cert="high">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, fidelissimo <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori, domino suo venerando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>