<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5679" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Wetter AN [Heinrich Bullinger], 5. April 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,51</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Saepius optavi offerti mihi iustam occasionem ad vos scribendi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 896</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.681 = STB Bd. 22,87</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5679">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Pincier (Veteranus, Pinziger)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l543" cert="high"><orig>Wetter</orig></placeName>
					<date when="1563-04-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5680"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5678"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6077"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3143"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6077"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3143"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6844"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6077"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3143"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5684"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5664"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6077"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3143"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5684"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5664"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5679/Autograph/00__E_II_363__fol__51_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5679/Autograph/01__E_II_363__fol__51_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					Salutem a deo per Christum d.<lb/>
					saepius optavi offerri mihi iustam occasionem ad vos scribendi, qua nunc oblata sic utar,<lb/>
					ut, quod hactenus meo desiderio desuit, cupiam absequior. Conradus fortunatus<lb/>
					Grunbergensis ecclesiae coadiutes filium suum Tobriam indole ad virtutem praestanti adolescentem<lb/>
					ad vos missurus, cum antea uterque mihi fuisset ignotus, quia tamen, audierant aliquam inter<lb/>
					nos intercedere amicitiam, venerunt ad me ambo petitum hanc intercessionem, quibus ego in<lb/>
					propterea non debui hoc qualecunque literarum officium denegare, ut ipsi viderent, non me<lb/>
					solum initam vobiscum amicitiam super te colere atque in tanto multorum odio libere profiteri,<lb/>
					verum etiam mutuum inter nos amorem et consensionem experirentur. In quod hoc ipsum tanto maiore<lb/>
					bonis aliquidis genuis excitabit impter putavi, quod spero, ut hanc iuvenem, pro si quos alios, prophetae<lb/>
					longis, in quibus excitabit, et impellet in hanc mentem, ut sese ad vos confeciant, si in<lb/>
					inde frugos reportent, hoc saltem conscientiores, ut propius inspecta doctrina et conversatione<lb/>
					vestimonium aliquando innocentiae et veritati reddere, quam ut quoties, unquam animadvertunt,<lb/>
					animistriis verbi, qui facientis nos adversitatis, sic vos traduci. Quaque apud nos quidam, pauci repetiuntur.<lb/>
					pergravit, qui disputientes a nobis sic atroni fidem suam in nos evomant, ut pauci posserunt,<lb/>
					pluripiunt tamen sive falsis rumoribus persuasi sive parti suae niminant, ut aulici haecipue<lb/>
					quid identidem obprimitate, quo suspiciores semper conceptus aut concitatas de vobis alant et<lb/>
					quod inveniti vestrae tum ecclesiae obliceres gratiae gratulos nostratibus, quod ad vos instituentibus,<lb/>
					quod infiniti vestrae tum ecclesiae, tum scholae, tum zeipublicae, denique etiam privatorum hominum<lb/>
					praesentitatem agnoscretur, dilectinamque conscientum, singularem in Christo omnibus dei... ipsi<lb/>
					pugnitatem agnoscent, indeque tanto et melius calumniatoribus vestris obturare, os pergerent.<lb/>
					quorum modo vobis maleunda gratia et benevolentia perpetua misericordia magis, quam aedio digni sunt<lb/>
					primo. Ego salus gratias agitur ferre nequit, tam benignum venitum, novissimo, aego, si digni, sic<lb/>
					principui. Ego sane gratias ago teo, atque totaminibusque assidue, quovit, favore suo, quos sit pergat,<lb/>
					praesigni, quam semel complexus atque putatus, est hactenus. Non vero gloriae in hominibus, sed quibus<lb/>
					gratiam suam contulit in iis tandem agnosco et magnifacio iuxta illud in apostolo, omnia vestra sunt,<lb/>
					sine Paulus, suae constaret, sive appollio, omnia, inquit, vestram fuerit, vos autem Christi, cui igitur, ut<lb/>
					aut condemnarem alienum familum, quem dominus non assumpsit tantum, sed et ornavit.<lb/>
					fratiam adversarii nostri, hoc ipsum posse perpenderent, non sic adversum sanctissimos et in conventis<lb/>
					gratres perdicunt et questus illi significavi sunt poenitentiose, nostrae a contemptis adhorum et manifestus Christi<lb/>
					contra vos plurimos, meam illi significavi sententiam, ingenue honestatus, deberem mecum, super<lb/>
					eiuscemodi scripto, in quo, colum iam non terrae, sed inferis, misieri divina cum humanis<lb/>
					fundi et spiritum ac seorsum velitori viderentur. Sparguntur tibi serviora plurimorum, pridem<lb/>
					quidem iudicio) consultantur fundamenta, foli christianae et totius religionis. Quid tandem<lb/>
					aliud inde expectabimus, praeter omnia sororum summum contemptum? Incipiunt quippe non pie auctoritate<lb/>
					tanta novitas poematum ex unione tamen, quae hactenus intenta dei spiritu scripta fuerint, quandoquidem<lb/>
					tanta novitus dogmatum ex unione hypostastica compotentia dei, sessione Christi ad dexteriam dei<lb/>
					d. Brenti&#281; introduciatur. Expectamus hoc quidem responsione in tuam ad Brentii deiuria, insolentes vehementer<lb/>
					d. Petri Martyris Christi, nimis in hoc quidem tempore in tempestivo, quo ad nos, ipsi autem vel animo<lb/>
					satis maturo atque optato. Deus aeternus pater domini nostri Iesu Christi servet te ecclesiae sicuti<lb/>
					afflictae et turbatae salvumque in plurimam ad propagationem suae gloriae ac defensionem veritatis.<lb/>
					quotivi velim, ut revertar, eo, proinde digna est oratio, commendo et me tibi et Turcarum fortunatum,<lb/>
					procium velintur, in quoque propter papisticus contra prodiguam provingerem, quod nunquam quoque hominatam<lb/>
					quacunque ratione assuves studia eius promoveas omnibusque modis consulas, ut sentiat<lb/>
					parentum suo patre, necessi intercessionem aliquis faciam, tibi apud tuam humanitatem, ut sentivisse<lb/>
					Vale in Christo quam felicissime cum tuis omnibus. Dati ex Veteribus captifica circiter novas aprileis<lb/>
					utinio salutis 1563.<lb/>
					Ioannes Pincier.
					pietate tum doctrinae tum<lb/>
					Praeclaro viro domino Henricho<lb/>
					illingero, Tigurinae ecclesiae<lb/>
					fidelissimo, domino ac<lb/>
					tot<lb/>
					praeceptori suo in Christo<lb/>
					colendo.<lb/>
					literari<lb/>
					possi literae.<lb/>
					3. m.<lb/>
					Christi<lb/>
					14.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>