<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5696" type="Beilage" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Leutmerken AN [Heinrich Bullinger], [20. April 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,779</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Male vero accidit, mi B., quod cessantibus in officiis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 751</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5696">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l287" cert="high"><orig>Leutmerken</orig></placeName>
					<date when="1563-04-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5697"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5695"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5697"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5687"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5697"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5687"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5700"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5659"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5697"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5687"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5700"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5695"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5697"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5687"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5700"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5695"/>
					<ref type="child" target="file5697"/>
					<ref type="parent" target="file5697"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5696%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__779_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5696/Autograph/00 E_II_357__fol__779_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5696%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__779_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5696/Autograph/01 E_II_357__fol__779_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					19.<lb/>
					S. Male vero accidit, mi quod constantibus in officio Constantiensi. Coronicariis privata<lb/>
					hebdomade literas meus, quas par illos tibi redditum iri sperabam, non accepisti, quam diu iam<lb/>
					fuerint, quas mature ad te perferri magis optaverim propter splendida ista, sed<lb/>
					Magna asseveratione a magnis, quibusdam de optimo principe electore Palatino iactata<lb/>
					mendacia, si forte consilium tibi esset, et ratio qua paloni vanitafften congrquarentur.<lb/>
					quas non pudet, tot ac tantis sacramentis bonis viris confirmare, quod ex suopte surilezo<lb/>
					corde, vel ut aranei tanto multorum offendiculo fuerunt, sed bene tamen quoque, postquam heri<lb/>
					alius quidam bonus vir eas omnes epistolas apud ferellam per agulum acceptas venducum pertulit.<lb/>
					id quod hodie ex charissima mea sorore certo restire, qu&#281; cum filiis honorifice valde<lb/>
					iubet salvere seque sacris tuis precationibus, quam potest diligenter commendat.<lb/>
					eo<lb/>
					Spero autem antequam has accipias alteras illas te accepisse, rogo ac plurimum te obstiror in domino<lb/>
					ut aliquid saltem, quicquid illud erit, respondeas, quod confidenter in os obtrudere liceat.<lb/>
					istis, arde nonibus (ut ne quid gravius dicam, qui data opera supersso tuo nomine te nihilus,<lb/>
					oblique taxant, ubi mentionem faciunt, Carlostadium Zvinglius, Oecolampadius Calvini,<lb/>
					martyris, demortuos solum lacerantes et in larvas pugnantes; iam incolumes<lb/>
					et nescipites praecipueres habeant, quod mihi illum heis, adversae editam mitteres, qui soror<lb/>
					et nihil palatino cum tuis esse, sed nescio quibus audacter obiiciantur; nam is videri vult<lb/>
					huius in proximo<lb/>
					Tuus literis<lb/>
					nihil palatino cum tuis coelestis, nescio, quibus novis et inauditis h&#281;resibus perditum esse<lb/>
					mentis non<lb/>
					plane in ordinem cogitur, imo non solum est principum ipsius perlegio deturbatus.<lb/>
					sontione<lb/>
					Oglinatne, si librum cogniseris. Multa mea, quam semperum, ordine, sed omnium, fidelium Christi, concionem<lb/>
					Quod praescripseram, remittis, fidelissima, quum semper praestiti in hisceribus fidem ad id tempus<lb/>
					quod praescripseris, remitti fidelissime, curabo. Si vero venalis hic praestat, ideo<lb/>
					exempla quatuor aut quinque, ut mihi corporis etiam atque etiam te rogo, praesertim obsecro,<lb/>
					mihi. Brevibus 16. Datiorum rerum, quod capitibus se scio te magnam sitis adeoque habeo, pro communicatis<lb/>
					Mihi ac propterea nihil importunius abs te efflagito, nec videoque etiam supra vires defutis<lb/>
					gratia ac proteria, ne usquam in publica commoda peccem, quo et merito tibi meis molestius<lb/>
					obstrepere soleo, ne usque inprimis oblectationibus praecenti, qu&#281; et merito et lubenter privatis<lb/>
					obstrepere etiam sanctis, et in panis oblectationibus pecum, qu&#281;<lb/>
					Quodam adeo etiamnum eorum multi sunt, boni et cordatim homines, qui tibi quam Christi ecclesiis gratulor<lb/>
					quod adeo etiamnum multi sunt, boni et cordati homines, qui nullorum praeiudiciis circumaguntur.<lb/>
					Sed solidum veritatem audire et amplecti libere sustinent, quos dominus confirmet. Amen.<lb/>
					Quod ad calctem fere scribis, ich magna vel herr fortitudinem mer genoltzen. Ego contra metuo<lb/>
					ut scilicet rerum autem multis paras magis semel fidei fieri certe ac vel vit&#281; sanctimonia esse, qui<lb/>
					possit, sed vix multis paras magis sequatur. Felix certe ac plusquam felix esset, si quam tui<lb/>
					pastorum principem Christum tam ille te magno indefuti gratulque studio imitaretur.<lb/>
					In profecto bonum et merciones certi boni et fidemque esse modum, quam dicunta fuit ab soluisti, ut maneat iam<lb/>
					sustin&#281; corona et merces illa boni et fidelis semni, quam dominus in suum gaudium, intrare, quae a<lb/>
					Quam rogo, tamen crederemus, ne felix ab isto peregrin&#281; doctrin&#281; fermento, uti deiutem regem<lb/>
					ut facile su&#281; strenuus ac felix ab isto peregrin&#281; doctrin&#281; fermento, vindex diu adhuc<lb/>
					esse possis. Bene vale, mi colende mihi semper charissimeque in domino frater meque senem<lb/>
					adeo et ad patriam longe exoptatissime, migrationem sacris tuis precationibus officiose prosequare<lb/>
					Salveant cum tua domo coniung istic me, in domino impensius amant, quorum omnia piis votis<lb/>
					apud Christum punari unice cupio. 20. aprilis, datinarch&#281; ex meis istis mundis<lb/>
					a quibus tamen me propediem liberatum iri, bene favante Christo, confido.<lb/>
					1563.<lb/>
					1. Ambr. sol.<lb/>
					S.
					Clarissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, d. et amico<lb/>
					Bullingero, d. Heinricho<lb/>
					guri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>