<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5705" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden AN Heinrich Bullinger, 26. April 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,752 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Excusare me non usque adeo pessum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 442 R., Nr. 513</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5705">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l439" cert="high"><orig>Samaden</orig></placeName>
					<date when="1563-04-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5706"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5704"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5859"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5514"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5859"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5514"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5921"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4613"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5859"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5514"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5707"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5700"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5859"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5514"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5707"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5700"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5705%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__752_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5705/Autograph/00 E_II_365__S__752_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5705%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__753_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5705/Autograph/01 E_II_365__S__753_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1552.<lb/>
					Federicus a Salice, domino Bullingero, amico ac patrono<lb/>
					colendissimo S. D.<lb/>
					Excusare me non usque adeo possum, colendissime domine Bullingere, quin<lb/>
					sim aliquam reprehensione dignus, quod tamdiu nil tibi, amico animo<lb/>
					patrono meo prae caeteris omnibus maxime observando, scripserim<lb/>
					Et licet tamen, quod causam diuturnioris silentii mei aliquam<lb/>
					praetexere possem, ut qui raro quidem domum me continui (nam<lb/>
					et die hesterna demum ex Valletellina et reliquis locis<lb/>
					Rhaetic&#281; ditioni subditis perveni, ubi per duos menses<lb/>
					syndicandis magistratibus ac caeteris peragendis pro republica<lb/>
					nostra, prout moris est, singulo biennio sum immoratus) vel<lb/>
					quia etiam novarum rerum, quod significare potuissem nil habui,<lb/>
					de quo te redderem certiorem. Nihilominus tamen, fretus humanitati<lb/>
					tua omni excusatione, inquam omissa solumem te rogatum volo, ut<lb/>
					mihi ignoscas ac tarditatem scribendi meam boni consulas, quod te facile<lb/>
					confido. Polliceor autem in futurum, modo quid ingruat, quod<lb/>
					te scire fuerit operae precium me fore diligentiorem. Nunc vero (cum<lb/>
					alia, qu&#281; scribam, non habeo, scias, velim me cum meis omnibus bene<lb/>
					valere dei beneficio. Filius vero meus est Basile&#281;, quod te scire<lb/>
					S.<lb/>
					arbitror. Et prout ex eius litteris ad me saepius datis percipio<lb/>
					in studiis suis se bene gerit et proficit satis foeliciter. Commendo<lb/>
					autem illum tibi enixissem. Siquidem iniunxi ei, ut, si quando per occasionem<lb/>
					tua egeat opera et favore te litteris suis accedat. Admodum<lb/>
					certior fieri cupio, ut valeas cum tuis omnibus eoque rogo, ut, si quando<lb/>
					d.<lb/>
					vacetur, litteris tuis me exhilarare digneris. De rebus Galli<lb/>
					multa indies sunt nobis relata, quorum plurima tandem minus<lb/>
					vera fuisse comperimus. At nunc certo audimus pacem inter Gallos<lb/>
					convaluisse conditionibus pro religione christianam satis aequis. Laudandus<lb/>
					itaque deus est optimus et maximus, qui manum suam admonit et motus<lb/>
					illos turbulentissime, quidem et perniciosissimos sedavit. Ipsi honor et
					1553.<lb/>
					gloria in omne aevum. Scio, quod gestis aliquid de concilio Tridentino audire<lb/>
					De quo tamen nil certi habeo. Dicam tamen, quod a nostris mercatoribus inde<lb/>
					venientibus vociferatur, idque est huiuscemodi. Inter patres raro communi<lb/>
					venisse et proinde etiamsi saepissime sint congressi, perpauca fuisse<lb/>
					pedita propter mutuas eorum dissensiones. Interuduisse etiam inter<lb/>
					bonos et Hispanos qui aderant, simultatem et mutuo conflixisse,<lb/>
					et utrinque aliquos, etsi paucos, interemptos esse. Cardinalem de<lb/>
					Lotharingi&#281; Oenipontem ad Caesarem profectum, nec quibus constare de eius<lb/>
					reditum. Alios itidem patres Tridento profectos, quibus omnibus indictum<lb/>
					esse, ut ad festum ascensionis Tridenti praesto adsint, et tunc quidem<lb/>
					patres enixuros, ut ad sanctas scilicet aliquas conclusiones<lb/>
					Etsi id propter eorum altercationes minus fieri contingat,<lb/>
					tamen concilium dissipatum iri. Potissimum autem dicitur patres discrepavit,<lb/>
					posse de coena domini deque summi, ut dicunt pontificis authoritate<lb/>
					disputantes. Cui Hispani et reliqui non non nonnonnulli moderatius<lb/>
					Itali vero nihil non authoritatis attribuebant. Sum autem sedulo<lb/>
					a multis et a nonnullis quidem e nostratibus, qui Tridentinensibus<lb/>
					habeant, quidnam hactenus divulgatum sit patres in concilio sanctum<lb/>
					civisse, et omnes uno velut ore dicunt omnia ita secreto tractando.<lb/>
					ut vix quicquam intelligatur esse sancitum. Si quid vero in posterum<lb/>
					intellexero, fies certior, quamquam non dubito, quin a multis aliis<lb/>
					quibus omnia longe melius quam mihi innotescunt, commodius et<lb/>
					exactius de singulis edocensis. Reliquum est, colendissime domini<lb/>
					Bullingere, ut me tibi commendem, quod et facio enixissime. Rogo autem<lb/>
					deum optimum maximus, qui te Nestoreos annos pro commodo reipublicae<lb/>
					christianae proque promotum gloriae suae servet incolumem.<lb/>
					chriarum proque pro mortuorem gloriae suae.<lb/>
					Idem qui supra tibi omnium<lb/>
					deditissimus<lb/>
					Federicus a Salis.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>