<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5708" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Stanislaus Stadnicki / Krakau AN [Heinrich Bullinger], 28. April 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,211</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Delenter fero quod meae literae ad manus tuas non pervenerint</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistola Sarnicii, de rebus Unitariorum in Polonia. In: Neue Beyträge von Alten und Neuen Theol. Sachen, Büchern ... etc. ... Auf das Jahr 1758, Leipzig [1758], S. 775-777</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 36,898-899</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5708">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2876" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stadnicki</surname>
						<forename cert="high">Stanislaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1563-04-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5709"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5707"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6455"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5598"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6455"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5598"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6455"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5702"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5709"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5707"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6455"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5702"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5709"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5707"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5708/Autograph/00__E_II_367__S__211_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5708/Autograph/01__E_II_367__S__212_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5708/Autograph/02__E_II_367__S__212_b_.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					2.<lb/>
					Eximie et excellentissime vir,<lb/>
					Dolenter fero, quod meae literis ad manus tuas non perveniunt. Puto enim<lb/>
					Nunc quia certus, de sese tamen septus, quae hic geruntur, vobis istic perscripsisse.<lb/>
					recantare certus, sese tabellarius obtulit, volui iterum eadem consiliissimi<lb/>
					ex literis ac Trecii, ut quidem et sanctum ecclesiarum nostrarum deploratissimam<lb/>
					ad literis, qui estis, ut eumque intelligastis, postea nescio, de quibus nam<lb/>
					ad vos, qui estis, curis et laboribus obruti, nodu occupati, scribere<lb/>
					praesertim<lb/>
					debeam. Neque enim viris magnis fastidiosa scribacitate molestus esse<lb/>
					nolo neque est, qui aequum. Addam tamen quodam, quae in literis<lb/>
					Tretii omisi. Iam deo sit gloria comicia regni sunt soluta in literis faeliciter<lb/>
					ac inter alia praeclara ac digna notula, quae istis transacta sunt<lb/>
					illud credo dignum esse auribus vestris, nimirum quod iuris<lb/>
					dicitio papae est prorsus in regno hoc abolita.<lb/>
					vocant autem hic<lb/>
					in vulgari usu iurisdictionem papae processu quaedam iuris ex quo<lb/>
					hic tota dignitas et autoritas eius pendebat. Negabat quisdam<lb/>
					admisit<lb/>
					sacrificulo decimas vel quidpia tale statim excommunicabatur,<lb/>
					hac excommunicatione, si quis per annum ex sex hebdomadas contra<lb/>
					instatim ad praesidem provinciae accusabatur, praeseses tam diu<lb/>
					excommunicationes divexabat, donec reus solvendo esset. Atque intalis<lb/>
					bono istorum pioside potestas valebat, ut etiam consistare talium bona<lb/>
					etiam potentissimos<lb/>
					honore priva ac demum in exilium mittere liberum eis erat. Hoc igitur<lb/>
					deo sit gloria, est a Polonis iam excussum. Legatus pontificiis<lb/>
					magno aparatu verborum voluit ab institulo senatu universum et<lb/>
					regem retardare; sed ne quicquam extremum ab armigeris, cum redant<lb/>
					a senatu ludibrio est exceptus, explosus et coenae conspersus.<lb/>
					Adlecti sunt etiam in senatu sex nostrorum ex magnis familiis viri,<lb/>
					quae res potiterur etiam nobis meliora. M&#246;schus arcem quandam<lb/>
					nobilem in Plescovia per fraudem praesidis deditione cepit, pro<lb/>
					idem nunc exercitus potentissimus a nostris instruitur. Et dedit<lb/>
					quidem non parvas turbas Lothuaniais hic Moschi in Sultus.<lb/>
					longe tertibilioras et perniciosiores motus peperit nobis hac<lb/>
					fabula.<lb/>
					Arianica, de qua ex literis Trecii audistis, viri clarissimi
					22.<lb/>
					pro me mox mediciosorum hominum (ut ille inquit) ad nos convolatur.<lb/>
					igitur.<lb/>
					adhuc coeptis, ut a nobis auxiliis ingentes agit gratias sita Polonia, sed<lb/>
					adhuc petit, ut ea quae adornatis citius perficiatis. Parma sunt ea<lb/>
					praesentia, quae vobis, et hic reddere pro eo et pietate nos possimus. Sed<lb/>
					ille agonothola et domilor orbis coeli et terrae liberalis<lb/>
					multo pro sua clementia, in doctorum retribuet et compensabit. Quare<lb/>
					pergite, o pia pectora, et facile, ut viscera charitatis, sicuti coepisset<lb/>
					magis ac magis in dies erga nos aperialis. Ille autem peculiariter<lb/>
					et precibus et amori tuo, vir amplissime coedo. Data Cracovius,<lb/>
					Supeo scirem, quoties intra hoc semestre literae meae ad te pervenerit.<lb/>
					et Trecum nostram nobis obsecro, reddito, et si opus est extinctus<lb/>
					Mirantur plerique et ego ipse, quo nihil literarum a tracceperim, noster<lb/>
					ac ne quidem unum ista in hac ipsa causa. Cracobi<lb/>
					1568.<lb/>
					22. aprilis.<lb/>
					Tuus aus et Arnicius sermonis<lb/>
					Iesu Christum
					Excellentissimo pietate et eruditione<lb/>
					viro domino Henrico Bullingero,<lb/>
					primario ecclesiae Christi pastori Tiguri,<lb/>
					pietate et pro Buius.<lb/>
					omnes.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>