<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5710" type="Beilage" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Erastus (Lüber) / Heidelberg AN [Heinrich Bullinger], [29. April 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,738</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tametsi nihil habeo in praesentia iucundi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 133, Nr. 22 / S. 95</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5710">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="high">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1563-04-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5711"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5709"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5711"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5635"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5711"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5635"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5711"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5635"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5713"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5709"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5711"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5635"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5713"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5709"/>
					<ref type="child" target="file5711"/>
					<ref type="parent" target="file5711"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5710%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__738_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5710/Autograph/00 E_II_345__fol__738_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5710%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__738_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5710/Autograph/01 E_II_345__fol__738_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					38.<lb/>
					Tametsi nihil habeo in praesentia iucundi, quod ad te aliosque<lb/>
					1552.<lb/>
					bonos, vir praestantissimos, scribam, non potui tamen non aliquid tristinam<lb/>
					etiam rerum scribere oblata mihi inexpectata huius tabellarii omnia<lb/>
					Et quae ad Premenses attinent, ubi illum fuero allorum<lb/>
					qui hac inde venit et ad quem sum vocatus, scribam omnia.<lb/>
					De Argentinensibus multa audimus, quae eiusmodi sint<lb/>
					dicere non audeo. Spero me exemplum obtinere posse arti<lb/>
					quos cum caeteris Zanchus et Sturmius subscriptionibus<lb/>
					ne sua approbasse ferunt. Quanquam dicant d. Zwinglium<lb/>
					non simpliciter, sed hisce propemodum verbis subscripsisse.<lb/>
					Ego hanc regulam, ut veram credo, ita iam recipio.<lb/>
					utut sit, iactant adversarii passim, recantasse eos,<lb/>
					et hinc apparere, quantum caussae nostrae confidere<lb/>
					queamus. Quoties nobiscum agatur per doctos obmutescere<lb/>
					mutareque nos sententiam coactus, quantumvis egregie fero<lb/>
					simus nullo antagonista apparente ante oculos.<lb/>
					comitis Erpacensis aulae praefecti uxor apud generum<lb/>
					fuit comitem Rapoltsteinium hisce diebus, ubi Sulcerum,<lb/>
					Argentinam, ut puto, redeuntem versus Basileam allocuta<lb/>
					est, interrogavitque, ut res sese haberent. Respondit ille opus<lb/>
					tam enim feliciter cuncta evenisse, ut dignas<lb/>
					gratias agere nequirent. Ita quoque inter partes rem<lb/>
					compositam, ut plane veritas illustrata plurimum esse. Ac in<lb/>
					eo iam se futuros, ut Tigurinos et Palatinatum ad<lb/>
					concordiam pertrahant. Articulos h&#281;c missos homines<lb/>
					nomine mane audivi et improbari plurimum Cirlero nostro<lb/>
					intelligi, praesertim in coenae negocio. Ut habeam<lb/>
					sedulo operam dabo, quamvis putem te iam ante habuisse.<lb/>
					nam istic esse Zanchus dicebatur. Certe, quocunque sub<lb/>
					scripserint occasionem calumniandi veritatem longe maxime<lb/>
					dedisse hostibus videntur. Ego eum adversariis dum<lb/>
					in sua sententia persteterint, ne tentandam quinimo<lb/>
					optandam in hac re et controversia puto. In caussa<lb/>
					est, quod nulla iniri potest ratio, quae non multo<lb/>
					plus mali secum trahat quam boni. Atque utinam nemo<lb/>
					unquam tentare hanc rem fuisset ausus. Non tam<lb/>
					multi a veritate decessissent, qui verborum ubiquitate<lb/>
					seducti eam fuisse defunctorum etiam bonorum sententiam<lb/>
					credunt, quam prae se verba ferunt, utrit pie ipsi<lb/>
					cum intellegerint tum declarararint.<lb/>
					Accepi articulos. Continent duorum capitum conciliationem coenae<lb/>
					et praescientiae seu praedestinationis. De postremo illud<lb/>
					mihi omnia festinanter cursumque perlegenti ita scripta<lb/>
					se interpretetur. Prius<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					caput minus fortasse tolerabile sit hoc tempore. Debent iuxta<lb/>
					confessionem et apologiam Naumburgi subscriptam in ecclesia<lb/>
					scholaque docere. Pax citraque saltem praesentiam exhibere vescenti<lb/>
					in coenae confutetur. Et ne in verbis ambiguitas saereat,<lb/>
					iuxta conciliationem Buceri et Lutheri est docendum.<lb/>
					mittere nolui. Habes omnia. Iam fortasse vidisti.<lb/>
					Allocutus sum secretarium comitis Christophorum Oldenburgii apud quem<lb/>
					d. Albertus Hardenbergensis est. Is narrat cogitatum fuisse de copie<lb/>
					urbem clam, prema dico. Erant in urbe adhuc circiter<lb/>
					400 adversarii, per quos transfugae seu desertores urbis se<lb/>
					aliquid obtinere posse spectabant. Magistratus convocitis civibus, ostendam<lb/>
					multa hinc inde agitari consilia, multis in locis conscribere<lb/>
					militem omnia periculis et perfidi&#281; plena esse additque se paratum<lb/>
					omnia cum vita propter rempublicam profundere, ut sinceram religio<lb/>
					tueri. Quod ut cives cerrerent, verum, solenne civibus<lb/>
					iurarunt. Eo facto petiverunt, ut qui pari fide erga<lb/>
					rempublicam et senatum affectus esset, similiter iuraret. Qui nol<lb/>
					intra et dies urbe excederet. Excesserunt plus minus<lb/>
					sed aliqui poenitentia iniuncti reversi sunt ac scripserunt.<lb/>
					postea mille pedites in praesidium urbis conscripserunt,<lb/>
					ad evitanda consilia adversariorum. Ait ultra sex mense<lb/>
					autque loci sitam non posse obsideri et munitissimam contra<lb/>
					omnem esse periculum nullum esse nisi a subita et<lb/>
					occulta irruptione. Archiepiscopus capitulum, episcopatus cum urbe<lb/>
					pulcherrime conveniunt. Imperator in tutelam eos nuper<lb/>
					itae recepit. Rex Dani&#281; fratrem suum coadiutorem, Aristinpiscopum<lb/>
					constituere parabat. Id quia non potuit impetrare voluntate<lb/>
					archiepiscopi et capituli, vi obtinere voluit. Itaque conscribebatur<lb/>
					miles Henricus Brunsvicensis, archiepiscopi frater, sedulo<lb/>
					adiuvabat regem propter odium in fratrem) non tam ea de corpora<lb/>
					qua praetextu. Sperabant enim, si eo titulo militem in<lb/>
					ditionem introduxissent, potuisse imparatos opprimendos<lb/>
					Iubet igitur admoniti cum sint ac vigilent, me<lb/>
					sperare. Ista me tibi scribere oportuit, si mihi<lb/>
					satisfacere ipsi vellem. Aliis, si videbitur, communica<lb/>
					Mitto tibi duo exemplaria transactae pacis in<lb/>
					Gallia. Dominus tibi tuisque benedicat. Amen. Die<lb/>
					29. aprilis festinanter.<lb/>
					Aiunt in tua te responsione (nondum<lb/>
					Tuus Erastus<lb/>
					mihi legere licuit) nimis lenem<lb/>
					esse. Acrimonia adversas tales<lb/>
					opus esse plus, quam mediora<lb/>
					iudicant, ubi video, domina<lb/>
					mea
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>