<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5721" type="Brief" source="TUSTEP" n="33054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Stanislaus Myszkowski] / [Krakau], 3. Mai 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="33054" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,936</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eigenhändig</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sollicita est semper christiana charitas, etiam tunc quando nihil erat opus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 184f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Thretius 21</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5721">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1563-05-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2254" cert="low"/>
					<placeName ref="l260" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5721!Kopie!00%20E_II_371__fol__936_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5721/Kopie/00 E_II_371__fol__936_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5721!Kopie!01%20E_II_371__fol__936_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5721/Kopie/01 E_II_371__fol__936_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Dominus Iesus Christus, unnicus mundi servator, benedicat tibi, domine colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Sol[l]icita est semper christiana charitas, etiam tunc, quando nihil erat opus, quemadmodum ne nunc quidem opus esse arbitror mea admonitione, quam nihilominus in praesentia ingero teque, vir amplissime, hortari pergo, ut in vera orthodoxa et catholica fide perseveres et doctrinam sparsam contra hanc fidem averseris et, quantum possis, opprimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Neque vero opus esse puto multis commemorare, quae sit vera, solida et syncera doctrina de unitate dei adorandaque trinitate deque coaeterno dei patri filio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Extant de his illustria divinae scripturae testimonia ex quibus contexta sunt ante annos mille ducentos et amplius symbola, quae nuncupantur apostolorum, Nicenum, Athanasii et Constantinopolitanum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">At exoriuntur nunc scioli quidam maleque feriati, imo pravae et corruptae fidei homines, qui illa omnia et in rixas abripere et in dubium trahere nihil verentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam soli illi sibi rectius omnibus aliis sapere videntur et sophisticen papisticamque corruptionem nuncupare audent, quod certo constat traditum esse ex scripturis priusquam quisquam quicquam de papa romano et eius antichristiana corruptione vel verbum audisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Istorum temeraria impiaque importunitate factum cum dolore audimus, quod ecclesiae polonicae dissidiis discissae adversariis alias robustis minus feliciter resistere possunt, quod item simpliciores gravissime offenduntur adversarii denique habent, quod nobis opprobrent et cursus evangelii impediatur, gloria dei obscuretur et salus populi periclitetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Proinde videt tua pietas, vident alii viri prudentes et pii, quid facto opus sit, quod amplius dissimulari ista non possint, sed coniunctis viribus boni omnes in hoc unice intendere debent, ut istis non permittatur sic progredi et perturbare ecclesias et docere contra veritatem scripturis et symbolis traditam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Habet ornatissimus vir d. Christ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><persName ref="p8511">T[h]retius</persName>, vir pius et doctus, scripta aliquot breviter de ista causa, adumbrata verius quam scripta, quae non dedignabitur communicare piis viris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Commendamus illum tuae pietati ut virum orthodoxum, commendamus et studiosum iuvenem pium et doctum <persName ref="p8293">Laurentium Zemlinum</persName>, amplissimi viri d. <persName ref="p753">Stanislai Cikouski</persName> puerorum nobilium paedagogum fidelissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">De his ut personis in ecclesia aliquando utilissimis optime speramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Rogo excellentem tuam pietatem, vir excellentissime, ut boni consulas brevem hanc meam admonitionem optimo sane animo profectam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Si quid unquam tuae pietati potero inservire, promptissimum me tibi semper exhibebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Dominus Iesus servet te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 3. maii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">P. T. deditiss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p495">Hein. Bullingerus</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae minister etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Magnifico domino d. <persName ref="p2254">Stanislao Mischkovio</persName> a <placeName>Myrow</placeName>, capitaneo <placeName>Malburgen</placeName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">domino meo colendiss.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>