<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5722" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Zürcher / Zürich an s.n. / Kleinpolen, 3. Mai 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5722</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="33052" type="transcription">S. 6217/61</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,936v-937r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beginn Blattmitte</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Intelleximus non sine ingenti dolore ... exortos esse inter vos nescimus quo spiritu</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 183f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Kleinpolen 206 (Italopolonen), 208, 217</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wotschke Thretius 21</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="oi19sl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1563-05-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og70pl673" cert="high"/>
					<orgName ref="og70pl859" cert="high"/>
					<placeName ref="l673" cert="high"/>
					<rs type="title">Senioren der Kirchen von Kleinpolen und Russland (Kronreussen)</rs>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file5723"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5722!Kopie!00%20E_II_371__fol__936_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5722/Kopie/00 E_II_371__fol__936_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5722!Kopie!01%20E_II_371__fol__937_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5722/Kopie/01 E_II_371__fol__937_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Intelleximus non sine ingenti dolore, domini honorandi et fratres charissimi, exortos esse inter vos nescimus quo spiritu excitatos homines, qui pie et sancte explicata quondam a veteribus scripturisque confirmata fidei nostrae christianae capita de unitate et trinitate dei denique de coeterno patri filio, domino nostro Iesu Christo, in dubium et in disputationes rixosas et temerarias rapere, sed et vetustissima symbola ac illud quoque, quod b.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p18895">Athanasii Alexandrini</persName> quodam episcopi est, abicere et conculcare audent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Cupiunt autem nonnulli ex vobis hac de re nostrum audire iudicium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Atqui dudum libris editis, quid sentiamus de tota hac caussa, palam exposuimus et quidem significantissime etsi brevissime epistola illa, quam mense martio anno 1561 scriptam et impressam ad vos misimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Non aliud nunc sentimus, quam tunc sentiebamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Abominamur potius illas concertationes institutas de illis mysteriis, quae omnes pii omnibus aetatibus adorare quam scrutari maluerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Nos certe peregrinos in nostra ecclesia habitare volentes non recipimus, nisi prius profiteantur ita se credere, ut articulis praescriptis requiritur ab eis, quos ad vos usque pervenisse in scriptis nonnullis ad nos epistolis deprehendimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Hortamur ergo vestram pietatem per nomen domini nostri Iesu Christi, ut in iis, quae nobis sancta et religiosa vetustas a tempore apostolorum ex scripturis sanctis per symbola tradidit, perseveretis et ne patiamini, illa vobis eripi ab hominibus novatoribus maleque feriatis, imo mal[a]e fidei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Quin potius fugite hos et abominamini illorum impiam curiositatem et audaciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Nos quidem in gratiam illorum, qui curabiles sunt et rationes neque respuunt neque irrident sanas, breve quodpiam composuimus scriptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod mittimus impressum partim editum adversus <persName ref="p3018">Stancari</persName> calumnias, cui addidimus et d. <persName ref="p540">Calvini</persName> fratris nostri admonitionem, partim vero manuscriptum, quod tabulis male sanis est oppositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Speramus haec moderatis ingeniis satisfactura, insolentibus ingeniis ne Paulus quidem ipse satisfecerit apostolus neque verbis curatur verborum prodiga et repertrix artium malarum impietas et semper vincendi cupiditas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Haec nostra, domini et fratres, boni consulite, in veritate perstate, dominum orate, ut vos liberet a pravis et subdolis hominibus ingenio superbo, audaci et contentioso praeditis, conservet autem in syncera veritate et sancta pace.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Amate nos, obsecro, vestri amantissimos et orate pro nobis dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Dominus benedicat vobis et liberet tueaturque vos et vestras ecclesias ab omni malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 3. maii 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Pastores, professores, ministri <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae, vestri fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la">Amplissimis viris senioribus ecclesiarum <placeName ref="l673">Minoris Poloniae</placeName> et <placeName ref="l859">Russiae</placeName> fidelibus ecclesiarum ministris, dominis nostris observandis et fratribus charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>