<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5724" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Zürcher] / [Zürich] AN s.n. / Kleinpolen, [3. Mai 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,931-935</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Basilius quondam interrogatus, quid de Dionisio Alexandro sentiret</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 184 R., Nr. 283</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 106,5</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: «nach 13. Jan. 1563»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5724">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i33" type="pl" role="Zürcher" cert="low">
						<orig>die Zürcher</orig>
					</orgName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1563-05-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<placeName source="l673" cert="high"><orig>Kleinpolen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5725"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5723"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6491"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5722"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8862"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5722"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6491"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8862"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5722"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5725"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5723"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8862"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5722"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5725"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5723"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F00%20E_II_371__fol__931_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5724/Autograph/00 E_II_371__fol__931_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F01%20E_II_371__fol__931_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5724/Autograph/01 E_II_371__fol__931_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F02%20E_II_371__fol__932_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5724/Autograph/02 E_II_371__fol__932_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F03%20E_II_371__fol__932_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5724/Autograph/03 E_II_371__fol__932_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F04%20E_II_371__fol__933_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">5724/Autograph/04 E_II_371__fol__933_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F05%20E_II_371__fol__933_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">5724/Autograph/05 E_II_371__fol__933_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F06%20E_II_371__fol__934_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">5724/Autograph/06 E_II_371__fol__934_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F07%20E_II_371__fol__934_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">5724/Autograph/07 E_II_371__fol__934_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F08%20E_II_371__fol__935_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">5724/Autograph/08 E_II_371__fol__935_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5724%2FAutograph%2F09%20E_II_371__fol__935_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">5724/Autograph/09 E_II_371__fol__935_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Responsio ministrorum<lb/>
					9.<lb/>
					Tigurinae ecclesiae ad argumentum antistiti<lb/>
					Italogolonorum<lb/>
					S.<lb/>
					tui<lb/>
					missa per d. Christophorum Tretium<lb/>
					1563.<lb/>
					hologum,<lb/>
					Basilius quondam interrogatus, quid de Dionisio<lb/>
					Alexandro sentiret, cuius tum authoritate, Arriani se<lb/>
					tuebantur, respondit; illum sibi similem vidi voluntati<lb/>
					cuipiam, qui recentis Plant&#281; correcturus versionem, ita<lb/>
					illam retorquam, ut a medio aberiret et ad<lb/>
					contrarium latus famulum abducat. Nam cum illo<lb/>
					vehementer Sabellian&#281; impietati resisteret, non<lb/>
					observavit, quam instrarium malum nimio contendendi studio<lb/>
					abduceretur. Simile quiddam nostra &#281;tate in controversia<lb/>
					Stancariana evenisse magno cum animi dolore est periuvor,<lb/>
					multi enim nimio studio contradicendi Stancaro, dum<lb/>
					Subpellianismum fugiunt, nescio quomodo Arrianis aditum<lb/>
					in ecclesiarum patefuerunt. Quamvis enim doctrinum suam<lb/>
					verborum quibusdam involucris tegant, tamen viri prudentes<lb/>
					quaerunt, in qua officina nova h&#281;c dogmata, primum sint<lb/>
					excusa, facide animadvertunt, quidnam doli hic lateat.<lb/>
					Nos tantum, qui speramus plerosque ex his adhuc<lb/>
					sana biles esse, et causa diligenter perspecta in viam revicare<lb/>
					posse, quid in ipsorum doctrina, quatenus eam ex epistolis<lb/>
					tabulis et confessionibus corum cognitum habemus, etc.<lb/>
					caputis, si literarum doctrina alienum existimemus, paucis absque<lb/>
					ulla reprehensione acceori, iudicabimus.<lb/>
					fundamentum doctrin&#281; ipsorum, cui reliqua nituntur<lb/>
					est universam doctrinam in papam corruptam fuisse et<lb/>
					tantum integram baptismi formam sub fecibus relictam.<lb/>
					neque enim antichristum, quid quod integrum reliquisse; itaque non<lb/>
					credendum, animum digna salutis, non et fuisse certius<lb/>
					reptum. Si ergo his, qui diutatis quaesivisse aliqua et piam<lb/>
					doctrinam de his dogmatibus. In si patris et vetustis<lb/>
					praesentibus, propinquis apostolorum &#281;tati eamque sibi pate<lb/>
					Olim cum floreret papatus graviter sathan<lb/>
					esse<lb/>
					ecclesiam afflixit, dum omnia pontificium commenta pro tua<lb/>
					eccilis divinis illi obtrusit. Hac fraude detecta contrariam<lb/>
					viam insistit, et suadet in universum omnia explodenda
					quia<lb/>
					esse, qu&#281; in papatu recepta fuerunt. Sed si ita faciendum<lb/>
					fuerit, reiiciende erunt saliter reiiciendum symbolum apostolicum<lb/>
					et Neec&#281;num; h&#281;c enim in suis ecclesiis legunt et canunt papist&#281;.<lb/>
					quod se dicant ea tantum reiicienda esse, quae sub papatu conventu<lb/>
					etiam conficta fuerunt, facilis nobis est responsio; doctrina enim<lb/>
					de trinitate personarum et unitate essenti&#281; divin&#281; non est in<lb/>
					papatu conficta et excogitata. Sed est, si literis desumpta, quae et<lb/>
					unum deum praedicant et patrem deum et filium deum, et spiritum<lb/>
					sanctum deum nobis tradunt. Eandem est doctrinus, Tertullianus, etc.<lb/>
					proponunt vetustissimi patres lustinus, Tertullianus, Cyprianus,<lb/>
					Athanafius, Basilius, Nazianzenus, Epipolitanus et apostolum<lb/>
					Ambrosius, Cyrillus, Hieronymus, Augustinus et alii plures,<lb/>
					quamvis enim adversarii quorundam patrum sententias obscuriores<lb/>
					proferant, tantum praeterosque curum eorum non attingant, pro praeterea, quod<lb/>
					4.<lb/>
					ipsi quid negare possit, eos sibi alio quod praesentiam.<lb/>
					significium, quem etiam hoc nomine odio quodam prosequuntur.<lb/>
					autem omnes antichristianis et papanos appellare et damnare<lb/>
					atque reiicere, nobis relligionem.<lb/>
					Secundo loco reiiciunt nomina trinitatis essenti&#281;,<lb/>
					per son&#281;, reliquavis esse in populo hic, cum impiscula, et<lb/>
					percipiles, itaque oportere ea explodi, cum iuxta nationibus, transmittere<lb/>
					substantiationibus et verbi gratibus sophisticis nostrum et qu&#281;terea, cum<lb/>
					signo christianorum. Ego si de rebus ipsum nobis non conveniat, nolim<lb/>
					aliquo de non omnibus contendere; in rebus enim non in verbis sita<lb/>
					est pietas, verum tuum non possum hoc locum non mirari horum<lb/>
					hominum impudentiam, qui nomina h&#281;c aiunt sophistica et gentifica<lb/>
					quibus tantum vetustissimi patres, quos ante nominavi usi sunt.<lb/>
					certe doctores, et a sophistica alienissimi. Latini meo<lb/>
					ecclesiam ad Heb. 1. mihi proposita spes, quod Latini theologum<lb/>
					nostrum per soci&#281; interpretati, si quum et papisticum ne populum rei<lb/>
					ad temeritate praeter dicionum et apostolicum symbolum reiiciunt.<lb/>
					omnia alia symbola et confessiones piorum hominum et synceriorum<lb/>
					ecclesiarum. Sed si homines illos pios et ecclesias syncerans<lb/>
					sicut, nominiant ita etiam agnoscunt, cur doctrinum ipsorum non<lb/>
					prodit autem? Aut igitur, quomodo, ostendant filium et eruderem in hunc confessionibus<lb/>
					etiam confutent, aut si nihil tale ostendere possunt, fateantur,
					1532.<lb/>
					se contentio ostenderet et propagantes esse, qui ea probare nolint, quae<lb/>
					tantum supericordum et confutare non possunt. Verum haud ipsius<lb/>
					synceriorum ecclesiarum confessionibus nonnulli multum<lb/>
					sentiunt, qui tantum id fateri nolunt, quo scilicet nomine<lb/>
					et titulo piarum ecclesiarum, cum quibus se consentire simulant.<lb/>
					suos errores simplicioribus obtrudant,<lb/>
					Tertio accusant nos, qui unitatem essenti&#281; divin&#281;<lb/>
					et personarum trinitatem docem, quod habeam fidem sophisticam<lb/>
					imo Mahometicam et Alcorano desumptum. Statuere enim<lb/>
					nos non trinitatem, sed quaternitatem, nempe unum deum<lb/>
					tuus<lb/>
					d.<lb/>
					essentiam, deum patrem mei hominibus et deum spiritum sanctum<lb/>
					non trinitas.<lb/>
					Sed in his et aliis accusationibus, nobis mane se suam<lb/>
					ineuriam faciunt, et nostram doctrinam verbo non intelligunt.<lb/>
					vel malitiose et improbe corrumpunt. Nos enim neque per sinas<lb/>
					est e sententia detinamus, nec ut ipsi fingunt, essentiam a<lb/>
					personis se paramus, sed unam in tribus per simul essentiam seu<lb/>
					deitatem agnoscim&#281;, quae tota ex integro sit in singulis persuis.<lb/>
					Nam quia si literis unum deum praedicant nosque agnoscimus<lb/>
					deum naturum et essentiam summam et simplicissimam et<lb/>
					Christum versatur, in hac simus, dicitate neque gradus neque partitiones<lb/>
					investigamus, et quia s. Liter&#281; patrem verum deum et bidium<lb/>
					deum et spiritum sanctum praedicant, unam et eandem<lb/>
					simplicissimam, deitatem plenum et perfectam in singulis<lb/>
					agnoscimus. Interim cum scriptur&#281; patrem et bidium<lb/>
					et spiritum sanctum inter se distinguant, libenter quoque credimus<lb/>
					in hac veritate essenti&#281; personas, et si non separentur<lb/>
					inihil omnibus tamen vere et realiter incommicabili proprietati<lb/>
					distingur.<lb/>
					Pergunt praeterea nos accusare, quod deum patrem,<lb/>
					patra et<lb/>
					et deum filium apud expugemus. Si enim animum dominus deus in nomine<lb/>
					de<lb/>
					d.<lb/>
					essenti&#281;, quae in tribus est eas, iam Christus in erit filius<lb/>
					dei, quoniam non est trinitatis aut essenti&#281; filius<lb/>
					respondemus, nos praedicare, cum patribus Christum vero fidei non<lb/>
					dei. Christus enim patris dieus est, qui est vere deus et<lb/>
					fribius etiam ipse vere. Deus est ideoque etiam deus est deo, ita<lb/>
					ut non alia sit filii, deitas quam quam patris est
					1552.<lb/>
					autem fidemus et atri confertur, non obstat huic<lb/>
					collationi identitas essenti&#281;, neque etiam necesse est, ut, quia<lb/>
					Christus, Fibius dei est, essentiam eius generatam aut essentiatum<lb/>
					esse dicamus, etenim in rebus nuper hochis et naturalibus<lb/>
					essentia non generatur, sed hypostrasis, alioqui sequirentur<lb/>
					essentiam generare scripsam, quod absurdum est, nihil aliam<lb/>
					essentiam generare, quod si de filio dicatur, alia eius erit<lb/>
					a patre deitus. Obi ciunt, si filius respectum, patris est,<lb/>
					filius et pater est nomine person&#281;. Christus non erit filius<lb/>
					dei, sed cuiusdam sophistic&#281; person&#281;. Respondemus personam<lb/>
					non potui extra essentiam et ita Christum vere esse dei filium<lb/>
					cum pater vere deus sit.<lb/>
					Similis ratio est, alterius accepernisa nos, qua falso<lb/>
					Pater dividitur<lb/>
					deum<lb/>
					S.<lb/>
					nos cuminantur, quod deum patre dividamus in deum<lb/>
					es<lb/>
					d.<lb/>
					serum<lb/>
					personam et deum essentiam; nam quia personas ab essentia non<lb/>
					separamus deum non divedimus, agnoscimus in patre pater<lb/>
					essentiam doctatius, et tum deum a Paulis secundum scripturas<lb/>
					profitemur, ita tantum ut eandem deitatem et non alia, etiam<lb/>
					in filio agnoscamus.<lb/>
					Tres iugunt sunt, quorum singuli peculiare nomen<lb/>
					habet. Pater igitur, filius et spiritus sanctus. Hi tres habent operationes<lb/>
					Nos quoque<lb/>
					proprias et ordine non confusum.<lb/>
					profitemur tres personas vero subsistentes, intelligentes et<lb/>
					Propriae opera<lb/>
					personc<lb/>
					tuo<lb/>
					volentes, qu&#281; tantum incommicavisti proprietate a se invicetur.<lb/>
					dilistinguntur, qui et in plurimum, ut literari, procede, quos<lb/>
					ad proprietates ipsarum, ut generari. Procedere, quo ad<lb/>
					mundi corationem et gubernationem, ut eandem consentiam, ita<lb/>
					unam et eandem voluntatem ac operationem in tribus est<lb/>
					scripturis agnoscimus. Pater meus, utque nunc a mortuis<lb/>
					d. eum ego operor. Resuscitatio Christi a mortuis<lb/>
					scribuitur, et deo Aequario 2. similes autem iam. 2. Deum impudere<lb/>
					a paulo. Interimias propheta 23. scribit. Deum imptero<lb/>
					c&#281;lum. Idem scribito Paulus de filio episcopi 4.<lb/>
					hoc et spiritui tribuitur sapient. 1. per salutem episcopo<lb/>
					missio apostolorum tribuunt et deo terea curiorem scripturum et<lb/>
					spiritui Acho. 20. Et frater praeterea multa scripturarum
					933.<lb/>
					loca, quae docent, eandem esse operationem dei patris et filii et<lb/>
					spiritus sancti. Adversarii cum simpliciter tres praedicant<lb/>
					et se non explicant, suspectos se faciunt, an tres credunt<lb/>
					essentias, seu similibus et aut tres spiritus autem tres deos.<lb/>
					De tribus his inquiunt semper distinche loquuntur<lb/>
					Solus pater<lb/>
					scriptur&#281; neque usquam tres in unum conflantur neque vive<lb/>
					deo<lb/>
					dicuntur, sed cum unus deus dicitur autem nostro<lb/>
					dei absolutem ponetur deus pater intelligitur. Scripturas<lb/>
					dei distinche de patre filio et spiritu sancto nos<lb/>
					non negamus, qui realem distinctionem personarum docemus,<lb/>
					non tantum semper ita distincte loquuntur, ut non etiam unam<lb/>
					instrudant in singulis essentiam, quod vos filiorum in unum optimum<lb/>
					pellatis. Vos enim non distinchristi non sunt sunt separatio nomine doceris atque<lb/>
					Pellatis, ne tresus homines etc. Homousii unius natur&#281; singuli<lb/>
					separatim in se habent humanam naturum et separatim subinde<lb/>
					sistunt, ita simile quiddam de de de Deo patre, proculio et spiritu<lb/>
					sancto nonnulli imaginantur. Atque ut primus homo<lb/>
					Adam filium homo simpliciter appellatur, quum aiunt simpliceretur,<lb/>
					autem filii hominum miseriantur, ita volunt deum patrem simplicerer,<lb/>
					et absolutem nominare; filium autem et spiritum sanctum non apparere<lb/>
					pellari deum, nisi bona aliqua addita, quam a patre discessum<lb/>
					Nos vero prae mihi hominis similitudinem libenter<lb/>
					admittimus, quo ad subsidi studi modum, quod una sit deiectas<lb/>
					patris et filii, ut una natura Adami et Abeli, alia tui<lb/>
					hostassis ingeniti patris, et alia filii geniti. Similitudo<lb/>
					enim in eum deficit, quod Adami et Abeli natura una tantum<lb/>
					est ratione et genere, non aut una eademque, quoniam<lb/>
					identitati locus tempus multaque alia, impedimento<lb/>
					et dei natura seu essentia, cum in finita et opera sit<lb/>
					non tantum una, sed una eademque est in patre; filio et<lb/>
					sancto, alioquin in aliquo horum divinam naturam circumvenisse<lb/>
					scriptum et finitum statui, necesse est, nisi inde functum aut<lb/>
					infinitatem hanc conficiam esse, vestrum nisi in me maiestatem aut<lb/>
					interim natum essentiam agnoscamus divinum maiestatemque<lb/>
					authrono suo eiiciemus et nisi filius coh&#281;rent patri, quod<lb/>
					illis durum videntur, non poterunt non plures dii statui.
					1538.<lb/>
					Si unus deus aut absolute deus pater tantum nominatur<lb/>
					ut primum homo simpliciter homo nonnatur, et filiat<lb/>
					nostrum quoque dei tribuitur, quod ex deo ortus sit, non quod<lb/>
					eandem, cum deo patre deitatem habeat, ut filii Adami.<lb/>
					homines etiam nominiantur, sequitur inde, ut Adam et Abel, etiam duo<lb/>
					homines habentes, candem naturam, sic quoque primum et filium<lb/>
					dominos esse deos, scriptur&#281; verbum deum praedicant. Propterea<lb/>
					quod praeter ipsum sit, nullus alius deus, unde Cyprianus<lb/>
					in expositione symboli. Deum inquit ita unum dici, ut sol<lb/>
					unus dicitur, qui unus, ita dicitur, ut alius vel tertius<lb/>
					addi non possit. Multi magis inquit dominus cum me dicitum<lb/>
					nunc non numeri, sed universitatis vocabulo, nuncatur,<lb/>
					patur, id est, qui propterea unus dicant, quod alius non<lb/>
					Petullianus contra Hervogenium, deum unum esse<lb/>
					oportet, qui quod summum seu deus est; suum non poterit, non<lb/>
					partet, nisi si quod nuncum erit. Unicum sunt pater, non poterit, cui<lb/>
					aliquid ad &#281;quabitur. Quare si solus pater, intelligi debet,<lb/>
					in sacris literis unus deus praedicatur, certe filio et spiritui sancto<lb/>
					deverganda erit vera deitas, et si inferiore gradu et loco statuendi<lb/>
					desunt, ac tantum oeconomus nomen dei possidebunt. Collegemur<lb/>
					nonnulli plurimos scripturarum locos, in quibus nomen dei absolutem<lb/>
					positum patrem significare volunt, et hinc colligunt scripturas ubique et<lb/>
					semper distinguere patrem a filio, quia autem his iam ante respondit, fideliter<lb/>
					dei minister Ioannes Calvinus, nolumus eadem nunc repetere,<lb/>
					sed potius omnes hortamur, ut eius admonitionem doctam et piam diligentiam<lb/>
					legant et expendant. Nos quidem sicuti agnoscimus realem patris<lb/>
					et filii et spiritus sancti distinctionem, ita etiam cum scripturae unum deum<lb/>
					praedicent et tamen, quae prophetae aliquando absoluto de vero deo Iesona<lb/>
					scripserunt, vel ut exempli gratia Esaias 6 et 28. Capp. Et<lb/>
					12. 142. 48. Ea apostoli fidi prophetatum inter preces de Christo<lb/>
					interpretantur. Ioannes 12. Rom. 9. et 14. Episcopus 4. Hebr. 1. deinde<lb/>
					eadem statuatur in sacris literis operatio patris, filii et spiritus<lb/>
					sancti
					1534.<lb/>
					sancti, per his tribus naturam seu essentiam agnoscimus. Et quia dei nobis<lb/>
					vel essentiam significat, vel etiam potentiam et dominationem, quod<lb/>
					Basilius velle videtur epistola 80 ac nos unam in tribus consentiam et<lb/>
					possentiam et operationem agnoscimus, dei nomine patrem cum filio et spiritu<lb/>
					Pagina, 2842.<lb/>
					ita sancto intelleximus sicut et Nazianzenus docet, et alii quoque poties.<lb/>
					Cum autem scripturae vel relatione loquuntur de patre, filio et spiritu sancto<lb/>
					mediatoris mentionem faciunt, tribuit dei nomen patri, quoniam<lb/>
					ab ipso est omnis paternitas et ipse, ut Graei loquuntur est, qui ipsum<lb/>
					filii et spiritus sancti, interim in patre filium et spiritum sanctum eiusmodi<lb/>
					deitatis agnoscimus; sicut etiam enim filius nominatur, premendum<lb/>
					quoque et spiritum sanctum cogitamus, quoniam horum natura est in seperabilis.<lb/>
					Recte ergo Nazianzenus, inquit, non possum unum cogitare, quin trium fuli<lb/>
					mox circumfundor neque tua possum discernere, quin subito ad unum<lb/>
					referar. Videntur quod patres aliquando unius dei nomine deum pat<lb/>
					intelligere et de patre interpretantur aliquot, quod deit 6 legitur,<lb/>
					audi istius dominus, deus tuus Iesona unus est, addueruntur etiam<lb/>
					quibusdam ad hac sententiam consignandum certa loca Irenaein in se<lb/>
					Tertullioni, Athanasii, Basilii, Nazianzeni; verum, quae sit horum<lb/>
					sententia paucis ostendemus. Ac in peneo quidem et nonnullis aliis<lb/>
					veterum hoc inprimis observandum est. Mis tertamen fuisse cum haereticis<lb/>
					Veteras patres<lb/>
					qui negabant patrem Christi esse illum deum, quem Moses et prophetae<lb/>
					praedicarunt, et alium quendam ab illo deum et patrem Christi fingerunt,<lb/>
					quare ad hos confutandos docet Irenaeus perperam alium deum<lb/>
					d.<lb/>
					excogitari ab eo, qui se pate fecit, quasi et prophetis; hunc enim a<lb/>
					Christo etiam et apostolis celebrari; interea autem diem pro patris divinitatis<lb/>
					pugnat, filium minime ab ea excludit, sint et nos asserendo<lb/>
					filii divinitatem patrem non excludimus; nam saepe Irenaeus verbum<lb/>
					suum coniunctim eum patre deum praedicat, saecum dubie non novam<lb/>
					et alienam deitatem illi tribuens, etsi quatenus personas patris,<lb/>
					comparat et filii verbum a patre distinguit, et ut mediatorem inferioribus<lb/>
					ordine statuit. Iustinus vero in dialogo cum triphone Iudaeo aliquot<lb/>
					d.<lb/>
					inquit hunc, qui Abrahamo, Iacobo, nosique conspectus dicitur,
					quia<lb/>
					etiam est nominat, issuo deum, esse a creatore diversim numero et praeterea, quod dubito<lb/>
					est nominat, ipsum deum ministrantem superiori deo, ut verum, praeterea quod<lb/>
					disputatione minus exactione dictum est cogitandum est illud non dogmatice,<lb/>
					sed contentiose in disputatione dictum esse; nam ut Basilius, inquit, qui matres<lb/>
					fidelem ad credendum persuade nititur. Is non putat sibi circa verba<lb/>
					exactius disceptandum esse, sed alicubi consuetudini eius, quem ad te<lb/>
					inducit nonnihil condonat, dum modo principalibus et innecessariis<lb/>
					non reluctetur. Quare si, pristinus, cum homine Iudaeo, disputans et ne caussa scilicet<lb/>
					ubique videtur loqui, dum servata distinctione patris et filii Christum<lb/>
					mediatorem ostendit, non tantum hominem, sed deum esse nobis id non<lb/>
					debet mirum videri. Quae tamen eius sententia sit de hoc mysterio ex eius libro<lb/>
					de trinitate manifestum est, in quo statim ab initio sic scribit. Unus est verus<lb/>
					universerim deus, qui in patre filio sanctaque spiritu agnoscitur, quoniam a pepriis<lb/>
					produxit spiritum, ut eum sint unius<lb/>
					pater filium genuit, et ex eadem<lb/>
					eiusdemque adversum participes, merito unius eiusdem quoque deitatis censeentur. Tertullia<lb/>
					Tertulto<lb/>
					adversus praxeam totus in hoc est, et si bes sint, pater, et filius.<lb/>
					sanctus, non tamen ideo esse per deos neque distinctione personatum filius etiam<lb/>
					aut unitatem locerari, et hic non alio respicit, quam ad essentia utri<lb/>
					nam inter alia sic scribit, quasi non sic quoque unus sit omnia, dum<lb/>
					ex uno omnia per substantiae scilicet unitatem et nihilominus custodiatus<lb/>
					convenias sacramentum, quae unitatem in trinitatem disponit. Adducuntur praeterea<lb/>
					quae si nobis adversentiae nonnullae sententiae demonarchia Athanasii et alio<lb/>
					Athanas.<lb/>
					patrum, qui inquiunt monarchiam non tolli, cum praedicamus, patremassi et<lb/>
					filium deum spiritum sanctum deum, sed tamen labefactari, si tres patres,<lb/>
					autem nec filios praedicemus. Verum patres his verbis, si modo recte ex pendantur,<lb/>
					docent, ideo non statui tres deos, cum patrem, filium et spiritum sanctum<lb/>
					nominamus, quod tum fiat relatio personatum inter se manente unitatum esse<lb/>
					sed si ponantur duo patres aut deo filii, non servaretur, relatio, separatim<lb/>
					constituerentur personae, quam quae libet separatim suam essentiam haberet, e ita<lb/>
					necessario sequeretur duos aut tres esse deos, et hanc esse sententiam et horum<lb/>
					patrum facile apparet ex collatione aliorum locorum. Athanasius enim in oratione<lb/>
					contra Gregales Sabelli (ut nunc alia eius scripta omittamus, in quibus<lb/>
					manifeste nostram doctrinam repugnat), quam nonnulli contra nos citant, interim<lb/>
					alia
					1536.<lb/>
					sic scribit. Habes igitur filium, habes patrem, ne extinueris duditatem, notiora<lb/>
					enim distincti non sicut neque, qui de duobus loquitur, abalienatur, genitum<lb/>
					genitore neque ob alteram illam insoniam, qua dicunt unam non posse esse drorum<lb/>
					deitatem, ideo nephas dicti existimaveris unum esse dem, quia et pater, qui<lb/>
					vivus est sit deus, et potius, qui alter est sit, donemus, cum ille utpote filius, der<lb/>
					habeat, cum patre, ipse interim tamen pater non est, sed unitus maiestatis<lb/>
					cum patre, ut duos quidem numero esse, unam tamen in ambobus per<lb/>
					essentiam constituas. Dicitur, quod ab Athanasio sicut et a reliquis<lb/>
					patribus filium alium esse a patre, sed hoc Athanasius ita explicat oratione<lb/>
					etiam contra Arrianos, quatenis quibus est filius a patre quatenus est geritus,<lb/>
					filius quam<lb/>
					affamen idem existit quatenus est aeas, et in oratione in hoc dictum deus<lb/>
					etc.<lb/>
					alius a<lb/>
					ex deo et verbum, qui si duo, utum sunt necesse, duos quod esse relatione<lb/>
					personare, unum tamen secundum deitatem, tum quia filius consubstantialis<lb/>
					est patri, tum quia ex patre verbum existit, adeo ut deo sint, quia<lb/>
					et pater et filius est, qui idem est verbum, unum tamen sunt, quia<lb/>
					deus. Solent etiam patres, cum de trinitate agunt, dicere non esse<lb/>
					utendum numero, sed cum scripturis dicendum unus pater, et unus<lb/>
					filius et unus spiritus sanctus. Non primus et secundus non numerandum<lb/>
					unum deo tria, sed numerandum unus et unus, et unus. Volunt autem<lb/>
					ideo sic numerandas esse personas, qui ill&#281; etsi distinctae sunt, tamen<lb/>
					non sunt separare aut circumscriptae, ut sub numerum cudant ideoque Basilius<lb/>
					de spiritu sancto cap. 18. inquit: &#8222;Ets kai&#8220;, eis dicitur Kanta coniocita<lb/>
					chosiorum, ut tamen sit ex kalam Karopurg, Purgens Kai Argentizos.<lb/>
					negant, etiam alicubi patres deum unum numero esse, quoniam ut idem<lb/>
					scribit epistola 14. iuvenis corporalis nature est, et significat ea, quae<lb/>
					materia semper, ac circum scriptum naturam sortita sunt, itaque quic quid<lb/>
					vero unum est, revera unum ac simplex non est. Igitur deus, cum sit sim<lb/>
					simplicissima essentia non numero, sed nationa unus dicitur. Hisarius in<lb/>
					Hilarius<lb/>
					deo patre inquit et in filio neque duos connumerabis deos, quia unum<lb/>
					Uterque sunt, neque singularem praedicabis, quia uterque non unus etiam, verum quis<lb/>
					non videt, sanctum illum vinam hoc loco de personis seu hipostrasibus<lb/>
					loqui, qui non sit una persona patris et filii, quandoquid in aliis locis hoc<lb/>
					docet et saepe repetit, unam et simplicem esse patris atque filii essem<lb/>
					possemus hoc loco multa praeterea afferre testimonia ex aliis<lb/>
					pet,
					1550.<lb/>
					patribus, Nazianzeno, Christo, Epiphanio, Cyrillo, Theodoro, Hieronymus<lb/>
					Ambrosio, Augustino, quorum aliqui multis et magnis Volominibus nostram<lb/>
					doctrinam tuentur, sed quoniam adversarii homini authoritatem speriunt, eorum<lb/>
					anno omittimus. Hortamur tamen pure doctrinae studiosos, ut hominem<lb/>
					et aliam etiam parum scripta diligenter et attente legant, facile enim videntur,<lb/>
					quid vetustas de hac re ex sacris literis docuerit. Nolumus quid<lb/>
					quenquam patribus simpliciter credere absque autoritate scripturarum, sed quia illi multa<lb/>
					scripturarum rationes afferunt vos non primus aspernari ac levem ducere<lb/>
					consensum piae vetustetis in explicandis obscurioribus locis scriptura,<lb/>
					causam<lb/>
					Restat nunc altera quaestio de processione spiritus sancti, ad quam paucis responsum<lb/>
					De processio<lb/>
					ne sancti spiritus.<lb/>
					debimus. Prima eorum ratio est spiritum sanctum a filio procedere non esse<lb/>
					credendum, quia papistae etiam sic docuerint, haec autem ratio, quam infirmasit<lb/>
					ab initio ostendimus. Altera ratio est, si spiritus procedat a filio, duo statui<lb/>
					principia et duo numina, hic facile apparet, quid de filii deitate sentire<lb/>
					si enim numinis proprium est esse principium et filius quatenus<lb/>
					deus est, ut ipsi volunt, principium non est, filius non erit numen. Nos<lb/>
					qui ex scripticis filium, quatenus et deus patri per omnia aequalem agnoscimus.<lb/>
					illi quoque processionem spiritus sancti attribuimus. Tertium argumentum<lb/>
					est scripturas dicere spiritum sanctum a patre procede, sed non ideo scripturum,<lb/>
					rogarit eum etiam procedere a filio; nam in iisdem appellatur spiritus<lb/>
					Christi et legimus Christum dare et mittere spiritum sanctum, et ut appareat<lb/>
					quam mittit ex ipso pro cedem additur a Christo spiritum de suo accipito,<lb/>
					Quod autem dicitur spiritus accedere a patre, ideo fit, ut Augustinus<lb/>
					docet, quod filius, a quo procedit et spiritus, ipse quoque ex patre est. Scimus<lb/>
					ad homines quosdam, qui in perserutandis rebus divinis, amen seu potius<lb/>
					fauriciam et argutiam suam ostentant, sed nos his eorum argutiis omissis,<lb/>
					sequamur theologi consilium salutis geramus curam et omnia prius faciat,<lb/>
					quam quippiam de de de Deo innovemus, quam modestiam vos quoque<lb/>
					senuare cupimus, et a domino talem spiritum optamus, qui sapiat non<lb/>
					corogantes, sed modeste ad aedificationem, non ad turbas et contentionem<lb/>
					nos inanes.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>