<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5734" type="Brief" source="TUSTEP" n="33058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an s.n. / Zürich, 12. Mai 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 358,360-362</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mihi toties et tam multis modis in Gallia periclitanti ... nihil optatius fuisset</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Baum, Beza II, 207</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 18ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. IV, 144-148, Nr. 268</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 15 (Wickiana 4), f. 274r-280r</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5734">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1563-05-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og50pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5735"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5733"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6604"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6604"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5754"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5715"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5826"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file440"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5754"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5715"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5826"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file440"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F00%20E_II_358__fol__360_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5734/Autograph/00 E_II_358__fol__360_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F01%20E_II_358__fol__360_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5734/Autograph/01 E_II_358__fol__360_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F02%20E_II_358__fol__361_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5734/Autograph/02 E_II_358__fol__361_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F03%20E_II_358__fol__361_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5734/Autograph/03 E_II_358__fol__361_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F04%20E_II_358__fol__362_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">5734/Autograph/04 E_II_358__fol__362_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F05%20E_II_358__fol__362_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">5734/Autograph/05 E_II_358__fol__362_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F06%20E_II_358__fol__362_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">5734/Autograph/06 E_II_358__fol__362_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5734%2FAutograph%2F07%20E_II_358__fol__362_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">5734/Autograph/07 E_II_358__fol__362_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mihi toties et tam multis modis in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> periclitanti, patres et fratres in domino plurimum observandi, nihil optatius fuisset quam vestris tum consiliis iuvari tum etiam exhortationibus recreari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed viis omnibus a latronibus obsessis vix ac ne vix quidem semel atque iterum huc scribere, a vobis autem ne apicem quidem accipere totis octo mensibus potui, adeo ut nuper <placeName ref="l492" cert="high">Argentinae</placeName> primum de praestantissimi et omnibus modis optimi nostri <persName ref="p8111" cert="high">Martyris</persName> obitu audierim, quod vulnus, etsi mihi commune est cum tota dei ecclesia, mihi tamen etiam privatim gravissimum fuit in recenti suavissimae et utilissimae ipsius consuetudinis memoria, quam ego sane perpetuam, sicut debeo, conservabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ergo, ut ad rem redeam, non dubito, quin meum tam diuturnum silentium boni consulatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero domum, id est in huius ecclesiae portum, singulari dei beneficio reversus unde tandem faciam dicendi initium?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ista nempe non tam literas quam integrum volumen requirunt, atque utinam aliquis a domino excitetur, qui totam hanc historiam, qua certum est nullam unquam magis memorabilem exstitisse, satis vere et diligenter possit nostrae huic aetati atque etiam posteris explicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Paucissimis interea complectar, quae nostrum illud proelium sunt consequuta, in iis quidem locis in quibus sum versatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam alioqui nulla est <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliae</placeName> regio, quae peculiaris historiae argumentum non possit suppeditare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Paulo post proelium cuius et quae forma et quis exitus fuerit abunde iam cognovistis, noster exercitus, <persName type="auto_name">Amiraldo</persName> duce, traiecto infra <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aureliam</placeName> Ligeris fluvio <placeName type="citizen_name">Siligoniam</placeName>, quam vocant, provinciam invasit et aliquot expugnatis oppidis, totam fere <placeName type="citizen_name" ref="l59" cert="high">Bituriges</placeName> usque in ipsis hostium oculis subegit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Guisianus</persName> aliquot post diebus lento admodum itinere progressus, rege ac regina <placeName type="auto_name">Blaesos</placeName> et <placeName type="auto_name">Ambosiam</placeName> praemissis et principe nostro <persName type="citizen_name" ref="p8315">Condensi</persName> tuto loco inter utramque illam urbem collocato, eam ipsam urbem qua paulo ante traieceramus, quam Balgentiacum vocant, septem infra <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aureliam</placeName> milliaribus, nullo negotio occupavit, ut liberum utrinque ad <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aureliam</placeName> obsidendam, vel ad nos insequendos aditum haberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Amiraldus</persName> ubi hoc videt recreato exercitu aliam et ipse urbem, <persName type="auto_name">Gerguellum</persName>, quinque supra <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aureliam</placeName> milliaribus, cum ponte insedit, ut tum urbi, si forte obsideretur, succurreret, tum etiam hosti, qua libuisset parte, occurreret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ita praeteriere dies aliquot, qui in <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aurelia</placeName> munienda sunt consumpti, nostris proelium minime detrectantibus, <persName type="auto_name">Guisio</persName> vero aliud quidvis potius meditante, nempe quibus artibus Germanum equitem, cui trium mensium stipendium debebatur, a nobis abduceret, et urbem proditione potius quam aperta vi occuparet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tandem igitur <persName type="auto_name">Amiraldus</persName> relicto in urbe omni peditatu, qui quatuor circiter millibus constabat, et Andeloto fratre una cum aliquot nobilium <placeName type="citizen_name" ref="l2464">Gallorum</placeName> equitum turmis urbi praefecto, recta <placeName type="citizen_name" ref="l2770">Normanniam</placeName> versus cum reliquis copiis, id est equitum instructissimorum millibus quatuor et amplius per Baeotiae campos contendit, pecuniam videlicet et novum militem ab <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglis</placeName> accepturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iter nobis tutum et pacatum fuit, nemine tantis copiis obsistere auso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed neque adhuc in portum <placeName type="auto_name">Graciensem</placeName> allata erat pecunia, neque novus ullus ex <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> miles traiecerat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Erant praeterea venti adversissimi, quae res in extremum discrimen res nostras adducebat, quum peregrinus miles stipendium minabundus flagitaret, et propterea urbi, quam <persName type="citizen_name">Guisius</persName> interea gravissime premebat, a nobis succurri nulla ratione posset Sed et intra ipsa <placeName type="citizen_name" ref="l2770">Normanniae</placeName> viscera versabatur cum exercitu non contemnendo <persName type="citizen_name">Ringravius</persName>, Sequana inter ipsius et nostras copias interiecta, et unus ex Guisii fratribus, quem Marchionem vocant, recens in arcem Cadomensem, longe munitissimam et nobis proximam erat ingressus, ut omnia nostra consilia impediret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ecce vero dum in istis summis difficultatibus versamur, et ex altera Sequanae parte, cuius ostia nos a Graciensi portu intercludebant, secundos ex <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> ventos exspectamus, fratres qui Cadomi mirabiliter ad eum usque diem fuerant a deo conservati, <persName type="auto_name">Amiraldum</persName> rogant, ut sibi adversus Marchionem opem ferat, simulque monent, arcem non difficulter capi posse, munitam quidem illa, sed quae ab imbelli duce et paucis militibus obtineretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Itaque acceptis ex <placeName type="auto_name">Graciensi</placeName> portu quinque peditum <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglorum</placeName> cohortibus, et militbus aliquot praeterea ex Diepa, qui alter remotior portus ante mensem a nostris receptus fuerat, ad nostros una cum duce fortissimo <placeName type="auto_name">Mongommerio</placeName> accurrentibus, recta <persName type="auto_name">Cadomum</persName> cum octo crassis tormentis contendimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Urbs statim a fratribus traditur, quassantur arcis moenia, adeo ut altero post oppugnationem die, contra omnium exspectationem, ultro se nobis dederat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Qui intus fuerant cum armis quidem dimissi, sed postea spoliati a nostris equitibus et pessime sunt habiti, quibus Rotomagensis clades adhuc ob oculos erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ea porro victoria sic fregit hostium animos, accepto etiam de <persName type="auto_name">Guisii</persName> caede nuncio, ut intra decem dies non modo tredecim celebres urbes, in quibus sunt quatuor episcopales sedes, receperimus, sed etiam Cenomani, Andegavi, <placeName type="auto_name">Pictones</placeName>, <placeName type="auto_name">Turones</placeName> et vicini omnes populi, prorsus in nostra potestate fore viderentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dum haec in <placeName type="citizen_name" ref="l2770">Normannia</placeName> geruntur <placeName type="citizen_name" ref="l367" cert="high">Aureliae</placeName> Guisius suburbium, quod <placeName type="auto_name">Ligeris</placeName> ab urbe separat, una cum pontis castello, partim praesidiariorum militum ignavia, partim proditione capit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cives ex adverso aliquot pontis fornicibus repente dirutis, et excitatis aggeribus, munitaque insula quae pontem medium dividebat, oppugnationem fortiter sustinebant, tantisper dum victor noster exercitus superveniret, quum ecce deus alterum Aod nobis excitavit, qui interfecto Guisio non tam urbem illam, quam totam <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliam</placeName> liberaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ab eo tempore, dum nos, persoluto tandem militius nostris stipendio, ad opem obsessis ferendam accurrimus, de pace agi coeptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Condensis</placeName> primum et Conestabilis in insula, data utrinque suis custodibus fide, ex reginae voluntate convenerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Postridie ille in urbem ad nostros, iste ad reginam trans Ligerim capiendi consilii causa transiit et ita tandem sublato illo, quo superstite firma pax nullo modo constitui potuerat, pacis conditiones scriptae, quarum exemplum iam vobis redditum esse arbitramur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Supervenit amiraldus, quum iam transactum esset, adeo properant hostes reditum nostrum antevertere, ac initio quidem duriores nobis istae conditiones videbantur, quum praesertim integram in manibus victoriam haberemus; sed tandem spe nobis meliore facta, ne patriae eversionem quaesivisse videremur, nos quoque acquievimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Paulo post Hispanorum reliquiae secundo fluvio sunt in <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispaniam</placeName> remissae, et uterque exercitus paulatim dilapsus; retenti tamen postea Helvetii itemque ex nostra parte <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germani</placeName> equites ad eorum terrorem, qui pacis conditiones accipere recusarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo proceres in eo sunt, ut omnibus tumultibus sopitis pax obtineat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l378" cert="high">Parisienses</placeName>, quamvis in pace excepti, et alii multi eorum exemplum sequuti pertinacissime se Christo opponunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego vero futurum spero, ut brevi suae pervicaciae poenas luant et invitis illis regnum Christi obtineat; nam toto hoc bello animadversa est singularis erga nos dei benignitas, et hostium ducibus omnibus, qui alicuius autoritatis erant, vel trucidatis vel eo redactis, ut magnopere nobis non sint metuendi, et ipso <placeName type="auto_name">Condensi</placeName> principe cum praecipuis nostrarum partium ad regni gubernacula sedente nihil nisi optimum sperare possum, nisi forte peccatorum nostrorum magnitudo misericordiae divinae cursum impediat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ea enim est nostri regis atque etiam ipsius fratrum indoles, quae certa et magna pietatis incrementa piis omnibus non debeat non polliceri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus optimus maximus, ut ipsius evangelio conciuncti omnes ipsius gloriae in sanctitate et iustitia serviamus!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ego interea, fratres, quum ab hac ecclesia non essem alia conditione dimissus, quam ut, quam primum fieri posset, ad se redirem, libens ad meam stationem sum reversus, in qua permanere constitui, quamdiu domino videbitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de tyrannicida quid fuerit postea constitutum, vos audivisse existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Initio quidem dominum admiraldum cum aliquot aliis ac me etiam nominatim inter conscios appellavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Respondimus, quod res erat, et ille ipse nos postea coram iudicibus abunde purgavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Traditus est postea <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Parisiensi</placeName> senatui, id est saevissimis hostibus, non tam iudicandus quam omni crudelitatis genere excarnificandus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Itaque paulo post supra ipsum paene <persName type="auto_name">Guisii</persName> cadaver primo candente ferro per singulas corporis partes laceratus, deinde amputata dextra a quatuor equis fuit discerptus, neque hac inaudita saevitia contentum vulgus in discerpti corporis partes saevire prius non destitit, quam nihil prorsus ex eo superesset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ipse non minus fortis in his omnibus cruciatibus, quam in ipso patrando facinore fuisse dicitur, ac diserte etiam Christi inimicis ultimum exitium propinquum moriens praedixisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt miranda et occulta dei iudicia, cui sit laus et gloria in sempiternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Habetis, fratres, brevem et inconditam multarum rerum historiam, qualem videlicet, festinante tabellario, qui praeter exspectationem occurrit, repente et ex tempore scribere licuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rogo ut omnia in bonam partem accipiatis, et me, quemadmodum assidue vos fecisse re ipsa sum expertus, ita etiam porro deinceps domino commendetis, ut miserum me respiciat, et laboribus nostris benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ego illum vicissim precor, patres et fratres plurimum colendi, ut vos incolumes tueatur, et regnum suum vestra industria ac diligentia quam longissime propaget, ad nominis sui gloriam et vestram consolationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 12. maii 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vester ex animo <persName type="auto_name">Theod</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Eximiis Christi servis fratribus ac symmystis plurimum observandis <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastoribus et doctoribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>