<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5744" type="Brief" source="TUSTEP" n="33061">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph Thretius / Heidelberg AN [Heinrich Bullinger], 24. Mai 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">6230/74</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1640 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Priusquam Heidelbergam venimus ... litterae amplissimae vestrae iam eo perlatae fuerant</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke BW, Polen, S. 188f E</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská II 183, Erw. II 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wotschke, Studienfahrten 89</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5744">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3152" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thretius</surname>
						<forename cert="high">Christoph</forename>
						<persName type="main" ref="person8511>Thretius, Christoph</persName>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119851717"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1563-05-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5745"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5743"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5812"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5729"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5812"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5729"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5812"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5729"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5745"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5742"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5812"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5729"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5745"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5742"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5744/Autograph/00__E_II_338__fol__1640_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5744/Autograph/01__E_II_338__fol__1640_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5744/Autograph/02__E_II_338__fol__1641_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5744/Autograph/03__E_II_338__fol__1641_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Priusquam Heidelbergam venimus, pater colendissime ac domine observande, litterae amplissimae vestrae iam eo perlatae fuerant cum fasciculo rerum ecclesiae ac nobis servientium pleno.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ac imprimis agenda essent vobis prolixissimis verbis gratiae ob vestram praeclaram in misellas ecclesias Polonicas voluntatem, nisi iam mille argumentis perspectum haberemus vos non requirere eiusmodi gratiarum actionem nec nos, etiamsi id vellemus tentare, verbis consequi posse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deus itaque, ob cuius gloriam tot molestias suscipitis et labores, reddet vobis sanctis servis suis plenam mercedem et reportare vos faciet coronam immarcessibilem, quam promisit iis, a quibus tantopere diligitur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad tuas literas privatim ad nos datas attinet, eas scito nos maxima cum laeticia legisse, ex quibus vestigia illius paternae tuae in nos benevolentiae perspeximus et non sine lachrymis gratitudinem nostram testati sumus, quae proficiscuntur ex eo, quod plane tua beneficia superant omnem praedicationem nostram.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed mi pater, conservet te pater ille caelestis cum tota familia tua et hoc in tuo corde confirmet, ut credas atque tibi persuadeas nos esse atque fore, quod vixerimus, gratissimos; id ipsum si aliquo argumento deus declarare concesserit, beatos ac felices ea in re nos reddet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Heidelbergae Lantgravium principem offendimus, qui a Wirttembergensi duce redibat, sed tanta erat incommoditas, ut filium tuum Christophorum alloqui ob ipsius occupationes non licuit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vidimus tamen astantem ad mensam et inservientem principi salvum ac incolumem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Difficultas autem conveniendi in eo erat, quod princeps subitum discessum parabat, qui quidem iam discessurus erat pridie, nisi domina de Roya<note type="margin">dazu a.R. die Bemerkunng: ... d. Sturmi... vit</note> intervenisset, quam expectabat integro die et colloquio habito per horas aliquot noctu hora ferme duodecime discessit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Palatinus princeps summa humanitate ac benignitate eandem est prosecutus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos vero perspeximus simul tanti principis clementiam, quam tu et assidue praedicare solebas et optime de eo omnes sperare volebas, nec immerito: benigniorem principem ego nunquam vidi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nova attinet, certum est ex Gallia, nam heri domina de Roya recepit literas, Parisienses admisisse conditiones pacis et stipendium quinque mensium militibus numerasse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Milites Germani in Lotaringia sunt, edunt, bibunt in Guisianorum bonis, consumunt, quicquid est, ali etiam pauperibus distribuunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos ibi certiora, non dubito.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nos posthac, nisi a vobis benignissimis dominis nihil speramus nos audituros et rogamus, ut, si quas aliquando ad nos dare velis aut si aliquae ad me pertinentes in vestras manus perlatae fuerint, eas Heidelbergam in Xylandri aedes ad Polonum quendam Iohannem Lasicium mittes, ille ad nos perferendas curabit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt praeterea hic Heidelbergae comitis nostri ab Ostrorog filii, de quorum patre eiusque pietate ac in ecclesiam dei amore absque dubio et ex me et ex multis aliis audivisti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est enim vir, qui Christi gloriam tuetur ac ita promovet in nostro regno, ut nullus in illis regionibus inveniatur, qui potiores obtineat in promovendo regno dei partes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Filii vero patri non dissimiles non vulgari pietate modestia praediti omnique plane virtute ornati, tui imprimis studiosissimi, ut maior natu (qui annorum fere 20 natus) incensum se diceret praedicatione pietatis tuae ac reliquarum sanctarum virtutum tuarum, ut diutius temperare sibi non posset, quin ad te scriberet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Spero te eos ea humanitate, si unquam ad vos venerint, prosecuturum, qua soles omnes alios.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Interim si ei rescripseris, maximo eum beneficio, ut video, afficies.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caeterum peto a te, mi pater colendissime, ut aliquando per occasionem saltem ad dominum Ionvillaeum, si ad d.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Calvinum non licebit, de me scribas, quod in ipso meo discessu eorum literae fuerint mihi allatae, ad quas rescribere illisque gratias agere non licuit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Verum ex itinere me diligenter scripturum pollicear, ubi vel Marburgum vel Lipsiam pervenero.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam re vera ita sum occupatus, ut id praestare iam aliquoties tentans non potuerim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Imprimis autem me excusatum esse velim apud clarissimos viros dominum Iosiam Simlerum, Lavaterum, Wolphium, Gesnerum atque Halerum, quibus respondere hinc Heidelberga non potui.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tanta est illorum in me propensio ac benevolentia, ut ingratitudinis notam effugere non possem, si Marburcho pro illorum in me beneficiis gratias non agerem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed quid dicam?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tigurum mihi est omnis benignitatis exemplar.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dabo etiam aliquando omnem operam, ut d. Iosiam tanti laboris suscepti propter nos, propter me autem praecipue, nunquam paenitudi capiat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Interim salvere omnes a deo optimo maximo opto dominos meos colendissimos, prudentissimam etiam uxorem tuam, filios filiolas totamque familiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum Heidelbergae 24. maii 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Facultas Heidelbergensis theologica est valde occupata in scribenda apologia contra calumnias hostium Christi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dederunt etiam quoddam breve scriptum ad ecclesias Polonicas in negocio gentilicio.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Peto, ut aliquando literis suis praestantia tua significet, num nostras literas Basilaea datas receperit una cum libro Orichovii nostri, quem misseram.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus ac tui observantissimus Christophorus Thretius.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Haec subito scripsi in ipso discessu; pueri nostri curru vehuntur commodissime... ssimo atque piissimo viro... o homini d. Henricho [Bullinger]o, Iesu Christi servo, ... [T]igurinae ecclesiae episco[po vigila]ntissimo, domino et[... c]olensissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>