<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5749" type="Brief" source="TUSTEP" n="33066">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] AN [Heinrich Bullinger], s.d. [Mai 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,768</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ausß dem Ramstal in Wittemperg sind ettlich hundert personen, mann, wyb und kind, mit bewilligung</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 766f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5749">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date notBefore="1563-05-01" notAfter="1563-05-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5716"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5715"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5731"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5700"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5731"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5697"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5806"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5700"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5731"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5697"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5716"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5714"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5731"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5697"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5716"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5714"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="318">Latein</language>
				<language ident="de" usage="682">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5749%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__768_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5749/Autograph/00 E_II_357__fol__768_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5749%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__768_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5749/Autograph/01 E_II_357__fol__768_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ausß dem Ramstal<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Remstal?</note> in Wirtemperg sind ettlich hundert personen, mann, wyb und kind, mit bewilligung des hertzogen armuͦt halber in diser theure hinweg gezogen in ein grauffschafft hinder Nuͤremberg; die ist schier gar ussgestorben; will der grauff sin land widerum mitt disen armen leuten besetzen<note type="margin">a.R.: Ex Wirtenpergensi aula.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Kurtz eh der von Guisen erschossen worden, ist neuwe hilff uss Engeland dem von Conde zuͦgeschickt worden; under derselbigen sind iren zweyhundert schiffbruchig worden und zuͦ grund gangen, der mehrtail all guͦt edelleut; die anderen sind uskommen<note type="margin">a.R.: Ex Anglia.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des von Conde schwiger, alls sy widerum hinin in Fra[n]ckrich zogen, ist sy mitt herr Hans Sturm ouch gen Heidelberg zum pfaltzgraven kommen und drey tag by ime in sinem schlosß belyben; ist der landtgrauf von Hessen ouch noch da gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es soll frantzösisch bottschafft zuͦ dem churfursten, ouch Wirtemperg und anderen teutschen fursten abgefertigt sin, inen allen um zuͦgesandte hilff in disem krieg danck ze sagen mitt allem billichem erpieten, wa es zuͦ fellen keme, das sich Franckrych ouch derglichen gegen inen bewysen und erzöugen welle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der könig usß Dennmarckt soll ettlich edelleut, dem landtgrauffen zuͦgehörig, die in Schwedien schiffen wellen, uffgefangen haben; dann er gar ungern hat, das der landtgrauff sin tochter des konigs sun usß Schwedien vermechelt und allso mehr fruntschafft mitt ime gemacht hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Heidelberg und daselbst herum ist die theure ouch treffelich schwär und groß; ouch erzogend sich vyl rouber und schnapphen daselbst, die ander leuten das ir gewaltigklich abroubend, ouch ettlich darob ermurdend und zuͦ tod schlachend, deren sechs yetzund erwutscht sind und pinlich gefragt werden yetz ettlich tag, diewyl sy sich sonderlich des brands, der daselbst gewesen, argwonig gemacht haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alls der landtgrauff von Stuͦtgarten ab der hochzeyt widerum anheim geritten und zum pfaltzgrauffen kommen, hat er ime anzögt, wie er von dem hertzog Albrecht von Payer vernommen zuͦ Stuͦtgart, das er, der churfurst, in grossen ungnaden des keisers seye, um das er sich wider des römischen rychs ordnung und wirde understande, schentliche ketzerey ze schutzen und schirmen und selbs ouch ze halten, und es mußse ime nitt geschenckt werden und ungestrafft abgohn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daruff der churfurst dem lantgraufen geantwurt: er setze dis gantze sach dem herren gott heim; von dem seye er alls ein armer fürst, der weder land noch leut gehapt, disem furstenthum, so er yetzund innhabe, fürgesetzt; dem welle ers ouch gern alles, wann es siner fürordnun[g] gefalle, widerum ubergeben und faren lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex litteris amici cuiusdam, qui Heidelberge nunc in studia incumbit: In nostra Heidelbergensi ecclesia, quamquam fidelissime ac syncerę divina mysteria et tractantur et explicantur, tamen inter ipsos omnis generis auditores magna pars est, quę innocentiam et veritatem, cuius vi ac potestate se victam intelligit, calumniis et convitiis improbissimis exagitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cuius latens metu venenum si libere grassari posset, quantum putas detrimentum christianę religioni afferre[t], quum iam nunc multę insolentes ac minaces eorum voces in hac civitate auditę sunt, qui communi fama de morte principis sui persuasi actum nunc de Zvinglianis esse et ipsorum hęresi lęti ac triumphantes iactitarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quorum impia vota et nefariam spem cum evidenti exemplo deus ad nihilum redegerit, quocumque modo res in posterum cadat, non est, quod vel suo iuditio aliquid tribuant aut quemquam potius quam se ipsos accusandos putent, quorum improbitate fit, ut patiatur deus lucem veritatis suę tenebris implicari, ne, qui ad eius intuitum oculos suos spontanea libidine occluserunt ingrat[is]simi homines, ea ad sacrisancti nominis ignominiam impie abutantur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Datum und Unterschrift.]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Clariss. viro d. Heinricho Bullingero, colendiss. suo amico et fratri in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>