<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5765" type="Brief" source="TUSTEP" n="33178">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Haller d.J., 11. Juni 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,463a-464</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratissimus nobis omnibus fuit Blesi tui uxorisque eius adventus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5765">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1563-06-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="248">Latein</language>
				<language ident="de" usage="752">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5765!Autograph!00%20E_II_342__fol__463_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5765/Autograph/00 E_II_342__fol__463_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5765!Autograph!01%20E_II_342__fol__463_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5765/Autograph/01 E_II_342__fol__463_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5765!Autograph!02%20E_II_342__fol__464_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5765/Autograph/02 E_II_342__fol__464_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5765!Autograph!03%20E_II_342__fol__464_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5765/Autograph/03 E_II_342__fol__464_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratissimus nobis omnibus fuit <persName ref="p2041">Blasii</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p2041">Blasius Marcuard</persName>.</note> tui uxorisque eius adventus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Praesentia eius charum antea chariorem nunc reddidit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Benedixit sane tibi dominus, qui talem dederit generum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nos illis et tibi tuisque omnia felicia imprecamur utque perpetuo vobis pergat benedicere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">De rebus <placeName ref="l832">Galliae</placeName> heri scribebantur eadem propemodum, quae ad te sunt perscripta, nisi quod tuis hoc novi accessit, quod <placeName ref="l378">Parisienses</placeName> regi dederunt ter centena millia francorum; qua re impetrarunt, quod nullus admittetur porro in iudicium vel officium, nisi intret <placeName ref="l425">Romanae</placeName> sedis incolumitatem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Inde intelligo manum domini super <placeName ref="l832">Galliam</placeName> adhuc esse extentam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Additur et hoc: Si venisset in aulam <persName>Admiraldus</persName>, insidiae erant structae et coniectae in eum manus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Prudenter ergo et deo quidem<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">quidem <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> protectore usus declinavit alio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Monere hic dicitur praefectum <placeName ref="l301">Lugdunensem</placeName>, ne tradat civitatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Dicitur <persName>Admiraldus</persName> esse cum Conestablio, qui et ipse discessit ex aula.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Videntur enim novi esse <persName>Guysii</persName>, qui vindicant sibi regiam in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> authoritatem et potestatem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominus misereatur <placeName ref="l832">Galliae</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">So vil nun üwern handel belangt, kan ich nitt sähen, das es der leer und kylchen nutz sye, das ir üch ynlegind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Dann wie es hernach fallt, und sonders, so es fält, so ligt alle schuld uff üch, und wird dann dardurch die leer veracht und verhasset, dass ir der kylchen nitt vil me nütz sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Ich lassen mich hie in glychen fälen schlächt nitt ynwätten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">einspannen.</note>, wiewol man allwäg lüth findt, die da meynend, die prediger söllind herus fallen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Doch diewyl unser ampt eben wyt reicht und vil erforderet, muͤssend wir ouch thuͦn das rächt und dardurch der warheit und dem rächten bygestanden<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">was recht ist und wodurch Wahrheit und Recht gestärkt werden.</note> und die kylch in guͦtem erbuwen werde, ouch das böß so vil müglich abgewendt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Da so mögend ir ampts halb und zuͦ guͦtem der sach immerdar daruff tringen, dass man uff friden sähe und werke und nitt uff krieg, den krieg, wo es yenen gesin mag, fliehe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Das man mitthinzuͦ trüwlich den biderben lüthen verhälffe, dass sy mögind bliben by dem glouben, und hälffe durch fridliche, gebürliche, beständige mittel etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de"><pb type="scan" next="463av"/>Und so man mitt den mittlen dahin möchte gelangen, das die 3 herrschafften möchtind by der waren religion ungefecht blyben und inen gebürlich versicheret etc., beduͤchte mich, das es wäger were, das sy widergäben dann behallten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Dann ich wol vernimm, so <placeName ref="l41">Bern</placeName> darumb [darinn?] rächten söllte, wurdes wenig gewünnen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">So man es dann mitt rächt verlieren söllte, könde man dann die armen lüth by dem glouben minder behallten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Es wurde ouch <placeName ref="l41">Bern</placeName> nitt wol können abschlahen das rächt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Oder muͤste aller <placeName ref="l862">eydg[nossen]</placeName> unwillen erwarten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Zuͦ dem sunst<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">sunst <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sy fygends gnuͦg amm hertzogen habend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Aber wo in dem artikel belangend <placeName ref="l167">Genff</placeName> die sach dahin möchte gebracht werden (alls man hofft), dass sy by dem burgrächt blyben möchtend, und ob sy ettwas schuldig dem fürsten, dass sy das leistetend und by ir fryheyt, gerächtikeit und vorab warer religion blyben möchtend, wer das nitt ab zuͦ schlahen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">So dann die gantz <placeName ref="l788">Waadt</placeName> der statt <placeName ref="l41">Bern</placeName> (ußgenommen <placeName>Newis</placeName>, doch dargägen gestellt <placeName>Vivis</placeName>, zum <placeName>Thurn</placeName>, <placeName>Nüwenstatt</placeName> und <placeName>Zilion</placeName>) möchte zuͦstan, acht ich, were es nitt ein kleins, insonders das gantz land by der waren religion zuͦ behallten, das groß by mir ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Und bedunckt mich nitt, dass es guͦt sye, dass <placeName ref="l41">Bern</placeName> sich vom <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> überreden lasse, dass man mit imm in ein pündtnuß gange und die schidung ußschlahe.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Dann söllend ir kriegen, werdent ir ein schwerren widerstand und wenig hilff haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Wöllte gott, dass die <placeName ref="l862">eydg[nossen]</placeName> nitt selbs wider üch, wenn ir billiche mittel ußschlahend, zugind.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Der hertzog hat <placeName ref="l875">Hispaniam</placeName> und <placeName ref="l834">Italiam</placeName> an der hand.</s>
					<s n="32" xml:lang="de"><placeName ref="l832">Franckrych</placeName> ist erschöppfft und zerstört.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Die fürsten werdent ettwan widerumb unversächlingen mitt einandren eins.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Denn steckend ir alein in der suppen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Und mögend nitt wüssen, wie willig die üwern zum krieg sin werdent.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Das land ist sunst erschöppfft und hat die wellt wenig oder nüt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Wie wirt man dann den krieg erhallten?</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Die statt wirt es für sich selbs nitt vermögen in die harr<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">auf die Dauer.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">So<pb type="scan" next="464r"/> dann unfal söllte darzuͦ schlahen, stadt daruff, dass ir nitt nun das nüw gewunen land möchtind schirmen, sunder wurdint das üwer verlierren, wyb und kind ins ellend richten, darzuͦ dem waren glouben ußlüthen und dem bapsthumb ynhälffen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Das und der glichen ist üch zwar wol zuͦ betrachten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Filicht sind lüth, die gern noch uff den vogthyen rych wurdint, denen der gloub nitt so nach angelägen; were zuͦ besorgen, dass dister minder glücks wurde zuͦschlahen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Und dörffend grad die selben ouch umb das kummen, das sy jetzund habend.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">So mag jetzt der <persName>hertzog</persName>, diewyl er imm vor <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> der wider empfangnen stetten imm <placeName ref="l736">Piemont</placeName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> <placeName ref="l736">Piemont</placeName> <hi>gestrichenes</hi> ...</note> halben<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">halben <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> entsitzt, in die richtung gan; hernach wäyet ein anderer lufft, so thuͦt er deren dingen keines.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Des ouch wol zuͦ gewaren.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Wenn er es dann jetzund alles abschlecht, so ist denn aber nach gestallt der sach zuͦ handlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de">So vil schrib ich uff uwer begären; bi[tt]<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note>, ir wöllind mir disen brieff wol [in]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> den üwern yngeschlossen über ettli[ch tag]<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Text beim Öffnen des Siegels beschädigt.</hi></note> widerumb zuͦschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de">Entlich ist min radt, dass ir uff kein krieg, sunder uff friden tringend.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">Mag es dann nitt gesin, dann das, so ir frid suͦchend, man üch bekriegen wil - imm namen gottes, so wirt gott aber radt und hilff thuͦn.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Der wölle üch, üwer huß, schwäher, mine liebe guͦte fründ und eerende herren, h[errn] <persName ref="p8063">schuldh[eiß] Steiger</persName> etc., <persName ref="p7451">Dießbach</persName>, <persName ref="p8018">Haller</persName>, <persName>Hag</persName> und andere in sinen gnaden erhallten.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l803">Zürych</placeName>, 11. iunii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de">Der üwer alle zyt <persName ref="p495">H. Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Orandus est absque intermissione dominus et populus ad preces hortandus, quo dominus hisce rebus difficillibus bene consulat et gubernet vel<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">vel <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> benigne etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p8018">Ioanni Hallero</persName>, fidelissimo <placeName ref="l41">Bernen[sis/-sium]</placeName> ecclesiae pastori, domino meo honorandi et fratri charissimo.</s>
					<s n="55" xml:lang="de"><placeName ref="l41">Bernn</placeName><note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Darunter Vermerk von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:</hi> Radt von des vertrags wägen mitt <placeName ref="l2478">Saffoy</placeName>. 1563.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>