<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file578" type="Brief" source="TUSTEP" n="19163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Johannes Calvin / Genf, 7. Juli 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/578</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19163" type="transcription">S. 1557</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,409 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non nostra quidem culpa factum est, ..., quod serius quam ipsi putaveramus ad te hasce damus literas.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 320ff, Nr. 1220</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,159</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,215 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1549-07-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!578!Autograph!00%20E_II_337__fol__409_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">578/Autograph/00 E_II_337__fol__409_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!578!Autograph!01%20E_II_337__fol__409_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">578/Autograph/01 E_II_337__fol__409_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!578!Autograph!02%20E_II_337__fol__410_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">578/Autograph/02 E_II_337__fol__410_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!578!Autograph!03%20E_II_337__fol__410_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">578/Autograph/03 E_II_337__fol__410_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Non nostra quidem culpa factum est, <persName ref="p540">Calvine</persName> colendissime et charissime in Domino frater, quod serius quam ipsi putaveramus ad te hasce damus literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Semel et iterum scripsimus fratribus nostris <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> ecclesiae ministris, atque hi secundo nobis responderunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ita factum est ut tardius processerit negotium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Exposuimus illis diligenter quid inter te, <persName ref="p1049">Farellum</persName> et nos sit actum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Adiunximus expositioni scriptum, in quod ab utrisque est consensum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Postulavimus et illorum in hoc consensum, aut si grave sit consentire, causas recenseant ob quas dissentiant, aut si quid mutatum additum vel sublatum cupiant, significent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Responderunt illi amice et copiose, ac, ne omnia illorum commemoremus, visum est illis scriptum hoc nostrum longius petitum habere principium, ac conclusionem non admodum necessariam et proinde improbandam multis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">in ipsis consensionis nostrae articulis nihil improbarunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">In publicationem vero aut subscriptionem nullo modo consenserun.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ac post multas caussas hanc maxime urgent: cavendum esse ne quid huic ecclesiae offundatur, cuius novitate nova excitetur commotio, idque inter eos quoturbationem consederunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Adiiciunt, non licere ipsis citra consensum magistratus in ullam publicationem consentire, ac in praesenti hoc non posse citra turbam atque motum magistratui proponi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Iam vero non putamus consultum ut quicquam publicemus illis invitis et reclamantibus, ne, dum consensum communem omnibus declarare volumus, novam dissensionem aut simultates inter nos ipsos magna cum ecclesiarum perturbatione excitemus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">neque putamus te, frater, diversum a nobis sentire, quem sensimus hactenus paci et concordiae studere ex animo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Interim non videtur committendum ut consensio illa nostra vel lateat vel abeat in spongiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cogitamus itaque de alia forma qua publicetur, idque bona cum fratrum <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> gratia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Fortassis non erit his grave consentire in publicationem, si resecetur praefacio atque epilogus, si non fiant subscriptiones, si in locum praefacionis tale quidpiam subiiciatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Scribat <persName ref="p540">Calvinus</persName> ad ministros <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae epistolam in qua exponat, esse apud exteros quibus videatur <persName ref="p540">Calvini</persName> doctrinam de sacramentis non per omnia congruere cum doctrina ministrorum <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae aliorumque per Helvetiam ministrorum: ea de causa te cum <persName ref="p1049">Farello</persName> comite <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> concessisse, ac contulisse nobiscum amicissime, iis maxime de capitibus de quibus quondam, non inter nos ipsos, sed inter nos et alios quosdam, quorum aliqui migrarunt ad Dominum, fuit controversum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In ea autem collatione, allatis et excussis utrinque sententiis nostris, deprehensum, nullam inter nos etiam hodie esse discordiam; sed quoniam multis e magna ecclesiarum utilitate futurum videatur, si etiam alii, illi inprimis qui nos dissidere arbitrantur, intelligant nos concordes esse in Domino, paratosque expositam illam veritatem et confiteri publice, et pro grata nobis a Domino concessa iunctis copiis constanter defendere, conscripsisse te breve quodpiam compendium illorum duntaxat capitum de quibus fuit collatum inter nos et in quae utrinque consensum, atque illud ipsum eo potissimum consilio conscripsisse, ut aaliis quoque communicari possit fratribus, nisi intelligas id nobis fore ingratum et adversum prorsus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ad ista vero tua liceret respondere tibi in hanc fere formam: Agnoscere nos primum quidem consignata capita illa ipsa esse capita de quibus facta sit collatio: deinde agnoscere nos in illa capita consensum esse unanimiter ab utrisque, id eoque publicationem nobis non improbari, sed per nos quidem licere illa et aliis communicare fratribus, neque nos de aliis addubitare symmistis, ministris inquam ecclesiarum per <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName>, quin et ipsi haec sint approbaturi; praesertim cum ante multos annos habitae sint apud eos disputationes publice, et exhibitae ab illis, nobis quoque non reclamantibus, fidei communis confessiones, cum quibus cum haec nostra faciant, istique illis suis inhaereant, non posse eos haec nostra non amplecti et approbare per omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuum ergo iam fuerit, <persName ref="p540">Calvine</persName> frater dilectissime, nobis vel melius dare consilium, vel tuam scribere epistolam ad eam formam quam modo adumbravimus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Eam ubi miseris, praefigemus praefacionis loco declarationi consensionis, et huic mox subiungemus, clausulae aut epilogi vice, nostram epistolam tuae respondentem ad eum omnino modum quem iam delineavimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Porro illam formam novam, aut si quid melius sugesseris, rursus mittemus fratribus <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName>, tentaturi si in hanc citra subscriptionem consentire possint.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quod si consenserint, mittemus eandem et aliarum ecclesiarum ministris.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Postremo quid effecerimus tibi bona fide et mature significabimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, dilecte frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> iulii 7. anno domini 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Pastores et lectores <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la">Clarissimo viro et fidelissimo ecclesiae dei ministro D. <persName ref="p540">Ioanni Calvino</persName>, domino et fratri colendo et charo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevę</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>