<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file58" type="Brief" source="HBBW-21" n="18333">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wigand Happel an Bullinger, [Marburg, zwischen Ende Januar und dem 8. Februar 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548),bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348, 367 (Siegelabdruck)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1456">Happel</persName> hofft, dass Bullinger sein vor etwa vier Monaten abgeschicktes Schreiben [<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061] erhalten hat. <persName ref="p1055">Martin Frecht</persName>, der Vorsteher der <placeName ref="l513">Ulmer</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Kirche</note>, sollte es nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> weiterleiten.</p>
							<p xml:id="regest2">In dem Brief hatte er Bullinger darum gebeten, dass man ihm den [geschuldeten] Betrag ausbezahle, den er den Zürcher Studenten<note type="entity">N.N., Studenten aus bzw. in <placeName ref="l587">Zürich</placeName></note> in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> geliehen hatte. Wenn man den Betrag aber stattdessen den [in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> studierenden] jungen Leuten<note type="entity">N.N., Studenten aus Wetter</note> aus Wetter<note type="entity">Wetter</note> [Johannes<note type="entity">Vulteius, Johannes</note> und Justus Vulteius<note type="entity">Vulteius, Justus</note>] aushändigt, möge Bullinger dies der Familie der Wetteraner<note type="entity">Wetter</note> mit einem Brief quittieren. So könnte <persName ref="p1456">Happel</persName> von dieser sein Geld bald zurückerhalten. Denn bisher hat er nur 40 Gulden erhalten. Die ausstehenden 34 Gulden sowie weitere viereinhalb Batzen und vier Weißpfennige kann er [ohne die Quittung] aber kaum von der zahlungsunwilligen [Vulteius-Familie] verlangen, weil die Auszahlung an die jungen Leute aus Wetter<note type="entity">Wetter</note> bisher nicht bestätigt wurde. Wie <persName ref="p1456">Happel</persName> aus einem nur an ihm gerichteten Brief von [Johannes] Fabricius [Montanus]<note type="entity">Fabricius Montanus, Johannes</note> weiß, wurde den Studenten<note type="entity">N.N., Studenten aus Wetter</note> aus Wetter<note type="entity">Wetter</note> schon ein Teil des ihm geschuldeten Geldes ausbezahlt, einen weiteren sollen sie in Kürze bekommen. Um wie viel es sich aber handelt, vermerkte Fabricius nicht. Weil sich die Angehörigen der Vulteius-Brüder auf das Schreiben von Fabricius jedoch nicht verlassen können, weigern sie sich, <persName ref="p1456">Happel</persName> den restlichen Betrag auszubezahlen. Für den Fall, dass <persName ref="p1456">Happels</persName> letzter Brief mit seinem Anliegen Bullinger nie erreicht haben sollte, ist Bullinger entschuldigt, und auch dann, wenn <persName ref="p1456">Happel</persName> an der anstehenden Frühjahrsmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> [in Frankfurt] nicht ausbezahlt werden sollte. Allerdings könnte es ja auch sein (was <persName ref="p1456">Happel</persName> den Zürcher Studenten<note type="entity">N.N., Studenten aus bzw. in <placeName ref="l587">Zürich</placeName></note> jedoch nicht unterstellen möchte), dass diese ihre Schuld aufgrund ihrer Armut nicht sofort begleichen können, Bullinger gegenüber aber trotzdem vorgeben, <persName ref="p1456">Happel</persName> ausbezahlt zu haben.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p1456">Happels</persName> letztem Brief lagen die gedruckten antipaulinischen Thesen<note type="entity"><persName ref="p3138">Thamer, Theobald</persName>, De fide, quae per dilectionem operatur, disputatio prima (1547)</note> von <persName ref="p3138">Theobald Thamer</persName> bei, die dieser immer noch ausdauernd und bissig verteidigt. <persName ref="p3138">Thamer</persName> hat ein ganzes Buch<note type="entity"><persName ref="p3138">Thamer, Theobald</persName>, Warhafftiger Beriecht (1552)</note> über die Angelegenheit verfasst und will es nun veröffentlichen, sofern die <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Kirchenleitung dies gestattet. Letztendlich ist er ein Heuchler und Schwärmer, dessen Absetzung und Ausschluss aus der <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Kirche</note> jeder vernünftige Mann fordert. Doch das ist ohne Zustimmung des [gefangenen] Landgrafen Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> unmöglich! <persName ref="p3138">Thamer</persName> ist aus <placeName ref="l244">Kassel</placeName> wieder nach <placeName ref="l311">Marburg</placeName> zurückgekehrt, und verhält sich ganz wie zuvor.</p>
							<p xml:id="regest4">Angesichts der schweren Zeit gedeiht die <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Universität<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Universität</note> wieder recht gut. Soweit <persName ref="p1456">Happel</persName> weiß, droht ihr auch keine Gefahr. Daher können die Zürcher<note type="entity"><placeName ref="l587">Zurich</placeName></note> durchaus [wieder] Studenten dorthin schicken, zumal nun auch alles günstiger geworden ist. Wenn es dazu käme, stünde <persName ref="p1456">Happel</persName> ihnen zu Diensten und würde darauf auch darauf achten, dass sie nur die nötigsten Bücher und Kleider erwerben und demzufolge viel weniger [als die vorherigen Zürcher Studenten<note type="entity">N.N., Studenten aus bzw. in <placeName ref="l587">Zürich</placeName></note>] ausgeben. Das gelänge besonders gut, wenn sie bei ihm untergebracht würden, was sich sehr gut einrichten ließe.</p>
							<p xml:id="regest5">Davon abgesehen hat <persName ref="p1456">Happel</persName> nichts zu berichten. Bullinger möge ihm verzeihen, sollte ihm in der Eile ein Fehler unterlaufen sein.</p>
							<p xml:id="regest6">Gute Wünsche für Bullinger und seine ganze Familie<note type="entity">Bullinger</note>. Grüße an <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName>, <persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p1283">Konrad Gessner</persName>, <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName>, <persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName><note type="entity">Werdmueller, Otto, Im Gruß</note> und alle andere [Pfarrer und Gelehrten]<note type="entity"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>, Pfarrer, Im Gruß</note>.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/58">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1456" cert="high">Wigand Happel</persName>
					<placeName ref="l311" cert="low"/>
					<date notBefore="1548-01" notAfter="1548-02" cert="high">zwischen Ende Januar und dem 8. Februar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!58!Autograph!00%20E_II_348__fol__367_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">58/Autograph/00 E_II_348__fol__367_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!58!Autograph!01%20E_II_348__fol__367_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">58/Autograph/01 E_II_348__fol__367_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Davon ausgehend, dass es sich bei dem unten in Z. <ref source="zl18333-4A" target="zl18333-4E" type="zl">18333</ref> erwähnten Brief um <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061 handelt, kann der vorliegende Brief auf den Zeitraum von Ende Januar bis Mitte März 1548 datiert werden. Durch <persName ref="p1456">Happels</persName> Verweis auf die Frankfurter Buchmesse (s. unten Z. <ref source="zl18333-1A" target="zl18333-1E" type="zl">18333</ref>) kann dies präzisiert werden. Da <persName ref="p1456">Happel</persName> offensichtlich wünschte, dass ihm Geld durch einen zur Frankfurter Messe reisenden Zürcher Buchhändler ausgezahlt werde (s. unten <ref target="fn18333-3" type="fn">fn18333-3</ref>), muss der vorliegende Brief rechtzeitig aus <placeName ref="l311">Marburg</placeName> abgeschickt worden sein. Für die Reise von ebendort nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> sind etwa zwei Wochen zu veranschlagen; für die Reise des Zürcher Buchhändlers zur Frankfurter Messe etwa zehn Tage. Hieraus ergibt sich, dass <persName ref="p1456">Happel</persName> den vorliegenden Brief kaum nach dem 8. Februar abgeschickt haben kann.<ptr target="fn18333-1" type="zfn"/></note>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la"><ptr target="zl18333-4A" type="zzl"/>Scripsi ante menses 4<ptr target="zl18333-4E" type="zzl"/> tuae humanitati,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gemeint ist der Brief <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061; vgl. oben <ref target="fn18333-1" type="fn">fn18333-1</ref>. - Auf welchem Weg das Schreiben von <placeName ref="l311">Marburg</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> geschickt wurde, war bisher unbekannt.</note> vir ornatissime, easque literas curavi pervenire ad manus d. <persName ref="p1055">Frechti</persName>, <placeName ref="l513">Ulmensis</placeName> ecclesiae<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Kirche</note> antistitis<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> antistiti.</note>, ut per hunc ad te <placeName ref="l513">Ulma</placeName> <placeName ref="l587">Tygurum</placeName> transmitterentur, speroque tibi redditas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Continebatur autem iis petitio,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061,52-64.</note> ut dignareris aliquam mihi locare operam in promovenda mihi aut iuvenibus <persName ref="p8494">Veteranis</persName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Gemeint sind die aus Wetter<note type="entity">Wetter</note> (Hessen) stammenden Brüder Johannes<note type="entity">Vulteius, Johannes</note> und Justus Vulteius<note type="entity">Vulteius, Justus</note>, die 1547 in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> studiert hatten. Zur Abfassungszeit des vorliegenden Briefes hatten die Brüder <placeName ref="l587">Zürich</placeName> vermutlich bereits verlassen, was <persName ref="p1456">Happel</persName> offensichtlich nicht wusste; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, 72f; Nr. 2887, Anm. 13 und 14.</note> nomine meo ac procuranda solutione,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="p1456">Happel</persName> hatte den Zürcher Studenten Johannes Fabricius (Schmid) Montanus<note type="entity">Fabricius Montanus, Johannes</note>, Heinrich Hindermann (Opisander)<note type="entity">Hindermann (Opisander), Heinrich</note>, Hans Rudolf Funk<note type="entity">Funk, Hans Rudolf</note> und Karl Schweninger<note type="entity">Schweninger, Karl</note> während ihres Studienaufenthaltes in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> ein Darlehen von insgesamt 74 Gulden, 4 ½ Batzen und 2 Weißpfennigen gewährt. Er hatte Bullinger gebeten, die geschuldete Summe bei den drei Studenten nach ihrer Heimkehr zurückzufordern und den beiden in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> studierenden Vulteius-Brüdern<note type="entity">Vulteius, Johannes</note><note type="entity">Vulteius, Justus</note> aus Wetter<note type="entity">Wetter</note> auszuhändigen. Die Schulden sollten damit auf die Familie der Brüder übergehen, von denen <persName ref="p1456">Happel</persName> sein Geld leichter zurückzuerhalten gedachte. Hierzu hatte er von Bullinger einen Beleg über die Auszahlung an die Brüder in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erbeten. Diesen hatte er aber bis anhin noch nicht erhalten; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 2883,3-13 und Nr. 3061,52-64.<ptr target="fn18333-2" type="zfn"/></note> eaque, si praestita esset, efficeres id per literas <persName ref="p8494">Veteranorum</persName><note type="entity">Wetter</note> amicis ipsorum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Familie der Vulteius-Brüder.<ptr target="fn18333-4" type="zfn"/></note> significari, quo ab his mihi satisfieret citius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam ab his non nisi 40 aureos<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gulden.</note> accepi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Reliquos 34 ac semiquinque bazenos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Viereinhalb Batzen.</note> et albas quatuor<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Der Unterschied mit der oben in <ref target="fn18333-4" type="fn">fn18333-4</ref> gemachten Angabe (zwei Weißbatzen) ist vermutlich mit Kursschwankungen zu erklären.</note> non potui honeste postulare ab invitis, propterea quod neque ego neque illi certiores facti sumus usque adhuc, an nostri <persName ref="p8494">Veterani</persName> iuvenes, quod mihi a iuvenibus vestris debetur, mea causa acceperint, nisi quod <persName ref="p20748">Henricus Faber</persName><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="p1456">Happel</persName> bringt hier offensichtlich die Namen von den oben in <ref target="fn18333-2" type="fn">fn18333-2</ref> genannten Johannes Fabricius<note type="entity">Fabricius Montanus, Johannes</note> und Heinrich Hindermann<note type="entity">Hindermann (Opisander), Heinrich</note> durcheinander. Sicherlich meint er Johannes Fabricius Montanus<note type="entity">Fabricius Montanus, Johannes</note>, da Hindermann<note type="entity">Hindermann (Opisander), Heinrich</note> nach seiner Rückkehr nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName> (März 1547) bereits verstorben war; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061,52-64 mit Anm. 32.</note> solus mihi soli perscripsit recepisse eos aliquam debitae mihi pecuniae partem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quantam vero non expressit, reliquam autem brevi recepturos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Verum suspectum habuere amici <persName ref="p8494">Veteranorum</persName><note type="entity">Wetter</note> scriptum illud ac propterea integram mihi solutionem praestare renuerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quamobrem, si illas priores meas ea de re literas non recepit humanitas tua, excusatum te habeo,<ptr target="zl18333-1A" type="zzl"/> ut maxime neque his nunc instantibus nundinis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist die Frankfurter Frühjahrsmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note>, die im Jahr 1548 etwa vom 3. bis zum 25. März stattfand. - Der Satz ist als indirekte Bitte zu verstehen, dass ein zur anstehenden Buchmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> reisender Zürcher Buchhändler<note type="entity"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>, Drucker und Buchhändler (s.a. Froschauer, Christoph d.Ä.; Mellis, gen. Fries, Augustin)</note> ihm den Geldbetrag überbringen möge. Er dachte hierbei sicherlich an Christoph Froschauer d.Ä.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note><ptr target="fn18333-3" type="zfn"/></note> integre mihi satisfactum sit.<ptr target="zl18333-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la">Fieri enim posset (quod tamen non ausim mihi de iuvenibus vestris polliceri), ut, cum solvere per inopiam non statim queant, affirment tamen apud vos mihi satisfactum esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Praeterea inclusae erant literis illis meis theses <persName ref="p3138">Theobaldi</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="p3138">Theobald Thamer</persName>, geb. 1502, gest. 1569, war Theologieprofessor<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Universität</note> in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> und Prediger an der dortigen Elisabethkirche<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Elisabethkirche</note>; s. <bibl>hbbw</bibl> XIV Nr. 1984, Anm. 14. - <persName ref="p3138">Thamers</persName> Thesen gegen die protestantische Rechtfertigungslehre durch den Glauben <hi rend="italic">allein</hi> war etwa zwischen dem 18. September und dem 5. Oktober 1547 in <placeName ref="l311">Marburg</placeName> als Einblattdruck unter dem Titel «De fide, quae per dilectionem operatur, disputatio prima contra eos, qui secundam tabulam a prima sicut coelum a terra separent»<note type="entity"><persName ref="p3138">Thamer, Theobald</persName>, De fide, quae per dilectionem operatur, disputatio prima (1547)</note> erschienen. <persName ref="p3138">Thamer</persName> wurde daraufhin in <placeName ref="l244">Kassel</placeName> von den landgräflichen Räten<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Räte</note> verhört. Er verteidigte seine Kritik an der <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherischen Rechtfertigungslehre und erklärte sogar, dass er allein durch seine wahre Bußpredigt die Befreiung des seit seinem Fußfall vor Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> gefangenen Landgrafen Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Gefangenschaft</note> bewirken und die Streitigkeiten der Lutheraner beenden könnte; s.<bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3061,1-12 und 35-51; Karl Wilhelm Hermann <bibl><author>Hochhuth</author></bibl>, <persName ref="p3138">Theobald Thamer</persName> und Landgraf Philipp, in: Zeitschrift für die historische Theologie, NF XXV, 1861, S. 201.</note> nostri antipaulinae excusae, quas adhuc usque pertinacissime ut similes alias defendit et mordicus tuetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Integrum ea de re conscripsit librum et cupit in lucem ędere,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p3138">Thamers</persName> «Warhafftiger Beriecht von den iniurien und Lästerungen, welche ihme [d.h. <persName ref="p3138">Thamer</persName>] die <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherischen deßhalb falsch und unchristlich zumessen»<note type="entity"><persName ref="p3138">Thamer, Theobald</persName>, Warhafftiger Beriecht (1552)</note> erschien 1552 ohne Druckangabe (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+T+685">T685</ref>). Aus dem vorliegenden Brief wird ersichtlich, dass er eine vorläufige Fassung der Schrift bereits vier Jahre zuvor veröffentlichen wollte.</note> si id impetrare possit a proceribus ecclesiae nostrae<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Kirche</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Summa schwermerus est insigniter hypocrisi instructus et munitus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ex cordatis viris nemo est, quod sciam, qui non cuperet eum ministerio <ptr target="fa18333-1" type="range_start"/><note xml:id="fnc" type="footnote" target="fa18333-1" n="c"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>et albo<ptr target="fa18333-1-E" type="range_end"/> ecclesiae nostrę<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Kirche</note> exclusum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed absque consensu nostri illustrissimi principis<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige</note> id fieri nequit.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Landgraf Philipp von Hessen misstraute den Wittenbergern<note type="entity">Wittenberg</note> und untersagte die von seinen eigenen Räten<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Räte</note> vorgeschlagene Reise <persName ref="p3138">Thamers</persName> zu Melanchthon<note type="entity">Melanchthon, Philipp</note> entschieden; s. <bibl><author>Hochhuth</author></bibl>, aaO, S. 201.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Rediit <placeName ref="l244">Cassellis</placeName> huc et agit veterem <persName ref="p3138">Theobaldum</persName>.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="p3138">Thamer</persName> wurde die Rückreise nach <placeName ref="l311">Marburg</placeName> unter der Bedingung gestattet, sich nicht wieder gegen die <note type="entity">Luther, Martin, Lutherische Lehre</note>lutherische Lehre zu äußern. Nach kurzer Zeit verstieß er jedoch abermals mit einer Predigt gegen die Auflage und geriet in einen Rechtshandel; s. <bibl><author>Hochhuth</author></bibl>, aaO, S. 201f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Schola nostra<note type="entity"><placeName ref="l311">Marburg</placeName>, Universität</note> cępit rursum florere satis pro temporum horum iniuria,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Infolge des Schmalkaldischen Krieges<note type="entity">Deutschland, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547)</note> ging die Zahl der Studenten an der Universität <placeName ref="l311">Marburg</placeName> stark zurück; s. Wilhelm Martin <bibl><author>Becker</author></bibl>, Die <placeName ref="l311">Marburger</placeName> Studentenschaft unter der Regierung des Landgrafen Philipp. Eine historische Skizze, in: Philipp der Grossmütige. Beiträge zur Geschichte seines Lebens und seiner Zeit, <placeName ref="l311">Marburg</placeName> 1904, S. 337f. - Noch im September 1547 hatte <persName ref="p1456">Happel</persName> den Zürchern davon abgeraten, weitere Studenten nach <placeName ref="l311">Marburg</placeName> zu schicken; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3007,29-32.</note> neque quicquam certi periculi imminet, quod sciam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quamobrem non desuaserim, si vobis ita videatur, plures ad nos transmittere iuvenes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod ad me attinet, polliceor vobis omnem meam operam, studium atque fidem.<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="p1456">Happel</persName> hätte gerne Zürcher Studenten<note type="entity">N.N., Studenten aus bzw. in <placeName ref="l587">Zürich</placeName></note> bei sich aufgenommen und deren Studium betreut, sofern die Zürcher<note type="entity"><placeName ref="l587">Zurich</placeName></note> für die dabei entstehenden Kosten aufkommen würden; s. <bibl>hbbw</bibl> XX, Nr. 3007,33-46.</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la">Viliori nunc praetio emuntur omnia, ac si mihi ita commendentur, efficiam, ut non nisi necessarios libros et vestes sibi comparent atque longe minus insumant, praesertim, si mihi cohabitent, ut nunc<pb type="scan" next="367r"/> commode poterunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Praeterea, quod scribam, nihil est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Rogo igitur, boni consulas, quae mihi per temporis angustiam obiter exciderunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale cum tota familia tua<note type="entity">Bullinger</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine mihi observantissimos et reverendos viros d. <persName ref="p8127">Chunradum Pellicanum</persName>, <persName ref="p8171">Theodorum Bibliandrum</persName>, <persName ref="p1283">Gesnerum</persName>, <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p8459">Otthonem</persName><note type="entity">Werdmueller, Otto, Im Gruß</note><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="p8459">Otto Werdmüller</persName>.</note> et reliquos omnes bonos viros<note type="entity"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>, Pfarrer, Im Gruß</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="23" xml:lang="la">Tuae celsitudini addictissimus <persName ref="p1456">Wigand Happel</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, <placeName ref="l587">Tygurinae</placeName> ecclesiae antistiti dignissimo, domino et pręceptori suo sancta fide colendo.</s>
					<s n="25" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>