<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5811" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="33093">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gregor (Grzegorz) Pauli (Pawel) / Krakau an Heinrich Bullinger, Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Josias Simler (Simmler), Johannes Wolf / Zürich, 20. Juli 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,207-209a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Doleo ecclesias nostrae turbari quorundam male sanis consiliis, ad quam rem vestris quoque scriptis adiutos esse satis scio.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», 197-202, Nr. 297</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 255, 259</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Wotschke, Polen 208</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wotschke, Thretius 36; L. Hein, HB + Kleinpolen 99, 102, 104</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5811">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8493" cert="high"/>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1563-07-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p8442" cert="high"/>
					<persName ref="p3988" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5812"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5810"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5513"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5513"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5811%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__207_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5811/Autograph/00 E_II_367__S__207_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5811%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__208_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5811/Autograph/01 E_II_367__S__208_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5811%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__209_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5811/Autograph/02 E_II_367__S__209_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5811%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__209_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5811/Autograph/03 E_II_367__S__209_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Doleo ecclesias nostras turbari quorundam male sanis consiliis, ad quam rem vestris quoque scriptis adiutos esse satis scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Admonueram vos ante binis literis, ut hanc rem exactius intueremini, sed me nihil profecisse animadverto, postquam dei veritas a vobis condemnatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tabula mea, quam edidi sumptam ex puris fontibus verbi dei, Arianismi accusatur, sed quam merito vos videbitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego sane coram deo et patre domini nostri Iesu Christi nihil Arianum in ea esse certo scio et credo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non nititur enim ullo alio fundamento nisi ipso dei verbo certo et infallibili, illam ex scripturis de verbo ad verbum excerptis consarcinavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Arii haeresis fuit, qua negabat unum deum esse patrem Iesu Christi vere, quia eum ille unus deus non genuerit ex se filium, sed ex non entibus fecerit, pater esse vere negatus est ab illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hinc contra illum editum est symbolum <persName type="auto_name">Nicęnum</persName>, ubi dicitur: "Credimus in unum deum patrem omnipotentem", et cum hoc fundamentum fidei negavit, simul et unum d. Iesum Christum filium dei unigenitum deum verum de deo vero abolevit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Unde enim vere esse filius dei potuit, cum deus pater eum vere genuisse negatus est?<note type="margin">dazu a.R.: "Qui non genitus est ex deo, filius dei non est, ut qui non genitus est ex <persName type="auto_name">Adamo</persName> homo, filius hominis non est."</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quomodo autem deus verus ex deo vero credi ab illo potuit, qui illum deum eius patrem vere genuisse concedere noluit?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hinc quoque contra eundem <persName type="auto_name">Arium</persName> conclusum fuit symbolo Nicęno, ut non tantum in unum deum patrem crederetur, sed etiam in unum dominum Iesum Christum, filium dei, deum verum de vero deo eiusdem naturae cum suo patre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quis vero diversitatem naturae in deo patre et eius filio statuet, qui vere filium dei genitum ex deo patre et non aliunde confitetur?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si est eiusdem naturae nobiscum filius dei ex homine vero genitus homo, an ex deo deus genitus diversae naturae esse Christus poterit?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tres sunt unius naturae seu deitatis, et isti tres nunquam sunt unus, sed semper tres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Natura seu deitas, quae una est, in tribus est, non in uno tantum atque ita non unus est unius naturae, quae natura cum una sit, nunquam nos eam vel discerpimus vel tres facimus, sed istos tres, qui sunt eiusdem naturae, tres tres semper esse dicimus et credimus et ita eos numeramus cum Paulo: "Unum deum patrem, unum dei filium et deum ex deo genitum, unum spriritum sanctum."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Una deitas seu natura illorum non est unus deus, sed est unius dei patris, unius filii dei et unius spiritus sancti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Unus deus est pater, et deitas non est pater, sed est patris, ita una deitas est filii, quę et patris, sed deitas non est filius, ut humanitas Christi non est homo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Pater</persName> habet deitatem, sed deum<note type="misc">deam!</note> non dicitur habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Christus est filius dei non deitatis, quam etiam <persName type="auto_name">Simlerus</persName> negat generare atque ita nec patrem nec filium esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deus enim pater non deitas genuit ex se filium deum non deitatem, quę filius non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Una deitas est trium, non est tamen ullus deus trium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic filius dei humanitatem habet nobiscum commonem, non tamen hominem habere dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ut est eiusdem naturae cum patre, qua cum illo unum est, ita est eiusdem naturae nobiscum, qua nobiscum quoque unitus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Unde quoque hoc mediatore contenti sumus ut perfecto, qui a terra in cęlum a nobis hominibus usque ad deum patrem pertingit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deitas seu natura divina et humanitas sunt contenta et possessa, non sunt ipsa, qui ea habet, sed ipsius sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Deus autem per se exsistit, ipse deitatem seu divinam naturam habet, ut et filius dei deitatem et humanitatem seu naturam utranque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ipse autem nec deitas nec humanitas est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hic errat <persName type="auto_name">Stancar</persName> et, qui eum sequuntur, quod unam deitatem trium statuentes unum esse deum abolent unum deum patrem prophetis, Christo et apostolis declamatum et unum quoque dei filium deum ex deo genitum, quorum uterque ista deitas non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare nec mediatorem habent, nisi hominem ad hunc suum deum, incarnationem negant et omnia alia offitia homini tantum tribuunt metuentes, ne pluralitas deorum sequatur vel ne iste unus deus eorum fictus incarnatus esse et mediator quoque credatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In uno enim convenire et eum, qui genuit et qui genitus est et qui mediat et ad quem mediat et qui homo factus est et qui eum ad hoc misit, homo tamen ipse non factus, difficile est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Unus iste deus sophistarum ignotus prophetis, Christo, apostolis, qui essentia vel trinus dicitur, nihil unquam genuit, filium non habet atque ita nec mediatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non creavit nos neque nos redemit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Unus enim deus pater hoc pręstitit per unigenitum filium in spiritu sancto, non misit nobis filium nec dedit nisi unus deus pater, qui eum genuit<note type="misc">... a. R.: "Non sumus baptisati in nomen eius nec ullus articulus fidei de eo extat."</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non dixit se mediatorem esse filius dei nisi ad deum patrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non invocavit ipse nisi unum deum patrem et nobis ad e ndem orationem conscribi iussit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nihil locutus est vel fecit unquam iste deus essentia vel trinus vel indefinitus, omnia enim et semper dixit et fecit unus deus pater per filium suum unigenitum in spiritu suo sancto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Deo isto, qui nihil unquam vel dixit vel operatus est, non indigemus, contenti sumus uno deo patre, creatore omnium, et uno dei filio, per quem omnia creata, et uno spiritu sancto, cuius virtute omnia vegetata et sustentata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De uno deo essentia vel in essentia vel trino nulla testimonia scripturae habemus, sed tantum de uno deo patre, qui auditus fuit in voce, et de uno dei filio, qui in carne visus et baptisatus, tum de uno spiritu sancto, qui in specie columbae descendit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Deus essentia vel indefinitus etc. nec auditus ibi nec visus nec quicquam dixit vel operatus est, per nullum prophetarum manifestatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Illum enim unum deum Israelitarum Christum suum esse patrem interpretatus est (Ioan. 8) et <persName type="auto_name">Paulus</persName>, qui fuit Israelita et Hebraice noverat, unum illum <persName type="auto_name">Iovam</persName> legis et prophetarum interpretatur esse unum deum patrem domini nostri Iesu Christi et unum quoque eius unigenitum aeterni dei ęternum filium etc. (1. Cor., 8. Eph. 2.)</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Quare iste deus novus est antichristi et sophistarum eius, quem non noverunt nec coluerunt patres nostri, ut ait <persName ref="p4616" cert="high">Daniel</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Contenti sumus hoc unico fundamento salutis a Christo posito.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Pater haec est (1) vita aeterna, ut cognoscant te (2) solum verum deum et quem misisti (3) Iesum Christum" (Joh. 17), cui symbolum apostolicum correspondet, "Credo in deum (2) patrem omnipotentem" etc. "et in Iesum (3) Christum filium eius".</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">"Credo vitam (1) ęternam."</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nihil haec differunt a se, nisi quod in principio Christus disserit de vita ęterna, hoc symbolum fidei in fine ponit, sed in uno et solo deo patre et in uno quoque Christo filio dei verbo, quod de coelo descendit et caro factum est, conveniunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sic et omnes alii loci scripturae cum istis duobus conveniunt, ut mea tabula demonstrat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">"Creditis in deum et in me credite."</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">"Deus Abraam, Isaac, patrum nostrorum glorificavit filium suum Iesum", ut cognoscamus verum deum et maneamus in filio eius in nomine patris et filii etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quicunque ergo hoc fundamentum tenet a Christo et apostolis positum et commendatum unum esse deum patrem, qui filius non sit, sed habeat filium verbum deum, quem nobis missum in mundum dedit, non dubitet se habere vitam aeternam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quicunque enim repudiatis antichristi blasphemiis simpliciter credens scripturę recipit et agnoscit unum deum patrem Iesu Christi, necessario cogitur agnoscere et unum filium dei, deum ex deo genitum, alioqui ille deus non esset pater, qui non genuerit et hinc quoque conficitur unius esse naturae utrumque et genitorem et genitum, postquam non aliunde quam ex deo deus genitus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Everso vero uno deo patre iam et filius dei deus ex deo esse non poterit, quia ut esset dei filius, ex uno illo deo patre illum gigni oportuit utque id manifestum fiat, exemplis vivis demonstrare facile est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Postquam satan evertit hoc fundamentum apud Iudaeos et <placeName type="auto_name">Turcas</placeName>, qui unum illum deum, quem fatentur, patrem esse d. Iesu Christi negant, ecce et filium dei Iesum Christum deum ex deo esse nullo modo agnoscere vel in illum credere volunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Evertit hoc fundamentum apud <persName type="auto_name">Arium</persName>, apud quem, cum ille unus deus vere pater non esset, id est, non genuisset ipse, ecce et filius dei deus verus ex deo non est, sed factura et creatura secundum eius opinionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Evertit satan hoc fundamentum apud <persName type="auto_name">Sabellium</persName>, cui unus deus trinus vel trinomius est, qui certe pater Christi non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ecce filium dei, qui deus ex deo est, amplius (ne duo dii sint) non agnoscit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Dura est illi locutio, sed non minus dura quoque et ista esse deberet, cum idem Christus dicitur esse filius hominis, id est, homo ex homine natus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sic papatus abolito uno vero deo patre varios alios deos recepit et varios mediatores, inter quos ut non erat unus ille deus, ita nec mediator fuit dei filius, verbum factum caro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Symbolum apostolicum, in quo omnia necessaria ad fidem et salutem summatim habentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">1. Fundamentum ecclesię dei et salutis:</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Credo in deum patrem omnipotentem Et in Iesum Christum filium, eius Credo et in spiritum sanctum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">2. Domus dei ecclesia:</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Credo ecclesiam catholicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">3. Privilegium domus et libertates:</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Credo remissionem peccatorum, Carnis resurrectionem, Vitam ęternam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Ubicunque hoc fundamentum est integrum, inviolatum, unus deus pater cum suo unigenito abolitus non est, ibi est ista domus dei, quę est ecclesia stans super hoc fundamento firmo prophetico et apostolico, ibi quoque et certitudo omnium tum quae ad corpus tum quae ad animam pertinent<note type="margin">dazu a.R.: Qui ordo causarum idem et affectuum seu consolationum.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Causa et fons omnium nostrarum consolationum: Credo in Iesum Christum Qui conceptus de spiritu s. natus, passus, mortuus, descendit ad inferos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tertia die resur[r]exit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ascendit ad cęlum, sedet ad dexteram... Inde venturus ad iudicandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Consolationes ex hoc fonte manantes: Hinc: Credo remissionem peccatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Carnis resur[r]ectionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vitam ęternam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Perfectio omnium et certitudo animę et corpori in vita, in morte, post mortem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Mortuus: Perfectio omnium est filius dei nobis datus a patre verbum incarnatum, quod sua conceptione, nativitate, morte sustulit peccatum nostrum, satisfecit irae dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Hinc nos credimus, quoad vivimus, remissionem peccatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Resur[r]exit: Et cum peccatum esset causa duplicis mortis, corporis scilicet et animę, utroque enim <persName type="auto_name">Adam</persName> peccavit et de utraque morte responsum tulit, "morte morieris", iam peccato sublato per Christum liberati sumus ab utraque morte et corporis, contra quam credimus nos non perituros sed resur[r]ecturos carne, cum Christus in carne nostra soluto peccato resur[r]exit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Ascendit ad cęlum: Et contra animę mortem, quę ęterna futura fuit, credimus vitam ęternam hocque ex Christo, qui sua ascensione in cęlum in carne nostra nomine nostro possedit nobis hanc vitam ęternam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Cum autem pluribus consolationibus non indigemus, omnia enim perfecta et anima et corpus et presens vita et futura ex hac fide habet, super hoc fundamento fidei stare usque in finem decernimus<note type="margin">dazu a.R.: Habent sibi aliam fidem, qui non contentus est istis.</note>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Menciuntur certe, qui de nobis aliud apud vos referunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">De tribus deitatibus nec somniamus, Christum essentiatum vel circumscriptibilem non agnoscimus et cętera diliria, cuiuscunque sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Plura tabellario properante non possum.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Hortor et obtestor per nomen dei et eius filii, dispicite diligentius ea, quae dominus nondum vobis aperuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Non dederat <persName ref="p1974" cert="high">Luthero</persName> omnia, plura <persName type="citizen_name" ref="p4091" cert="high">Zwinglio</persName>, post <persName ref="p4091" cert="high">Zwinglium</persName> plura aliis dedit, dat et nunc, cui vult.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Non uno centenario annorum antechristus suum regnum stabilivit, omnes articulos fidei corrupit et fundamentum omnium illesum ab eo putaremus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Amo vos, deus testis est mihi, pro pręceptoribus agnosco, laudem meritam tribuo, vestris scriptis delector.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Cavete, ne odio aliquorum veritatem damnetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Hortemini hic nostros ad pacem et concordiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Ne sitis ex illis exploratoribus, quos pręmisit deus in terram <placeName type="auto_name">Canaan</placeName>, qui postea ipsi territi retrovertebant populum in Aegyptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Sanate istos a serpentibus in hoc nostro deserto.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim venenati, qui tollunt illum unicum serpentem a Mose exaltatum, Christum enim filium dei, deum verum de deo vero, verbum incarnatum, unicum mediatorem nostrum ad deum patrem, abolent isto uno falso deo, qui pater Christi non est, quod facit <persName type="auto_name">Stancar</persName> et qui eum sequuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Cavete vobis a Gabaonitis, qui imponebant populo dei laceris vestibus mucido pane, etiam sub nomine dei nostri se venire dicebant et imponebant populo dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Non imponant nobis patres, vetustas, concilia etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Unus Christus sit magister, in aliis articulis nihil valebant patres et concilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam hic plerique Gabaonitae, qui vobis se amicos profitentur et nihil aliud quam ad <placeName type="citizen_name">Aegyptum</placeName> reducere conantur populum dei confessione <placeName ref="l1976" cert="high">Augustana</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Patefaciat vobis eos postea dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino, fratres honorandi, si quid in me reprehendere vultis, monete privatim, ut ego ad vos privatim scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Ego in vestris scriptis in <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> impressis traducor nominatim, respondere scripto <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Simleri</persName> cogor, quod priusquam faciam, vobis scribo et meam confessionem mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete, orate pro nostris ecclesiis, quae hic turbantur <persName type="citizen_name" ref="p3018" cert="high">Stancarico</persName> dogmate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Optarem quoque d. <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> hoc meum scriptum videre, cui ego non potui scribere nunc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Cracoviae</placeName> 20. iulii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Vester in domino frater ex animo omnia bona vobis optans <persName type="auto_name">Gregorius Paulus</persName>, minister dei et domini Iesu Christi filii eius in cętu <placeName type="auto_name">Cracoviensi</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris ecclesiae Iesu Christi fidelibus ministris Tiguri <persName type="auto_name">Henrico [Bul]lingero</persName>, <persName ref="p8011" cert="high">Rodolpho Gwaltero</persName>, <persName ref="p8442" cert="high">Iosiae Simlero</persName>, <persName type="auto_name">Wolphio</persName> etc., fratribus in d. observandis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>