<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5814" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Schenck / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], 21. Juli 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,509</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamquam tuas iam potius expectabam literas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5814">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2899" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schenck</surname>
						<forename cert="high">Matthias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Matthias_Schenck"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104178523"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1563-07-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5815"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5813"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5942"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5725"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5942"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5725"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5942"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5725"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5816"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5806"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5942"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5725"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5816"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5814%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__509_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5814/Autograph/00 E_II_346__fol__509_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5814%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__509_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5814/Autograph/01 E_II_346__fol__509_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Matthias Fabricus d. H. Bullingero,<lb/>
					nanque tuos iam potius expectabam literas quam<lb/>
					quo<lb/>
					scriberem habebam ipse, tamen iussu d. Georgii a<lb/>
					eum<lb/>
					stetten dandum aliquid ad te hoc tempore putavi, qui<lb/>
					Paedagogum iamdiu filio scio quaerat, me, ut ad aliquem vestrum<lb/>
					de eo scriberem rogavit. Ego vero neminem isthic scio<lb/>
					mei amantiorem simul et ad inserviendum Stattensi peratiorem<lb/>
					melius<lb/>
					te uno adde, qui expedire negocium et facilius<lb/>
					possit, quod huiusmodi sit, ut scias, sic habeto: filiolus<lb/>
					ille quem dixi annos natus est plus minus 10 elementum<lb/>
					linguae Latinae prima iam degustavit et Donatum bona<lb/>
					parte teneat, ei adiungere pater, constituit aequales.<lb/>
					unum fortassis aut etiam alterum eisque praeficere<lb/>
					aliquem<lb/>
					quo utanti magistro domestico. Eum non velit esse primum<lb/>
					probatis moribus et non plane rusticis, deinde literatum<lb/>
					ut, si quando opus sit, uti ipse quoque opera in nescio<lb/>
					quibus rebus suis hominibus docto non indignis possit, ad quam rem<lb/>
					cum iudicio sit opus, quemadmodum in instituendo filio<lb/>
					autoritate, maiusculum sibi mitti, velit hoc est 24. annis<lb/>
					nonnullo minorem. Qualem cum deesse vobis non putem<lb/>
					gratum utrique praesertim vero ipsi d. Georgio fereris,<lb/>
					unum aliquem ex illis ad nos quam primum miseris. stipendium<lb/>
					illi dabitur eruditione diligentia ac fide sua dignum sic neque<lb/>
					in sumptui in erudiendo filio ulli parcit aut erga homines<lb/>
					literatos, quos facit maximi, est, restrictior. Si quid forte<lb/>
					desiderabit, in eo, qui tuo consilio huc se contulerit, ut eius<lb/>
					opera minus uti libenter, tamen non ita spem, prout sua<lb/>
					liberalitate tractatum dimittit, ut susceptae ad nos profectio<lb/>
					suis poenitere cum non facile possit. Reliqua (neque enim<lb/>
					perscribere singula, quis facile queat) tuae prudentiae permitto.<lb/>
					atque adeo rem omnem rogans, observans, ut, quod ageritis<lb/>
					ad nos quam primum perscribas, imo iuvenem ipsum, si quem<lb/>
					talem habet huc mittas. Cieit id nobis valde gratum.<lb/>
					peste nihil erit ei periculi, cum quod molesta admodum nobis<lb/>
					non est, sed leviter tantum hactenus quidem serpit, tum quod d.<lb/>
					Gregius iamdudum in arcem suam Becksteineng cum familia concordia<lb/>
					cessit.<lb/>
					Eberus de ubiquitate, quid sentiat, a scire te<lb/>
					Quid vero nostri illi sint superiore anno diceret.<lb/>
					error,<lb/>
					et apertis sermonibus usurpare te non fugit. Vigilet<lb/>
					et soliti<lb/>
					praesentiam Christi in coena subsistere, illa (ubigitate&#8220;, oro)<lb/>
					Vor alein<lb/>
					collac ipsa non posse. Hoc te meminisse velim et commemodum<lb/>
					cum occasio dabitur; ita enim suis eos telis confodies. Maiorum<lb/>
					ut vocant propositionem concionatores Augustani atque adeo<lb/>
					Brentius et Pachimonius suppeditationem contionatores. Amorem,<lb/>
					d.
					Augustinus,<lb/>
					Si humanitas vel humana Christi natura non est, ubique non est<lb/>
					in coena. Eberius. Sed ubique non est,<lb/>
					Habeo Sebastiani Heiden Nurenbergensis, olim dum viveret ludum<lb/>
					dimagistri, viri plane boni cuique magna fuit cum suis concionatoribus<lb/>
					concertatio de coena domini sentiam sit ab ipso paulo<lb/>
					ante quam diem obiret suum literis consignatam, cum nostra<lb/>
					sentientem; nam aliquando mittere tibi decrevi, cum commodo<lb/>
					se mihi obtulerit mittendi occasio. Nunc addere plura<lb/>
					non possum. Tu vale meque omnia generisque tuis cum<lb/>
					d. Gvalthero, Wolfio et Frisio meis verbis. Salutat<lb/>
					te sumptus Hoscerus noster. Augustae 21. iulii anno 1563.<lb/>
					quanquam in periculo non ita magno pestis possamur (neque<lb/>
					hactenus ulla septimana ultra 23 nobis abstulit), tamen cum<lb/>
					neque absque eo, si sit, nobis constat, quid de nobis facturus sit<lb/>
					dominus te rogo, ut vota pro me meisque nobisque omnibus facere<lb/>
					Bullingere,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>