<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5815" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Laurentius Zemlin(us) / Leipzig AN Heinrich Bullinger, 22. Juli 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,346</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi subvereor ... ne dum toties atque ita audacter ad tuam excellentiam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5815">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8293" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zemlin(us)</surname>
						<forename cert="high">Laurentius</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l284" cert="high"><orig>Leipzig</orig></placeName>
					<date when="1563-07-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5816"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5814"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5855"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5730"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5855"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5855"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5730"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5816"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5806"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5855"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5730"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5816"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5806"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5815%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_346_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5815/Autograph/00 Ms_F_40_346_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5815%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_346_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5815/Autograph/01 Ms_F_40_346_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5815%2FAutograph%2F02%20Ms_F_40_346_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5815/Autograph/02 Ms_F_40_346_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5815%2FAutograph%2F03%20Ms_F_40_346_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5815/Autograph/03 Ms_F_40_346_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					15. q.<lb/>
					Etsi subvereor, vir omnium longe observantissime, paterque multo charissime<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					ne, dum toties atque ita audacter ad tuam excellentiam meas mitto, concordiam<lb/>
					de eorum et voluntatem tuam faciam, tamen quia alia ex parte scio tuam<lb/>
					praestantiam, pro eo, quo me complecti dignatur amore meis honestis voluptatibus<lb/>
					carere nolle, quas ego tunc potissimum capio, dum saepius tuam humanitatem<lb/>
					literis compello, ideo nullas occasiones nullosque tabellarios, per quos commode cura,<lb/>
					negligo. Ternas de itinere ad tuam misi excellentiam, unicas etiam<lb/>
					persia 14. iunii exaratas per nostrum illum hostum tabellionem illustrissimi, illum<lb/>
					Landgravii Hessiae ducis. Has etiam famulis filii illustrissimi ducitis Radzivilii,<lb/>
					pietatim Vilneum, quorum viginti ipsum Basileam usque comitati sunt, concensi.<lb/>
					Iam autem iure optimo pro tot beneficiis tuis ac tanta benevolentia, iterum tuae<lb/>
					cellentiae gratias agerem; referre enim meae non est tenuitatis; verum cum disertissimus<lb/>
					etiam nemo pro dignitate id prolixa quavis oratione praestaret, ego ne, quem<lb/>
					et ipsa deficiunt verba brevi epistolio efficere conabor? Quare tu vir omnium<lb/>
					ac pater longe colendissime, pro tuo singulari in me amore, promovere<lb/>
					optissimum meam, tuique observantissimum animum, boni et aequi, ut consulas, etiam<lb/>
					atque etiam vehementissime a tua excellentia peto, quem alioqui beneficios<lb/>
					susceptorum significatissimum, tuam excellentiam pro singulari prudentia et<lb/>
					pietate perspexisse minime dubito, ac porro nidus gratissimo gratiorem fore<lb/>
					velim tuae excellentiae sit persuasum. Denique, in quibus intelligeret, tua excellentia<lb/>
					me sibi gratificari vel inservire posse obnixe peto tua excellentia,<lb/>
					liberrime iniungere dignetur. Scio equidem tuam excellentiam ubique locorum<lb/>
					plurimos habere viros et quidem in expediendis maximis quibusque nepotiis alacubi<lb/>
					quibus cum minime conferri sum dignus, at ego, qui non ex relatis aut<lb/>
					dubia oratione aliquorum habeam, sed ipsa experientia indubitato teste sciam,<lb/>
					tuam excellentiam me non vulgari prosequi amore, non dubito, inquam, quin<lb/>
					animum meum gaudio explendi causa aliquid parvi graviora interea graviter<lb/>
					oribus procurantibus rogatus venerandus pater sua causa suum Laurentium<lb/>
					exequi iubeat. De nobis satis incolumes dei beneficio hic valemus<lb/>
					Literorum plane nichil a magnifico domino Cribonostri accepimus, et ita quaesit<lb/>
					eius voluntas ignoramus, num videlicet nos hic diutius manere patiatur,<lb/>
					aut alio proficisci iubeat. Victum etsi magno hic emimus, singuli enim<lb/>
					singulis septimanis numeramus florenum, tamen commoditas hospicii et precium,<lb/>
					si cum aliis hospiciis confertur, non est, quae merito de caritate conqueramur,
					Maximus hic omnis generis frugum speratur, provener hoc anno proventus, modo<lb/>
					dominus durabilem, donet serenitatem, quo et sata maturiora et salubriora<lb/>
					metentur, alioqui tribus fere mensibus integris hic placebat, unde etiam magna<lb/>
					inaudatio et diuturna fluminum non parum dedit damni gratis praesertim. Ego<lb/>
					autem longe graviora ex his sequutura comitio. Certum est nostrum regem Polonius<lb/>
					habere satis magnas et bene instructas copias stipendio conscriptas vel collectas<lb/>
					quarum partem contra regem Svetiae in Livoniam mittit, partem in Messiah<lb/>
					ipsemet ducit. Fertur tamen Svetiae regem cum nostro iam iniisse foedus: "In Polonem<lb/>
					nos nobiles expeditio generalis nulla est facta, qui alioqui suis impensis more nostro<lb/>
					Helvetiorum, bellum gerere teneuntur, etsi ad quadragnita millia nihilominus<lb/>
					volonorum stipendio accepto sunt profecti. In alio exercitu Lithiani cum<lb/>
					Rutenis erunt. Poloczuo etiam nondum fuisset castrum, nisi is, in quo potissimo<lb/>
					debebat esse fides, praefectus nempe exercitus prodidisset. Quis autem ille sit<lb/>
					ex quopiam alio tua audiet excell. At quia ex fidelium numero fuit, non parvum certe<lb/>
					ecclesiis ibi congregatis infligitur et scandatum orietur. Item dominus<lb/>
					Christus Tretius pridie cal. Iulii Lypsia iterum Marpurgum rediit, inde vero<lb/>
					Heyldelbergam et in alia fortassis loca suo more discurret. Huius vero ipsius<lb/>
					propositi causa penitus me latet. Quicquid autem est, valde timeo, ne ista eius<lb/>
					sanctatio aut mora aliquid offensionis apud infirmos praesertim in Polonia<lb/>
					pariat, qui, ut novit, tua excessariis adventum eius satis diu praestolabantur,<lb/>
					Cum hominem a proposito debortari conarer, moleste tulit sibique optime constaretur.<lb/>
					istuis propositi rationes dicebat. Dominus illi adsit. Ego etiam mihi pater<lb/>
					inter tot monstro earum opinionum sectatores charissimis a tua excellentia descriptis libris<lb/>
					magis ac magis oblector. Sunt praeterea docti hic non pauci viri et invenerit<lb/>
					plurimi, amatores verae doctrinae de sacramentis, inter quos est etiam ipse<lb/>
					habentur. Deo enim Christo, etiam post resurrectionem, quem contra ubiquistas acerrimaeque<lb/>
					in Christo, etiam post resurrectionem contra ubiquistas acerri me<lb/>
					vale sentiunt.<lb/>
					oppugnat et in lectionibus publice maximo zelo pietatis commotus, toties iam me praesertim<lb/>
					ex patribus et domini Philippi Abelicis scriptis veluti tormentis demolitur, cum<lb/>
					qua autem Pefingeri et similium gratia, nondum satis michi constat. Libri etiam<lb/>
					S.<lb/>
					Zvinglianorum palam et libere sunt. Haec si reliquorum doctissimorum ibi<lb/>
					virorum et mihi perpetuo colendissimorum cognitione digna videbuntur, ego<lb/>
					enim fretus amore plane paterno tu&#281; excellentiae omnia libere et familiariter<lb/>
					ut filius, perscribo, ipsis tua excellentia communicare dignabitur, et ex me quam
					1546.<lb/>
					officiosissime salutabit, praesertim vero venerandum senem deum Iohannem<lb/>
					pellis fratrem tuae excellentiae, deinde venerabiles viros ac doctissimos dominum<lb/>
					Gvaltherum, dominum Gesnerum, cui quidem hodierna nocto scribere, ut status<lb/>
					nequivi. Cras mane si expectaverit illustrissimi, principis filius forte scribam,<lb/>
					Item dominum Wolfium, virum plane humanissimum, generos tuos honestissimos<lb/>
					S.<lb/>
					Iustitiae in regno Polonico administratio summa<lb/>
					familiam sanctissimo,<lb/>
					est, qualis nostro saeculo et forsan nec maiorum nostrorum unquam fuerat, spiritus<lb/>
					ut vocitantur, omnibus suis privilegiis et viri per totam ditionem<lb/>
					regis Poloni&#281; sunt spoliati misere, et cum ob id ad sanctissimum provocatum<lb/>
					quidam episcoporum volebant, penitus se reliquis deridendos propinabant.<lb/>
					Cracoviae, ut iam per totum regnum magna libertas est piorum, ita ut frequentii<lb/>
					sine coetus cogantur, in ipsamet urbe, interea etiam tritei illi non desunt<lb/>
					suis imposturis fascinando miseram plebem et publicis suis contionibus virus<lb/>
					spargendo. Et ille tuae excellentiae commendo et obnixe peto, quo<lb/>
					amare non desinat. Vale, vir et pater omnium ornatissime et charissime, in<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					domino. Datae Lipsia, 22. iulii<lb/>
					Rodigni<lb/>
					deditissimus filius<lb/>
					Laurent. Semlinus.
					arissimo et summa eruditione praestantissimo<lb/>
					Heynricho Bullingero, Tigurinae<lb/>
					et superintendenti fidelissimo,<lb/>
					Superintendenti fidelissimo,<lb/>
					Tigurum.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>