<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5862" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Nikolaus Roll (Rollius)] / [Wesel] AN [Heinrich Bullinger], 29. August 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1638 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... 10 Martii Ao 1563 Tiguri scriptas 4. ni fallor Maii accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Goeters, Zum Weseler Abendmahlsstreit 121ff (lat./dt)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 903</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.681 = STB Bd. 22,103-105</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5862">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8497" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Roll (Rollius)</surname>
						<forename cert="low">Nikolaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l541" cert="low"><orig>Wesel</orig></placeName>
					<date when="1563-08-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5863"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5861"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6063"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5510"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6063"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5510"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6063"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5510"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5867"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5860"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6063"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5510"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5867"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5860"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5862%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1638_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5862/Autograph/00 E_II_338__fol__1638_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5862%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1638_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5862/Autograph/01 E_II_338__fol__1638_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5862%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1639_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5862/Autograph/02 E_II_338__fol__1639_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5862%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1639_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5862/Autograph/03 E_II_338__fol__1639_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1638.<lb/>
					Tiguri<lb/>
					S. D. Literas tuas, vir clarissime et doctissime, id quartus a<lb/>
					in fallor. Mirarum accepi, quibus lectis demiratus sum, quod<lb/>
					noster Carolus in totus neque tibi neque mihi hospiti et conterra.<lb/>
					video, qui quidem significasset, in quo nam cardine rebus<lb/>
					volueruntur. Sancte promiserunt mihi pro ducente<lb/>
					ipsum ad vicinum civitatem, ut omni rupta mora<lb/>
					me ad certiorem faceret foretque literas ad parentem, quem habet<lb/>
					me in Hollandia superstitem et magno desiderio expectare<lb/>
					tantem a folio epistolium aliquod, quo senum suum consoletur,<lb/>
					subinde. Sed quid? nondum mihi literarum scripsit, ut etiam<lb/>
					de vita ipsius dubitem. Tu si quid certi habeo; communica<lb/>
					ob singularem probitatem mihi charus fuit, scribis te<lb/>
					Heidelbergensibus ipsum commendasse. Miror ergo, quid remoretur<lb/>
					calvinum ipsius, quum singulis fere septimanas per nostrates<lb/>
					mercatores quidvis iudicare posset. Quod nostrum munusculum<lb/>
					eor<lb/>
					vicum palestinarum grato animo acceperit. Non gaudeo, licet vehementer<lb/>
					dominum tuas vires, quum de capitis dolore et nescio.<lb/>
					quo domestico carrifice scribas. Nihilominus, quum ita placeat<lb/>
					altissimo aperto ore accipitudum est, quod ille devorandum<lb/>
					obiicit. Utinam dominus deus alios, qui ecclesiam suam<lb/>
					et rempublicis aliquando meus modis vexant, et perturbunt, quare<lb/>
					multos habet papatus; e medio tolleret.<lb/>
					te tuique similes<lb/>
					nobis cum ezogena conservaret, immortales redderet, quo melius<lb/>
					sibi confirmstantur, qui hodie erectis certis contra Christi<lb/>
					insurgunt. Gladiunque sim, videant, quo trucident, recto<lb/>
					Responsionem tuam dono missum legi relegique; verum<lb/>
					ingenii mei tenuitatem agnoscam. Iudicium erit apud<lb/>
					quum<lb/>
					illos, quorum ego vestigia adoro. Velim d. Brentium non<lb/>
					Ita mordicus defendere suam ubiquitatem, et ubiquarium<lb/>
					Nam multum pii offenduntur, quum novas hisce Phrarum<lb/>
					legunt et propugnari voluntab illis, qui authoritatem<lb/>
					ob singularem eruditione et senum in ecclesia pollent. Ego<lb/>
					non invenio firma scripturarum testimonia, quibus ubiquitatem<lb/>
					probem. Malo igitur verbis dominum simpliciter inh&#281;rere et<lb/>
					credere, quae scripturis sacris comprobata sunt, et magna<lb/>
					habunt; sis, quaeso, modestus, dum Brentio aut aliis etiam responsum<lb/>
					plus enim efficitur modestia apud illos, qui spectatores<lb/>
					sunt fabulae, quam verborum inanu stiputum et stomacho<lb/>
					Laudo equidem tuum modestiam et primam semel misere vulneris<lb/>
					ecclesiae per synodum succurreretur, ut missis iis<lb/>
					disputationibus spensis, quibus ecclesia vulnerata plane occidite.<lb/>
					concluderetur certi aliquid praescriberenturque termini<lb/>
					quos nemo transilire deberet aut calvino aut viva voce
					Rectis. Cicero dixit pernicissimam<lb/>
					etiam sine interdum<lb/>
					missione contentionem, quamvis, queso, suis contentionum?<lb/>
					condirmationem etc. Si conqueritur dominus apud proximis<lb/>
					praesertam vineum suam a foris devastari. Quid iam dicet, quid<lb/>
					illi septem convertant. Amenuique ipsum depolvisentur, qui<lb/>
					et pedibus ipsam conservare deberent. O tempora, o modo<lb/>
					Mihi charissime, pater, constitutare egit feras, si pluribus, ob<lb/>
					tibi multis obruto seriis negotiis molestior sim. Contigit<lb/>
					mihi rarius, tecum colloqui; sic enim effundo animum, quum ecclesiae<lb/>
					vices doleam et optimiorem oremque singulis fere horis dissolvi<lb/>
					et esse cum et Christo meo. Ecclesia nostra respiraret aliquantur<lb/>
					sathan antiquum obtinet; multi cui insidiantur<lb/>
					mecum<lb/>
					mihi tum etiam aliis, qui multa contra annos paucos<lb/>
					hic devocarunt. Primam unam Brunswigam venit<lb/>
					ad nos D. Tilemannus Hessusius, una cum familia<lb/>
					et conductis &#281;dibus hactenus privatam vitam in patriam<lb/>
					doctor<lb/>
					sua vixit. Quid moliatur, nescio. Scripsit<lb/>
					doctus<lb/>
					Wollenus ad virum senatum et mirum in modum Hessusium<lb/>
					commendavit. Suasitque, ut eligeretur ipsum harum ecclesiarum<lb/>
					superattendentem. Placuit hoc nonnullis, praesertim iis, qui ipsi<lb/>
					affinitate et consanguinitate coniuncti sunt. Eum<lb/>
					D.<lb/>
					quantis hic rescimur angustiis. Attamen, quum in nullo mihi<lb/>
					souscius sim, non declinationemque ad deo teram neque in ad sinistrum<lb/>
					pascam, ubi dei, ques mihi commissas, nec cedum vel latum<lb/>
					etiamsi alterum tantum perdundum esset. Scripsi aliquando<lb/>
					paucis tibi, quid in papatu compertus sum. Cum maiori periculum<lb/>
					obiectus sum, nec tamen despondeo animum anno 62.<lb/>
					fuit nobis certamen de lana cupimus. Exorcismo illo, quo<lb/>
					utuntur in baptismi pontificii) restiti et scriptum d. Hessusii<lb/>
					contempsi. Expectabo iam quoque et in utramque<lb/>
					fortunam.<lb/>
					paratus ero illis. Perinde Cluensis hunc pastoratum mihi dedit,<lb/>
					superattendentem agnoscam, in &#281;quis etiam iustis; alioqui<lb/>
					dei sicutibus charior est, quam ut ullis hominum iustis potentiam<lb/>
					Gratia autoritatibus et mihi eum ex meo corde polli sua<lb/>
					ora, qua pro me et nostra ecclesia, quae cunctae hostibus<lb/>
					exteris et domesticis misere affligitur.<lb/>
					Tristissimus sane<lb/>
					status est totius huius regionis; nam nullae ecclesia<lb/>
					reformantur. Imo si qui sint ministri ecclesiarum, qui<lb/>
					militat omnibus saltem atque diutur papatum; iam statim<lb/>
					exauthorantur etc.<lb/>
					Bremensis ecclesia Luget. Respublica<lb/>
					turbata et divisa.<lb/>
					animorum coniunctionem non facile admittere.<lb/>
					quid tristius.<lb/>
					Rostochium a duce Erico Brunsvicensi<lb/>
					obsessum est, ut mihi heri retulit. Curissimus vir
					1639.<lb/>
					Agidius Mummerius tibi familiaris, qui ante biduum<lb/>
					nostro illius iuramentum praestiteratur, revocatus<lb/>
					camera, Pellum, qualiscit inter Dani&#281; et Swetiae reges<lb/>
					consolvos. Hoc namuli pro alio aliquoties iam divincatum<lb/>
					Zvingliani, ut vocantur, in Brabantia.<lb/>
					Sollandia etc., misere comburuntur. Lutherinus non<lb/>
					parcunt. Anabaptimum eodem supplicio afficiuntur, et seviter<lb/>
					in illos, qui vel nutu pontifici contradicunt. Speramus<lb/>
					meliora. Et orandus est filius dei, ut compescat<lb/>
					hostium munus; nam multi carnis imbecillitate fracti<lb/>
					et poenae sive supplicii atrocitate victi idolum illud contra<lb/>
					conscientium adorunt.<lb/>
					Tuae Decades inferioris Germaniae<lb/>
					idiomate donatae in omnibus manibus resantur.<lb/>
					quodae.<lb/>
					Vale tua cum coniuge et collegis omnibus, d.<lb/>
					Martyr immortalis factus reliquit egi gratias coniunctarios in<lb/>
					quosdam veteris et novi testamenti libros, nescio tamen<lb/>
					enim suum vendantur. Salutat te Carolus Fabritius<lb/>
					aestinanter versantur. 29. augusti Carolus Fabrit<lb/>
					Nicolaus Rollinger,
					Singulari eruditione et<lb/>
					pietate ornatissimo viro d.<lb/>
					Henrico Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pastori vigilantissimo,<lb/>
					Tigurinae perastori vigilantissimo,<lb/>
					a proprias manus<lb/>
					S.<lb/>
					Ac proximis<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>