<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5866" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. AN s.n. / s.l., s.d. [September 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,209 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Posteaquam Christus dominus et magister noster nos crescere de die in diem jubet</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,984-985</idno>
						<idno subtype="Hinweis">als Anhang zum Brief der «Polen» an HB, Brest, 1564 Juli 6. = ID 6187</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5866">
				<correspAction type="sent">
					<date notBefore="1563-09-01" notAfter="1563-09-12" cert="low"><note>Hinweis  Datum unsicher, kein Tag</note></date>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5897"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5865"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5897"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5865"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5897"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5865"/>
					<ref type="parent" target="file6187"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5866%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__209_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5866/Autograph/00 E_II_367__S__209_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5866%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__210_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5866/Autograph/01 E_II_367__S__210_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					subscripserant huic confessioni ministri 50 et nobiles circiter triginta<lb/>
					1.<lb/>
					Confessio fidei ex synodo Pinczoviensi mense septembri<lb/>
					anno 1563 absente Lysmanino habita.<lb/>
					Posteaquam Christus dominus et magister noster nos crescere de die in diem iubet, donec<lb/>
					virum perfectum perveniamus et huic rei verbum suum ex omni parte purum et perfectorum<lb/>
					in quo solo nos acquiescere vult, nobis destinavit, sub magisterio eius nos proficere,<lb/>
					Vix tot tantisque labyrintis antichristi, quos aliquot centenis annorum struxit paulatim<lb/>
					a domino educi nec pudet nec poenitet. Cum itaque placuisset spirito veritatis duci clare<lb/>
					fratificatorique domini nostri Iesu Christi, non potuimus et nos parvuli in nomine Iesum ad hanc<lb/>
					nodum congregati tanto placito resistere, postquam ignem eius sacrosancto incoluit spiritus noster<lb/>
					quia credamus solum deum rerum patrem, et quem praeter misit Iesum Christum et hanc<lb/>
					ignitionem esse vitam aeternam, tanta lux affulsit animis nostris, tene pr&#281; rationis humanitatis<lb/>
					discessae sunt, cesserunt persuasorii ex philosophia de prompti sermones, quibus simpliciter<lb/>
					plicitas verbi dei obscurabatur et veri dei cognitio, quae a prophetis Christo et apostolis<lb/>
					expresse tradita est, plane erumpebat, cum deus, essentia deus vivis trinus et aliis<lb/>
					nominibus appellabatur, unde error Sabellii, quem nos aeque, ut Arrii blasphemam detest,<lb/>
					Quae somnia rationis humanae, ut deliramenta luce verbi dei discussimus doctrina<lb/>
					scussaque vi spiritus S. ut saluti nostrae perniciosa abiecimus memores illius dicti. Quicquid<lb/>
					non est ex fide peccatum est, ex eisdem tenebris philosophiae filium dei Iesu Christum<lb/>
					verum dominum de de de Deo vero eductum reverenter excepimus et non amplius personam de persona<lb/>
					senitam, sed ipsissimum filium dei vivi colamus, nulla maiestate patris imminutum<lb/>
					aeternum apud aeternam deum, quemadmodum ex oraculis evangelii accepimus,<lb/>
					hunc eundem definito tempore non figuratum, sed vere et proprie natum, mortuum<lb/>
					passum resurrexisse ascendisse, ut ingenue cum Thoma exclamare audeamus ad<lb/>
					Christum hunc pro nobis crucifixum, dominus meus et deus meum in eadem simplicitate eiusmodi<lb/>
					lucis filii dei spiritum sancto sancti sancti spiritu a patre providentem adoramus glorificamus, de plenitudinem<lb/>
					Iesu Christi hunc hauriri ab electis confitemur. Voce Iesu, Christi in hac fide,<lb/>
					mati, qui dicit se missurum alium parabilum, qui a Ire procebit, propterea nullas faciat,
					2.<lb/>
					novas praeter retustissimam apostolicam singuli in hoc coetu nostro professi sumus.<lb/>
					Admoniti superioribus seculis quam in tristissimis tenebris versati simus, quandiu vocem<lb/>
					unam solamque unius pastoris nostri filii dei sine humanae sapientiae additamentis, non audentes<lb/>
					divimus quam cum nunc vel toties propius exaudire per dei clementiam liceat, a<lb/>
					nemine pio innovationis et inconstantiae nota nobis inuri potest. Crescere enim et augeri<lb/>
					in una eademque fide, donec occuramus in virum perfectum plenae aetatis Christi non<lb/>
					nova dogmata sequi ab apostolo dicuntur, quicunque fundamento prophetarum et apostolorum nixi,<lb/>
					inventa traditionesque humanas sus deque ferunt, ut quibus frustra colitur deus solius<lb/>
					autem verbi divini ea est apud electos reverentia (quorum de numero nos esse non disiter<lb/>
					ut illi nec addere nec quicquam imminuere fas esse credant. In qua fide<lb/>
					nos augeatque ille solus unus verus. Dominus pater per filium suum unigen<lb/>
					in spiritu sancto suo. Amen.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>