<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5876" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / Basel AN Heinrich Bullinger, 8. September 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,531</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Plurinum nos exhilararant literae vestrae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,946-947</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5876">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1563-09-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5877"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5875"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5884"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5759"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5884"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5759"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4734"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5884"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5759"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5885"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5867"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5884"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5759"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5885"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__531_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5876/Autograph/00 E_II_345__fol__531_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__531_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5876/Autograph/01 E_II_345__fol__531_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__532_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5876/Autograph/02 E_II_345__fol__532_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__532_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5876/Autograph/03 E_II_345__fol__532_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__946_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5876/Kopie/00 E_II_371__fol__946_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5876%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__947_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5876/Kopie/01 E_II_371__fol__947_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1534.<lb/>
					Bullingero,<lb/>
					d.<lb/>
					S. D. Plurimum nos exholerabant liter&#281; vestr&#281;paniis, charissime et futurum,<lb/>
					ac frater in Christo venerande. Sperobamus enim futurum<lb/>
					si hoc intelligerent adversarii, ut cristas aliquanto probis demitto<lb/>
					qui hactenus tantum non ferreis corinibus in omnes<lb/>
					partes quam habitati sunt; verum longe diversurum evenit; nam<lb/>
					Quod prius apud tu&#281; maxim&#281; homines, vigilandum suffundentes,<lb/>
					tentatiem autem, nunc palam et quasi apperto Marte efficere.<lb/>
					agerediuntur, idque per maxime et apud illos, quos ne mutime evadem<lb/>
					contra sibi persuadent. C&#281;terum apud eos, quorum authoritate<lb/>
					sibi male conscientia premitur, semper sibi similes esse hoc<lb/>
					Post. Protheo magis varii. Quid tuis enim rogati, aut aperit<lb/>
					aut negant, pro ut visum fuerit. Nuper etenim cum<lb/>
					qu&#281;sita doctoratus insignia satis miranda importunitate<lb/>
					a nobis peteret Sultzerus, nosque ex legum nostrarum professoris<lb/>
					ponder c&#281;tera, id quoque ab eo rogaremus. Num dogmatis<lb/>
					aut sententi&#281; alicuius sibi esset conscius, quod a nostr&#281; confessiones<lb/>
					autis pr&#281;script&#281; alienum aut dissonum foret. Idem leges<lb/>
					nostras inprimis postulare, ut ante omnia confessioni nostr&#281;<lb/>
					nostram velut canonem quendam brevem quidem, sed synceriori<lb/>
					doctrin&#281; per omnia consentiente haberemus de subscribit.<lb/>
					ordinis nostri testimonium aliquod a nobis habere velit.<lb/>
					habeat, quod scripturarum authoritate, coniicere possit erroris<lb/>
					habeat, quod scripsero, ut intelligerent, non absque causa id ipsum<lb/>
					verum postulari. Obiecimus ei, qu&#281; undique de illo spargeretur,<lb/>
					fama, primum quidem de subscriptione Augustanae confessioni Argentinam<lb/>
					facta secundo vehementem suam commendationem scripti<lb/>
					Pauli Eberi, quod ex professo diversam et nostr&#281; confessioni<lb/>
					plane contrariam statuat sententiam, nostram tanquam Schweri<lb/>
					mericam et sacramentaria (uti contumeliose vocat) dam<lb/>
					credo. Tertio mirari nos multuri, si nostr&#281; sit, nobiscum sei.<lb/>
					quomodo exterarum ecclesiarum pr&#281;sidem agere suosque synodum<lb/>
					et capitulares conventus (ut vocant) vegere possit, non ex<lb/>
					simplicata quam tenet animo sententia, cum in iis frequenter,<lb/>
					ut audimus religionis captam tractentur. Hoc vero, si faceretur,<lb/>
					ut audimus, religereri gratiam, dubium non esse, cum certo constet,<lb/>
					et principis et regulorum testimonio nullo modo ipsorum de coena<lb/>
					et sententia cum e vestra confessione convenire. 27. ad qu&#281; sic respondit.<lb/>
					ut principio sancte negaret se confessioni sunt. Apologi&#281; argem<lb/>
					subscripsisse. Quod de coen&#281; substantia nihil fuerit,<lb/>
					roversum inter partes, sed de loquendi tantummodo formulare<lb/>
					sit, disseptatum in scholis et ecclesia vehementer utrique, nec qua datus<lb/>
					qua<lb/>
					sentientis suspicio inter auditores subveniretur. Hic quod transarum<lb/>
					decretum, ut iuxta Augustan&#281; confessione et apologi&#281; eiusdem<lb/>
					simul ac iuxta formam concordi&#281; hic liter&#281; inter defendunt.<lb/>
					ecclesias ecclesias factam de coena apud inter docendum. Loquentur<lb/>
					Huic decreto compositorum discordi&#281; c&#281;quorum, imo et ipsi<lb/>
					bebantur) se subscripsisse, nulla alia confessionis autnullo<lb/>
					facta mentione. Quod Eberi scriptum et laudasset, verum
					die j&#252;ngst &#252;ber ettliche zu&#870; Stra&#223;burg yngerissne sp&#228;n<lb/>
					und zweyungen, u&#223; gefu&#870;tter handlung belangend, in namen<lb/>
					selbs und &#252;werer ouch unserer getr&#252;wen, lieben sydgnossen von<lb/>
					Bern und Schaffhusen an datto den 1 morgens, alls uns das<lb/>
					geschriben, das habend wir h&#252;ttigen, m&#246;gens diewyl s&#246;mlichs<lb/>
					geschriben und geoffert, verh&#246;rt l&#228;uffigen und d&#246;rffs, einen ichs von<lb/>
					ew&#228;gen sines wichtigen und ryttigen u&#223; allerley einen s&#228;chlichen<lb/>
					bedacht erforderet, den aler wir u&#223; allerley verschlichen<lb/>
					ursachen und gesch&#228;fften, die durch und by, so uns zu&#870; verhandlen uns<lb/>
					sind, alls bald nitt gefaben m&#246;gend von uns wartenden wir antwort,<lb/>
					ab dem vertzung, der &#252;wer hierum von uns han wartenden. Dent quarti<lb/>
					halb, f&#252;rfallen m&#246;cht, kein di&#223; frowen emptallen werden, den grittenlichen<lb/>
					gott von herrens sachen, gn&#228;ndiklichen begnaden, w&#246;lle erm<lb/>
					christenlichen gloubens sachen, gnadiklichen begnaden w&#246;lle.<lb/>
					Datum Montags den 13. tag septembris burgermei<lb/>
					Caspar Kr&#252;g, burgermeister und<lb/>
					de<lb/>
					Rhadt der statt Basel.<lb/>
					4.<lb/>
					S.<lb/>
					d. Heinricho Bullingero,<lb/>
					Plurimum nos exhilerarant literae vestrae, vir clarissime etiam de<lb/>
					S. D.<lb/>
					in Christo venerande. Speravimus enim futurum, si hoc intelligeretur,<lb/>
					adversarii, ut cristas aliquanto plus demitterent, qui hactenus<lb/>
					tantum non ferreis, cornibus in omnes partes quae ventilati sunt. Verum longe<lb/>
					diversum evenit. Nam quod prius apud suae farinae homines, frigidam<lb/>
					suffundentes, tentaverunt, per maxime paland illos quasi appeto, morte<lb/>
					sufficere aggrediuntur. Idque per maxime apud illos, quorum ne mutire<lb/>
					quidem contra sibi per studiunt, caeterum sibi similes esse, hoc est, prophetas<lb/>
					quidem sibi male praesentia premitur, semper sibi similes esse, hoc est. Prothac<lb/>
					magis varii. Quidvis enim rogati, sint aiunt aut negant, praesignia<lb/>
					fuerit. Nuper etenim cum suo qu&#281;sitet doctoribus, insignia<lb/>
					satis miranda importunitate a caeteris peteret, ut eo rogaremus, nam<lb/>
					nostrorum praecepto, inter caetera, id quam ab eo rogaremus, num<lb/>
					dogmatis aut sententiae alicuius sibi esset scire, quod a nostrae<lb/>
					praescripto, alienum, ut ante dissomini confessioni nostrae (quam leges<lb/>
					nostris inprimis postulare, ut ante omnia confessioni nostrae (quam velut<lb/>
					Canonem quendam brevem quidem, sed ordinis nostri testimoniae per omnia, quod<lb/>
					haberemus) subscribat, qui ordinis nostri testimonium aliquod<lb/>
					a nobis habere velit. Nisi habeat, quod scripturarum authoritate<lb/>
					vincere possit erroris. Verum enimvero, ut intelligeret, non absque<lb/>
					causa id ipsum a se postulari. Obiecimus enim, quae quendique de filio<lb/>
					Augustanae confessioni<lb/>
					spargeretur fama. Secundo de vehementem suam<lb/>
					Argentinae facta. Secundo, vehementem suam commendationem
					quidem esse, sed non alia factum ratione, quam quod utilisset<lb/>
					maiori quadam modestia illum in scribendo usum, nec tam accepisse<lb/>
					ac contumeliose, quemadmodum alii scripsisse. Verum totum non regisse nec<lb/>
					argumentorum et verborum satis diligenter habuisse rationem; sic itaque<lb/>
					legendum tradidisse, non ut aliquid statueret. Quod quod praeteras, attinet,<lb/>
					sed omnia lectoribus dixdicanda, relinqueret. Quod vestras offorsurus,<lb/>
					speret, qui offensionis<lb/>
					ecclesias ita se in illis docuisse, ut neminem atque<lb/>
					aliquam vel scandali illum non accusare possit, atque ille, ut in rea, quorum<lb/>
					alioris, vel doctrinam nihil impegisse, concordatorem hominem animus, sed mortus<lb/>
					h&#281;c indignis. Ea maxima, nec ut enim quam conveniant, curcunque iis, qu&#281; dic<lb/>
					h&#281;c, inquitur. Etiam fiat: H&#281;ci enim quam conveniant, cum ipsis plura alia<lb/>
					publice pr&#281;dicantur, facile est discedere. Proditis literis humanis<lb/>
					public&#281; pr&#281;dit nunc etc. Qu&#281; praeterioribus, prius invistis, etiam epistolam<lb/>
					Vescio, quem finem et habiturum possint. Est, ut hic refferamurum. Rem deinde<lb/>
					efficio, quem non video, causabinem est, ut hic refferam nostr&#281; impellam.<lb/>
					ad nos, hoc est doctos, agreturam, non spero, qu&#281; eo ipsos imperii, non huius<lb/>
					ad nos haec, sed maxime, quod locui respondi, nisi conventu aliquo bonorum<lb/>
					novi sunt, sed in aliquod video aliquando, nisi conventu aliqu&#281; sentiret, quod<lb/>
					neiorum recinctum, ordines rei consiliatur, ubi et sua dei&#281; sentiret, quibus<lb/>
					moram profiteretur, qua re grav&#281;, si similiores etiam, quod de his, quibus nunc tantum<lb/>
					hodie animos valde exulceratos videget, sed de quo, qui etiam<lb/>
					facile tollerentur.<lb/>
					quantum licet. Interea optime te valere, diu ac multum te donet. Salutant<lb/>
					quentiam alacquitatem et corporis suo. Salutat te plurimum, maecus noster<lb/>
					alacritates omnes in domino. Salutat te plurimum marcibus<lb/>
					T.<lb/>
					Utinam commodo<lb/>
					qui ob tarditatem senedutis, viribus exhaustus, in talibus gratibus<lb/>
					et tempestatum procellis nihil nisi dolore potest. Iterum vale<lb/>
					oblata occasione coram liceret colloqui. Datum Basile&#281;, die, d. Septista,<lb/>
					6.<lb/>
					ferab. anno<lb/>
					Tui studiosissimus Wolf.<lb/>
					Wissenburg 19.
					1547.<lb/>
					scripti Pauli Eberi, quod ex professo diversam et nostrae confessioni praesentem<lb/>
					contrariam statuat sententiam, nostram tanquam schwermericam et sacramentam<lb/>
					commentariam (uti contumeliose vocat) damnando. Tertio mirari nos<lb/>
					multum, si nostrae sit nobiscum sententiae, quomodo exterarum ecclesiarum<lb/>
					praesidem agere suosque synodos et capitulares mentiis (ut vocant)<lb/>
					regere possit, non explicata, quam tenet animo sententia, cum in iis<lb/>
					frequenter, ut audimus, religionis capita tractentur. Hoc vero, si facere<lb/>
					non magnam mereri gratiam, dubium non esse, cum certo constet et<lb/>
					principis et regulorum testimonio nullo modo ipsorum de coena sententia<lb/>
					nostra confessione convenire etc. Ad quae sic respondit, ut principio sancte<lb/>
					se confessioni Augustanae aut Apologiae Argentinae subscripsisse. Quod<lb/>
					de coenae substantia nihil fuerit controversum inter partes, sed de loquendi<lb/>
					tantummodo formula sit descriptatum, quam in scholis et ecclesia uterentur<lb/>
					utrique, ne qua dissensionis suspitio inter auditores suservetur. Illic a transmittuntur<lb/>
					actoribus decretum, ut iuxta Augustanae confessione et Apologiae eiusdem simul<lb/>
					ac iuxta formam concordiae hic Basileae, inter Helveticas ac alias ecclesias<lb/>
					facta de coena domini inter decedum, loquerentur. Huic decreto<lb/>
					positorum discordiae (si quorum numero et ipsi habebantur) se sub scripsisse.<lb/>
					nulla alia confessionis aut Apologiae facta mentione. Quod Eberi scriptis<lb/>
					blandasset, verum quidem esse, sed non alia factum ratione, quam quod vidisset magis<lb/>
					quodam modestia illum in scribendo usum nec tam acerbe ac contulerunt,<lb/>
					meliose quidem alii scripsisse; verum totum non legisse nec argumentorum et verbo<lb/>
					eorum saetis diligentem habuisse rationem. Sic itaque legendum tradidisse<lb/>
					non, ut aliquid statueret aut quicquam praescriberet, sed omnia lectoribus diiudicanda<lb/>
					nolinqueret. Quod exteras attinet ecclesias ita se in illis docuisse, ut<lb/>
					minem esse speret, qui offensionem aliam vel scandali illum accusare possit,<lb/>
					atque ita, ut in nostrae confessionis doctrinam nihil impegisse pfiat. Haec ille vergo<lb/>
					Sed quorsum haec inquis? Eo nimirum, ut hoperi hominum animus et mentis<lb/>
					negritas nota fiat, haec est, quam scilicet paucis, cum iis, quae alias probare<lb/>
					pr&#281;dicantur, facile est discernere. Sed haec paucis plura enim non liberet<lb/>
					Quae posterioribus scibus literis humanissimum, domine, nescio quem finem<lb/>
					habitura sint. Nam quid multis etiam epistolis offici possit non video, causas non<lb/>
					est, ut hic refferam, quia rem deum ad nos, hoc est doctos, venturam non spero,<lb/>
					quae eo me impellunt, pauca non sunt, sed maxime, quod legni respondebat,<lb/>
					salpes est, etc. Nec secuius morbi remedium aliquod video aliud, nisi conventu aliquorum<lb/>
					bonorum, virorumque utriusque professiones rei et persuadetur, quibus libere, quae sentire quisque, profitere<lb/>
					qua re pravae suspitiones et suadelte, per eius multarum hodie animos valde<lb/>
					ulerratos video, facile tollerentur. Sed de his nunc tantum, quantum licet. Interea<lb/>
					optime te valere in Christo Iesu opto, qui et mentis placritate et corporis<lb/>
					sanitate diu ac multum te donec. Salutabit tuae tibi fratres omnes in domino. Salveat<lb/>
					plurium Marcus noster, qui ob tarditatem senectutis viribus exhaustus in<lb/>
					tantalibus motibus et tempestatum procellis nihil nisi dolere potest. Iterum vale<lb/>
					istinam commoda oblatum occasione coram liceret colloqui. Datum Basileae die est septembris<lb/>
					anno 1563.<lb/>
					Tui studiosissimus Wolf Wissenburgius,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>