<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5884" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)] / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 14. September 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,533</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binis tuis literis ...dilectis sane, rudi, si recte meminis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,948-949</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie ab BlattmitteAuf Karte steht zwar «ZB» unsicher, aber Signatur entspricht StA</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5884">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="low">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="low"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1563-09-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5885"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5883"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5901"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5876"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5901"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5876"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4734"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5901"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5876"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5885"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5867"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5901"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5876"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5885"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5884%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__533_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5884/Autograph/00 E_II_345__fol__533_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5884%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__533_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5884/Autograph/01 E_II_345__fol__533_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5884%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__948_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5884/Kopie/00 E_II_371__fol__948_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5884%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__949_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5884/Kopie/01 E_II_371__fol__949_r_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					S. D. Binis tuis literis, venerande domine et frater in Christo dilectis<lb/>
					sine, respondi, si recte monimis, qui septembris, quas te nondum accepisse<lb/>
					se video, dum hasce tuas, quas heri accepi, scriberes, quod nulla<lb/>
					eorum fit mentio, qu&#281; in illis commemoraveram. Gratias autem<lb/>
					et ago et habeo, tu&#281; in humanitate pro multis ac officiosissimis<lb/>
					laboribus, quos non minus pro nobis, quam aliis Christi ecclesiis christianis<lb/>
					subis. Dominus Iesus &#281;terna tibi benedictione rependat.<lb/>
					in nos impendis.<lb/>
					Trium urbium religionis purioris literas<lb/>
					senatus nostro lectas audio; die 13. septembris nec uno animo<lb/>
					aut concordi mente auditas et intellectas; alius enim (ut vulgo<lb/>
					admirari, alius excusare, aliud non credere factum.<lb/>
					tandem iudicatum esse dicitur, ut ob quorundum senatirum absentium<lb/>
					qui nunc claudinas fratres, ut ab diutias et alia locam frequenti.<lb/>
					dimisso tabellario eius rei consultatio in aliud tempus<lb/>
					differatur, hoc est ad kalendas Gr&#281;cies, nisi forte crebrici<lb/>
					admonitione pergeantur, ut tandem elephanti partum edere<lb/>
					aguntur. Interea autem non quiescentur mihi credas, qui negotium<lb/>
					hoc pro sua sententia expeditum cupiunt. Mirum autem est, quam<lb/>
					vos pro sua advers&#281; sint, expuram olim in hac causa sententi&#281;, quin non modo<lb/>
					mihi, verum etiam inter eos, qui cordatissimi poterant, habeo<lb/>
					Sunt enim, qui tantum non declerarent, vestram de coena<lb/>
					sententiam, plan&#281; esse anabaptisticam, quos Schwermeros alumnos<lb/>
					Lutheranis vocari putant, hoc et sacramentarios, hoc est, qui, nunc<lb/>
					coena excludant.<lb/>
					ambolio contenti. Christum porro a<lb/>
					Sunt et alii, qui Basiliensem confessionem, quam proxime ad<lb/>
					Augustanam accedere putant, paucis demplis, qu&#281; facile saniore<lb/>
					interpretationi interposita cum illa reconciliari posse arbitrantur,<lb/>
					vestram autem prorsus alienam ab ea nec ulla parte convenire<lb/>
					cum illa. Sunt alii, qui nec vestram nec nostram nec Augustanam<lb/>
					unquam vidisse palam confitentur, qui, et si omnino mali decessus,<lb/>
					non sua sunt, in Christi tamen non parum peccare mihi videntur,<lb/>
					quod in re tanta alieorum sequuntur iuditia, qu&#281; qualia sint<lb/>
					quod in possint aut non volunt. Cum quorum peccatis, dubio pro<lb/>
					plurimum participanti ex proceribus quoqui et manibus et pedibus<lb/>
					obstant, ne denuo nostra confessio typis excusa divulgetur, ut pauco<lb/>
					ob omnibus cognosci posset. Quibus sic se habentibus non video<lb/>
					quo nam modo presenti malo possit succuri; nunquam enim mens<lb/>
					catalibus capta persuasionibus ad sinceriorem veritatis cognitionem<lb/>
					Literab Erbio inscripto.<lb/>
					perveniet, me iudice. Dominus su&#281; adsit ecclesi&#281;<lb/>
					curabo quam possum diligenter; nam et nobis non semper<lb/>
					Responsionem nostram. Ampliculis<lb/>
					adsunt ad eas partes certi nuntii.<lb/>
					Qu&#281; utinam sit, efficax<lb/>
					senatui vestro data venito, ut suo<lb/>
					apud omnes quam est in ipsorum Lutheranorum testimonio<lb/>
					a vobis explicata. Vale in domino. Salutant te Marcus noster. Bor<lb/>
					sevelimus ac alii plures, qui se vobis semper commendantur<lb/>
					dominus deus benedicat vobis plures. Qui se vobiscet septemper commendans<lb/>
					H. Wolf. Wissen<lb/>
					hac ipsa hora, qua hasce claudebam, pertine ad me<lb/>
					Bureius.<lb/>
					alcerum et Coccius in diem prostinum vocatos<lb/>
					a contratu nostro, ut eius, quod Argentinenses<lb/>
					fecisse dicuntur, ratione rediant, quod non alter, quam<lb/>
					sulcerus, si apud nos diluit, excusaturos puto, hoc est negaturas<lb/>
					alterius ratione interpietur, dum, quam ab milito, si eo scriptum sit. De quo proximis<lb/>
					scripsi.<lb/>
					15.
					respondere volui, ne vacuum iuvenem hunc a te remitterem. Dominus<lb/>
					diu esse nobis incolumem servet et fratres alios omnes, quos in impense salutem<lb/>
					plurimum obsecro. Vale in filio dei. Datum Basileae 4. octobris<lb/>
					1563.<lb/>
					ut semper Wolf Wissenburgius.<lb/>
					Battmannus et obsignari.<lb/>
					Cum has literas clauderem easque obsignare vellem, venit ad me<lb/>
					ordinis senatorii, qui indicat hodierno die senatuatur denuo<lb/>
					gravisse, ut in Basiliensibus nostra confessione 1534, edicantur, excusatur denuo<lb/>
					et se illam retinere etiam tueri velle deo iuvante, praestantissime. Deo laus,<lb/>
					D. Heinricho Bullingero, in Christo<lb/>
					Binis tuis literis venerande domine et frater in Christo accepisse video,<lb/>
					respondi, si recte memini, 9. septembris, quas te nondum accessit, video.<lb/>
					hosce, tuas, quas heri gratias, dicitur, immensas, et ago et habeo,<lb/>
					quod in bellis commemoraveram. Gratias autem scripsissimis laboribus et, agros, ut non habeo,<lb/>
					quae humanitati, pro multis ac officiosissimis suis. Quos eo Iesum<lb/>
					tuae, quem aliis Christi repensiis, quae inprimissimos impendis. Trium te urbis<lb/>
					aeterna tibi vidictione rependat, qui in nostro imperas, audio die urbium<lb/>
					religionis purioris literas in sencordi nostro addictas, audio, dilectas<lb/>
					religionis, nec summo animo autem concordi mente, aliuditas excusarem, nilius, nam<lb/>
					alius enim, ut vulgo, fere, addicatam esse dicitur, ut ob exordare, alius non<lb/>
					credere factum. Tandem iudicatum esse de me, ut omnibus quorumdam senatorum<lb/>
					absentiam, qui nunc nundinas Francfordianas et alia loca frequentia<lb/>
					charunt, dimisso tabellario, eius, nisi forte in aliori, quibus differat,<lb/>
					hoc est, ad kalendas Graecas, nisi forte crebriori admonitione<lb/>
					vocantur, ut tandem elephanti poneum edere cogantur. Interea autem<lb/>
					non quiescent, mihi credas, qui negotia hoc pro sua sententia expeditum<lb/>
					cusiunt. Mirum autem est, quam variae et diversae sint plurimorum in hac<lb/>
					causa sententiae, non modo vulgi, vix et narrarent vestram cordatissimi<lb/>
					habere. Sunt enim, qui tantum non declararent vestram a coena<lb/>
					sententiam plane esse Anabaptisticos, quos est, qui medis a Lutheranis<lb/>
					vocari tentantur et sacramentarios, hoc est, qui multis symbolis praesenti<lb/>
					Christum porro, a coena excludant. Sunt et alii, qui Basiliensem<lb/>
					confessionem, quam proxime ad Augustanum accedere putant, paucis amplissimi<lb/>
					quae facile saniori interpretavi, imposita ea, cum illa reconciliationi promire<lb/>
					arbitrantur, vestram autem prorsus alienam ab ea, nostram, nec te, qu&#281;viscire<lb/>
					sunt alii, qui nec vestra nec nostram nec Augustana<lb/>
					cum illa<lb/>
					unquam vidisse plane profitentur, qui etsi animo mali, quodmodi non sunt, in<lb/>
					tamen non parum peccarem mihi videntur, quod in re autem aliosum<lb/>
					sequuntur iuditiam, quae qualia sint sanctori non possunt, ex praecipuis non soluit,<lb/>
					cum eorum peccatis, dubio procul, plurimum participant ex proceribus nostris, qui
					Pr&#281;stantissimo viro d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, theologo<lb/>
					eximio Tigurin&#281; ecclesi&#281;<lb/>
					pastori, domino et fratri suo<lb/>
					pastorando.<lb/>
					Z&#252;rich.
					1549.<lb/>
					et manibus et pedibus obstant, ne denuo nostra confessio typis excusa divulgetur,<lb/>
					ut pauco aere ab omnibus cognosci posset. Quibus sic se habentibus, non video, quod<lb/>
					nam modo praesenti malo possit succurri; nunquam enim meus falsum capta<lb/>
					suasionibus ad synceriore veritatis cognitionem perveniet, me studice, tempore<lb/>
					adsit ecclesiae. Literas crebro inscriptas curabo, quam possum, diligenter; nam etiam<lb/>
					nobis non semper adsunt, ad eas partes certi nuncii. Responsionem vestram amplissimo<lb/>
					senatui vestro data remitto, ut iubeo. Quae vobis est officax apud omnes<lb/>
					est in ipsorum Lutheranorum testimonio a nobis explicata. Vale in domino<lb/>
					Salutant te Marcus noster. Prodicat vobis severarii et alii plures, qui se nobis<lb/>
					semper commendant. Dominus, quae dominus hasce et laudebam. Fertur, quod me 14. Sulcerum 1535.<lb/>
					Huc ipsa hora, qua hasce claudebam, fertur ad me, suscerum etiam<lb/>
					concium in diem crastinum vocatos a magistratu nostro, ut, quam<lb/>
					et Argentin&#281; fecisse dicuntur, ratione reddunt, quod non aliter, quam<lb/>
					Sulcerus apud nos doluit excusituros puto, hoc est, negotinos<lb/>
					ac alia ratione interpretandum, quam ab urbibus illis scriptum sit. De quo proxime<lb/>
					scripsi.<lb/>
					H Wolf Wissenburgius.<lb/>
					D. Heinricho Bullingero,<lb/>
					me literarum ad te daturum, ne vel tandem<lb/>
					Quanquam statueram hac vice nihil<lb/>
					illum temporis, quo hasce legere cogeris, aliis ac maioribus occupationem<lb/>
					tuis suffuturum. Verum, ubi rerum praesentium tantum, per spemodo diligentius<lb/>
					non abs te me facturum sperabam, si vel ratione unum, qui favores effligitarem,<lb/>
					quod quod sarciendum inter nos concordiam non possitum facere visum sit.<lb/>
					Nostri (quod plurimi bonorum et quibus pastore, tranquilliones cordi est, pluridio<lb/>
					quaeruntur) nihil nobis magis obstare in componendo coenae dissidio,<lb/>
					quam quod plurimos ex nostris iisque non postremis tanta persuasione illusos esse<lb/>
					videmus, ut nullis satisfactionibus a nobis induci possint, ne credant aliam<lb/>
					vos in vestra ecclesia de coena dominica docere doctrinam, quam nostra habeat<lb/>
					confessio, sed nescio quam inanem et vacua nos in symbolorum usu Christi<lb/>
					habere memoriam, quasi Christum, convinam scilicet et convivium, a vestra coena<lb/>
					excludatis nec aliter nisi sola recordatione rerum per ipsum gestarum admittamus.<lb/>
					Haec etsi minus vere vobis imponi ex tuis ac aliorum vestrae ecclesiae<lb/>
					doctoribus scriptis, satis edocti sumus. Opere pii tamen multum te facturum<lb/>
					non dubitatem. Si tuam sententiam, hoc est, vestrum omnium, atque adeo communis,<lb/>
					Nostrae ecclesiae, manu una propria et lingua vulgata, ad me vel aliud<lb/>
					quempiam ex nostris perstineres, quo velut certo et irrefragabili quodam,<lb/>
					vestri testimonio, falso et nobis esse, hec in quibus verbis et vestra spargi<lb/>
					ecclesia et invidiosam hanc a vobis neptem suspitionem repelleremus, ut consilium<lb/>
					vinceremus. Nullum enim nunc maius video esse veritatis impedimentum<lb/>
					Nemo enim est omnino fere, qui non et vitae<lb/>
					apud plerosque quam istud ipsum.<lb/>
					et fortunarum periculo, imo et ipso sanguine, testari et tueri polliceatur,<lb/>
					nostram de coena confessionem. Atque hinc esse non dubito, quod vel tardius<lb/>
					vel frigidius ipsi causae prospiciat. Non ignoro quidem te ex nostris cuidam
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>