<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5894" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Leutmerken AN Heinrich Bullinger, 30. September 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,535</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum Vitoduri nuper essem et Forrerus noster Tiguro illuc rediisset</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 782</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5894">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l287" cert="high"><orig>Leutmerken</orig></placeName>
					<date when="1563-09-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5895"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5893"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5910"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5825"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5910"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5825"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5955"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5823"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5910"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5825"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5898"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5893"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5910"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5825"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5898"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5893"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5894%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__535_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5894/Autograph/00 E_II_357__S__535_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5894%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__536_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5894/Autograph/01 E_II_357__S__536_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1535.<lb/>
					Multum salve, mi colendissime, tuis simul quam gravissimis. Dominus in domino, in quibus est, quantum nisi iniuncta quibus in quo in quoque vestrae restituiorem vestram<lb/>
					Tiguro illuc rediisset, tuis mihi percontissimos vestris attribere quibus primum praesertim postridie legationem<lb/>
					Magnopere postilitaret, ut nihil per occupationes rescribere licebat, quomodo praesertim. Extra vulgaria ista<lb/>
					magni properandum esset, ubi in hunc usque diem vel procusus a quos scripsi, caussi, quo loco nostrum sit,<lb/>
					mutu, quod tibi significandum existimis anatrematibus, idque genus aliis non dubito.<lb/>
					proscribendi, quomodo re comilii postremis anatorem, quibus etiam qui genus aliis non dubiturum ferendum in modo<lb/>
					pectum certiorem, deesse Brentii nostro, in quisitione qu&#281;venerat, certo ad me scribitur, non foederis invenibus<lb/>
					saguasseti, foecinolas esse, ut su&#281; suo te nominis honorifice, et quoniam posse, curanturque valde veniet.<lb/>
					charius, qui iussit etiam, ut suo te nempergensi ditione et pauca esse et tranquilla. Vocasse<lb/>
					addit, omnia prorsum nunc in mortem imperatores et stipentiosos propter suum suorum; illos quoque<lb/>
					non adeo pridem principem, omnes suos imponitates, quam stipendionos, ipse quodque scripserim, convenissemus, illos quos<lb/>
					nostri, subdem potius, verum mox rursum dimisisse, quum Erichus ipse quoque iam conquievisset,<lb/>
					De Galli&#281; rebus, ut nunc habeant de Gallia intelligunt, quod sibi persuadeas, me abs te, cum illa coepta<lb/>
					De Gravunti&#281; datis literis, vix obiter de Gallia Lugdiano, quaeveneris, commidem tuaeque, ut hic te multum<lb/>
					novas, qui semplic dies, quas de me illo tuo, quamdiu multo quam amice observato, qua prae debellariis nittas,<lb/>
					obtestor, ne quid de nomine illo tuo, sed diu valde tibi me diligenter continuos, quos de tabellariis nihil primum<lb/>
					obtester, ne rebus accipis. Imminus seo, procello nostro, quicquid mittere alimi voles, commiseris; nam is<lb/>
					S.<lb/>
					solicitus. Thuius omnino erit, si tamen reddabit, ut quam primum mihi, qu&#281; abs te acceperit, reddo.<lb/>
					S.<lb/>
					adhibitus. Mihi oratio sollicitus vigilabit, ut quam primum mihi, qu&#281;dam est, qui docent, redscribit.<lb/>
					Quod sanctus valde, vir pariter et doctissimis, multum ipsum quemadmodum, nuncordiam doquam optabo, dicitur,<lb/>
					multis iam annis Christi ecclesiis multum, in domini suum in professus, merito illi toti<lb/>
					et iucundissimo apertis patris praestanti appulit in domini, hoc est septum Germanis, qui fallam, hinc<lb/>
					animis gratulamur, quamquam quam praesteremi, scio tempore, attinet, satis alieno. Sed hic habeo dominus tandem<lb/>
					migrasse veriuntur, quam est, quod spectantes, quem etiam summa sunt, salutos meos, quid studieoque datis inter<lb/>
					factam hac morte per iacturam dei, quem signum habet ex veteranis, id est te tuique similibus, domini<lb/>
					Pellare, num quam coeso, ut, quis reliqui, quibusdam habueris esse ventissimis pericula etiam in omnes, sed fereretur,<lb/>
					propugnatores, velut columnas conservet. Sed haud verbis, mi venerande longeque charissime Bullingere,<lb/>
					partus fratres neque in concussis, insignatus ac fratribus, semper symmystis, quos mea verbi, ut officiose,<lb/>
					cum tota sua domino omnibusque amicis ac qu&#281;so. Rogo vero vos omnes, ut magis magisque ingratum<lb/>
					comantissimeque, salutes multum te, quaesit, rogo, viro, authoritatis Christo diligenter commendetis,<lb/>
					anctentissimamque meam &#281;tatem et impendentur in funera venietatis ex Christo sui horam de caduo<lb/>
					qui interim iter, meus te homo feliciter in dies gravior expectet. Verum iterumque valde, pridie calendis<lb/>
					d.<lb/>
					quo exterioris hominis tabernando cum primo expectet. Iterumque vale, priore Latin&#281;<lb/>
					Tuus Ambr. Bl.<lb/>
					octobris anno 1563.<lb/>
					Salutem tibi plurimam familiam. Iubem Gregorius noster re efflicti, ut Ulnemusque amare, quantum<lb/>
					cum filiis tuaque tota familia. Itidem Argentino amore c&#281;pisti, in finem<lb/>
					porgo<lb/>
					sed fideliter nunquam nomine, et quem iamdum impendio amicitum, in eum
					Clarissimo theologo, domino<lb/>
					Bullingero, amico<lb/>
					fratri colendissimi.<lb/>
					tantibus tuus theologo etc.<lb/>
					1546 etc.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>