<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5901" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / Basel AN Heinrich Bullinger, 4. Oktober 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,534</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Prudenter et utiliter valde fecisti ... quod consuli nostro. G.K. seripseris</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,948</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ab Mitte</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5901">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1563-10-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5902"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5900"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5914"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5884"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5914"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5884"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4734"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5914"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5884"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5904"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5898"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5914"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5884"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5904"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5898"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5901%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__534_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5901/Autograph/00 E_II_345__fol__534_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5901%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__534_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5901/Autograph/01 E_II_345__fol__534_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5901%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__948_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5901/Kopie/00 E_II_371__fol__948_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5901%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__948_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5901/Kopie/01 E_II_371__fol__948_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					D. Prudenter et utiliter valde fecisti, humanissime vir,<lb/>
					et frater in domino venerande, quod consuli nostro cruos, etc.<lb/>
					vestramque sententiam de domini coena illipperis denique<lb/>
					sit, virumque plurimi ingenii ac significissimus pacibus denique<lb/>
					amantissimis, non dubito suspitionem falsam, sed<lb/>
					quam de vobis conceperit, depositurum. Quod ubi fecerit,<lb/>
					quam sit veritati profuturum, ipse pro tua prudentia facile<lb/>
					intelligis. Non dubito enim apud multos, imo apud omnes,<lb/>
					excusitum iri, si hic unus, quam receperit, satis factione,<lb/>
					uti recepturum spero; nam te amat et magni te semper apud<lb/>
					me fecit. Porro dici non potest, quam bene possit, causset<lb/>
					si modo bene velit, hic unus tam studiose ab omnibus<lb/>
					observatur. Orandus est itaque. Dominus vero, ut vere spiritus sui intima<lb/>
					eius aspergat atque ab omni prava suscepta suspicione eum probe<lb/>
					eius aspergat, atque ab dubito, quam susceritatis defensor ac pro<lb/>
					pugnator, strenuus sit futurus. Ego, quamcunque eos<lb/>
					occasionem summam, ut mihi ad eum aperto sentiat. Si<lb/>
					si<lb/>
					forte intelligere possim, quia de te in Christo semper<lb/>
					Sulceri nomine, quantum putes, tantum abstineto semper<lb/>
					Hoc enim nunc apud nos filiuntur fato, ut idem apud omnes non<lb/>
					audiunt. Satius enim mihi videtur, ut caus&#281; a sua ipsius boni<lb/>
					patrocinur, quam vel ab aliorum favore aut invidia<lb/>
					Exultat hic nunc novo doctoris nomine, verum non omnium<lb/>
					&#281;quo applauset, quid futurum sit, novit dominus. Nos cum<lb/>
					non licuit, quod volebamus. Fecimus quod licuit. De me<lb/>
					charissimi fratres, nihil dubitetis. Dei enim gratia paratus<lb/>
					suum mori potius, quam ut tantillum veritatis cognit&#281; mihi<lb/>
					papi patiae, id quod vestris ac piorum omnium adiutus precibus<lb/>
					in finem usque meum contendere pergam. Neque solus, sed<lb/>
					multi alii mecum. Dominus ad sit nobis omnibus.<lb/>
					Hic nihil novi<lb/>
					habemus, nisi qu&#281; de reintegrato prelio inter Gallum et Anglum<lb/>
					attulere mercatores a Francofordio, quem te iam dudum a<lb/>
					tuis intellexisse non dubito. Hec paucis respondere volui<lb/>
					ne vacuum iuvenem hunc a te remitterem. Dominus diu te nobis meo<lb/>
					servet et fratres alios omnes, quos ut impensem solum<lb/>
					plurimum obsecro. Vale in filio dei. Datum, Basile&#281; 4. octobris<lb/>
					1563.<lb/>
					tut semper Wolfhusen<lb/>
					Wysenburgius<lb/>
					d.<lb/>
					Battmanus 4. octobris, cum has literas claudem<lb/>
					eximius ordinis<lb/>
					neum<lb/>
					secuturus, qui indicat Sodicano, die<lb/>
					sertum<lb/>
					decremisse, ut Basilienses nostram confessio 1534. sedita<lb/>
					quidemvis et se illam retinere, ut et quasi vel te deo iuvante, ostutissime deo<lb/>
					S.
					1548.<lb/>
					aller fr&#252;ntlicht, ir w&#246;llind mich den &#252;wern sin lassen, und ob der glichen<lb/>
					alls obgemelt &#252;ch f&#252;rk&#228;me, als s&#246;lle ich und andere hic ein andere meinung<lb/>
					nung von eilernelten, Ba&#223;lichen confession haben, das ir s&#246;mliche<lb/>
					nitt nun nit geloubind, sunder uns auch entschuldigind und fryen von euch<lb/>
					sigind, das wie nitt meg begahin, der das warheit einhellig verharrind,<lb/>
					das kylchen mitt ein andern in Alexander warheit, einhellig, uw hawird,<lb/>
					darzu&#870; uns h&#228;lfften, w&#246;lte der allmechtig ewig gott, was ich von herren<lb/>
					lytt lieb, er und dienst bewysen in achte yrdk&#246;nde, der gnad ich gottes. Datum<lb/>
					gefelch &#252;ch sampt allen den &#252;wern der gnad gottes. Datum<lb/>
					Z&#252;rich den 29. septembris anno 1563.<lb/>
					diener<lb/>
					&#220;wer gantz williger<lb/>
					Bullinger, diener der<lb/>
					Heinrich<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					eylchen<lb/>
					D. Heinricho Bullingero,<lb/>
					prudenter et utiliter valde fecisti, humanissime vir et frater in domino<lb/>
					Si D.<lb/>
					venerande, quod consuli nostro G scripseris vestramque sententiam<lb/>
					domini coena illi asperueris. Nam dubito sit, vir dionem frosum, sic quam de<lb/>
					pacis denique amantissimus, non dubito suspitionem falsum, si quam de<lb/>
					nobis decreverit, despositurum. Quod ubi fecerit, quam sit veritati profremurum,<lb/>
					ipse pro tua prudentia, facile intelligas. Non dubito enim apudpositionem<lb/>
					imo apud omnes vos excusatum iri, si hic minus tuam te semper etiam apud me faciat.<lb/>
					imo recepturum spero; nam te amat, et magni te semper apud me fecit.<lb/>
					Porro, dici non potest, quam bene possit causae, si modo bene velit, hic<lb/>
					omnium tam studiose ab omnibus observat. Orandus est itaque dominus, ut iure spiritus<lb/>
					sui nitima eius ispergat, atque dubito, qui prava suscepta suspitione propugnare<lb/>
					liberet, tum enim nihil dubito, quin te veritatis defensur, ac propugnatorem<lb/>
					stidemus sit futurus. Ego si quarecunque possum possum, quidam ut<lb/>
					ad eum aditque pateat, si forte intelligere possim, quae de tempore scripto<lb/>
					sentriat. Ad Susceri nomine, quantum potes, imo apud abstineto desperat.<lb/>
					enim apud nos nunc fruitur fato, ut idem apud omnes non audiat. Satius<lb/>
					enim mihi videtur, ut causae a sua ipsius bonitate patrocinemur, quam<lb/>
					ab aliorum favore aut invidia. Exultat hic nunc novo doctoris nomine<lb/>
					verum non animum aequo applausus, quid futurum sit, novit dominus. Nos cum<lb/>
					quod volebamus fecimus, quod licuit. De me charissimi, quam fratres, nihi<lb/>
					dubitetis. Dei enim gratiam, per eius parum parum, id quod vestris, quam ut hicque omnium<lb/>
					veritatis cognitae fueritisque accepi contendere, id quod, neque ego ac piorum, sed multum<lb/>
					audirem precibus in finem usque meum contendere pergavi. Preque ego prius, sed iusti<lb/>
					alii mecum. Dominus adsit nobis omnibus. Hic nihil naturi habemus, nisi quae<lb/>
					reintegrato proelio inter Polum et Anglum attulere mercatores<lb/>
					Francofordio, quae te iamdudum a tuis intellexisse non dubito. Haec paulatim
					Clarissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, theologo eximico<lb/>
					ac Tigurin&#281; ecclesi&#281; antistiti<lb/>
					dignissimo, fratri suo semper<lb/>
					possurin&#281; fratri&#281;<lb/>
					Zurich.
					respondere volui, ne vacuum iuvenem hunc a te remitterem. Dominus<lb/>
					diu esse nobis incolumem servet et fratres alios omnes, quos in impense salutem<lb/>
					plurimum obsecro. Vale in filio dei. Datum Basileae 4. octobris<lb/>
					1563.<lb/>
					ut semper Wolf Wissenburgius,<lb/>
					est clauderem easque obsignari<lb/>
					Cum has literas clauderem easque obsignare vellem, venit ad me<lb/>
					eximius ordinis senatorii, qui indique hodierno die senatum nostrum<lb/>
					exercuisse, ut in Basiliensi nostra. Confessio 1534, edicantur, exculatur sine.<lb/>
					et sevisse ut retinere etiam a fuero velle deo iuvante praestantissime deo Lausvicae,<lb/>
					D. Heinricho Bullingero, in Christo<lb/>
					Binis tuis literis venerande, septem et frater te nondum accepisse video, video,<lb/>
					respondi, si recte memini, 9. septembris, quas te nondum accessit, video.<lb/>
					hosce, tuas, quas heri gratias, autem immensas, et ago et habeo,<lb/>
					in bellis commemoraveram. Gratias autem officiosissimis laboribus et, quos etiam habeo,<lb/>
					quae in humanitati, pro multis ac officiosissimis laboribus, quos non Iesumus<lb/>
					tuae nobis quam aliis Christi repensiis christianissimos in quibus tribus. Trium se urbium<lb/>
					aeterna tibi bidictione reprehendit, quae in nostro impertas, audio, virum die<lb/>
					religionis purioris. Literas concordi nostro auditus et intellectas<lb/>
					religionis, nec uno animo autem concordi mente, aliuditas et intellectus, nos<lb/>
					alius enim, ut nuperando fere adiuvari, ut ob exordare, alius novi<lb/>
					credere factum. Tandem iudicatum esse de me, ut omnes quorundam acceperatorum<lb/>
					absentiam, qui nunc nundinas Francfordianas et alia loca frequentia<lb/>
					dimisso tabellario eius rei prodita in aliud temporum differatur,<lb/>
					est, ad kalendas Graecas, nisi forte crebriori admonitione<lb/>
					ut tandem Elephanti, partim edere cogantur. Interea autem<lb/>
					non quiescent, mihi credas, qui negotia hoc pro sua sententia expeditum<lb/>
					considunt. Mirum autem est, quam variae et diversius sint plurimorum in hac<lb/>
					causa sententiae non modo iussi, verum et narrorent vestram cordatissimi<lb/>
					habere. Sunt enim, qui tantum non declararent vestram a coena<lb/>
					sententiam plane esse Anabaptisticam, quos est intermeros a Lutheranis<lb/>
					necessari putant et sacramentarios, hoc est, qui nundis symbolis praesenti<lb/>
					Christum porro, a coena excludant. Sunt et alii, qui Basiliensem<lb/>
					confessionem, quam proxime ad Augustanum accedere putant, necessari praeceptissimi<lb/>
					quaestione, quamvis interpretavi interpita cum illa necessari posse<lb/>
					arbitrantur, vestram autem, qui quibus alienam ab ea, nostram nec te, angustissime<lb/>
					sunt alii, qui nec vestra nec nostram nec Augustana<lb/>
					cum illa<lb/>
					unquam vidisse plane profitentur, qui etsi non videntur, quodendi non sunt, in<lb/>
					tamen non parum peccare mihi sunt, quod in re tuta, alioqui<lb/>
					sequuntur iuditiam, quae, qualia sint sentari, non possunt, autem non soluit.<lb/>
					cum eorum peccatis, dubio procul, plurimum participant ex proceribus nostris, qui
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>