<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5906" type="Brief" source="TUSTEP" n="33141">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / Genf an Heinrich Bullinger, 9. Oktober 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="33141" type="transcription"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 107 A, fo 278</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quoniam Beza noster scripturum se recepit ne eadem repetendo frustra aures tibi obtundam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 168f, Nr. 4034</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Schwarz, Calvins Lebenswerk II 461, Nr. 747</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 1127 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5906">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1563-10-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quoniam <persName ref="p8033">Beza</persName> noster scripturum se recepit, ne eadem repetendo frustra aures tibi obtundam, venerande frater, a rebus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> nunc supersedebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic non parum angimur, dum videmus urbem nostram quasi tabulatum vel alveolum esse in quo alea luditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Subinde rogati fuerunt vicini ut suo nos consilio gubernarent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Aliquando parce et frigide scripserunt quid esset agitatum, neque tamen quidquam nisi quod ex vulgari rumore omnibus compertum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nuper, quum scirent venturos in urbem suam legatos, ne verbo quidem indicarunt quid a nostris agendum censerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Senatus autem actionibus ignotis se palam interponere vel potius opponere ausus non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Huius silentii praetextu abusi sunt quibus placebat cum <placeName>Sabaudo</placeName> transigere, iactaruntque clanculum nos aliquid moliri et legatos habere in aula <placeName ref="l832">Gallica</placeName> qui ex rerum eventu paciscerentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Hac falsa invidia apud imperitos gravati curae non fuimus ut decebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Nec vero miror repertos esse in plebe illa qui ficta calumnia a nobis alienarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed tibi quomodo in mentem venit tam futilibus mendaciis credere?</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quod sollicitus es, ne suis blanditiis nos irretiant <persName>Galli</persName>, et praetorem nostrum <persName ref="p2740">Rosetum</persName> admones, ut sibi proponat senatus <placeName ref="l322">Metensium</placeName> exemplum, facis quidem pro fidelis amici sincerique officio; sed olfacere debuisti, unde prodiisset haec fabula, nisi forte ego et <persName ref="p8033">Beza</persName> tibi suspecti simus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Atqui nobis semper liberum erit clare testari neque hoc consilium unquam hic fuisse captum neque nos a <placeName ref="l832">Gallis</placeName> tentatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Ultra progredior: non modo huius rei nulla unquam facta fuit mentio; sed ne cogitatio quidem obrepsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Equidem me ante biennium cum admiraldo egisse non dissimulo, ut, si fieri posset, foedus cum <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> rex iniret hac lege, ut se obstringeret ad tuendam, quam hodie possident ditionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Verum hoc modo cavere volui, ne ad hanc urbem unquam aspirarent, et optima erat ratio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Non est igitur, cur inani metu te posthac torqueas, donec ex nobis cognoveris vel <placeName ref="l832">Gallos</placeName> aliquid moliri vel nostros adeo trepidare, ut temere ad eorum auxilium confugiant; quin etiam experientia brevi vanitatem illam coarguet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Interea scias legatos vestros, qua maxima fieri potuit contentione incubuisse, ut <placeName ref="l41">Bernates</placeName> libertatem et statum urbis nostrae Cantonum iudicio permitterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Hoc autem quid aliud est quam nos iugulandos tradere?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Itaque hoc adepti sunt, ut <placeName ref="l41">Bernates</placeName> superiora omnia decreta retractarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Nunc dubii pendemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Unde colligo te et alios pios de multis rebus celari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Quin etiam ea fuit legatorum vestrorum humanitas in conventu <placeName ref="l21">Badensi</placeName>, ut fugitandae invidiae causa nostros iuberent ab omnibus suis colloquiis abstinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, charissime vir et mihi plurimum observande frater, una cum uxore et familia collegisque omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Dominus vos omnes salvos tueatur, virtute sua sustineat laboresque vestros benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> 9. octobris 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p540">Iohannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>