<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5914" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / Basel AN Heinrich Bullinger, 18. Oktober 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,535</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamquam statueram hac vice nihil me literarum ad te daturum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,949</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5914">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1563-10-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5915"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5913"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5901"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5931"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5901"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4734"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5931"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5901"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5918"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5911"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5931"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5901"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5918"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5911"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="5914/Autograph/00__E_II_345__fol__535_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="5914/Autograph/01__E_II_345__fol__535_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="5914/Kopie/00__E_II_371__fol__949_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img4" url="5914/Kopie/01__E_II_371__fol__949_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1535.<lb/>
					Quamquam statueram hac vice nihil me literarum ad te datura,<lb/>
					S.<lb/>
					ne vel tantillum temporis, quo hasce legere cogeris, aliis ac modo<lb/>
					occupationibus tuis suffurarem. Verum, ubi rerum praesentius<lb/>
					statum diligentius perpendo, non abs re me facturum sperdiciam.<lb/>
					si vel hoc unum, quod audietur, efflagitarem, quoad ad sortiendam<lb/>
					inter hos concordiam, non et parum facere ausum sit. Nosti, quod<lb/>
					plurimi bonorum et quibus pax et tranquillitas cordi est plurimum<lb/>
					etiam conqueruntur) nihil nobis magis obstare in componendo<lb/>
					coen&#281; dissidio, quod quam quod plurimos ex nostris iisque satis<lb/>
					postremis stacitam persuasione illusos esse videmus, ut nullis vestris<lb/>
					postionibus a nobis conduci possint, ne credant, alio vos habeat contra<lb/>
					ecclesiarioribus de coena dominica docere doctrinam, quam nostra habeant<lb/>
					ecclesia, sed nostro quam inanem et unquam vos in symbola et consulis<lb/>
					Christi, sed habere memoriam, quasi in Christum, consilia scilicet, et recordo,<lb/>
					vestra coena excludatis, nec aliter nisi sola recordatum<lb/>
					rerum per ipsum gestarum admittatis. H&#281;c, et si minus vere<lb/>
					nobis morum per ipsum et aliorum vestr&#281; ecclesi&#281; declaruntur, scriptis satis<lb/>
					docti sumus. Opere preciissimum, nullum te facturum non dubilare. Si<lb/>
					tamen<lb/>
					tuam sententiam, hoc est vestrum omnium atque adeo quis vestr&#281;<lb/>
					ecclesi&#281;, manu tua propria et linguam mihiata ad me vel aliud<lb/>
					quempiam ex nostris perscriberes, quo velunt certo et irrefragabili<lb/>
					quendam, oris nostri testimonio, falso et subdole, hoc de vobis et<lb/>
					vestra spargi ecclesia et invidiosam hanc a nobis concepta<lb/>
					sespicionem repelleremus et coniunceremus. Nullam enim, nunc ipsius<lb/>
					habeo esse veritatis impedimentum apud plerosque quam istud insum,<lb/>
					Nemo esse veritatis fere, qui non et vit&#281; et fortunarum periculo, imo<lb/>
					et ipso sanguine testari et tueri polliceantur, nostram de coena confes<lb/>
					Atque hinc esse non dubito, quod vel tardies vel fratribus cuidam<lb/>
					nescio<lb/>
					ipsi caus&#281; prospiciatur. Non ignoro quidem te ex nostris cuidam<lb/>
					de ea re scripsisse; sed quo receperit, animo nescio. Nihil enim<lb/>
					de ipsum semper alios, sed duos video; semper enim, quia corda publica<lb/>
					subscriptionis Argentinensis examen quottidie profecturi<lb/>
					quamquam ad satisfaciendum omni hora, se se se probe instructos esse.<lb/>
					illi dicant, vereor tamen, ne tandem accesset lunam abeat, vos tam<lb/>
					seria etiam minime contemnenda. Iterum te vel aliis, quo fidem voluntatem<lb/>
					in unum et hunc usum, ut haberemus, vel ego vel alii, quo fidem excuscere<lb/>
					factioni nostr&#281;, quam pro vobis facimus satis diligenter, faceremus,<lb/>
					me&#281; importunitati ignoscat. Salutant te fratres omnes<lb/>
					quos nosti. Quorum nomine reliquos fratres omnes, Gvalterum<lb/>
					Lavaterum Hallerum et alios officiose salutare digneris.<lb/>
					Pie. 18. octobris anno 1563. Summo mane<lb/>
					Tuus Wissenburgius.
					1549.<lb/>
					et manibus et pedibus obstant, ne denuo nostra confessio typis excusa divulgetur.<lb/>
					ut pauco aere ob omnibus cognosci posset. Quibus sic se haberetibus, non video, quod<lb/>
					nam modo praesenti malo possit succurri; nunquam enim meus talibus castra<lb/>
					suasionibus ad synceriorem veritatis cognitionem perveniet me iudice. Dominus suae<lb/>
					possit ecclesiae. Literas crebro inscriptas curabo, quoniam possum, diligenter. Nam enim<lb/>
					nobis non semper adsunt ad eas partes certi nuncii. Responsionem vestram amplissimo<lb/>
					senatui vestro datam permitto, ut in omnes. Quae votis sit officax apud omnes,<lb/>
					quam est ipsorum Lutheranorum testimonio a nobis explicata. Vale in domino<lb/>
					plures, qui se nobis<lb/>
					Salutant de Marcus noster benedicat vobis omnibus. Detum<lb/>
					semper commendant. Dominus, quae Anglicae claudebamus. Fere, quod me et Sulcerum<lb/>
					Huc ipsa hora, qua hasce clandebam, fertur ad me Sulcerum et<lb/>
					concium in diem crastinum vocatos a magistratu nostro, ut, quam<lb/>
					et Argentin&#281; fecisse dicuntur, ratione reddunt, quod non aliter, quam<lb/>
					Sulcerus apud nos dicuit, excusituros tuto, hoc est, negotinos<lb/>
					ac alia ratione interpretandum, quam ab urbibus illis scriptum sit. De quo proxime<lb/>
					scripsi.<lb/>
					H. Wolf. Wissenburgius.<lb/>
					D. Heinricho Bullingero,<lb/>
					Quanquam statueram hac vicem nihil me literarum ad te daturum, ne vel tandem<lb/>
					tillum temporis, quo hasce legere cogeperis, aliis ac superioribus diligentioris<lb/>
					tuis suffunderem. Verum, ubi rerum praesentium tantum per legendo diligentia<lb/>
					non absire me facturum sperabam, simul hoc unum, quid favores effligitarem,<lb/>
					quod quod sarciendum inter nos concordiam, non possit, facere visum sit,<lb/>
					Nostri (quod plurimi bonorum et quibus pastore, tranquilliones cordi est, pluridio<lb/>
					est, quodquod nihil nobis magis obstare in componendo coenae dissidio,<lb/>
					etiam quod plurimos ex nostris iisque non postremis tanta persuasione illusos esse<lb/>
					videmus, ut nullis satisfactionibus a nobis in quo possint, ne credant aliam<lb/>
					vos in vestra ecclesia de coena dominica docere doctrinam, quam nostra habeat<lb/>
					confessio, sed nescio quam inanem et vacua nos in symbolorum usu Christi<lb/>
					habere memoriam, quasi Christum, convivam scilicet et communium, a vestra coena<lb/>
					excludatis nec aliter nisi sola recordatione rerum per ipsum gestarum admittaturum,<lb/>
					Haec etsi minus vere vobis imponi ex tuis ac aliorum vestrae ecclesiae<lb/>
					doctoribus, scriptis, satis edocti sumus. Opere pii tamen multum te facturum<lb/>
					non dubitatem. Si tuam sententiam, hoc est, vestrum omnium, atque adeo communis<lb/>
					vestrae ecclesiae, manu tua propria et lingua vulgata, ad me vel aliud<lb/>
					quempiam ex nostris perstineres, quo velut certo et irrefragabili quodam,<lb/>
					vestri testimonio, falso et nobis esse haec in quibus verbis et vestra spargi<lb/>
					ecclesia et invidiosam hanc a nobis poeptam suspitionem repelleremus, ut<lb/>
					vullem enim nunc maius video esse veritatis impedimentum<lb/>
					apud plerosque quam istud ipsum. Nemo enim est omnium fere, qui non et vitae<lb/>
					et fortunarum periculo, imo et ipso sanguine, testari et tueri polliceatur,<lb/>
					nostram de coena confessionem. Atque hinc esse non dubito, quod vel tardius<lb/>
					vel frigidius ipsi causae prospiciat? Non ignoro quidem te ex nostris cuidam
					Amplissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, theologo et<lb/>
					Tigurin&#281; ecclesi&#281; pr&#281;sidi<lb/>
					domino et fratri suo<lb/>
					subservio, domino<lb/>
					Z&#252;rich.
					de ea re scripsisse; sed quo receperit animo, nescio. Nihil enim nec ipsam nec<lb/>
					alios mutatos video; semper enim una corda pulsitur. Subscriptionis<lb/>
					Argentinenses examen, quottidie profici dicunt, quanquam ad satis faciendum, ne in access<lb/>
					sese probe instructis esse Galli dicant, vereor tamen, ne in acesoque<lb/>
					bonam abeat, res tam seria et minime contemnenda. Horum te ne paucis,<lb/>
					imponere volui in unum hunc visum fuerim haberemus diligenter, vel alii, quo<lb/>
					fidem excusationi nostrae, quam pro vobis fuimus faciantis, te praeteras, omnes quos<lb/>
					Salutant te fratres omnes, quos<lb/>
					Tuae meae importunitati ignores omnes.<lb/>
					Gvalterum, Lavaterum Hallerum,<lb/>
					nosti. Quorum nomine reliquos fratres omnes<lb/>
					et hostios officiose salutare digneris. Basileae, die 18. octobris anno 1563.<lb/>
					Summo mane.<lb/>
					T Wolf. Wissenburgius.<lb/>
					An h doctor Wolffgang Wyssenburg,<lb/>
					hoch und wolgelerter, insonders f&#252;rgeliepter herr und bru&#870;der, min<lb/>
					willig dienst und alles gu&#870;ts sye &#252;ch bevoran von mir alle zytt<lb/>
					bewidt. Ich bitten ich, ir wellind mir nitt verargen, das ich &#252;ch f&#252;r<lb/>
					andere diener alle schriben; dann &#252;wer nam und ir mir f&#252;r andere<lb/>
					sich her verclampadii s&#228;ligen, l&#228;ben der Bader und besarer, herr und<lb/>
					gesprechen, und<lb/>
					der, ouch sich ettlichen by &#252;ch und uns gehaltnen<lb/>
					bekandter sindt. So achten ich, ir werdint, alls der stisten dienerm<lb/>
					einem in der christenlichen kylchen zu Basel, di&#223; min volgend<lb/>
					ligen ain besten k&#246;nnen f&#252;deren, darzu&#870; w&#252;ssend ir ain bassen, zu&#870;<lb/>
					wie &#252;were kylch zu&#870; Basel, ouch die oder zu Z&#252;wer, disputation<lb/>
					sibi der bader disputation, hernach ouch, von der Berner disputacion<lb/>
					einhelliger, leer mitt einander gewesen und als als hoffers nachmals<lb/>
					ein, insonders in dem handel dess helgen nachtmals unsers herren<lb/>
					Christi, und diewil ich denn verstan, wie ettliche beden, sye ich die<lb/>
					anderschwo u&#223;gossen werdent, sam wirt, wir mitt die herr freidend, min<lb/>
					anfaren zu&#870; by Oecolampadii selch rytten gf&#252;rt, auch nitt lewinden iren<lb/>
					der confession &#252;wer kylchen, dann wir habind und habenind ein sachen<lb/>
					das one Christo sye und kein sey&#223; de&#223; l&#228;bens habe, sunder<lb/>
					alia, oin wider gedechtnu&#223; sye beschechter dingen und ein brottossen<lb/>
					hab ich zu&#870; redtung unser unschuld und zu f&#252;rkommen, mi&#223;truwen.<lb/>
					argwon, mi&#223; s&#228;ll und uneinikeitt, &#252;ch die nachvolgenden<lb/>
					zu&#870;schriben wellen, mitt bitt, das ir es allenthalben, wo<lb/>
					ir es meinend notwendig sin, offnen min heimlich um offenlich, an<lb/>
					zeigen wellindt; dann ist im wie ich nun ein zytt gh&#246;rt hab, so<lb/>
					mochrent, wol unru&#868;wige l&#252;tt, sie dienst die kyrlichen in einer<lb/>
					m&#246;chen sydtgnoschafft drennen w&#246;lltendt, ja unser hertz und gmu&#868;tt<lb/>
					aber darzu&#870; stat, das wir die einikeit under uns behaltind<lb/>
					sampt der einfalten waren christenlichen leer, darumb so w&#252;ssent
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>