<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file592" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Florian Susliga / Köln an Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Juli 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/592</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19176" type="transcription">S. 1577</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1470-1472</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Omnia mea obsequia tuae pietati, quam possum officiosissime, defero omnibusque votis gratiam</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 22ff, Nr. 14</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,184</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3100" cert="high"/>
					<placeName ref="l267" cert="high"/>
					<date when="1549-07-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!00%20E_II_338__fol__1470_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">592/Autograph/00 E_II_338__fol__1470_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!01%20E_II_338__fol__1470_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">592/Autograph/01 E_II_338__fol__1470_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!02%20E_II_338__fol__1471_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">592/Autograph/02 E_II_338__fol__1471_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!03%20E_II_338__fol__1471_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">592/Autograph/03 E_II_338__fol__1471_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!04%20E_II_338__fol__1472_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">592/Autograph/04 E_II_338__fol__1472_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!592!Autograph!05%20E_II_338__fol__1472_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">592/Autograph/05 E_II_338__fol__1472_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Omnia mea obsequia tuae pietati, quam possum officiosissime, defero omnibusque votis gratiam, pacem et quam felicissimum successum a deo optimo maximo et Christo principe nostro exopto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Treis epistolas tuas accepi, unam datam ad 5. idus maii, quę mihi <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> opera D. <persName ref="p8418">Miconii</persName> reddita est, alteram 6. idus iunii a te scriptam calendis iulii iam ex morbo convalescenti allata est; postremam D. <persName ref="p380">Ioannes Brichmanus</persName> mihi reddidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Omens plenae officii, humanitatis et singularis benevolentię, non modo erga me, sed et universam patriam meam, quo nomine ago tibi immortales gratias daboque operam, ne indignus sim tali ac tanto amico.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Eum igitur paternum affectum et solicitudinem (libet anim te parentem et praeceptorem colendissimum agoscere) ut velis erga me perpetuo retinere, te etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Pergratę autem mihi fuerunt omnes tuę epistolae, sed postremae gratissimę; ad mensam enim illius sanctissimi principis <placeName ref="l267">Coloniensis</placeName> sunt mihi oblatę.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ibi perhonorifica mentio nominis tui erat, retulitque ipse princeps te ei iam olim esse notum ex commendatione domini <persName ref="p8041">Ioannis a Lasco</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et certe de ecclesia vestra candide et loquitur et sentit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Amirandae profecto spiritus sancti dotes in hoc principe eluxerunt; nam praesentem conditionem scias eum modestissime ferre; omnibus autem bonis ita exutus est, ut nihil ei amplius numeretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Modernus autem ille nebulo gravissimam cum republica <placeName ref="l267">Coloniensi</placeName> movit tragędiam ob suam illam ambiciosam inaugurationem, quam nec illud ambiciosum cadaver potuit componere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Redeo nunc ad tuas literas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Verum de illo imprimis inter nos oportet convenire sancteque constitui, ut, si quando ad te de gravioribus negociis perscripsero, ne ea facile cum aliis communices, praesertim si talia esse deprehenderis, quae fide et taciturnitate opus habeant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ego enim etiam de gravissimis rebus (quę salvo honore meo apperire licebit atque apud te retinebuntur) ad te non dubitabo perscribere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName> diutius hęsi, quam unquam constitueram, neque id mea voluntate accidit; tantis enim negociis fui obrutus, ut me imparem illis obeundis facile sentirem et cognoscerem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed necessario mandata exequenda erant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Bona pars literarum ab ipso <placeName ref="l2472">Polono</placeName> et aliis ad me allata erat; proprium tabellarium expedivi; ita negociis postulantibus, ea tu ex me brevi cognosces, in eadem civitate non tam privata quam publica egi negocia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Contuli ego quinquies cum illo principe reipublicae eloquentissimo de gravissimis rebus cum tanta animi constantia et libertate loquendi, ut non dubitaverim eum, si non ut authorem, saltem non postremam causam huius defectionis incusare; ille vero constanter negare et familiariter mecum agere cepit, multumque eum audivi hac in parte Helvetiorum fidem incusare; multas enim legationes a vestris hominibus superbe spretas exposuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed, heus tu, amice et patrone colendissime, maneant hęc inter nos, et si quid habes contra, oppone.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Iam binas accepi a <placeName ref="l1255">Canthuariensi</placeName> archiepiscopo gravissimas literas, eius nomine multa egi cum ministris illius ecclesię, inter quos post discessum maxime <persName ref="p467">Buceri</persName> tantę ortę erant simultates et contentiones, tanta animorum abalienatio, ut, nisi statim composita fuissent, haud dubie magnum malum dedissent ecclesię.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">nam quidam impius <persName>Beatus</persName> magnas sane turbas moverat; multi ex eis disciplinam ecclesię suscipere recusabant, de quo iam septennio summa contentio agebatur per bonos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Quam ego in ecclesia omnino necessariam esse iudico; neque enim eo devenissent res ecclesię, si disciplina instituta fuisset.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hoc saltem effectum est, <persName ref="p495">Bullingere</persName> pientissime: Beati protervitas est imminuta, simultatess sunt inter eos depositę; de disciplina inter ministros iam convenit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Omni studio denique hortabar eos ad conciliandum articulum de sacramento eucharistię vobiscum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Opto, ut tandem omnes idem sentiamus, quod in maximum procul dubio cederet ecclesię commodum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Iucundum autem mihi audire fuit de vestro cum <persName ref="p540">Calvino</persName> et <persName ref="p1049">Farello</persName> conventu amicoque colloquio; accepi enim a magno viro istic <persName ref="p540">Calvinum</persName> fuisse atque inter vos convenisse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quod cum retuli sanctissimo seni, vehementer lętabatur agebatque deo gratias; est enim in hoc negocio optime institutus a domino <persName ref="p8041">a Lasco</persName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Te de ea re nullum omnino verbum fecisse, vehementer moror.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Pro tua igitur benevolentia de iis rebus ad me diligenter perscribas velim.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Pergratum autem feceris, si et scriptum mihi miseris.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Non dubito autem benignitate dei optimi maximi et <persName ref="p467">Bucerum</persName> accessurum, qui hodie affirmat se in pristina sententia perstare atque apud me saepius librum illum epistolarum <persName ref="p4091">Zvinglii</persName> et <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName> summis laudibus extollebat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Ego vero quicquid opera, industria, labore efficere potuero, omnes rationes eo conferam, ut tandem concordia et unitas constituatur, neque dubitabo meam vitam propter hanc unicam causam quibusvis periculis obiicere, modo idem sentiamus omnes et loquamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Postridie Nonas iunii <placeName ref="l491">Argentina</placeName> discessi statimque vehementem dolorem dentium expertus sum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Accessit quoque, proh dolor, gravissimus ex pede dolor, digitus enim maior dextri pedis venerat in periculum abscisionis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ea me res detinuit 16 diebus in itinere, magnoque mihi imprimis constitit digitus, fere eam pecuniam, quam tibi iam numeraveram, in eum usum exposui, numeravi enim medicis et chirurgis circiter 17 coronatos.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quum primum <placeName ref="l307">Moguntiam</placeName> veni, solicite volui cognoscere, quidnam archiepiscopus in suo conventiculo statuerit, multis tandem laboribus et sumptibus consecuti sumus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quid quaeris?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Nunquam licentius, nunquam turpius luserunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Plane omnia contra divina oracula et concilia vetera sciverunt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Neque edicto illius impię doctrinę stare volunt, sed prorsus impudentiam suam ibi demum exposuerunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Ego vero perlecto illo scripto non tam deiectus, quam in maximam spem erectus sum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Non dubito enim, iam eorum imperium vergere ad interitum et occasum et propterea deus in tanta luce veritatis sinit eos tam turpiter labi et impudenter caecutire, quo tandem sit impietas eorum omnibus conspicua.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Iam accipe, quid acciderit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Me pręsente legatus sedis pestilentię <placeName ref="l307">Moguntiam</placeName> venit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Is me spectante tres pastores (qui ventrem pro deo colebant) a vinculo matrimonii absolvit, sed qua tandem ratione?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ut liceret easdem mulieres pro concubinis retinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Ecce tibi novum scitum a <placeName ref="l425">Romana</placeName> et purpurata meretrice:</s>
					<s n="46" xml:lang="la">"Propter vitandum matrimonium unusquisque suam concubinam habeat."</s>
					<s n="47" xml:lang="la">O rem perditam et miseram!</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Puderet me ea scribere, ni interfuissem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la"><placeName ref="l307">Moguntia</placeName> veni <placeName ref="l267">Coloniam</placeName> nec famulum meum inveni, quem cum literis et mandatis expedieram <placeName ref="l491">Argentina</placeName> ad D. <persName ref="p8041">Ioannem a Lasco</persName>, quem statim videbo. mandaveram enim famulo meo, ut me <placeName ref="l15">Antverpię</placeName> expectaret.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Inde igitur tibi copiose de rebus <placeName ref="l2472">Polonis</placeName> et D. <persName ref="p8041">Ioanne a Lasco</persName> perscribam.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Calendis iulii <placeName ref="l307">Moguntię</placeName> multas ex variis locis accepi literas.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">D. quoque <persName ref="p152">Baltasar Alterius</persName> gravissimis contestationibus usus est in suis literis petiitque a me, ut ad se venirem in colloquium, se velle mecum agere de gravissimis ecclesię negociis, et quę non nisi per me confici non possint.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Quod non prius mihi redditę fuissent literae, graviter molesteque tuli.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Redire tam subito nullo pacto potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Necdum enim plane convalueram, quamvis hihil iam suberat periculi ex digito.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Pecunia quoque mea adhuc est <placeName ref="l15">Antverpię</placeName>, adhęc gravia negocia, quę non patiebantur moram, mei me officii admonebant.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Respondi porro D. <persName ref="p152">Alterio</persName> ternis literis, si iudicaret adeo grave esse negocium meamque operam necessario requiri, me nolle nec posse meo officio ecclesie deesse, cui me totum consecravi et addixi, rogavique, ut mihi locum et tempus constituat (ubi enim <placeName ref="l15">Antverpię</placeName> negocia perfecero et cum. D. <persName ref="p8041">Ioanne a Lasco</persName>) me venturum quocunque voluerit idque per dispositos equos faciam.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nec vero ullis sumptibus aut laboribus a me parcitur, modo possim obsequio meo sanctę prodesse ecclesię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">In eodem fasciculo tuę literae erant inclusae, per quas tuli responsum ad eas, quas curavit meus <persName ref="p2616">Plancius</persName>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Illud permoleste tuli, scribis enim te mihi gravem vel molestum nolle esse.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Atqui per deum cessent inter nos huiusmodi verba.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Quid enim mihi gratius iucundiusque poterit accidere, quam tibi tuisque omnibus labore, officio, substantiis, vita denique mea inservire?</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Utinam tibi probe perspectus esset animus meus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Quicquid oneris mihi unquam imposuerit <persName ref="p495">Bullingerus</persName> quicquid mandaverit, nunquam erit molestum, nunquam grave, nec denique ingratum, immo gratissimum feceris, si meo officio velis familiariter uti.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Ego vero tanta tua beneficia erga me extitisse agnosco, ut in reddenda gratia omnino me sentiam esse imparem nec tamen in hac parte deero meo officio, quoad fieri poterit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">De matromonio filię tuę cum filio sanctissimi illius viri pergratum audire fuit, felicem successum et benedictionem eis a Christo principe et maximo pontifice exopto.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Foedus et foederis conditiones, quas tu non perscripsisti, omnino displicent nec mihi solum, qui sum omnium infimus, sed gravissimis quibusque maxime, si pestilentię sedem tuendam susceperunt.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">De constantia animi vestri perlibenter audivi.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Quod attinet principum causas, omnino differendum putavi, proximis tamen literis copiose ad te et diligenter omnia perscribam.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Quod scribis, ut appelarem meum principem, ut sese velit mediatorem interponere, quamvis non mei officii esse putem, primates tamen quidam volunt de iis rebus certa cognoscere, et ut accepi, perscribentur ad eos omnia certa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la">Altius tamen insedisse in animis principum has tragędias puto, quam ut facile componi queant.</s>
					<s n="72" xml:lang="la"><placeName ref="l830">Anglia</placeName> tamen fere in armis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la">Non ego tanti estimarem <placeName ref="l55">Boloniam</placeName> oppidum et alia quędam.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Sed de his liberius, modo maneant inter nos.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Hoc saltem addo me vehementer timere, ne <placeName ref="l2472">Polonus</placeName> inconsulte arma moveat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la">Quod quaeris de scripto contra impiam et modis omnibus insectandam doctrinam, num iam sit absolutum: equidem paratur et brevi quidem prodibit; sed illud te scire cupio multa esse adiecta atque illustrata.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Talem enim edere constituimus librum, in quo et doctrinę impietas proponatur (quod tu pro tuo divino ingenio scite effecisti) et authoris <persName>Caroli</persName> in deum maximum eiusque oracula contumelia, et quod se ea ratione Christi <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> aperte declaraverit.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Postremo pro dignitate etiam tractabuntur consarcinatores eius impietatis.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Sententię autem tuę nihil omnino decedet; ubi autem opus fuerit absolutum, statim ad te mittam.</s>
					<s n="80" xml:lang="la"><persName ref="p2616">Plancius</persName> addixit se mei itineris fore fidelem comitem; eum ego (ut spero) <placeName ref="l15">Antverpię</placeName> expectabo.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">De libro tuo, quem iam brevi editurus es, requiris meam sententiam.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Hoc sane velim tibi persuadeas, <persName ref="p495">Bullingere</persName> sanctissime, me nulla ambitione motum de ea re ad te scripsisse; sed meum illum erga te incredibilem amorem apertius exprimere volui, quod vestram ecclesiam vehementer colerem et quod te pro parente observandissimo agnoscerem; hęc aliquando caeteris non ignota esse volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la">Caeterum de pręsenti scripto omnino tuae committo voluntati; suadeo tamen modis omnibus, ut, si dignior sese obtulerit, ei inscribas; si vero omnino hoc scripto nostram amicitiam testatam volueris, ne prętereas <persName ref="p8041">Ioannem a Lasco</persName>, illustrem baronem, te vehementer rogo.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Oro autem atque obtestor, ne ullis ambitiosis titulis inter nos utamur; me certe tuę amicitię et pietatis nunquam pudebit, pro viribus etiam adnitar, ne tua indignus videar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la">Libros, <persName ref="p17899">Eusebii</persName> opera, <persName ref="p17877">Dionisii Halicarnassei</persName> Graece, <persName ref="p17746">Tertulliani</persName> et <persName ref="p18895">Athanasii</persName> Latine et alios quosdam, brevi ad te mittere statui; fortasse autem commodum fuerit, si meum famulum expedivero.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Tu si velis dare ad me literas, quod [quot?] ut frequenter facias vehementer te rogo, ad <persName ref="p2270">Munsterum</persName> curabis deferendas; ille mittet ad doctorem <persName ref="p18137">Marbachium</persName> <placeName ref="l491">Argentinam</placeName>; inde, ubiubi fuero, ad me curabuntur.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Expectabis autem a me brevi copiosas et graves literas; verum inter nos sancte tutoque contineantur.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">oro deum patrem et Christum, principem optimum maximum, aeternum illum pontificem, ut te nobis quam diutissime servet incolumem.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Sanctę ecclesię precibus me commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" ana="salute">Omnibus sanctis meo nomine salutem, optimopatri <persName ref="p8127">Pelicano</persName>, <persName ref="p8171">Theodoro</persName> et tuo genero <persName ref="p7228">Huldryco</persName>.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Uxori tuę sanctissimae, mulieri lectissimę, mea defero officia.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Utinam mihi commisisses tuum filium; curarem saltem, ut bene institueretur, meumque in eum amorem facile deprehenderes.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">ignosces mihi, quod tam tumultuarie scripserim; plurimis enim gravabar supra vires meas occupationibus nec vacabam perturbatione magna.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" ana="farewell">Etiam atque etiam vale, colendissime pater.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Post aliquot dies <placeName ref="l15">Antverpiam</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la"><placeName ref="l267">Colonię</placeName> 17. calendas augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la">Tuus famulus <persName ref="p3100">Florianus Susliga</persName> a <placeName ref="l532">Varshavia</placeName>, <placeName ref="l2472">Polonus</placeName>, manu mea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la">Curae mihi erit, ut tibi de pellibus nostrae patriae per me prospiciatur; eas ad te cum libris mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="99" xml:lang="la">Clarissimo ac pientissimo viro domino <persName ref="p495">Henryco Bullingero</persName>, ecclesię Christi apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> fidelissimo episcopo, [d]omino et amico observandissimo.</s>
					<s n="100" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>