<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5926" type="Brief" source="TUSTEP" n="33149">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Adolf von Baars (Bars, Baers) / Wesel an [Heinrich Bullinger], [25. Oktober 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/5926</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="33149" type="transcription">S. 6330/174</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2405</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Praeteritis nundinis quadragesinalibus accepi literas tuas humanitatis, una cum ...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 108,106</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.681 = STB Bd. 22,112-113</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8152" cert="high"/>
					<placeName ref="l541" cert="high"/>
					<date when="1563-10-25" cert="low"><note>Datum unsicher (Schiess liest: 2 a Octobris)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file5899"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5926!Autograph!00%20E_II_377__fol__2405_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5926/Autograph/00 E_II_377__fol__2405_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5926!Autograph!01%20E_II_377__fol__2405_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5926/Autograph/01 E_II_377__fol__2405_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5926!Autograph!02%20E_II_377__fol__2405_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">5926/Autograph/02 E_II_377__fol__2405_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Clarissime ac venerande domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, preteritis nundinis quadragesimalibus recepi literas t[uae] h[umanitatis], una cum duobus libellis, quos opposuit tua humanitas <persName ref="p458">Iohanni Brentio</persName>, ex quibus unum concionatori nostro <persName ref="p8497">Nicolao Rollio</persName> tradidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego perlegi tuae humanitatis scriptum ac laudo modestiam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Haberet tua humanitas certe plurimas occasiones, ut calumniis illi <persName ref="p458">Brentio</persName> respondere, si non magis, que ad rem faciunt, respiceres ac iam dudum optime tuae humanitati cognitum esset conviciis negotium non posse placare, verum potius exacerbare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Tua humanitas profecto bene audit apud nostros hic et quam pluirmos doctos viros propter singularem suam modestiam, que magis hic estimatur ac laudatur quam omnia sua <persName ref="p458">Brentii</persName> iniusta scommata.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Utinam, quod intus crederet, foris confiteretur ac suis affectibus disceret imperare, quem sequitur et <placeName ref="l213">Heshusius</placeName>, concionator olim apud <placeName ref="l61">Bremenses</placeName>, qui iam nobiscum hic vivit suis redditibus, sed amplius concionatorem non agit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utinam et ille desisteret a suis convitiis, quod aes nostrum, cum daret operam literis <placeName ref="l558">Wyttenberge</placeName> singulis annis non meritus est erga ipsum impendere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Videant illi omnes arrogantia sua ne huic seculo ita studeant placere ac aliquibus hominibus, ne futurum seculum amittant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Preteritis hisce diebus attulit et <persName ref="p8214">Paulus Knebius</persName>, quidam tabellio <placeName ref="l640">Flandrus</placeName> alias literas a tua humanitate, cui et hasce meas tradere iussi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="salute">Ago enim gratias, mi amantissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quod digneris aliquando me calamo tuo salutare; scio enim aliis in rebus seriis tuam humanitatem ac tot scriptis esse occupatum, ut vix licere queat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego pergo esse tuus; me ama, queso, ac separatim tuis precibus intercede dominum pro me nec non in publicis precibus ecclesiasticis vestris orate, queso, dominum, qui iam incipio quadragesimum annum attingere, ut timentem dominum coniugem ac piam uxorem velit mihi contribuere, cum qua queam salutariter vivere ac nomen suum et filii sui domini Iesu Christi omnibus diebus vite mee benedicere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Obtestor enim tuam humanitatem, amantissime d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ne demittas dominum tuis precibus, quin exaudiat te pro me.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ego una cum ceteris etiam illis invocabimus, si nos non velit audire, ut tandem tuam humanitatem cum suis exaudiat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Porro de negotio duorum illorum nobilium in casu matrimoniali tua humanitas cognito, unus illorum nempe A. primus, qui fidem dederat absque amplexu coniugali, iam ante aliquot menses migravit innuptus ad superos, secundus C. superest adhuc et puella B. Cuperet et ille C. adhuc maxime coniugi puelle; verum videntes ambo difficile esse, ut obtineatur apud principem patrie et inprimis deum non offendentes, unus ad minus illorum (si non ambo) alio connubio se addicent, quamvis C. nobili durum erit aggredere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Itaque rursus oro atque obtestor tuam humanitatem, ut horum etiam non immemor esse velit in suis privatis precatiunculis, ut pater celestis propter aspectum filii sui Iesu Christi illorum velit miserere ac illos intuere, regere ac gubernare suo sancto spiritu, ut impetrato dono, qualicunque prescripto a domino queant inherere ac ipsum dominum sine intermissione semper laudare et benedicere, cui laus et honor in secula seculorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale et me uti ego tuam humanitatem amare perge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Obiter <placeName ref="l541">Wesalię</placeName> 25. octobris anno 63.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">T[uae] h[umanitati] ad quevis paratissimus <persName ref="p8152">Adolphus a Bars</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Doctissimo et venerando viro domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, verbi dei apud <placeName ref="l587">Tygurinos</placeName> ministro, domino et amico suo observando.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tyguri</placeName> ad manus proprias.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p8152">Adolphus a Baars</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>