<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5928" type="Brief" source="TUSTEP" n="33150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Olevian(us) / Heidelberg an Heinrich Bullinger, 25. Oktober 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,446 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod rarius ad te scripsi hactenus, partim factum est taedio, quo tantum</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Karl Sudhoff, C. Olevianus und Z. Ursinus. Leben und ausgewählte Schriften, Elberfeld 1857, S. 483-485, Nr. 7</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>J.F.G. Goeters: C. Olevianus als Theologe, Anhang 2, in Monatshefte für Evang. Kirchengeschichte des Rheinlandes, 37/38, 1988/89 [ZZB, UB 569: 37/38], 342-343</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>W. Hollweg, Neue Untersuchungen zur Geschichte und Lehre des Heidelberger Katechismus, S. 20</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Frieder Schutz, Vorbereitung zum Abendmahl in der Kirchenordnung der Kurpfalz, in: JHL 7, 1962, 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath, Erast, in HB Ges A II 101</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5928">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8125" cert="high"/>
					<placeName ref="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1563-10-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5929"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5927"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6095"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5688"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6095"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5688"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8400"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6095"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5688"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5930"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5921"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6095"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5688"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5930"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5928%2FAutograph%2F00%20Ms_F_81_446f_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5928/Autograph/00 Ms_F_81_446f_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5928%2FAutograph%2F01%20Ms_F_81_446f_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5928/Autograph/01 Ms_F_81_446f_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5928%2FAutograph%2F02%20Ms_F_81_446f_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">5928/Autograph/02 Ms_F_81_446f_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5928%2FAutograph%2F03%20Ms_F_81_446f_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">5928/Autograph/03 Ms_F_81_446f_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia tibi et pax a domino nostro Iesu Christo, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod rarius ad te scripsi hactenus, partim factum est taedio, quo tantum non obstupesco, cum video res ad gloriam dei pertinentes non alio zelo atque studio tractari, et obstupesceres ipsi, si, non dico actor, sed spectator dumtaxat coram esses, partim etiam studio <persName type="auto_name">Erasti</persName>, fratris et amici charissimi, in cuius diligentiam dum recumbo, in officio meo sum remissior.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et sane, certo mihi persuaseram te omnem rerum nostrarum statum pernosse, verum secus e literis tuis postremis sum edoctus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Significabo itaque quaedam valde iucunda, quaedam etiam subtristia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iucunda haec sunt, quod oeconomia sive agenda ecclesiastica communi omnium superintendentium consilio confecta a principe eiusque consilio approbata iam typis excuditur cum praefatione principis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cogitas fortasse esse veterem illam vestem pelliceam, quae tota erat in sacramentis plena foraminibus Luth[eranis], quae foramina iam a nobis sint resarcita.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non ita res habet; primum enim non est visum consultum aliorum scripta (nam ab aliis accepta fuerat prior ordinatio) corrigere, mutilare, qua in re falsi insimulare nos potuissent; deinde etiam cupiebat optimus sanctissimus princeps, ut praxis quam maxime et ad methodum et ad puritatem catechismi accederet, id quod difficulter fieri potuisset in resarcienda priore; tertio non est dignum priore confessione, ut vel minimam speciem claudicationis praeberemus in tanto theatro, in quo deo et sanctis angelis atque mundo pugnandum est, ullam inquam tergiversationis significationem dare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spiritu coeperamus; certe non decebat carne perficere, quamquam non defuerint etiam nobis Galatae, qui istam perfectionem desyderarint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed experientia me docet dominum istarum actionum<note type="margin">a.R.: "-ionem!"</note> esse praesidem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His adde, quod, cum melius ad aedificationem res explicare possumus, quam in priore ordinatione sint explicatę, certe ii, quibus aedificatio, non tantum resarcitio aedificii est demandata, id primum non debent praetermittere aut sepelire, nisi in summi architecti Christi indignationem velint incurrere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tandem facilius fuisset omnia foramina in cribro obturare quam omnia mendosa illic corrigere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ergo oeconomiam brevi mittam puram, quantum nos per dei gratiam potuimus unanimi consensu iudicare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Baptis[mi] et coenę administratio fuerat prolixior, sed a collegis est contracta; forte adhuc satis prolixam esse dices.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, propter quid hodie proscinduntur ac traducuntur verae ecclesiae Christi?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Annon propter hanc causam sacramentariam?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Oportuit igitur non nimiam adhibere brevitatem, quae<note type="margin">a.R. quam/quod?</note> cum obscuritate esset coniuncta.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certe haec agenda, ut vocant, sive oeconomia concionari debet multis in Germania.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit, quod ministri non alligati sunt certis verbis, quin pro aedificatione ecclesiae in summas contrahant, quę copiosius sunt proposita; servata tamen est ea moderatio, quę aliis visa est nostris hominibus et ecclesiis convenire.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Porro tristia sunt, quod graviter affligimur peste et graviter decumbit unus ex collegis nostris, dominus <persName type="auto_name">Petrus</persName> cum uxore gravida et multis liberis, qui fidus est servus Christi et populo valde charus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego eum nostramque ecclesiam vestris precibus commendo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Magnates, divites, docti plerique omnes hinc fugerunt non sine offensione infirmorum, qui antea istorum diligentia et assiduitate in concionibus ad puram doctrinam non parum fuerant permoti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui prorsus excusent, imo laudent factum; ego uti non graviter insector, ita etiam non excuso.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Misera sane est dominis imbecillitas; confirmet nos dominus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus meam familiam tertio invisere coeperat hac lue; commonstrata virga diebus aliquot eam avertit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fateor me adhuc cupere vivere, ut iuvem res collapsas pro modulo doni dei erga me miserum peccatorem; si tamen deus me velit multis curis et molestiis liberare praeter meam voluntatem, ora, ut consolatione spiritus sui sancti me nunquam destituat, quemadmodum promisit: Paracletus manebit vobiscum in aeternum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Unum exciderat: Ursinus noster fere absolvit scriptum Germanicum (imo Germanicum est absolutum, sed idem facit Latinum, in quo adhuc versatur; quaterniones habebit triginta minimum), in quo ex fontibus totius causae sacramentarię defensionem suscepit, licet nomina adversariorum reticeat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Partem legi; eruditum est scriptum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tu optimum fratrem et<foreign xml:lang="el">etπαραστατΗν</foreign> precibus tuis adiuva.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego de concionibus aliquot edendis de voluntate principis cogito, in quibus non tam acumini doctorum quam simplicitati rusticae satisfacere conatus sum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Plura scribo, quam constitueram.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Brunnerus</persName> quoque de ascensione Christi brevi bonum librum est editurus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego praeter conciones diffusiorem catechismum habeo prae manibus eadem methodo servata, quae est in minore.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">In eo statueram perspicue medullam praecipuorum dogmatum tractare.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tu iuva me precibus, quemadmodum et libris iuvas.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Charta</placeName> non fert plura.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Itaque domino fidelissimo Iesu, cuius es servus, te tuosque optimos collegas commendo, quos nominatim salutari meo nomine cupio, meque ipsorum precibus commendo, ecclesiam afflictam ac optimum nostrum principem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale, venerande senex ac serve Christi et me amare in domino nunquam desine.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Datum Heidelb[ergae] 25. octobris anno 63.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo <persName type="auto_name">Gasp[arus] Olevianus</persName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Die dominica praeterita administrata est coena pure ex pura formula magna attentione et frequentia.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus sit benedictus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos reliqui mei collegae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Eximio servo Christi servatoris domino Heyricho Bullyngero etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>