<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5933" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Herter / Genf AN [Heinrich Bullinger], 30. Oktober 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,96</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mirum fortasse cuipiam fuerit..., quod Heidelbergia Genevam profecti sumus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5933">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1540" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Herter</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1563-10-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5949"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5932"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5937"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5930"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5937"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5930"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5933%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_96_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5933/Autograph/00 Ms_F_39_96_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5933%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_96_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5933/Autograph/01 Ms_F_39_96_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					9.<lb/>
					S.<lb/>
					Mirum fortassis cuipiam fuerit, domine pater, plurimum honorandum<lb/>
					quod Heidelbergia Genevam profecti sumus. Si quis autem<lb/>
					memirent nos, ut Ciceronis verbis utar, ea sege natus, ut nostra vira<lb/>
					sortrinae proposita sit, mirari desinet, ut autem causa discessus<lb/>
					nostri sese habeat, statui aequum, ut tibi paucis exponam. Sic igitur<lb/>
					habeto: cum 20. septembris Heidelbergiani venissem, iam tum<lb/>
					scholam cum uno aut altero professori in Oppenham propter<lb/>
					(quae et nos eiecit) ibi grassantem id in dies talius manantibus<lb/>
					translata fuit. In hoc casum, primum fortunam et<lb/>
					est.<lb/>
					aetatem meam, quae in haec tempora incidisset, accusare coepi.<lb/>
					Sed hoc dictum Ciceronis, nihil esse praecipue cuiquam dolam<lb/>
					in eo, quod accidat universis dolorem meum aliqua ex praeterim<lb/>
					coepit. Omnia enim, quae nullo consilio vitare possumus<lb/>
					modeste feramus, lex ipsa naturae nos docet. Maximam autem consignatus<lb/>
					latiberem meis adflictis studiis attinet, vim ad alias scholas, etiam<lb/>
					ne institutas, quaeque vires doctis floreant, aditum nobis in has summa<lb/>
					perturbatione patere vidissem. Nihil tamen tenere sine<lb/>
					consilio d. d. Erasti, viri tum abs te tum a D. rectore commendatus<lb/>
					frater, nec volui nec debui agere. Ille nosque, si Marpurgum, Wittenbergae<lb/>
					Vergiam vel Tubingam iremus, an vobis gratum sit futurum<lb/>
					dubitavimus. Cur Basile&#281; noluerim esse multas et iustas causas<lb/>
					commemorare possem. Genevam igitur, cum et ego et Foelix<lb/>
					mallemus petere, tum propter urbis mores, cum propter scholae celebrare<lb/>
					Genevensis<lb/>
					nobis d. Erasmus non dissuasit, imo potius impetravit,<lb/>
					eo proficisceremur, idque sine mora ultroque nobis non rogantibus<lb/>
					schol.<lb/>
					se hac re, quae nulla excusatione eget, excusaturum, pollicitus<lb/>
					est in. Quare, quos, domine pater plurimum observande, rogamus, ne<lb/>
					hoc, cum ita res nostrae et iniuria temporis tulerint, gravius feratis,<lb/>
					concordum inprimis, cum his excellentissimos vim in Osodoyios, tum etiam<lb/>
					et in Hebraicis et Graecis literis ac philosophia viros habeamus,<lb/>
					nobisque petentibus, cum hoc maiore vim fructum, quam usquam<lb/>
					alibi in literis versemur ac proficiamus diu Genevae commoravi<lb/>
					vestra pace liceat. Haec ad te, nitens tua singulari humanitate,<lb/>
					quae in te prae caeteris elucet, scripsi, partim vester te status mearum<lb/>
					verum, ut vero officii mei requirit, certiorem facerem, partim vero,<lb/>
					ut his meis his propter tua in me summa beneficia (quorum<lb/>
					cumulus, nisi ipse tua humanitate et benignitate levares me opprimis<lb/>
					ineret) meam erga te observantiam protestarer. Unum autem<lb/>
					hoc abs te peto, ut proximis literis, domino Theodoro Bezae me<lb/>
					commendos rogesque, si qua paedagogia, quae non difficulter hic repensum<lb/>
					se se offerunt, me iuvet, ut aliquam sua opera consequi<lb/>
					possim, quo sumptibus parcere et meo stipendio compredies possum.<lb/>
					libros quosque cum in saecuis tum humanis literis compendere possim.<lb/>
					interimque illi indicabis, quam tamen tenuos nostrae facultates sint, hoc ut<lb/>
					humanitas dignetur, oro, atque rogo; plurimum enim illam ita in studiorum<lb/>
					optimas, conditiones aequisiverunt, ac certo suo illum ita praesentia<lb/>
					esse, ut propter te, tam mihi ac aliis promptus ac benevolum<lb/>
					sit, futurus. Dominus deus te, tuamque familiam diu superstitione calend.<lb/>
					Vale, meis credissime, domine pater. Datae Genevae tertio calend.<lb/>
					novembris anno 1536.<lb/>
					Tui observantissimus ac non minus<lb/>
					obsequens Ioachimus Herthorus.
					Ornatissimo atque doctissimo<lb/>
					viro d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					vigilantissimo ministro ecclesiae<lb/>
					Tigurinae, domino et patri<lb/>
					suo reverendissimo reddantur.<lb/>
					literae Tigurinae<lb/>
					Equidem<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>