<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5942" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Schenck / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], 13. November 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,510</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Longo etiam nunc intervallo ad literas tuas quas mihi F. Bettus attulit respondes</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5942">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2899" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schenck</surname>
						<forename cert="high">Matthias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Matthias_Schenck"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104178523"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1563-11-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5943"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5941"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6019"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5814"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6019"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5814"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6019"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5814"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5943"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5941"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6019"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5814"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5943"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5941"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5942%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__510_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5942/Autograph/00 E_II_346__fol__510_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5942%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__510_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5942/Autograph/01 E_II_346__fol__510_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					M.<lb/>
					Longe etiam nunc intervallo ad literas tuas, quas<lb/>
					S.<lb/>
					mihi. F. Bettus attulit, respondeo; tertio scilicet mense demum<lb/>
					non tam mea quam illius culpa, quamquam ne illius quidem<lb/>
					cui nihil accidere potuisset gratius, quam ut nobus suis ex sententia<lb/>
					tentia confectis atque compositis licuisset ad vos, quam<lb/>
					pridem redire, quorum illud ne nunc quidem coniugit.<lb/>
					infecta eiusque cula d. Georgio a Stattum demandata hinc<lb/>
					abit, nescio qua spem. Minore hodie quidem ea tempora iudicio, quam mitto<lb/>
					venerat. Haec hominum fides hodie est ea tempora. Sed mitto<lb/>
					atque ad Bettum ipsum venio. Fuit is iam antea notus<lb/>
					mihi nescio qua occasione tua vero commendatione etiam amicus et<lb/>
					familiaris factus est. Recepi enim eumque advenientem in aedes meas<lb/>
					quoad hospitium rebus suis rationibusque quam maxime commodum reperiret.<lb/>
					quoad postea ulla in re ei vel consilio vel opera mea defui. Viro pro<lb/>
					verbo bono et melioris fortuna, plane digno, quomodo plus tibi<lb/>
					habeo maioresque gratias tibi ago, quod quod quoque literis tuis, quo deum illis<lb/>
					ad eius amicitiam pateferisti. Ad paedagogum vero, quo de illis<lb/>
					ipsis literis mecum agis, quod attinet, ne quibus tum reperiri posse<lb/>
					apud vos, qui quem satis facturum d. Georgio sperares, non multo<lb/>
					autem post Bremwaldus venit, quam in arcem, qua nunc habiturus<lb/>
					abductum, cur tam cito dimiserit, inter sis sane nescio; nam quod<lb/>
					metu pestis rarius ad urbem venit, non licuit hactenus causam<lb/>
					totam ex eo cognoscere. Brevaldum autem ex re tempore, quo mecum<lb/>
					dominatus dominum in arcem abeuntem secutus est, non vidi. Minuis<lb/>
					tum in eodem illa epistola tua metum mortis nobis, in quo nos versari<lb/>
					ob lucem pestiferam illam suo grassantem et quidem, sed ita tamen seupendam<lb/>
					ut septimanis singulis circiter 40 aut 50 interdum etiam 60 tollat)<lb/>
					versari scis, quo officio nihil mihi accidere potuit gratius. Quanquam<lb/>
					enim mortem nequaquam exhorresco nec tam vitam diuturnam<lb/>
					quam vitae exitum laetum opto, tamen hoc non potuit non gratum mihi esse, quod<lb/>
					adhibuisti solatium, quo in mea ista sententia profecto non suum medio<lb/>
					confirmatus. Ac quia solicitum te pro tuo in nos amore de<lb/>
					nobis esse video nec prodesse tamen, nisi precibus piis posse, te, si fas<lb/>
					est, rogo, ut operam et in ea re tuam pro tua pietate prolixe nomine<lb/>
					praestes. Hoc nobis gratius facere nihil potes. De rebus Gallicis<lb/>
					scripsit d. Stettensi nuper d. Gvaltherus ea, quae nos non parum delectatione<lb/>
					Misit enim ille ex arte mihi legendam epistolam illam neque vero<lb/>
					de Gallius ecclesiis tantum, sed et Angliais Scoticusque, quas ut<lb/>
					deus optimus maximus foveat atque tueatur ex animo opto. Apud nos novi<lb/>
					nihil est, ut sit aliquid, tales, qui ea narras manet commodius, quam ego scribam,<lb/>
					Bellum, ipsum. Reliquum est, ut valeas, me ames d. Gvalthero,<lb/>
					Zvinglio, Lavatero et Simlero meis verbis S. Dicas. Vale.<lb/>
					anno 1563.<lb/>
					augustae 13. novembris.<lb/>
					S.<lb/>
					H.<lb/>
					observantissimus<lb/>
					M. Hohenckius
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>