<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5962" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / Basel AN Heinrich Bullinger, 6. Dezember 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,245 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamquam multiplex mihi haetenus oblata fuerit nuntiorum occasio, nihil tamen ad te scribere volui</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bainton, Ochino 190f, Nr. 22, vgl. S. 140</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II 178, 179 A</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5962">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1563-12-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file5963"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5961"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file5977"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5950"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file5977"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5950"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8012"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file5977"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5950"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file5963"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5960"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file5977"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5950"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file5963"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5960"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5962%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__245_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">5962/Autograph/00 E_II_367__S__245_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/5962%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__246_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">5962/Autograph/01 E_II_367__S__246_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					25.<lb/>
					D. Quamque multiplex mihi hactenus, ubiata fuerit, domine etiam<lb/>
					occuso, nihil tamen ad te scribere volui. Venerande, quod et scriberem;<lb/>
					Christo charissime, quod certi nihil habere, quid quod scilicet,<lb/>
					rebus in iisdem in locis h&#281;rentibus, quibus semper, id quod ex<lb/>
					literis proxime ad te mensis per cursorem vestrum intellexisse,<lb/>
					literis dubito. Interea autem domini dialogos in sperimus, et quantum<lb/>
					Tigunt, his benignitate perlegimus, nec alios invenimus quidem<lb/>
					aliquis tu illos depinxisse, sed coloribus, proximis ad me dolis qu&#281;dam<lb/>
					offensionum et scandalorum plena fuit omnia, et poena qu&#281;dam<lb/>
					malorum omnium, e qua, ut vereor, hoc pr&#281;sertim tempore<lb/>
					omnium iniquissimo, qui plaustris prodibunt, erro et adprobatos<lb/>
					possimarum aliquando. Quod dominus dixit, qui lectos et adprobatos<lb/>
					esse per censores nostros, verum non est. Ait quidam perdidisse<lb/>
					eius temporis rectori, Amerbachio iuniori se consoribus in manus<lb/>
					sed cum esset liber Italicas, constitutis conscribus, se Latinum<lb/>
					nunquam veniet, facetur et Castellio eum librum fecisse nullarum<lb/>
					mercede a typographo conductus, sed censuram nullam ad<lb/>
					inhibuisse, quod eris ius et authoritatem nullam haberet; impressum<lb/>
					itaque ordinatis censoribus insciis Latinum factum librum impressit,<lb/>
					ac exemplaria omnia distraxit, ut ne unum quidem illi supersit,<lb/>
					(ut ait). H&#281;c nos schol&#281; nostr&#281; deputatis, qui magistratus nostri<lb/>
					nomine, id ut faceremus iniunxerunt, retulimus. Verum ad senatus<lb/>
					censuram nondum relatum est negotium, multis rebus impedientibus<lb/>
					ac permaxime adversa valetudine consulis nostri Kosegii, quam<lb/>
					Curiam adire possit impeditur. Venit pr&#281;terea Basileam Christum<lb/>
					Sabbacho, quae erat huius mensis atque in hospicium publicum ad Ciconiam<lb/>
					diveritur, locum (ut audio) petiturus, ubi cum liberis et<lb/>
					Unica sequenti adiere uxore hiemare posset, quem quidam ex nostris cum illis eandem, qui<lb/>
					forte fortuna, hic pertransiit, si qui quid apud illum egerint,<lb/>
					qualemque invenerint, ex ipso intelliges. Quidam hic idem ergo sub<lb/>
					vesperum, et me vocavit ac post longam exilii sui deplurationem,<lb/>
					exposuit, duabus de causis in hos laqueos se incidisse. Prior, quod<lb/>
					contra legem, insciis vestris censoribus librum divulgasset ac impernium<lb/>
					dum dedisset. Altera quod audiret, nescio, quos errores in suis dialogos<lb/>
					reperiret. Priorem illam ignorantiam diluebant se etenim nunquam scilicet,<lb/>
					se neque a quoquam vestrum monitum non esse licitum Basile&#281; quicquam<lb/>
					imprimere, nisi per vestros censeres admissum foret. Alterum se nunc<lb/>
					erroris esse conscium, quem in eo doceret libro; nam et si<lb/>
					adversarii persona absurda nonnulla adduxisset, ea tamen talia esset<lb/>
					qu&#281; vel aliquando ab aliis obiici audivisset aut fortassis, obiici posse, in<lb/>
					harum verum disputatione apud se cogitasse. Nihisque, quod quemquam<lb/>
					offendere posset (quod equidem sibi constet) vel asseruisse vel<lb/>
					Quodsi quid<lb/>
					defendisse primus pium ac christianum aut erroneum alicui videatur.<lb/>
					eius rationem reddere aut, siquidem erraverit, errorem retractare,<lb/>
					ubi convictus fuerit, sit paratus etc. Ego certe, cum viderem hominem<lb/>
					nulla poenitentia duc, sed magis ad defensione sui scripti inclinare
					1546.<lb/>
					et animatum esse paulo liberius illi, quid de suis sentirem dialogis apparui<lb/>
					neque me posse, ulli homini tali, qui extra omnem necessitatem tantas<lb/>
					turbas excitaret in ecclesia Christi. Bene velle, nisi resciscentem cernem<lb/>
					atque revocatione publica, ei quam graviter offenderat ecclesie sese<lb/>
					reconcilieret. Ad qu&#281; sic respondit: Si quos semper esset errores, quos<lb/>
					defendere non posset, se non gravari retractare, modo illi ostendere<lb/>
					ederentur et errores esse sacris literis comprobarentur. Quibus iuris<lb/>
					ego. Et ea de re me velle aliorum fratrum meorum sententiam<lb/>
					quam si discerem, res suas tales, ut apud pios atque honestas<lb/>
					viros excusari possint, me non postremum amicorum suorum in<lb/>
					hac causa futurum etc. Atque hac de re si plura sive desideras ab<lb/>
					ipso Zancho, qui huic quoque colloquio interfirit, ediscere potes.<lb/>
					Literas tuas cum Magli literis missis idem mihi obtulit pro<lb/>
					literas tibi gratias ago maximas. Castellio enim morbum incipit<lb/>
					qualem, qui dux aut nunquam (medicorum iudicio) liberabitur. Helvetios<lb/>
					habem, a quoque pauci quidem, sed animosi hic pertranscere. Dicantes se<lb/>
					dimisos, ut domi hieo autem, sed in eo calendas februarias, quamobrem<lb/>
					enim Neapolim se mittendos aiunt; alioqui omnia nunc quiessere<lb/>
					in Gallia, id vero, quid portendat, nescio. Excerpta vestra e<lb/>
					dialogris Ochini proximo nuntio, quem habuero fidelem, remittam<lb/>
					Interim te dominus Iesus cum tota familia tua ac fratribus omnibus<lb/>
					sua gratia &#281;ternum conservet, quos omnium nostrum nomine amice<lb/>
					salutabis. Basile&#281; 6. decembris anno 1563.<lb/>
					quatenibus, Gallum, scies, interim vale, venerande dei, qui frater charissime,<lb/>
					ut<lb/>
					quod<lb/>
					ut semper m.<lb/>
					concepero<lb/>
					meo<lb/>
					15.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>