<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file599" type="Brief" source="TUSTEP" n="19182">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Juli 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="19182" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,405</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Migravit ad dominum 6. die Julii, ut ex diacono nostro cognovisti, collega meus D. Zenderus.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,194</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/599">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high"/>
					<placeName ref="l2" cert="high"/>
					<date when="1549-07-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!599!Autograph!00%20E_II_343__fol__405_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">599/Autograph/00 E_II_343__fol__405_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!599!Autograph!01%20E_II_343__fol__405_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">599/Autograph/01 E_II_343__fol__405_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Migravit ad dominum 6. die iulii, ut ex diacono nostro cognovisti, collega meus D. <persName ref="p4033">Zenderus</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Qui status sit et reipublicae et ecclesię nostrae, ex eo intelligere potes, quod <persName ref="p4436">Ismaelem Duxerum</persName>, iuvenem ac tantumnon et aetate et moribus puerilem pastorem sibi elegerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Patet hinc, quali ducantur spiritu, qui hominem incomptis moribus nullaque eruditione praeditum in his maxime temporibus ecclesiasten esse voluerunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed divina factum est benignitate, ut senatus amplissimus <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> animadverterit, quid quęrant, ideoque hanc electionem et vocationem irritam fecit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nunc de alio vocando consultabitur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">D. <persName ref="p8440">Gervasii</persName> non sum olitus; nominatus fuit prius quoque, sed frustra, quia exterum nolunt, ut solent huiusmodi homines, qui facile habent ansam, et verbum et ministros contemnendi, quibus pertaesum est et dolet habere ministros verbi fortes et intrepidos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Minantur omnia ruinam, quia magna pars, qui gubernaculis sunt admoti, sunt <persName ref="p4714">Epicuri</persName> de grege porci, pars ad ollas <placeName ref="l2688">Aegypti</placeName> respicit, minor pars verbum dei aliquantulum amant, ita tamen frigidi et meticulosi sunt, ut nescias, an albos vel nigros dicas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Multa sane sunt, quę me movent, ut magis quam unquam antehac te mei memorem esse velint, si qua fuerit conditio commoda, maxime cum considero, quid moliti sint saepius honesto, pio, forti et optime merito seni D. <persName ref="p4033">zendero</persName>, qui tamen civis fuit, facere, nisi summis viribus restitissem, non possum non dolere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid queso mihi expectandum homini alieno?</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sunt denique liberi, est uxor, stipendium plusquam tenue, sunt alia infinita incommoda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Verum domini nutum et voluntatem sequar; non dubito, quin mihi brevi sit optime provisurus, si non in patria, sit saltem alibi locorum inter christianos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Utinam videres statum nostrae reipublicae, non satis mirari posses, scio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ego, quod <placeName ref="l2">Aarovię</placeName> me dominus esse voluerit, curabo sedulo, ne non moniti pereant; domino successum committam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Volunt habere civem aliquem; quid quaerant, me non latet, qui vel conniveat vel sceleratos in sceleribus confirmet, quippe qui id facere cogatur, cum possit alio divertere, nisi velit omnium odiis et calumniis dilacerari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Spero tamen dominum ecclesię suę iam periclitanti affuturum, ut consilia impiorum infringantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sunt boni et pii homines aliquot, quorumprecis haud aspernabitur dominus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Expectabimus ergo qualem mihi dederint collegam; ubi id factum fuerit, ex me cognosces brevi; unde quid mihi faciendum sit, res ipsa docebit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tu id, ut spero, in causa mea facies, quod olim liberis tuis fieri velles.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Filiae tuae <persName ref="p7224">Annę</persName> deum optimum maximum precor, ut foelix sit connubium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Salutem precamur ego et <persName ref="p5976">uxor</persName> mea toti tuę domui.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et me, ut soles, ama commendatumque habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l2">Aarovię</placeName> 21. iulii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">T[uae] h[umanitatis] deditissimus <persName ref="p1553">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la">Praestantissimo viro D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>