<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file5997" type="Brief" source="TUSTEP" n="34184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an s.n. / s.l., s.d. s.d. [1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="34184" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Fragment" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,659 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Anfang und Schluss fehlen gemäss Transkription</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Certissimum est legatum gubernatoris Mediolanensis nomine principis sui regis Hispaniarum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5997">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1564-01-01" notAfter="1564-12-31" cert="low"><note>Datum unsicher s.d. (1564/65) (vielleicht Ende Januar 1565)</note></date>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5997!Autograph!00%20E_II_441__S__659_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">5997/Autograph/00 E_II_441__S__659_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!5997!Autograph!01%20E_II_441__S__660_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">5997/Autograph/01 E_II_441__S__660_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Anfang scheint zu fehlen.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Certissimum est legatum gubernatoris <placeName ref="l306">Mediolanensis</placeName> nomine principis sui regis <placeName ref="l875">Hispaniarum</placeName> ad <placeName ref="l98">Rhetos Curiam</placeName> venisse ac principis sui nomine postulasse comitia indicerent publica sui principis sumptibus, in quibus agatur de amicitia vicinitateque ac foedere ineundo inter <placeName ref="l648">Rhetos</placeName> et ducatum <placeName ref="l306">Medilanensem</placeName>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Indicta est itaque dies comitiorum ac celebrata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">In ea tractatione pollicitus est princeps <placeName ref="l875">Hisp[anus]</placeName> sane splendidissima quaeque ac petivit vicissim sibi a <placeName ref="l648">Rhetis</placeName> ad defensionem ducatus <placeName ref="l306">Mediolanensis</placeName>, cum res poposcerit, concedi aliquot millia militum, praeterea concedi transitum per <placeName ref="l648">Rhetiam</placeName> ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> in <placeName ref="l808">Belgicum</placeName> et hinc inde rursus in <placeName ref="l834">Italiam</placeName>; item si profugiant aliqui ex ducatu <placeName ref="l306">Mediolanensi</placeName> ad Rhetos, ad instantiam gubernatoris capiantur et remittantur <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Et cum multa alia sint huius foederis ineundi capita, ista tamen bonis non levem suspitionem moverunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Opposuere ergo se <placeName ref="l648">Rheti</placeName> aliquot regis conatui, et hinc quoque scripserunt ad primores <placeName ref="l648">Rhetiae</placeName> viri religionis et pacis amantes, denique praevenire cupientes, ne protestantes <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> aliquid accipiant detrimenti, diligenter illi dispiciant, quid agant et ne, quod nunc foedus pangunt, pugnet cum foedere prius initio <placeName ref="l862">Helvetico</placeName> ac <placeName ref="l832">Gallico</placeName>, ne item militem polliceantur <placeName ref="l875">Hispano</placeName>, quo aliquando abutatur non modo contra Germanos, sed etiam contra ipsosmet Rhetos; neque enim oblivioni traditum, quod <placeName ref="l875">Hispani</placeName> anno 1525, cum Rheti ad Papiam regi Francisco militarent, <placeName ref="l520">Vallem Tellinam</placeName> invaserunt, qua irruptione factum est, ut revocati Rheti regem deseruerint ipseque captus et Helvetiorum exercitus magna clade sit affectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Ergo nunc quoque fieri posse, ut militem petat, quem in ducatu <placeName ref="l306">Mediolanensi</placeName> retineat, interea vel per se vel per alios <placeName ref="l648">Rhetorum</placeName> socios affligat, mox et in ipsosmet ferrum stringat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Iam vero cum etiam constet foedus mutuum conciliatore <placeName ref="l691">Lotharingo</placeName> cardinali pactum esse inter papam, <placeName ref="l875">Hispanum</placeName> et principes <placeName ref="l834">Italiae</placeName>, qui sese obstrinxerint ad s[anctae] sedis Romanae defensionem, et papistae palam fidant <placeName ref="l875">Hispani</placeName> viribus illumque brevi venturum minitentur et rediturum rebelles ad s[anctae] sedis Romanae obedientiam, cavere debere <placeName ref="l648">Rhetos</placeName>, ne, dum transitum aperiunt <placeName ref="l875">Hispanis</placeName>, transitum patefaciant contra <placeName ref="l822">Germanos</placeName> evangelicos et demum etiam contra semetipsos, praesertim cum conscii rerum pontificiarum referunt pro certo missurum brevi <persName>pontificem Romanum</persName> suos legatos ad principes et respublicas evangelicas cum actis concilii <placeName ref="l1107">Tridentini</placeName> postulaturumque, ut illa benigne recipiant, et... multis sedule adhortaturum, ne respuant; s[in autem] rebelles esse perrexerint, certo privandos [esse om]nibus suis privilegiis et ipsorum ditiones, corpora [et uni]versas facultates direptioni omnium eorum, qui invadere eos voluerint, obiicienda adeoque contra ipsos procedendum iuxta decretalem Ad abolendum etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Unde prudentiores nullo possunt colligere negotio socios papae meditari exequtionem concilii <placeName ref="l1107">Tridentini</placeName>, cumque constet papam singulariter infensum esse evangelicis principibus <placeName ref="l822">Germanis</placeName> urbibusque et rebuspublicis Helveticis, sed et susurrent nonnulli episcopum <placeName ref="l257">Constantiensem</placeName> meditari nescio quae, ut restitui possit in integrum reductis ad obedientiam omnibus, qui sunt in <placeName ref="l2481">Svevia</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, maximopere curare debere <placeName ref="l648">Rhetos</placeName>, ne postulatio illa <placeName ref="l875">Hispanica</placeName> transitus aliquando vergat in interitum <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> et <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName>, adde et <placeName ref="l648">Rhetiae</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">His et aliis admonitionibus effectum est, ut <placeName ref="l648">Rheti</placeName> responderint foedus se quidem inituros, verum antepositis foederi huic novo omnibus aliis antea pactis veteribusque foederibus, deinde nolle se tradere fugitivos propter religionem, imo petere, ut omnibus Rhetis <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName> venientibus sua sit libera et impunita religio, et quidem regi concessuros se transitum a <placeName ref="l808">Belgia</placeName> in <placeName ref="l834">Italiam</placeName>, at non contra ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> in <placeName ref="l808">Belgiam</placeName>; ita se etiam militem pro defensione ducatus concessuros, sed certis cum conditionibus etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Cum hac articulorum moderatione missi sunt legati ad gubernatorem <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName>; verum ita ipsi haec displicuit moderatio, ut legatum <placeName ref="l98">Curia</placeName> revocarit <placeName ref="l306">Mediolanum</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Hic vero discedens reliquit <placeName ref="l98">Curiae</placeName> secretatrium suum ac dixit se facile principi persuasurum, ut istis conditionibus feriat foedus, adeoque se mox a feriis paschatis <placeName ref="l98">Curiam</placeName> reversurum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Hucusque hactenus perducta est res ista, quae bonis subinde magis et magis redditur suspecta, maxime quod in praeteritis comitiis <placeName ref="l21">Badensibus</placeName> eiusdem regis legatus articulos foederis pangendi cum <placeName>13 Cantonibus</placeName> proposuit, quos illi ad deliberandum in recessus acceperunt responsuri in comitiis <placeName ref="l21">Badae</placeName> mense iunio celebrandis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">At legatus apud <placeName ref="l648">Rhetos</placeName> pro certo affirmavit <placeName>13 Cantones</placeName> pepigisse iamiam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod tamen falsissimum esse nonnullorum literis indicatum est <placeName ref="l648">Rhetis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Utinam ubique sapiant principes et respublicae et caveant sibi ab insidiis papae.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>