<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6" type="Brief" source="HBBW-21" n="3104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer an Bullinger, Aarau, Mittwoch, 4. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="720" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<bibl n="720" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<bibl n="720" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343, 370 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1553">Hochholzer</persName> dankt für Bullingers letzten Brief [nicht erhalten], auch wenn dieser kurz war. Er verlässt sich auf das darin geäußerte Versprechen, dass er nicht vergessen wird. Bullinger ermahnte ihn, das ihm zugeordnete Amt nicht unüberlegt zu verlassen. Doch <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> handelt nicht leichtfertig, wenn er in seiner Not über eine neue Anstellung nachdenkt. Vieles spricht nicht nur dafür, sondern drängt ihn sogar dazu. Die finanziellen Mittel, die andere im Überfluss haben, reichen bei ihm nicht einmal für das Nötigste! Er wird von Schulden erdrückt, während andere hervorragend versorgt sind.</p>
							<p xml:id="regest2">Es ist Bullinger ja nicht unbekannt, zu welchen Bedingungen er seine Stelle angetreten hat. Was ihm alles zugesagt wurde, ist sicherlich nicht schon vergessen. <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> zweifelt nicht an Bullingers Wohlwollen, will aber klarstellen, dass er nicht unbedacht handelt. Er verlangt auch nicht, dass Bullinger ihm diese oder jene Anstellung verschafft. Allerdings würde er die freie Stelle des Diakons am Großmünster<note type="entity">Zurich, Großmünster</note> dankend annehmen. Wenn doch wenigstens ein Angebot für eine ordentliche Stelle käme! Er bleibt aber zuversichtlich, da alles in Gottes Hand liegt.</p>
							<p xml:id="regest3">Er bittet allein darum, dass ihn Bullinger und die Pfarrer<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> und Ratsherren<note type="entity">Zurich</note> von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nicht vergessen, damit er nicht bereut, dem Entschluss des Rates gefolgt zu sein und mit geringem Einkommen gelebt sowie Schulden angehäuft zu haben!</p>
							<p xml:id="regest4">Die Zürcher sollen darauf achten, dass sich seinetwegen andere aus Angst, vergessen zu werden, nicht ungehorsam erweisen, wenn der Rat<note type="entity">Zurich</note> ihnen eine Stelle zuweist. Doch genug davon! Der ihm zugeneigte Bullinger wird schon wissen, was für die Kirche am besten ist.</p>
							<p xml:id="regest5">Als Zürcher möchte <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> lieber seiner Heimat dienen, obgleich er in der Not andere Anstellungen nicht abschlagen würde, falls die Zürcher seine Dienste nicht benötigten oder andere bevorzugten.</p>
							<p xml:id="regest6">Bis jetzt hat er noch nie bereut, sich Bullingers Willen gefügt zu haben. Nun aber stehen die Dinge so, dass er handeln muss, weshalb er nun den Zürchern seine Dienste anbietet, da ja Stellen in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> und Umgebung unbesetzt sind. Sollte er dafür geeignet erscheinen, so möge Bullinger sich seiner bedienen. Er hofft aber nicht an einen abgelegenen Ort versetzt zu werden, da er bis jetzt Bullinger immer gehorcht hat.</p>
							<p xml:id="regest7">Es ist nicht seine Art, ständig zu jammern, und er hat sich auch nicht bei anderen beklagt. Doch angesichts seiner derzeitigen Lage sollen die Zürcher erfahren, dass er ihnen zur Verfügung steht, damit sie ihm keine Undankbarkeit vorwerfen können, falls er anderswo eine [bessere] Stelle antreten müsste.</p>
							<p xml:id="regest8">Bullinger möge ihn, wie versprochen, weiterhin unterstützen. Grüße an <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName><note type="entity">Gwalther, Rudolf, Im Gruß</note>, <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> und an alle Ratsherren<note type="entity">Zurich</note> und Pfarrer<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note>. Grüße auch von <persName ref="p1553">Hochholzers</persName> Frau [Sara, geb. Näf<note type="entity"><persName ref="p1553">Hochholzer, Christian</persName>, Sara, geb. Näf (Gattin) , Im Gruß</note>], die die Rückkehr nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> sehnlichst herbeiwünscht.</p>
							<p xml:id="regest9">Anbei für Bullingers Frau [Anna, geb. Adlischwyler<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna</note>] als Zeichen der Dankbarkeit leider nur ein Stückchen von dem Horn eines Einhorns. Dass <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> ihr bisher noch nie etwas geschenkt hat, liegt nicht etwa daran, dass er undankbar wäre, sondern vielmehr daran, dass er kein angemessenes Geschenk gefunden habe. Nun aber ist ihm diese Kostbarkeit in die Hände gekommen. Und da diese sich besonders bei Entbindungen als hilfreich erweist, schenkt er sie ihr. Bullinger und seine Frau mögen dieses bescheidene Geschenk wohlwollend annehmen.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high">Christian Hochholzer</persName>
					<placeName ref="l2" cert="high"/>
					<date when="1548-01-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="154">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="846">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface><graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6!Autograph!00%20E_II_343__fol__370_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6/Autograph/00 E_II_343__fol__370_r_.tif</desc></graphic></surface>
		<surface><graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6!Autograph!01%20E_II_343__fol__370_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6/Autograph/01 E_II_343__fol__370_v_.tif</desc></graphic></surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi tuas nuper literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note>, breves quidem, sed tamen mihi satisfacientes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Recipis enim te memorem mei fore, de quo non dubito.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Mones autem et recte quidem, ne temere, ad quos legittime sim vocatus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p1553">Hochholzer</persName> wirkte seit Juni 1544 als Prädikant in <placeName ref="l2">Aarau</placeName>; s. <bibl>hbbw III</bibl>, Nr. 302, Anm. 1. Tatsächlich war 1544 aber seitens der bernischen Landstadt <placeName ref="l2">Aarau</placeName> <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> der gewünschte Kandidat für diese Stelle gewesen; s. <bibl>hbbw XIV</bibl>, Nr. 1898. - Obwohl die genauen Umstände, wie <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> nach <persName ref="p8018">Hallers</persName> Ablehnung zu der Stelle kam, nicht bekannt sind, ist von Bullingers Einflussnahme auszugehen, wobei gemäß der «Prediger- und Synodalordnung» (gedruckt in <bibl>AZürcherRef</bibl>, 825-837) offiziell ab 1532 der Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note> für die Vergabe von Pfarrstellen im Zürcher Gebiet und die Entsendung von Pfarrern an andere Orte zuständig war. Bullingers Einfluss auf die Stellenvergabe nahm jedoch wohl stetig zu; s. Alexandra <bibl><author>Kess</author></bibl>, Ein neu entdeckter Bullingerbrief aus dem Jahr 1544. Beobachtungen zu Bullingers Einfluss auf die Besetzung von Pfarrstellen, in: <bibl>Zwa</bibl> XLIV, 2017, 404f. 406-409, und die dort angeführten Stellen aus <bibl>HBBW</bibl>. - <persName ref="p1553">Hochholzers</persName> erste Ehefrau, die er zwischen dem 25. Juni 1544 (<bibl>hbbw XIV</bibl>, Nr. 1938,40-43) und dem 1. November 1545 (<bibl>hbbw XV</bibl>, Nr. 2276,60f) geheiratet hatte, hieß gemäß dem Aargauer Taufregister, in dem die Taufe von <persName ref="p1553">Hochholzers</persName> Sohn Heinrich<note type="entity"><persName ref="p1553">Hochholzer, Christian</persName>, Heinrich (Sohn)</note> am 20. Januar 1549 angegeben wird (StadtA <placeName ref="l2">Aarau</placeName>, II 608 TaR, S. 23), Sara Näf<note type="entity"><persName ref="p1553">Hochholzer, Christian</persName>, Sara, geb. Näf (Gattin)</note>. Diese Angabe ist sowohl in den bisher erschienen <bibl>HBBW</bibl>-Bänden XV, Nr. 2276, Anm. 31. Nr. 2293, Anm. 11; XVI, Nr. 2349, Anm. 11; Nr. 2355, Anm. 10; Nr. 2382, Anm. 8; Nr. 2410, Anm. 21; Nr. 2420, Anm. 18; Nr. 2427, Anm. 8; XVII, Nr. 2549, Anm. 22; XX, Nr. 3006, Anm. 18, als auch in Carl <bibl><author>Keller-Escher</author></bibl>, Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms Z II 3), S. 753, dementsprechend zu korrigieren. Für diesen Hinweis danken wir Frau Neva Johnstun.<ptr target="fn18001-1" type="zfn"/></note> deseram.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Bereits 1546 hatte sich <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> über sein geringes Einkommen in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> beklagt; s. <bibl>hbbw XVI</bibl>, Nr. 2349,26. Er muss in seinem letzten Brief an Bullinger (nicht erhalten) ein weiteres Mal seine finanzielle Lage und seine Anstellung in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> moniert und seinen Weggang angedeutet haben. Auch vor seiner Berufung nach <placeName ref="l2">Aarau</placeName> ist in <persName ref="p1553">Hochholzers</persName> Briefen an Bullinger öfters dessen Unzufriedenheit mit den Anstellungsbedingungen deutlich herauszulesen; s. <bibl>hbbw XIII</bibl>, Nr. 1786; XIV, Nr. 1938,27-34; XVIII, Nr. 2681,1-16.</note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Non equidem, arbitror, temeritatem iudicabis, si cogente necessitate de loci et conditionis mutatione cogitavero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Multa enim sunt, quę non solum id suadent, sed tantum non urgent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Mihi namque, quod aliis splendide et abundanter contingit, non datur ad necessitatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ego aere alieno premar, dum aliis perpulchre prospicitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Non te latet, quibus conditionibus hanc provinciam obierim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quę et quanta mihi promissa, haud puto iam oblivioni tradita.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quę non eo scribo, quod de tua in me fide et benevolentia<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="p1553">Hochholzer</persName> stand bereits als Student in Bullingers Gunst und wurde als Stipendiat<note type="entity">Zurich, Stipendiaten</note> spätestens Ende 1533 in dessen Haus aufgenommen; s. <bibl>hbbw III</bibl>, Nr. 302, Anm. 1.<ptr target="fn18001-2" type="zfn"/></note> quicquam dubitem, sed tantum ne temere nunc agere videar.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nec expeto, ut hanc vel illam conditionem mihi dari cures (quamvis si ita contingeret, ut in diaconi tui locum, qui nunc, ut audio, vacat,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Im Jahr 1547 verstarben die beiden Archidiakone<note type="entity">Zurich, Großmünster, Archidiakon</note> des Zürcher Großmünsters<note type="entity">Zurich, Großmünster</note>, Heinrich Buchter<note type="entity">Buchter, Heinrich</note> und Erasmus Schmid<note type="entity">Schmid, Erasmus</note>. Da <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> unmittelbar nach Buchters<note type="entity">Buchter, Heinrich</note> Tod im Oktober als dessen Nachfolger als 1. Archidiakon<note type="entity">Zurich, Großmünster, Archidiakon</note> vorgeschlagen worden war, wird hier nicht dieses Amt gemeint sein; s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3094, Anm. 21. Obwohl der 2. Archidiakon<note type="entity">Zurich, Großmünster, Archidiakon</note> Schmid<note type="entity">Schmid, Erasmus</note> bereits im Februar verstorben war, blieb seine Stelle bis Mitte November vakant. Schmids<note type="entity">Schmid, Erasmus</note> Nachfolger, Otto Werdmüller<note type="entity">Werdmueller, Otto</note>, zuvor Leutpriester am Großmünster<note type="entity">Zurich, Großmünster</note>, trat die Stelle am 17. November an; s. <bibl>hbbw XIX</bibl>, Nr. 2764, Anm. 17. Hiervon hatte <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> vermutlich noch keine Kenntnis, zumal Bullinger auch Vadian<note type="entity">Vadian, Joachim</note> erst am 21. Dezember darüber informierte (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3096,[8]).<ptr target="fn18001-3" type="zfn"/></note> vocarer, haudquaquam recusarem, imo dignus a vobis iudicatus cum magna gratitudine reciperem), si saltem honesta aliqua mihi et legittima vocatio offerretur, de quo, ut hactenus nunquam sollicitus fui, ita ne nunc quidem sum anxius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">In manu domini hęc omnia esse agnosco.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Hoc tantum oro, ita mei cum caeteris dominis et fratribus colendis memineris, ut me per hoc tempus, dum morem vobis magistratuique prudentissimo gessi,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe hierzu oben <ref target="fn18001-1" type="fn">fn18001-1</ref>. - Als ehemaliger Zürcher Stipendiat<note type="entity">Zurich, Stipendiaten</note> hatte sich <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> den Weisungen des Rates<note type="entity">Zurich</note> zu beugen.</note> tam tenui stipendio vixisse, aesque alienum collegisse, neutiquam possit paenitere, si quid hactenus decessit, porro resarciatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Facite etiam, ne aliis exemplo fiam, quominus huiusmodi in causis obediant, si viderint semel ablegatos perpetuae tradi oblivioni.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nec est, ut multis tecum agam, quibus nominibus mihi aliquid tribui velim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tu ipsa pro singulari tua prudentia solitaque erga me benevolentia perspicies, quid e re mea futurum sit ecclesiaeque Christi commodissimum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Patriae civis servire malo quam aliis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quamvis interim alias<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Gemeint ist: alias conditiones.</note> non respuo, quas recipiam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> necessario, si quidem vobis mea opera vel non est opus vel alios praefertis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Hactenus semper me tuo permisi consilio regendum, quę tu facienda iudicasti, feci, nec unquam, quod sciam, me tibi opposui, neque huius me unquam paenituit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Recte habui, successit bene.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Nunc autem res meae ita se habent, ut aliter omnino mihi sit prospiciendum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quare me vobis inprimis meamque operam offero.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Vacant enim conditiones et in urbe et in agro.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Si quidem dignus videor, uti potestis (spero enim me non in quemvis contemptissimum locum detrudendum, eo quod hactenus obedivi iussui vestro).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Atque hucusque non solitus sum multum conqueri, nec cuiquam animi mei consilium revelavi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nunc autem, cum ita se res meae habeant, efficiam, ut sciant saltem praecipui reipublicae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName><note type="entity">Zurich</note> me patriae prę omnibus aliis obtulisse, ut, si quando ita res ferat, ut alio vocatus conditionem recipiens, ingratitudinis non possim accusari.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Vale ac me commendatum habe atque id, quod te facturum plane mihi persuasi, efficere perge.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis meo nomine totam tuam domum, d. <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName><note type="entity">Gwalther, Rudolf, Im Gruß</note>, <persName ref="p8018">Hallerum</persName> cum omnibus dominis<note type="entity">Zurich</note> et fratribus<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> dilectis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="salute">Salutat vos et uxor<note type="entity"><persName ref="p1553">Hochholzer, Christian</persName>, Sara, geb. Näf (Gattin) , Im Gruß</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Sara, geb. Näf<note type="entity"><persName ref="p1553">Hochholzer, Christian</persName>, Sara, geb. Näf (Gattin) , Im Gruß</note>; s. oben <ref target="fn18001-1" type="fn">fn18001-1</ref>. - Dass die aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> stammende Ehefrau <persName ref="p1553">Hochholzers</persName> bereits kurz nach der Eheschließung und damit auch kurz nach Einrichtung des gemeinsamen Haushalts in <placeName ref="l2">Aarau</placeName> ihre Heimat sehr vermisste, berichtete <persName ref="p1553">Hochholzer</persName> am 9. Februar 1546 in einem Brief an Bullinger, s. <bibl>hbbw XVI</bibl>, Nr. 2349,26-28.</note> mea, quę reditus in patriam diem videre summopere exoptat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l2">Aarovię</placeName>, 4. ianuarii anno 1548.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Uwer frowen<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna</note><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Anna, geb. Adlischwyler<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna</note>.</note> schik ich hieby ein kleins stükly von einem einhorn<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Das Horn des Einhorns galt u.a. als wundersames und kostbares Heilmittel gegen verschiedene Beschwerden und Krankheiten und war auch als Talisman sehr begehrt. Möglicherweise handelte es sich um ein Stück eines Narwalzahns; s. Handwörterbuch des deutschen Aberglaubens, Bd. 2, hg. v. Hanns Bächtold-Stäubli unter Mitwirkung von Eduard Hoffmann-Krayer, Berlin/New York 1927, Sp. 709. 711.</note>, allein zů einem zeichen der dankbarkeit.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe dazu oben <ref target="fn18001-2" type="fn">fn18001-2</ref>.</note></s>
					<s n="33" xml:lang="de">So ich köndte und vermöchte, wolt ich mit grosserem das gůtt, so sy mir gethan, vergälten.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Ich han bißhar iren nie nüt<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">noch nie etwas; s. <bibl>SI</bibl> IV 869.</note> geben, nit das ich so undankbar syge<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">sei.</note>, sonder das ich nit gwüßt, was ich iren gemäß sölte schenken.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Nun ist mir das also zů einem grossen kleinot<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Kostbarkeit; s. <bibl>SI</bibl> III 655.</note> geworden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Das schenk ich iren, dann<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">weil.</note> es sonderlich gebärende[n]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> frowen nüz ist, mit bitt, sy welle es, auch ir, von mir vergůtt<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">vergůtt: wohlwollend; s. <bibl>SI</bibl> II 542.</note> uffnemen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Die schenke<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Die schenke: Das Geschenk.</note> ist wol klein anzesähen, der will aber ist gůtt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="38" xml:lang="la">Totus tuus Christianus <persName ref="p1553">Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Christi <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> antistiti vigilantissimo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>