<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18001">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / Aarau an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,370</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas super literas breves quidem. sed tamen mihi satisfacientes;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,8</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1553" cert="high"/>
					<placeName source="l2" cert="high"><orig>Aarau</orig></placeName>
					<date when="1548-01-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file5"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file203"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file13055"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file203"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file13055"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file203"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file13055"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file11"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file203"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file13055"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file11"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="154">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="846">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6%2FAutograph%2F00%20E_II_343__fol__370_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6/Autograph/00 E_II_343__fol__370_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6%2FAutograph%2F01%20E_II_343__fol__370_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6/Autograph/01 E_II_343__fol__370_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas nuper literas, breves quidem, sed tamen mihi satisfacientes; recipis enim te memorem mei fore, de quo non dubito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mones autem et recte quidem, ne temere, ad quos legittime sim vocatus, deseram: non equidem arbitror temeritatem iudicabis, si cogente necessitate de loci et conditionis mutatione cogitavero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Multa enim sunt, quę non solum id suadent, sed tantum non urgent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mihi namque, quod aliis splendide et abundanter contingit, non datur ad necessitatem; ego aere alieno premar, dum aliis perpulchre prospicitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">non te latet, quibus conditionibus hanc provinciam obierim, quę et quanta mihi promisso, haud puto iam oblivioni tradita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quę non eo scribo, quod de tua in me fide et benevolentia quicquam dubitem, sed tantum, ne temere nunc agere videar, nec expeto, ut hanc vel illam conditionem mihi dari cures (quamvis, si ita contigerit, ut in diaconi tui locum, qui nunc, ut audio, vacat, vocarer, haud quaquam recusarem, imo dignus a vobis iudicatus cum magna gratitudine reciperem), si saltem honesta aliqua mihi et legittima vocatio offerretur, de quo ut hactenus nunquam sollicitus fui, ita ne nunc quidem sum anxius, in manu domini hęc omnia esse agnosco.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc tantum oro, ita mei cum caeteris dominis et fratribus colendis memineris, ut me per hoc tempus, dum morem vobis magistratuique prudentissimo gessi, tam tenui stipendio vixisse aesque alienum collegisse neutiquam possit paenitere, si, quid hactenus decessit, porro resarciatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Facite etiam, ne aliis exemplo fiam, quominus huiusmodi in causis obediant, si viderint semel ablegatus perpetuae tradi oblivioni.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut multis tecum agam, quibus nominibus mihi aliquid tribui velim; tu ipsa pro singulari tua prudentia solitaque erga me benevolentia perspicies, quid e re mea futurum sit ecclesiaeque Christi commodissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Patriae civis servire malo quam aliis, quamvis interim alias non respuo, quas recipiam necessario, si quidem vobis mea opera vel non est opus vel alios praefertis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">hactenus semper me tuo permisi consilio regendum; quę tu facienda iudicasti, feci nec unquam, quod sciam, me tibi opposui, neque huius me unquam paenituit; recte habui, successit bene.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">nunc autem res meae ita se habent, ut aliter omnino mihi sit prospiciendum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quare me vobis inprimis meamque operam offero; vacant enim conditiones et in urbe et in agro; si quidem dignus videor, uti potestis (spero enim me non in quemvis contemptissimum locum detrudendum, eo quod hactenus obedivi iussui vestro).</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Atque hucusque non solitus sum multum conqueri nec cuiquam animi mei consilium revelavi; nunc autem, cum ita se res meae habeant, efficiam, ut sciant saltem praecipui reipublicae Tigurinae me patriae prę omnibus aliis obtulisse, ut, si quando ita res ferat, ut alio vocatus conditionem recipiens ingratitudinis non possim accusari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale ac me commendatum habe atque id, quod te facturum plane mihi persuasi, efficere perge.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine totam tuam domum, D. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> cum omnibus dominis et fratribus dilectis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos et uxor mea, quę reditus in patriam diem videre summopere exoptat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="auto_name">Aarovię</placeName>, 4. ianuarii anno 1548 <persName type="auto_name">Uwer</persName> frowen schick ich hieby ein kleins stückly von einem einhorn, allein zuͦ einem zeichen der dankbarkeit; so ich köndte und vermöchte, wolt ich mit grosserem das guͦtt, so sy mir gethan, vergälten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich han bißhar iren nie nüt geben, nit das ich so undankbar syge, sondern das ich nit gewüßt, was ich iren gemäß sölte schenken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun ist mir das also zuͦ einem grossen kleinot geworden; das schenk ich iren; dann es sonderlich gebärenden frowen nüz ist, mit bitt, sy welle es, auch ir, von mmir ver guͦtt uffnemen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die schenke ist wol klein anzesähen; der will aber ist guͦtt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus <persName ref="p1553" cert="high">Christian Hochholzer</persName></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Christi Tiguri antistiti vigilantissimo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>