<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file60" type="Brief" source="HBBW-21" n="3153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin an Bullinger, Genf, Donnerstag, 1. März 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/60</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3153</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3153" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3153" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3153" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368, 5 (Siegelabdruck)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Da zuvor kein verlässlicher Briefbote zur Verfügung stand, schreibt <persName ref="p540">Calvin</persName> erst jetzt. Denn nun soll der Zürcher Gesandte [Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note>] in <placeName ref="l643">Genf</placeName><note type="entity">Geneve</note> sein, den er nicht ohne einen Brief für <persName ref="p8051">Bullinger</persName> wieder abreisen lassen möchte.</p>
							<p xml:id="regest2">Er geht nicht auf die lange und sorgfältige Stellungnahme <persName ref="p8051">Bullingers</persName> zu seinem Gutachten [über die Schrift «De sacramentis»<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName>, Werke De sacramentis (1545/1551)</note>] ein. Es besteht nämlich kein Grund zu streiten! Er hat ja in seinem Gutachten auf <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Wunsch hin (als Freundesdienst!) all jenes vermerkt, was ihm nicht gefiel, anderen missfallen und bei frommen Gelehrten auf Missbilligung stoßen könnte. Hierzu kann <persName ref="p8051">Bullinger</persName> auch gern eine andere Meinung haben. Es wird sicherlich nicht das letzte Mal sein, dass <persName ref="p540">Calvin</persName> sich eine größere Eintracht zwischen ihnen beiden wünscht... Für ihn ist die Auffassung, dass sich Christus durch die Sakramente vermittle, wichtiger als für <persName ref="p8051">Bullinger</persName>. Aber das ändert nichts daran, dass sie an den gleichen Christus glauben und in ihm eins sind! Vielleicht kommt es ja eines Tages zu einer größeren Übereinstimmung.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p540">Calvin</persName> hielt stets mehr von klaren Worten als von Spitzfindigkeiten und wurde für diese Deutlichkeit im Ausdruck selbst von jenen gelobt, die anderen Unklarheit unterstellen. Nie gibt er etwas vor, nur um den Leuten zu gefallen. Deshalb kann man ihm auch keine Hinterhältigkeit vorwerfen! Seine verständliche Lehrweise lässt weder Argwohn noch den Vorwurf der Unklarheit zu. Schließlich bemüht sich <persName ref="p540">Calvin</persName> darum, rechtgläubig und aufrichtig zu lehren. Obwohl er dabei nicht bei allen gleichermaßen auf Zustimmung trifft, soll man deswegen nachsichtig mit ihm sein. Es war deshalb überraschend für ihn, als er neulich in <placeName ref="l28">Basel</placeName> über einen Freund [Oswald Myconius<note type="entity">Myconius, Oswald</note>?] von der Beschwerde der Zürcher erfuhr, er vertrete in seinem Kommentar [zum ersten Korintherbrief]<note type="entity"><persName ref="p540">Calvin, Johannes</persName>, Commentarii in priorem epistolam Pauli ad Corinthios (1546)</note> eine andere Lehrmeinung, als er ihnen versichert hatte. Dazu nur dies: Er äußert sich in <placeName ref="l643">Genf</placeName> nicht anders als in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note>. Woher dieser Vorwurf auch stammen mag: Er geht lieber von einem Missverständnis beim Freund aus. Bis jetzt ist er nämlich trotz aller Gefahren nie davon abgewichen, seine Meinung deutlich zu äußern, damit er durch seine Ausführungen, die mit seiner innigsten Überzeugung in Einklang stehen, auch die Stursten zu etwas Nachgiebigkeit veranlasse. Weshalb hätte er nun diese Haltung ohne zwingenden Grund aufgeben sollen? Wenn er jedoch die Menschen nicht für seine Auffassung gewinnen kann, dann genügt es ihm zu wissen, dass Gott [dereinst] die Richtigkeit seines Bekenntnisses bezeugen wird.</p>
							<p xml:id="regest4">Der Gesandte [Schmid]<note type="entity">Schmid, Andreas</note> wird über die Lage in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> ausgiebiger und besser berichten können, als es in einem Brief möglich ist. Wäre sie doch erfreulicher! Tatsächlich erfährt man aber tagtäglich nur schlechte Neuigkeiten. Zweifellos blieb [Schmid]<note type="entity">Schmid, Andreas</note> (obwohl er vermutlich Anweisung hatte, sich dem ganzen papistischen Unrat zu entziehen) nichts anderes übrig, als der schändlichen Entweihung der Taufe<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> zuzuschauen.</p>
							<p xml:id="regest5">Grüße, besonders an <persName ref="p8127">Konrad Pellikan</persName><note type="entity">Pellikan, Konrad, Im Gruß</note>, <persName ref="p8171">Theodor Bibliander</persName>, <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName> und die übrigen Pfarrkollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> und Schullehrer. Segenswünsche.</p>
							<p xml:id="regest6">[P.S.:] <persName ref="p540">Calvins</persName> Kollegen<note type="entity">Geneve, Pfarrer und Gelehrte, Im Gruß</note> lassen Grüße ausrichten. Viele Grüße an <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Frau<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName>, <persName ref="p8051">Adlischwyler, Anna</persName>, Im Gruß</note> [Anna, geb. <persName ref="p8051">Adlischwyler</persName>] und Familie<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName></note>.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>CO XII 665-667, Nr. 999;</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="englische__Übersetzung">
								<title>LettersofCalvin II 146f, Nr. CCXVIII</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l643" cert="high"/>
					<date when="1548-03-01" cert="high">Donnerstag, 1. März 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!60!Autograph!00%20E_II_368__fol__5_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">60/Autograph/00 E_II_368__fol__5_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!60!Autograph!01%20E_II_368__fol__5_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">60/Autograph/01 E_II_368__fol__5_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. Quid obstiterit, quominus tibi citius responderim, vix scio, nisi quod nondum se obtulit certus nuncius, qui me ad diligentiam excitaret.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><ptr target="zl18047-1A" type="zzl"/>Nunc vero, cum legatum<note type="entity">Schmid, Andreas</note><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Zürcher Bannerherr Andreas Schmid. - Er war am 13. Januar 1548 als Vorsteher der eidgenössischen Gesandtschaft zur Taufe von Claude de France, Tochter von König Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, aufgebrochen, die am 7. Februar in Fontainebleau stattgefunden hatte. Am 11. Februar trat die Gesandtschaft die Rückreise an und erreichte am 22. Februar das von Fontainebleau rund 380 Kilometer entfernte Lyon. Von dort schickte Schmid am 23. Februar 1548 erstmals einen kurzen Bericht über die bisherige Reise an den Zürcher Rat (Zürich StA, A 225.2, 48-49). Laut Schmids Angaben hatte die Gesandtschaft vor, ihre Reise am 27. Februar fortzusetzen. Wie vorliegender Brief darlegt, erfolgte der weitere Rückweg über <placeName ref="l643">Genf</placeName>; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-2" type="fn">fn18000-2</ref>; <ref target="18006">18006</ref>,<ref source="zl18006-1A" target="zl18006-1E" type="zl">18006</ref>; <ref target="18342">18342</ref>,<ref source="zl18342-7A" target="zl18342-7E" type="zl">18342</ref> mit <ref target="fn18342-10" type="fn">fn18342-10</ref> und <ref target="fn18342-6" type="fn">fn18342-6</ref>.<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note><ptr target="fn18047-1" type="zfn"/></note> urbis vestrę hic<note type="entity">Geneve</note><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">in <placeName ref="l643">Genf</placeName>.</note> esse audirem, committere nolui, ut sine meis literis discederet.<ptr target="zl18047-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Longam illam responsionem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten. - Bei dem Schreiben handelt es sich um <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Stellungnahme zu <persName ref="p540">Calvins</persName> Gutachten vom 25. Februar 1547 (<bibl source="b22">HBBW XIX</bibl>, Nr. 2825). Dieses hatte Letzterer auf <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Wunsch hin über dessen Ende 1545 verfasste, damals aber noch ungedruckte Schrift «De sacramentis»<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName>, Werke De sacramentis (1545/1551)</note> erstellt. <persName ref="p8051">Bullinger</persName> war von der Kritik seines <placeName ref="l643">Genfer</placeName> Kollegen anscheinend wenig begeistert und antwortete zunächst nicht darauf. Erst nach <persName ref="p540">Calvins</persName> folgendem Brief vom 19. September 1547 (<bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, Nr. 3015) schickte er wieder einen Brief nach <placeName ref="l643">Genf</placeName>; s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl>, Nr. 2825, Anm. 1 und 2; zur Schrift «De sacramentis» s. auch <ref target="18044">18044</ref>, <ref target="fn18044-1" type="fn">fn18044-1</ref>. - Da <persName ref="p540">Calvin</persName> das hier erwähnte, nicht erhaltene Schreiben am 23. Januar 1548 an Pierre Viret weitergeleitet hatte (<bibl>CO</bibl> XII 653f, Nr. 990), kann <persName ref="p8051">Bullinger</persName> dieses in Anbetracht der im Durchschnitt etwa neuntätigen Reisezeit von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> nach <placeName ref="l643">Genf</placeName> nicht nach Mitte Januar 1548 abgeschickt haben. Da er <persName ref="p540">Calvin</persName> sicherlich erst nach dessen Brief vom 19. September 1547 geantwortet haben dürfte, ergibt sich für die Datierung des verschollenen Briefes der Zeitraum von Anfang November 1547 bis Mitte Januar 1548.</note>, in qua omnia, de quibus te<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> de.</note> admonueram, accurate diluere conaris, silentio prętereo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid enim attinet inter nos disceptare?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Notaveram in libro tuo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Notaveram in libro tuo: <persName ref="p540">Calvins</persName> Formulierung deutet zwar darauf hin, dass die kritischen Anmerkungen auch direkt in die nicht erhaltene Abschrift von «De sacramentis»<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName>, Werke De sacramentis (1545/1551)</note> eingetragen wurden. Es ist jedoch in Anbetracht des oben genannten, äußerst umfangreichen Gutachtens von <persName ref="p540">Calvin</persName> wahrscheinlicher, dass «in libro tuo» hier im Sinne von «bezüglich deines Buches» zu verstehen ist; s. <bibl source="b247">Georges</bibl> II 125.</note>, quę vel mihi non placerent vel possent aliis displicere vel quę piis ac doctis viris probatum iri diffiderem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Feceram id tuo rogatu.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Functus sum amici officio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si tu aliter sentis, per me tibi liberum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hoc quidem non postremum esset in votis meis, ut penitus inter nos conveniret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Verum utcunque maior Christi communicatio mihi in sacramentis constet, quam verbis tuis exprimas,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur bis anhin ungelösten Abendmahlsfrage zwischen <persName ref="p8051">Bullinger</persName> und <persName ref="p540">Calvin</persName> vgl. auch <ref target="18041">18041</ref>,<ref source="zl18041-1A" target="zl18041-1E" type="zl">18041</ref>.<note type="entity">Abendmahl</note></note> non tamen propterea desinemus eundem habere Christum et in ipso unum esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Aliquando forte in consensum pleniorem coalescere dabitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Ego ingenuitatem semper amavi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Argutiis non delector.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Et perspicuitatis laudem mihi tribuunt, qui alios obscuritatis insimulant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Itaque nec vafrities mihi obiici potest, qui nihil astute in hominum gratiam simulo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Et simplicior est mea docendi ratio, quam ut sinistram aliquam suspitionem admittat, et magis explicata, quam ut obscuritatis nomine offendere debeat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Quodsi aliis non peręque satisfacio, danda est venia, quia bona fide, quod mihi datum est, ac sincero candore profiteri studeo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quare nuper miratus sum, cum <placeName ref="l28">Basileę</placeName> essem, tuam querelam, quę ab amico referebatur,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Womöglich hatte <persName ref="p540">Calvin</persName> während seines Aufenthalts in <placeName ref="l28">Basel</placeName> in der zweiten oder dritten Februarwoche 1548 dort auch seinen Freund Oswald Myconius<note type="entity">Myconius, Oswald</note> getroffen; s. Paul <bibl>Wernle</bibl>, <persName ref="p540">Calvin</persName> und <placeName ref="l28">Basel</placeName> bis zum Tode des Myconius, Tübingen 1909, S. 57-59 mit Anm. 264.</note> me aliter docuisse in meis commentariis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p540">Calvins</persName> 1546 in Straßburg erschienene Schrift «Commentarii in priorem epistolam Pauli ad Corinthios» (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+5052">B5052</ref>; <bibl>BibliothecaCalviniana</bibl> I, Nr. 46/2)<note type="entity"><persName ref="p540">Calvin, Johannes</persName>, Commentarii in priorem epistolam Pauli ad Corinthios (1546)</note> zeugt von einem <note type="entity">Bucer, Martin</note>bucerischen Einfluss auf <persName ref="p540">Calvins</persName> Lehre und dürfte daher <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Unmut erregt haben; s. Consensus <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName>. Heinrich <persName ref="p8051">Bullinger</persName> und <persName ref="p540">Johannes Calvin</persName> über das Abendmahl, hg. v. Emidio Campi und Ruedi Reich, <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 2009, S. 16 mit Anm. 27. - Offensichtlich hatte <persName ref="p540">Calvin</persName> während seines Aufenthaltes in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> im Februar 1547 eine den Zürcher Theologen entgegenkommende Haltung zu strittigen Punkten eingenommen, die diese jedoch nicht in Einklang mit seinen Ausführungen in der genannten Schrift bringen konnten. - Zu <persName ref="p540">Calvins</persName> damaligen Aufenthalt in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> s. <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl>, <ref target="file12836">Nr. 2787</ref>,53f; Nr. 2825, Anm. 2. - <persName ref="p8051">Bullinger</persName> wurde bereits knapp drei Jahre zuvor durch den Brief von Leonhard Serin<note type="entity">Serin, Leonhard</note> vom 18. August 1545 auf die vom Zürcher Abendmahlsverständnis<note type="entity">Abendmahl</note> abweichende Lehre <persName ref="p540">Calvins</persName> hingewiesen; s. <bibl source="b18">HBBW XV</bibl>, <ref target="file12264">Nr. 2217</ref>,36-48.<ptr target="fn18047-2" type="zfn"/></note>, quam vobis essem pollicitus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Respondi uno verbo, quod verum erat non aliter me <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> loqui quam <placeName ref="l167">Genevę</placeName>. Quamquam hoc totum, qualecunque erat, malui eius errori, qui narrabat, tribuere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego, cum mihi periculosum esset liquido profiteri, quod sentiebam, adeo non deflexi a recta linea, ut libere et constanter ex intimo animi mei sensu loquendo vel rigidissimos ad aliquam moderationem flecterem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Cur nunc nulla necessitate proposita mutarem et consilium et animum?</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Verum id hominibus si minus persuadeo, contentus ero deo confessionis meę teste.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">De rebus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zur Lage der Evangelischen in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> und dem Einfluss der Altgläubigen auf Heinrich II. s. <ref target="18006">18006</ref>, <ref target="fn18006-3" type="fn">fn18006-3</ref>; <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-5A" target="zl18338-5E" type="zl">18338</ref>; <ref target="18342">18342</ref>,<ref source="zl18342-1A" target="zl18342-1E" type="zl">18342</ref>. <ref source="zl18342-8A" target="zl18342-8E" type="zl">18342</ref>; <ref target="18042">18042</ref>,<ref source="zl18042-1A" target="zl18042-1E" type="zl">18042</ref>.</note> plura et melius referet legatus<note type="entity">Schmid, Andreas</note> vester, quam ego literis complecti queam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Utinam essent eiusmodi, quę libenter audires!</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed nihil quotidie affertur nisi triste.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Utut abstinere iussus fuerit ab omnibus inquinamentis papatus, hoc certe non potuit effugere, quin foedam sacri baptismi profanationem cerneret.<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Schmid nahm nicht nur an Taufzeremonie von Claude de France teil. Es fiel ihm auch die Aufgabe zu, die Königstochter zur Kirche zu tragen; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-2" type="fn">fn18000-2</ref>; <bibl source="b197">EA</bibl> IV/1d 928 k.<note type="entity">Schweiz, Gesandtschaft</note> - Zu <persName ref="p540">Calvins</persName> strikter Ablehnung der Teilnahme an päpstlichen Zeremonien s. <ref target="18339">18339</ref>, <ref target="fn18339-2" type="fn">fn18339-2</ref>; <bibl>CO</bibl> V 253. - Dass die eidgenössischen Gesandten an der papistisch abgehaltenen Taufe teilnehmen müssten, gab bereits Georg Frölich am 17. Dezember 1547 zu bedenken; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13143">Nr. 3094</ref>,29-34.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, eximie vir et frater in domino plurimum colende.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis diligenter meo nomine d.d. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName><note type="entity">Pellikan, Konrad, Im Gruß</note>, <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, Galtherum<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Im Gruß</note> et reliquos symmystas<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> ac ludimagistros.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Dominus Iesus vos spiritu suo regat vestrisque piis laboribus benedicat ac vos tueatur incolumes!</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevę</placeName>, calendis martiis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" ana="salute"><ptr target="fa18047-1" type="range_start"/><note xml:id="fnc" type="footnote" target="fa18047-1" n="c"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note>Collegę<note type="entity">Geneve, Pfarrer und Gelehrte, Im Gruß</note> etiam mei omnes vos reverenter salutant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p8051">Uxori</persName><note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName>, <persName ref="p8051">Adlischwyler, Anna</persName>, Im Gruß</note> familięque<note type="entity"><persName ref="p8051">Bullinger</persName></note> tuę plurimam salutem.<ptr target="fa18047-1-E" type="range_end"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="34" xml:lang="la">Ornatissimo viro d. Henricho <persName ref="p8051">Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię fido pastori, fratri et symmystę charissimo.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Überbringer des vorliegenden Briefes war Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note>; s. oben Z. <ref source="zl18047-1A" target="zl18047-1E" type="zl">18047</ref> sowie <persName ref="p8051">Bullingers</persName> Brief an <persName ref="p540">Johannes Calvin</persName> vom 26. Mai 1548 (Zürich StA, E II 342, 205).</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>