<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6006" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Januar 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,276</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Et anni huius ingressum atque progressum tibi tuisque imo suis omnibus Dominus Deus noster</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6006">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1564-01-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6007"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6005"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6011"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5909"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6011"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5909"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6011"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5909"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6005"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6011"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5909"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6005"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6006/Autograph/00__E_II_356__S__276_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6006/Autograph/01__E_II_356__S__277_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6006/Autograph/02__E_II_356__fol__277_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6006/Autograph/03__E_II_356__fol__277_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Salutem quam plurimam. Et anni huius ingressum atque progressum tibi<lb/>
					imo suis omnibus dominus deus noster quam felicissimum, ut concedat,<lb/>
					precor ex animo simulque humanitati tuae hosce inclusos strenarum nomine pro<lb/>
					dono mitto, quos boni consulas rogo. Quin enim interdum vel qualicunque<lb/>
					modo, donec aliter liceat, gratium erga te animum declarem, intermittere non<lb/>
					possum. Porro, quae de Ochino ex literis tuis ante octiduum mihi redditis,<lb/>
					percepi, mirari satis non potui, usque adeo, ut, si alius mihi ista narrasset,<lb/>
					nunquam ei fidem habiturus fuissem. Doleo certe ecclesiae et infirmorum nostrum<lb/>
					imo et ipsius Ochini ac opto, ut aliquando ei dominus saniori menti<lb/>
					restituto poenitere concedat. Interim dum considero, quibus modis evangelii<lb/>
					salutifera, quae nobis divina clementia fulgere coepit, falsitque iam plurimum<lb/>
					annis a plerisque recipiatur et a quam plurimis excludatur, iusto dei<lb/>
					iudicio fieri puto, ut scandala, unde ad lapidem angularem offendant.<lb/>
					obiiciantur reprobis, suis interim deus et quaerentibus ipsum semper propter<lb/>
					aderit. Nunc, qualis rerum nostrarum status sit, accipe. Concilio dimisso,<lb/>
					patres venerabiles Tridento discesserunt circa initium praeteriti mensis.<lb/>
					Quid peregerint nec rescivi, nec scire requiro, cum satis notum sit, in propagatum<lb/>
					superstitionibus et opprimenda veritate, contentionibus alendis<lb/>
					serendisque ipsos sibi ipsis probe constare. Itaque licet in summo silentioque<lb/>
					nunc omnia apud nos sint, ex hoc ipso silentio tamen aliisque circumstantia<lb/>
					plurimi infausta quaeque et atrocia bella augurantur. Quae Gratius<lb/>
					bachius adversus Wirtzburgensem gessit, tota illa rasorum caterva cum<lb/>
					suis, asseclis non possunt concoquere, vindictam meditantur et specioso<lb/>
					dum pacis publicae turbatores plectendos clamitant, veteres superstitis<lb/>
					oppressa luce evangelii inopinantibus vi obtrudere se posse sperant,<lb/>
					vel potius (quantum coniicere licet), ut tandem impleta peccatorum mensum<lb/>
					caeca pertinacia et vindictae cupiditate in fatale sibi bellum ruant,<lb/>
					cui simul impliciti, quibus evangelium vel risui vel nequiritiae suae velatur,<lb/>
					loco fuit re ipsa experiantur atque sentiant, quae toties predicta,<lb/>
					secure contempserunt. Dominus conservet nos in fide. Bellum certe<lb/>
					apud nos funestum ominari cogor, dum penitius plurimorum dicta et facta<lb/>
					observans considero, adeo ut etiam pensitem, utrum etiam, quorsum si ita<lb/>
					observas uxor, cum liberis adeo, ut etiam pensitum, verum etiam quorsum, si urbis<lb/>
					d.
					1546.<lb/>
					ubi subditi et magistratus sibi mutuo alteri ab alteris metuunt, et<lb/>
					religionis professione aliisque in rebus inter se dominus hoc dissentiant, multo<lb/>
					quam alibi perplexior vel potius miserior bello ingruente foret, ad bellum interim<lb/>
					cui nec nati nec apti sumus inexperti, proterve aspiramus, plus multo nobis, tribuncium<lb/>
					quam in recessu penes nos existat. Quantum ad me spectat, scio quid<lb/>
					virum et christianum deceat, huic decori me domino defuturum spero, quantum<lb/>
					domini gratia concesserit. Potest autem deus, quia dominus scientiarum dicitur<lb/>
					infinitis modis ista vel avertere vel impetum eorum infringere. Huic<lb/>
					nos nostraque omnia tutissime committimus, quicquid agendum sit pro bonitate sua<lb/>
					tempore suggeret. Imperator viribus adeo debilitatus decumbit, ut curandum<lb/>
					imperii et rerum gerendarum omnem in alios reiecerit. De vita ipsius parum<lb/>
					spri est. Obitum mirabilis rerum metamorphosis sequetur. Franci habent equites<lb/>
					circiter 400, qui Grumpachium observant, vel si mavis Landspergice foederati<lb/>
					exercitum paulatim congregare constituerunt, quo ineunte vere rem aggrediantur.<lb/>
					Orttembergensis comes imperii vasallus, cuius ditio in Bavaria sita est, invito<lb/>
					et atrocia quaeque minante gravaro, papatui valedixit, templa ab idolis purgavit,<lb/>
					et ministros verbi constituit, qui evangelium publice doceant, admixto<lb/>
					nonnihil fermenti de confessione Augustana etiam. E. Betum iuvare cuperem<lb/>
					possem vel tuo inprimis nomine, sed cum in eodem luto haeream, videamque et<lb/>
					periar indies, quid possint iuridici subsellia, faciam, prout possum, quando ut<lb/>
					vellem non licet. Pestis apud nos nunquam atrocius saeviit: singulis enim septimanis<lb/>
					ad summum 50 homines absumpsit, multumque nunc remisit, ut sperandum sit,<lb/>
					dei bonitate, cuius beneficio una cum familia hactenus luem illam evasi, mox<lb/>
					totam sublatam iri. Det dominus, ut qui illius gratia superstitiones ex hac<lb/>
					mansimus grati vitam degamus, quae ipsius gloriae illustrandae proximis<lb/>
					inique commodis usui esse possit. Scribam posthac saepius, quando id te<lb/>
					cupere percipiam, etiam hactenus saepius scripsissem, si obtigissent nuncii,<lb/>
					quorum aliquanto tempore rarior mihi copia fuit. Vale, domine venerande,<lb/>
					Latae Augustae 4. ianuarii anno etc. 44.
					severando atque pio domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino<lb/>
					ecclesiae Tigurinae Antis<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>