<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6007" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Leutmerken] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Januar 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,537 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego vero multa iucundissima felicium annorum curricula tibi tuisque omnibus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 791f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6007">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l287" cert="low"><orig>Leutmerken</orig></placeName>
					<date when="1564-01-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6008"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6006"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6008"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5978"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6008"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5966"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6026"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5978"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6008"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5966"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6005"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6008"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5966"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6005"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6007%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__538_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6007/Autograph/00 E_II_357__S__538_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6007%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__537_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6007/Autograph/01 E_II_357__S__537_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					Ego vero multa iucundissimis votis, priore, qui in hoc nobis ministris esset, ut receptum ab<lb/>
					ardentissimis animi nobis decipiet, qui in venerandis ac omnibus charissimos charior.<lb/>
					consolutem salutis animis nobis devarciet. Miri, veraerend&#281; 22. decembris scriptas, ego vir,<lb/>
					Bullingere, dominus epistolas mensis accepi, idque cum novi&#281; illius, qu&#281; in nuptiugitatione<lb/>
					tempore, nempe 27. eius mensis accepi, idque cum novis illis, qu&#281; inximam habeo,<lb/>
					continea iam essent, describi curam, natietate, qu&#281; interim l&#281;ta in terni, pr&#281;sentia,<lb/>
					ut mea affectus pro argumentorum varietate, qu&#281; iniiciant. De concilio nihil habita<lb/>
					etiam e quorum diutius adhuc exitus expectatur, ut non solutam, sed magno nunc distribui.<lb/>
					plorati, non desunt, qui constanteristarum ecclesiam, multi vero contra multa longa<lb/>
					dispectabo se potius, maliquam est tenacissime ecclesiarum, qu&#281; Satan&#281; glutino commissi sum.<lb/>
					alia, mihi vero persuasum, qui, gladio omnes sui nodum, qu&#281; tamen dissecuturos sit, id quod<lb/>
					et unum esse. Christum, quic gloriae ociis suis praecationibus meum sollicitandus erit.<lb/>
					ut mature faciunt, assiduis ac plusque seriis praestationibus nomine Tridento ad sua iam alii<lb/>
					Faciunt autem insignes quidem patres, ut in iis cum urbibus, ubi precio, ita sunt, mox eius<lb/>
					Iamnum illaque venerant et redeuntes, ut in iis violare conentur, quantum nihil maximus nunc cogitionem<lb/>
					quasi comitum decreta est novi aliquid proclare singuli suas, sedes repetere convenit, non<lb/>
					quod bene seculo agi existimentur, iussi. Exciditur vero tibi, quod semper huius argumentum<lb/>
					Schedulam remitto, quemadmodum iussistiti. Excidit vero tibi, ut, quod iam habeas, mi lus gratium<lb/>
					Schediis, misisti, qu&#281; rursum ad te bona, obsecro, qui nunquam non in huos ad<lb/>
					accepi, dubiis a charissima expertum offici, quod quod Maximili Caesar, ad omnes imperii<lb/>
					tibi episcopi omnibus verbis, disicere turbet, exemplum eduti, quod ille princeps, in Italia pontificem etiam<lb/>
					obtines misit, unde plane cognosces, qui quid optimo 1544 et sequente, doctissimeorum<lb/>
					percordia non immerito, ita desiderarit. Qui etiam animo ist, quantus in hoc doctissimam<lb/>
					quorundam in Germania iurisconsultorum et aliorum id genus magnus nundinationibus.<lb/>
					manuodam in pontificiis istis indulgentiarum et aliarum id genus conatus illos, pauteribus<lb/>
					et expilationibus fortiter vindicaret. Et adiuvissime iis 19. suum obiicis periculos est<lb/>
					et affulgeres evangelii lux, si non cordatissimus c&#281;sar animo, nisi quod Christum humanitatem<lb/>
					nihil promptura racivi, fecit evangelii veritas, nisi (maxime quam Carolus<lb/>
					iudicio, non sequi possumus in equior fuisset sacr&#281; suorum dominorum et triumpharetur.<lb/>
					iudicio consequisum est, quomodo ut in modo inimicorum suorum dominatur et temporent Christus.<lb/>
					Beza, non ad me quoque periculiter tibi meas omnia esset, quam scribit, autem humanitate adhuc<lb/>
					me scribere, quod nihil dubirent tibi; qu&#281; omnia esse multum, adhibit autem incommodat felici hic<lb/>
					maiestris esse, in regem authoritatem, qu&#281; res multum hic victorias plus satis fere<lb/>
					Gratris enim erit mulierum imperia, ne omnibus etiam lice quicquam historiam, mutuas satis omnia.<lb/>
					regem. Multam spem esse, de fratre ipsius dominus aureti sum. Supernicie bello intendere<lb/>
					Criscere pulchre fratrum et punierem, hostes in ipsos novam sumptidie laborem regni<lb/>
					in singulis pene urbibus et dominum, hostes, nomen sustulisse, et precipuos inprimis<lb/>
					Pestem in universibus, adeo ut, qui paulo ante erudelissimum omnium fuerint, nunc<lb/>
					pestent veritatis hostes, adeo ut, qui paulo ante crudelissimum omnium fuerint, nunc<lb/>
					se ipsos recusent, ac propterea sperare se dominum Galli&#281; miserturum e illic quoque<lb/>
					suntichristum prorsus profligaturus.<lb/>
					Ochini vicem vehementer, doleo, quod recipia adeo non mendaciose accersere potuisse.<lb/>
					divulganda curavit, unde toto antei homines, periquot descriptos legi, qui luditatis<lb/>
					sunt igitur, alii dialogi, quam quis ego antea continebant, sed quanta pasim etiam iactitantes<lb/>
					invit igitur alii dialogi, quam prius ego antea continebant, sed quanta possim, ex iudicia<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					1534. 3.<lb/>
					Basiliensi responsio, quod in tam liquida causa tamdiu differtur apud nonnullos non<lb/>
					gravi suspitione, ut omnia ex synceritate a multis agi, sed aleumismum quiddam subiisse<lb/>
					Christo, sedulo imploro, ut sic omnes Helvetiorum inprimis verbi ministros et qui doctoros<lb/>
					charitatis compugine coagmentet, quo spiritus unitatem in pacis vinculo sanctissime<lb/>
					reliquosissimeque conservent, quo se ostinendis superandisque tot hostium impressionibus, pares<lb/>
					esse queant nec intestinis inter se dissidiis, evenentur prae de ipsis futurum. Quis enim non<lb/>
					vident, quantum periculorum evangelicorum Helvetiorum cupitebunt impedent? Quos sane genus<lb/>
					et angue adeoque etiam papisticissimis papistis, peius oderunt ex illis quoque plurimum<lb/>
					qui inter omnes evangelicos excellere se perstant ac primi haberi volunt, verum<lb/>
					nihil proficient, si pacis nostr&#281; princeps ab ipsorum nunctis copiis stulerit.<lb/>
					in ipsum unanimes fuerint confisi in sacris edum praecationibus sollicite advigilantes<lb/>
					sed vale iam mihi colendissime charissimeque in Christo frater cum tota tua domo omnibusque<lb/>
					tuis ad ministris in opere domine, quos meis verbis quam potes amanter et honorifice<lb/>
					salutabis. Commendo me omnem vestrum sanctis purissimisque apud Christum precibus, ut, qui<lb/>
					Salutabis est, ad se veram et vitilem vitam ex istis perpetuis peccati vinculis solutum simul animum<lb/>
					et ex mundi huius offendiculis ac Satan&#281; artibus ereptum propediem feliciter transferri.<lb/>
					Iterum vale, mi exoptatissime animis ab Ulmis cum suis. Tibi tuis<lb/>
					cerum cum filiis itidem Gregorius ab Ulmis cum suis tibi tuisque omnia fausta, inprimis<lb/>
					vero in euntis anni felicissima auspicia praecantur; esse tibi cupientes commendatissimus.<lb/>
					S.<lb/>
					Tuus Ambr. Bl.<lb/>
					Maximiliani (ad<lb/>
					remittes; nam mihi<lb/>
					mittes quoque Sch&#228;ro<lb/>
					remittendum erit
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>