<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6009" type="Brief" source="TUSTEP" n="34003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Théodor de Bèze (Beza), 6. Januar 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 120,15</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Affligor ut non possum vehementius. Audio enim de proditione urbis vestrae nescio quid</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 237ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. V, 13ff, Nr. 303</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6009">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1564-01-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Dominus Iesus benedicat tibi, charae coniugi tuae universaeque domui et concedat hunc annum tibi felicissimum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Affligor, ut non possim vehementius; audio enim de proditione urbis vestrae nescio quid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Rursus tam alii asseverant dei beneficio detectam esse proditionem et plurimos in vincula coniectos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Oro et obsecro ut nos liberes sollicitudine et quid sit exponas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Praeterea si quid habes de rebus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> et quomodo res Amiraldi habeant, et quomodo procedat negotium ecclesiarum significa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Varii enim rumores nos perturbant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Dicunt cardinales evocari ex <placeName ref="l834">Italia</placeName>, urgere et omnia practicis suis involvere atque confundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Tum in aula regis multa tentare dicuntur card. Crucis et card. <placeName>Ferrariae</placeName>: ex urbe vero <placeName ref="l2096">Rhemorum</placeName> vel <placeName ref="l956">Nanceio</placeName> <placeName ref="l691">Lotharingum</placeName> card. sua quoque subministrare consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Hos arbitror tres esse ranas quarum mentio fit in Apocalypsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Deus perdat eos et servet regem cum ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Utinam vinctos illos perturbatores suspenderet rex ex arboribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Pulchre tum in media etiam hyeme arbores florerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Historiam <persName ref="p2336">Ochini</persName> leges ex hac inclusa epistola.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Rogo autem ut hanc et illam, quam in proximis meis ad te literis misi, una et tuto et cito remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Audimus <persName ref="p2336">Ochinum</persName> pervenisse <placeName ref="l441">Schaffhusiam</placeName>, ac ibi in card. <placeName>Lotharingum</placeName> e concilio in <placeName ref="l691">Lotharingiam</placeName> festinantem incidisse, et ei suos obtulisse Dialogos legendos quos 30 veritates nuncupavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Accepit ab eo librum <placeName>Lotharingus</placeName>, ea tamen lege ut si non placerent illico comburat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Adiecit <persName ref="p2336">Ochinus</persName>, se observasse errores in Evangelicorum ecclesiis 24, quos ei, si cupiat, demonstrare vellet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Respondit <placeName>Lotharingus</placeName>: nimium si quatuor sint ut maxime, tum viginti non adiicies, aversusque ab illo discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Dicitur ille <persName>Plurium</persName>, quod est in <placeName ref="l648">Rhaetia</placeName>, petere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego ne quid negligerem, scripsi protinus <placeName ref="l98">Curiam</placeName>, <placeName ref="l440">Samadenum</placeName> et <placeName ref="l93">Clavennam</placeName> ad magistratum et ministros monuique, diligenter vigilent et sibi a lupo isto <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> et <placeName ref="l28">Basilea</placeName> eiecto caveant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Adieci universam historiam et iamiam literas accipio <placeName ref="l98">Curia</placeName> magistratum nolle, ut in <placeName ref="l648">Rhaetia</placeName> maneat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Aiunt quidem <persName>Darium</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Dario Scala?</note> et <persName>Camillum</persName> hinc profectos Constantiam et eo abiisse <persName ref="p2336">Ochinum</persName> quoque; nam <persName>Camillum Socinum</persName> et Darium hic habitantes ferre noluimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">28. decembris mortuus est <placeName>Castellio</placeName> <placeName ref="l28">Basileae</placeName>, quo nomine boni laetantur, perversa ingenia tristantur; sed vigilat pro suis et ecclesia dominus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Concilium <placeName ref="l1107">Tridenti</placeName> est dissolutum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Cebrarant sessionem octavam 11. novembris; decreta facta sunt putida de matrimonio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Cardinalis <placeName ref="l691">Lotharingus</placeName> 3. et 4. decembris benedictiones recitavit, quibus et maledictiones contra haereticos subiecit concilio aclamante et approbante voce istius; praecepit nomine concilii, nequis ante conclusionem discedat, sibi quidem mox esse discedendum propter causas gravissimas et inevitabiles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Ergo 3. decembris finis concilio est impositus sessioque nona et ultima habita editis decretis de invocatione venerationeque sanctorum, de reliquiis et sanctis imaginibus, de purgatorio, de indulgentiis, de servandis decretis huius concilii, item de catechesi et missali ac breviario.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Confirmarunt item indicem Romanae ecclesiae editum de haereticis; in eo nomina leguntur <persName ref="p4091">Zwinglii</persName>, <persName ref="p2442">Oecolampadii</persName>, <persName ref="p1974">Lutheri</persName>, <persName ref="p540">Calvini</persName>, <persName ref="p8033">Bezae</persName>, <persName ref="p495">Bullingeri</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Misit haec episcopus <placeName ref="l1058">Comensis</placeName> ad episcopum <placeName ref="l98">Curiensem</placeName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Vir bonus (quod tibi dictum volo) legit et summam rerum ad me perscripsit Aiunt istos modo consultare de exequutione concilii et opprimendis haereticis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Haec dum scribo, literas accipio ab illustri comite <persName ref="p2054">Ulysse Martinengo</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Is significat aegre processura istorum consilia de exequutione concilii; nam in <placeName ref="l2650">Calabria</placeName> motum non esse sedatum, sed crescere magis et magis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Turcam apparare classem et <placeName ref="l994">Neapolim</placeName> eius incursionem sibi vehementer metuere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Veneti quoque se apparare dicuntur, quod legatus eorum <placeName ref="l1148">Constantinopoli</placeName> redire domum sit coactus nec imperatorem vel bassam primum alloqui potuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Praetexuntur haec forte ab istis nebulonibus, quominus caveamus nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Haec festinantissime scripsi nec relegi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" ana="salute">Omnes nostri te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 6. ianuarii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" ana="salute">Saluta d. <persName ref="p8078">Ionvillaeum</persName>, <persName ref="p4440">Budaeum</persName>, <persName ref="p4791">Crispinum</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8033">Theodoro Bezae</persName>, fideli ministro <placeName ref="l167">Genevensis</placeName> ecclesiae, domino meo colendo et fratri longe charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Genff</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>