<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6014" type="Brief" source="TUSTEP" n="34008">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an [Heinrich Bullinger], [10. Januar 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/6014</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="34008" type="transcription">S. 6374/10</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 118,152</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tandem aliquando, ut spero, Linerus noster ad vos pervenit, Interea alteras a te per nostrum</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 235ff, Nr. 4069</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. V, 16f (304)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,23</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1564-01-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tandem aliquando, ut spero, <persName ref="p1918">Linerus</persName> noster ad vos pervenit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Interea alteras a te per nostrum hunc fratrem accepi, quibus non potui ante hunc diem respondere, non offerente se tabellario cui tuto mea committerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">De rebus nostris: mirifice nos liberavit dominus excubans pro nobis, sicut hic noster tibi copiose narrabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Longa enim est historia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed hoc plane indignum est quod nemo videtur prius crediturus nos in extremo periculo versaturos fuisse et iam etiam versari, quam funditus perierimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Vivit tamen dominus in quo sperabimus etiam mortui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et dei gratia nostro more pergimus et, ut spero, pergemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p540">Calvinus</persName> noster cum suis morbis perpetuo luctatur, et responsum a te exspectat, simulque te salvere iubet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De <placeName ref="l832">Gallia</placeName>: diceres una cum <persName>Cardinali</persName> novorum diabolorum agmina iam <placeName ref="l832">Galliae</placeName> imminere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName>Guisiani</persName> instaurant suas querelas, adversarii cristas erigunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Iam excisa, aut mox (ut aiunt) excidenda <placeName ref="l167">Geneva</placeName>, omnium malorum caverna.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Regina mater <placeName>Lotharingiam</placeName> et <persName>Cardinalem</persName> animo respicit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed dei beneficio nostri non discedunt a regis latere, et quamvis recens sit edita quaedam pacificatorii edicti declaratio satis iniqua, tamen amici adhuc nos iubent optima quaeque sperare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego precibus opus esse video, si unquam alias, ut extremos Satanae conatus dominus infringat: alioqui necesse fateor tantas calamitates nobis imminere quantas haud scio an ab orbe condito sustinuerit dei ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Det igitur nobis dominus perseverantiam tum in secundis tum in adversis rebus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Remitto ad te <placeName>Wisb</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Castellionem audio revixisse et, quae illi obieci, negare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Si me absente <placeName ref="l28">Basilienses</placeName> de controversia decidant, id est de facto, credibile est facile fore non repugnantem et absentem vincere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed ego rem totam deo committo, qui procul dubio istam vel socordiam vel perfidiam quorundam suo tempore ulciscetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName>Balduinus</persName> sub <persName>Fabricii</persName> cuiusdam nomine nova conviciorum plaustra in nos evomuit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Accepi tantum aliquot paginas, ex quibus unam huic nostro tradidi propterea, quod nonnihil de te et <persName ref="p8011">Gvaltero</persName> nostro continet, quod vos scire operae pretium est, ne perditus apostata vestro nomine abuti pergat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Habeo exemplar diplomatis veniae, quam a <persName>Philippo</persName> impetravit, ut in gremium Romanae ecclesiae rursus admitteretur abiuratis nostrarum ecclesiarum haeresibus, quod et palam fecit stipulante Atrebatensi cardinali.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Vix arbitror me illi responsurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Quis enim tandem esset istorum conviciorum finis?</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ubi tamen totum librum nactus ero, deliberabo, et rogo, ut folium illud remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi pater, una cum omnibus collegis, quos tecum dei gratiae commendo, ut vos omnes dominus noster Iesus in opere suo confirmet et sanctis vestris laboribus magis ac magis benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> 10. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8033">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Eximio Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, patri mihi plurimum in domino observando et <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vere fido pastori.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>