<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6020" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Isaak Jäger (Jegerus) / Mülhausen AN [Heinrich Bullinger], 20. Januar 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,756</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hesterna denum die literas ... (quas 15 Decemb. annis superioris ad me scripsisti)</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 171,60</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6020">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8086" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Jäger (Jegerus)</surname>
						<forename cert="high">Isaak</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
					<date when="1564-01-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6021"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6019"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6173"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5483"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6173"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5483"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6173"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5483"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6021"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6012"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6173"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5483"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6021"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6012"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6020/Autograph/00__E_II_375__fol__756_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6020/Autograph/01__E_II_375__fol__756_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					D. Hesterna demum die literas, pater in domino colendissime,<lb/>
					Ies<lb/>
					(quas 15. decembris anni superioris ad me scripsisti) tuas accepi.<lb/>
					de nectantem, recordatae et imoritate fuerint, moras dubro, prout,<lb/>
					S.<lb/>
					et persortumem hoc ipso die advolorumque dixitae fuerint; modo tum<lb/>
					siarum argumento; isto die advularunt, quo paucis antea horis<lb/>
					agumento. D. Bernhardini videlicet negotio. Prolo scribamur<lb/>
					noster messem, disserit inter pocula, ubi forte ad sponsalia vocati.<lb/>
					audicem, si quid de hoc. Interim agat me primum, quicquid de d. doctrinae<lb/>
					audirem. Quid de hic senem satigem? Nunquid ad me de eodem periculum<lb/>
					scriptum esset. Publice notum respondebam virum hunc, de quo nemo<lb/>
					sit. Diversissime sentiat et loquatur, quantum quidem nobis comprobum<lb/>
					dubuntur, cum qua negocabat, ipse et rem omnem, sicuti superioribus<lb/>
					dignum, cum quam vestro de causa Basileam profectus illic a fidem<lb/>
					dignius quibusdam viris audierat, explicabat. Subenda haec<lb/>
					d.<lb/>
					incommodata, quam Basileae quoque videntur, atqui rem ita se patera<lb/>
					affirmabat, instituisse quoque repulsam possum, urbeque ex pulsum<lb/>
					ad nos iter instituisse identitabat, quid autem, quo minus ad nos<lb/>
					pervenerit extorri, interim acciderit, incertum esse. Addebat<lb/>
					etiam quid ea de causa cum Perna typographo sit actum.<lb/>
					quidque Castalioni (quem non tam corporis quam animi aegritudinem<lb/>
					ac m&#281;rore confectum et extinctum haud ita pridem nondum<lb/>
					nulli putant) idcirco acciderit.<lb/>
					Ex hac tamen relatione<lb/>
					cognoscere non potui, quidnam in evulgatis istis dialogis<lb/>
					potissimum tractaret Ochinus, praeter dogma, portentosum illud<lb/>
					Poligaviam, donec intervenientes hasce tuas inspicerem literas,<lb/>
					praefectum sane longe tristissimum hic de re ferentis. Semel atque iscunque<lb/>
					proferitis iis, ob se (pui (ut pietati verbis utar) steteruntque comitia et non<lb/>
					Cavitosis, doctorum pariter atque enim esse componeret, qui iuiusmodi<lb/>
					gravitosis doctorum pariter atque piorum hominum ruius non afficeretur.<lb/>
					Iesus Christus, tales videntur, qualea praedixit dominus nostri<lb/>
					Iesus Christus, tales nimirum novissimis hisce temporibus est, pseudodo<lb/>
					proplectas futuros, ut in errorem inducantur, si fieri possint.<lb/>
					electicatur. Quis non videt haec ob oculos versati quotidie 8. Dominus<lb/>
					misereatur nostri et conservet suam proprio partam sanguine ecclesiarum<lb/>
					in vera fide. Amen. De concilio, Tridentino, longo<lb/>
					vocavit) hac iter fecisse. De hic pernoctasse nostrum quidamur in fallor,<lb/>
					vocantur, hac ipse collicisse et aut pernoctasse nuper quidam sub<lb/>
					Dudum autem autem non est, quum esse autem certe dissipatum. Concionem<lb/>
					sunt, qui tuis equidem de rebus, sicut antea petitionis nota haec vobis<lb/>
					fieri literis perquamadam de rebus, sicut antea quoque non semel certioris<lb/>
					fieri literis perquam cuperem. Heunticum vestrum nostrum certiorum<lb/>
					cognatum.
					cognatum vel propter tuam admonitionem commendatum fore mihi<lb/>
					recte confidis. Non autem deest, quod in illo magnopere mihi<lb/>
					splicet; parum enim in literis videtur proficere, fortasse, quod ingenio<lb/>
					non admodum foelici praeditus est. Quod si progregiunt esse desidimus,<lb/>
					consulibus et calcaribus indigeris perpetuo ultra semestre templius non feram,<lb/>
					ubi vero sedulam literis navarit operam commendatum vobis evadem<lb/>
					fore vicissim firmiter credo certique tam puero quam mihi ipsi<lb/>
					polliceor. Sed de hoc postmorum fortasse plura. Quos tu<lb/>
					nomine salutari voluisti, officiose te refalutant omnes. D. Con Iundini<lb/>
					Martinue scriba et reliqui. Dominum Ioannem Frisium generosque<lb/>
					suos d. Lavaterum, Simlerum Zvinglium, una cum reliquis professione<lb/>
					atque ministris ecclesiae vestr&#281; praeceptores meos colendos<lb/>
					et fratres in domino honorandos nostro quoque nomine salutabis<lb/>
					si quam forte nostri, facta fuerit mentio dominus Iesus incolumem<lb/>
					quam diutissime nobis persuam gratiam servet. Amen.<lb/>
					Data veloci calamo Mylorii, 13. calendas februarii anno 1564.<lb/>
					Tuus ex animo<lb/>
					Causitud. Petrum.<lb/>
					S.<lb/>
					4.<lb/>
					S.<lb/>
					3.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>