<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6053" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="34030">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur an [Heinrich Bullinger], 2. März 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,540</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>das ir min sach so nett gewissentlich und bruderlich weise by dem Herrn von Cham afanget</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 799f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6053">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1564-03-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6054"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6052"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6068"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6037"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6079"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6037"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6068"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6026"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6079"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6037"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6055"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6048"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6079"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6037"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6055"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6048"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="444">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="556">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6053%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__540_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6053/Autograph/00 E_II_357__fol__540_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6053%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__540_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6053/Autograph/01 E_II_357__fol__540_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>Daß Ihr meiner Sache bei dem Herrn von <placeName ref="l90" cert="high">Cham</placeName> (<placeName type="citizen_name" ref="l90" cert="high">Chum</placeName>) so getreulich nachgefragt und mich gewarnt habt, dafür danke ich Euch und bitte Gott, Euch zu vergelten.</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Sovyl ich vermuͦten kan usß des herren von <placeName ref="l90" cert="high">Chum</placeName> reden, wur er nitt allein von dem, das mir ganz <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgöuw</placeName> verschlossen sollt sin, sonder ouch das mir der pfarr <placeName type="citizen_name" ref="l287" cert="high">Lutmercken</placeName> verwaltung abgestrickt worden, nichts wissen, und zwar so meinend ettlich, die andern vier Ort tragind des ouch kein wissen, sonder seye allein weniger leut alls des statthalters von Tobel, <persName type="citizen_name" ref="p8179">Diethelm Blaurers</persName> und des <placeName type="citizen_name" ref="l1579">Heidenheimers</placeName> practic mitt dem aman von <placeName type="citizen_name" ref="l2450">Schwytz</placeName>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mocht wol wissen, so ir etwa on das an den herren von <placeName type="citizen_name" ref="l90" cert="high">Chum</placeName> stiessind, ir fragtind inn, ob er doch des anderen wyssen truͤg und dabey gewesen were, das mir der dienst der kirchen von den <placeName type="citizen_name" ref="l2448">Funff Orten</placeName> niderglegt worden im <placeName type="citizen_name" ref="l774">Turgouw</placeName>; dann da man wisste, das ouch diß allein ettlicher weniger practic, were dester weniger fahrlicheit daby.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein bott von <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> zuͦ einem guͦten man gesagt: die <placeName type="citizen_name" ref="l2448">Funff Ort</placeName> wellind nitt allein mich, sonder ouch mines l[ieben] bruͦders sün keinen da dulden, das ich [doch] nitt glouben kan; dann es doch gar wider alles dasjhenig were, das den gerichtsherren allen i[m <placeName type="citizen_name" ref="l774" cert="high">Turgöw</placeName>] zuͦgelassen, das yeder siner glegenheit nach seine pfarren, da er lechenherr ist, besetzen möge, darum [sy ouch] sonder gefärbt ursachen mynenhalb fuͤrgewendt, darum sy mich da nitt dulden könnind, diewyl sy mich nitt schuldigen mögend, das ich mich in mynem predigen dem landtfriden nitt gemäsß gehalten hab.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego mihi non ultro periculum accersam de protectrice domini et celestis patris mei manu alioqui certissimus, qui me tot iam annos in sua domo, quantumvis nihili homuncionem et vilissimum vermiculum, tamen inter non postremos ministros suos collocare dignatus est sicque semper velut tenerrimum filium complexus, ut sępe, praesentissimis licet periculis obiectus, nullum tamen ad vivum usque penetrare senserim nec carcerem nec vincula, nec ferrum nec ignem nec famem nec sitim nec quicquam tale pro Christi gloria perpessus sim ita semper eludente cruentos in me hostium conatus optimi patris consilio et forti manu, ut plane non habeam hic, cum sancto apostolo et multis aliis quod glorier, sed quod indulgentissimi patris gremium, in quo molliter adeo me habuit, venerabundus semper exosculer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ipsi gloria per Christum in sęcula!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cui si visum forte est, ut veteranus iam et emeritus in confessione nominis sui inter gladios aut flammas spiritum hunc effundam, en praesto sum, modo invictus mihi Christi spiritus adsit et per mortem ille meam glorificetur.</s>
					<note>Er erhalte Dich!</note>
				</p>
				<p>
					<note><persName ref="p1915" cert="high">Bernhard (Lindauer)</persName> und <persName type="auto_name">Konrad (Forrer)</persName>, die gelehrten und frommen Vorsteher dieser Kirche, grüßen Dich.</note>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l555" cert="high">Vituduri</placeName>, 2. martii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<note>Mit bestem Dank schicke ich das jüngst Übersandte zurück.</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ich selbst habe nichts,</foreign> nisi quod <placeName type="citizen_name" ref="l457">Constantię</placeName> et alibi magnas glorias efflant adversarii de concilio fore sperantes, ut huius iugo omnes, qui christiano nomine censentur, colla quantumvis renitentia submittant idque vi et armis (si aliter nolint) summorum christiani orbis monarcharum adacti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pro certo enim certiore iactant <placeName type="citizen_name" ref="l2464">Gallię</placeName> regem sanctissimi concilii decretis subscripsisse; sed non novum est hoc illis, qui non vani solum, sed ex ipsa vanitate facti sunt homines, ut, quod fieri impense cupiunt, factum iam esse impudentissime glorientur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum autem manebit gaudium hypocritę momentaneum et prorsus evanidum esse...</s>
				</p>
				<note><persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName> erwähnt in seinem Brief am Schluß der ersten Seiten die Occitani, was ich nicht verstehe, falls nicht die Aquitanier gemeint sind; gib mir Aufschluß.</note>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>