<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6077" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger)] / [Marburg] AN [Heinrich Bullinger], 25. März 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 51, fo 83, Nr. 44</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Stanislaus Pharnorius Polonus contubernalis vertratum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 221 R</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füslin Cent 466-469, Nr. 97</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Thretius 27 (An. 2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6077">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Pincier (Veteranus, Pinziger)</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1564-03-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6078"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6076"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6844"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5679"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6855"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5679"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6844"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6855"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5679"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6078"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6076"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6855"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5679"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6078"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6076"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6077%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2051%20(83)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6077/Autograph/00 Ms A 51 (83)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6077%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2051%20(83)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6077/Autograph/01 Ms A 51 (83)_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					14.<lb/>
					Salutem a deo per Christum d. P.<lb/>
					Stanislaus Pharnovius Polonus contubernalis vestratum, qui proximo anno<lb/>
					reverendi in Christo viri d. Andreae Hyperii sanctae memoriae vixerunt,<lb/>
					ante quindenam me inviseret, inter alia significavit mihi de sua ad<lb/>
					vos profectione, quam propediem adornaret ac proinde petiit maiorem in<lb/>
					modum, ut sibi literas ad vos darem. Ego vero tametsi mea illi commendatione,<lb/>
					apud vos praesertim nihil opus esse dicerem. Quia tamen alias scribere vobis<lb/>
					consitueram, pro voto animi mei accidit, quod certus homo sua sponte sese offerret.<lb/>
					qui vobis literas meas redderet. Sed quid est nunc, quod maxime scribam?<lb/>
					imisimus nuper summum virum communem amicum nostrum d. Hyperium, ne<lb/>
					nullum malum veniret solum. Post Martyris et Musculi obitum ereptus est,<lb/>
					nobis Hyperius magno nostro dolore atque damno, quem virum superintendentes<lb/>
					nostri coacti sunt revereri, quo minus dissentientes a se in causa eucharistiae<lb/>
					rexarent, id quod superiori aestate tentarunt quidem, nondum tamen perfecerunt.<lb/>
					Volati erant tum temporis duo ministri ex comitatu Parmistasensi ad synodum<lb/>
					Marpurgensem, ubi rationem cogebantur reddere sunt de eucharistia sententiae,<lb/>
					a qua cum Ioannes Pistorius et alii, qui intererant synodio, fastidie suo nequirent<lb/>
					illos deducere, ad minas conversi sunt, dicentes fore, ut princeps noster, qui tandem<lb/>
					negentem sententiae Vitembergensi, ut scriberem apud nos in sua ditione toleraturus esset,<lb/>
					nolentem sententiae Vittenbergensi subscribere. Huiusmodi ergo terriculamentis<lb/>
					periculi et attoniti boni illi viri, consolatione d. Hyperii et mea quoque nonnihil sunt,<lb/>
					recreati, ut colligerent animum et constantes in veritate permanerent. Itaque adhuc<lb/>
					perstant illi in officio, quorum alter, qui regit ecclesiam Zvingenbergae, superioribus<lb/>
					scripsit ad me famam esse sparsam de Ludovico nostri principis filio, genero<lb/>
					sequi pergensis, simul ac is venerit, remoturum a ministerio, quotquot Brentium<lb/>
					sensi, nolint. Et satis facile periculo, illum eius esse animi, quem a me quoque alienatum<lb/>
					qui, pro posterioribus propter, praideritis corporis etiam ex me, de argumentis physicis,<lb/>
					quae pro conservandis proprietatibus corporis Christi proferuntur, quomodo eiusmodi<lb/>
					possurae, ordinem atque legentia, digno eucharistiae negotio miscere et gaudio responderem,<lb/>
					naturae ordine atque legem, aeque a deo esse ac expressum verbum. Quamobrem non<lb/>
					non minus loquenti deo per naturam obedire detere, quam loquendi per verbum<lb/>
					Recte nos facere, si autorem daturae dei probis iubeamur, discedere ab ordine naturae,<lb/>
					acti nos facere, si autorem naturae potius audiamus, quam quemvis eius perturbitorem<lb/>
					ac cuius responso meo, cum filius sentiret, patrem nonnihil moveri,<lb/>
					ipse, inquam quidem verbum manifestum extare. Hic est corpus meum, cui ego,<lb/>
					nihil hoc, inquam, contra naturae ordinem ac legem facit, si modo recte intelligatur.<lb/>
					Ibi illere, torve me ipsum interit, reverentia, credo et parentis prohibitus, obticuit, unde potui<lb/>
					coniicere, si per ipsum steterit, actum iri de omnibus a Brentio distidentibus<lb/>
					regione. Interim deus non deseret nos, etiamsi ad tempus adversarios nostros<lb/>
					scurrore imbutos et fascinatos eo usque grassari patiatur, ut pios profligentes, moderatior<lb/>
					nisi forte gravior princeps noster, qui ut concedat determinationem piorum ministrorum,<lb/>
					nisi forte gentius aliquis malius aliud illi insusurret et persuadeat. Tua vero humani<lb/>
					pericula asperpi, ut tam exteri, qui poteram, seniorem, ne sinatur gubernationem suam<lb/>
					hac macula aspergi, ut tam exteri quam posteri<lb/>
					querantur, parum constanter ipsum<lb/>
					facere, qui passit, sit ministros non contentiosos aut sedidiosos, sed pro conscientia<lb/>
					sua docentes loco pelli. Hoc ego non meo tantum nomine, verum multo magis aliorum<lb/>
					fratrum, pro quibus magis, quam de me ipso sum solicitus gratia scribi, et ad extremum<lb/>
					iuxta Stanislium, Pharnovium et me tibi commendo. Vale in Christo foelicissimum,<lb/>
					8. calendas aprilis anno 1564.<lb/>
					T addictissimus<lb/>
					Iohannes Pincier, veteranus
					H.<lb/>
					Tigurinae ecclesiae<lb/>
					an<lb/>
					et<lb/>
					m. Heynricho<lb/>
					Bullingero, praeceptori suo<lb/>
					sancte colendo.<lb/>
					domino Pincier.<lb/>
					8. calendas aprilis 1564.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>