<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file608" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19189">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Juli 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,239 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nec ipse video, cui posthac tuto fidere possimus, postquam illi quoque fallunt</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 49ff (R. Exc.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,210</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/608">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-07-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file609"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file607"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file617"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file587"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file617"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file586"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file628"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file587"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file617"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file586"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file617"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file586"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="144">Latein</language>
				<language ident="de" usage="856">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/608%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__239_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">608/Autograph/00 E_II_357__S__239_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/608%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__240_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">608/Autograph/01 E_II_357__S__240_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/608%2FAutograph%2F02%20E_II_357__fol__241_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">608/Autograph/02 E_II_357__fol__241_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/608%2FAutograph%2F03%20E_II_357__fol__241_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">608/Autograph/03 E_II_357__fol__241_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Nec ipse video, mi venerande charissimeque frater, cui posthac tuto fidere possimus, postquam illi quoque fallunt, quorum esse videbatur summa tum fides tum integritas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego magis magisque adducor, ut minime vana esse putem, quę nobis <persName type="auto_name">V[alentinus] F[ortmüllerus</persName>] hic magna constantia nuper affirmabat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Egregius quidam vir quum ista proxime audiret, dicebat se ante annos aliquot ab insigni quodam <placeName type="auto_name">Sangallensi</placeName> senatore istęc accepisse:</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">"O ir wisst nitt, was hinder dem mann steckt; es ist kain bstendigkait hinder ime.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er erzürnt nieman, da er sich besorgen muͦß, lasst sich gar lichtlich bereden, unnd sonderlich wa man inn mitt guͦtt und gellt verehret, vermag man in, warzuͦ man wyll.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich <foreign xml:lang="la">(dicebat)</foreign> selb mehr dann ain mal erfaren."</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et est tamen huius viri tanta apud me authoritas, tanta existimatio, ut, etiamsi oculis videam, quę audio auribus, putem me praestigiis quibusdam ludificatum potius quam revera sic se habere, quę oculis subiiciuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Misi <persName type="citizen_name" ref="p8083">V[alentino] F[ortmüllero</persName>] tuas literas meis involutas, ut ne qua esset apud illos suspitio neve alterutri vestrum hoc esse posset fraudi.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist nieman in der wellt mehr zuͦ trauwen, <foreign xml:lang="la">non frater a fratre tutus etc.</foreign> und muͦß doch danecht getruwet sein, wann gleich all tag (wie man spricht) ain mort bescheche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie und was endtlich dem konig zuͦ <placeName cert="low" type="citizen_name" ref="l609">Baden</placeName> fuͤr antwurt worden der pannyten halber, kan ich nitt vernemmen und hab von nieman nichts noch erfaren können dann das wnig, so ir mir geschriben, dann das man sagt, er habe ernstlich angehalten um antwurt, scilicet das im die Aidgnossen die fisch in das gar jagten, damitt sy, was er wellte, thain muͤsten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es sind yetzund alle usstrettnen usgesönt und vertragen byß an minen lieben bruͦder, ouch vetter <persName ref="p4082" cert="high">Conrat Zwicken</persName>; von denen will man von yedem 1000 fl. haben; söllen sy in 14 tagen bar erlegen, oder man welle das ir angreyffen, verkouffen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Stattschreiber gibt 600 fl., soll aber die statt myden ewigklich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p5247" cert="high">Ulrich Hochrütiner</persName> von <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">S[ant] Gallen</placeName> gibt 400, soll ouch nitt in die statt dorffen wandel haben, und wie man im grossen schaden thon hat, alls die knecht dinnen gelegen, soll er die mitt recht drum suͦchen, die im schaden zuͦgefuͤgt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Lude Hüruß</persName> gibt 600 fl., <persName type="auto_name">zunfftmaister Labhart</persName> 400 fl., <persName type="auto_name">zunfftmaister Bär</persName> 300 fl., <persName type="auto_name">Hainrich Hack</persName> von <placeName ref="l159" cert="high">Frowenfeld</placeName> von fuͤrpitts wegen der Aidgnossen und landtvogts gibt gar nichts, allso ouch, sagt man, der Hubentobler, der ouch ain Aidgnosß und ratsherr gewesen.<note type="margin">dazu a.R.: "Diß all sollend allenthalb, ouch in der statt, dörffen wandel haben und uss der kaiserlichen und königklichen acht sein; sollen inen ire guͤter widerum entschlagen werden; aber doch muͦssend sy all in den anlegen sein wie ander burger in der statt."</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die absolution ausß der kaiserlichen acht soll dise tag gen <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> von dem von Lie[r] gebracht werden; allso tröst der oberst die burger wol.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche ding: die kaiserischen und konigschen räth sind nitt aller ding ainß ob <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName>; die kaiserischen hetten gern, was sy auff <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> aussbetten haben, eh die statt des konigs worden; so wills und kans der konig nitt geben on groß der statt verderben; konnend sich allso der sachen nitt vergleichen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Allso handelt yetz ouch der andechtig abbt von <placeName ref="l1294" cert="high">Wingarten</placeName> ouch zwuschen der statt und dem bischoff; der hat ouch groß ansprach, um die inn nieman zuͦfriden stellen will.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man kann das <foreign xml:lang="la">patrimonium Christi</foreign> und seinen rock nienen recht teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uff heut schribt mir min lieber schwager <persName ref="p8500" cert="high">Peter Schär</persName>, bevilcht mir under anderm, euch sein gar freuntlich, christlich dienst mitt allem guͦtem zuͦzeschreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er hat unß ain schrifft abschreiben lassen ainer papistischen commission, ist gen Stuͦtgart komen, wie er yetzund da gewesen, hats uns schicken wellen, hat inn ainer von <placeName type="auto_name">Blöningen</placeName> darum gebetten; wells im den andern tag by glouben wider geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Daruff er sich verlassen; aber seye im nitt gehalten uff den tag wie ime zuͦgesagt, des er sehr ubel zuͦfriden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Doch schribt er, es seye ain commission pontificis an drey namhafft cardinel; die sollen im gantzen Germanien alle die, so von der schentlichen ketzerey verfuͤrt sich widerum in gremium ecclesię begeben wellen, aller ding absolvieren, mitt vyl anderm schelmenwerck; und diewyl <placeName type="auto_name">Germania</placeName> so groß, das den dreyen ze uberlegen etc., gebend die drey cardinel nebentcomiss ainem yeden bischoff, in seinem bischtumb söllichs ze thain.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Steht nichts dar[in] vom Interim, das man die leut dabey welle pleyben lassen etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es melden auch dise drey, das sy bevelch haben, zuͦ kai[serlicher] m[ajesta]t ze raissen und dahin vermögen, das er zuͦ sölichem allem, was die commission innhalt, exequution und volstreckung thuͤ etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In <placeName ref="l572" cert="high">Wirtemberg</placeName> an vyl orten steht es gantz ellend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Schier allenthalb sind die prediger geurlobt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Yetzund bitt man sy inn ettlichen emptern, sy wellind das volck und die jugend lehren, nitt alls pfarrer und sollind den nammen nitt haben, sonder alls catechisten etc.; das welle man nitt vergebens an sy begeren etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Allso windt und krümpt man sich wunderbarlich, wa [man] nitt den rechten, geraden weg der warhait nach handelt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gott geb doch ainmal hertz und yfer, das man mitt hellen ougen allain uff inn seche und mitt gnadenfuͤssen den weg seines gefallens louffe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man hat all die geurlobt, die neben dem Interim nitt haben predigen wellen; ettlich aber habends angenomen neben der mesß und Interim ze predigen wie im <placeName type="auto_name">Turgöw</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt gemeldtem minem schwager uss Mympelgart 22. Julij, das man sich um <placeName ref="l267" cert="high">Cöln</placeName> samle und seye etwas kriegs vorhanden; aber nieman konne wissen, wa hinauß.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der monat <persName ref="p19213" cert="high">Augustus</persName> soll dem kaiser fataliter felix sein ze kriegen; maint man, er werd sich aber regen und etwas ausszerichten understehn; grats, so gats dann <foreign xml:lang="la">plus ultra,</foreign> wie sein reym laut.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wolan, herrgott, mach unß arme ainmal besser, das wir ouch bessere oberkait werdt werden!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ach wie selig leut weren wir!</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Geb unß der herr ainmal andere hertzen; dann wurden wir guͦt, so wurds alles guͦt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich sich aber, es will und wirt nitt sein; es muͦsß alles zuͦ trummern gon.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte unß under den seinen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Datum in grosser yl den 31. tag Julij 1549.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wellt gygelegten brieff des <persName ref="p8498" cert="high">Marcellen</persName> sun antwurten lassen, so er noch zuͦ Zuͤrich; wa nitt, so lasst inn <persName type="auto_name">Hans Fryen</persName> bym grafen von <placeName type="auto_name">Ötingen</placeName> geben; der kan inn wol in das <placeName type="auto_name">Ror</placeName> schaffen, oder hetten ir sonst bottschafft dahin.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Er kompt von minem schwager <persName type="auto_name">Peter Schären</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>