<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6088" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Paul Knibb / Frankenthal AN [Heinrich Bullinger], 2. April 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,293-297</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dubitanti mihi, mum quid hoc tempore scripturus essem humanitati tuae ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bainton, Ochino 197-202, Nr. 43</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>K. Benrath, Ochino 257</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 109,110</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6088">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1817" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Knibb</surname>
						<forename cert="high">Paul</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l156" cert="high"><orig>Frankenthal</orig></placeName>
					<date when="1564-04-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6089"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6087"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6098"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6078"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6098"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6078"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__293_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6088/Autograph/00 E_II_367__S__293_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__294_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6088/Autograph/01 E_II_367__S__294_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__295_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6088/Autograph/02 E_II_367__S__295_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__296_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6088/Autograph/03 E_II_367__S__296_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F04%20E_II_367__S__297_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">6088/Autograph/04 E_II_367__S__297_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6088%2FAutograph%2F05%20E_II_367__S__297_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">6088/Autograph/05 E_II_367__S__297_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					29.<lb/>
					S.<lb/>
					Gratiam et pacem a deo patre et domino Iesu Christo. Amen.<lb/>
					Disitanti mihi, num quid hoc tempore scripturus essem humanitati tuae, vir<lb/>
					praestantissime, quod in veramque partem et scripturum essem veniebant, magnum<lb/>
					pondus accessit ad tollendam dubitationem, consilium et voluntas tua. Neque<lb/>
					enim mihi excidit, quod discedentem hortaburis, ut quandoque ad vos literas datum<lb/>
					vere, quod dignopere ego sic accepi, si quod enim dignum esset, ministris auribus, perit quod ego<lb/>
					vos scire magnopere interesset. Caveo enim sedulo, ne cuidquam mea importunitate<lb/>
					oneri sim, tali praesertim viro, cuius omnino cura in ea ecclesiae commodum<lb/>
					aedificationem incumbit, quemque sciam negotiorum magnitudine tantuam non<lb/>
					brebrui. Ac poteram hoc quoque tempore tibi parcere, nisi multorum hortatu<lb/>
					partim d. Petri, Dathemi ministri ecclesiae nostrae peregrinae, adigitur ea, quae cum<lb/>
					Bernardino Ochino collocutus sum vobis exponere, quod eius queretis, quos adhuc<lb/>
					nodum gravari, et veris Christi ecclesiis crimine, quod mihi et crudelitatis<lb/>
					purimum detrahi sentirent. Retuli omnia bona fide Froschouero nostro, ex<lb/>
					quo cum eadem melius quam a me scribi possint, cognituri sitis, videretur merito<lb/>
					supervacaneum eadem suam hic nepotio, sed quoniam ita urgent amici et ego<lb/>
					mihi videbatur, non levem nactus occasionem; hoc initium aliquando faciendi eius<lb/>
					ad quod me hortatus eras putavi, hoc quaedam eaque potissima tantum esse attinet,<lb/>
					Cum ex patre Henrici Heidani cognovissem eum Norilergam Francfordiam<lb/>
					esse profectum, accipiendae cuiusdam suae pecuniae causa, non conqueri dono<lb/>
					se habere rem deprehendissem, cuiusque mihi copia commendi facta esset.<lb/>
					Neque frustra sane; ostensus enim mihi est ab ipsissima eius hospite, veteri quodam<lb/>
					amico meo, qui subtesta ad me venit quaesiturus; nam vera essent, quae ipse nar,<lb/>
					et a me omnem rem sibi exponi petiit, testabaturque non eo nomine se instituere<lb/>
					suo illum excipere, quod eius foveret opiniones aut dogmata, quibus cum eum<lb/>
					acciperet, nesciebat esse infectum, sed postmodum ex eo se cognovisse aiebat,<lb/>
					pectore dissentire retinere vero se illum una aut altera hebdomada apud se<lb/>
					eius ratione habita, quodque norit brevi discessurum. Ubi ad illum veni, non<lb/>
					reperi eum otiosum, sed cum ad manus illi esset idoneus admodum scriba dictare<lb/>
					mihi videbatur Italico idiomate libellam qu&#281;culam adversis ecclesiam vestram,<lb/>
					in quo et te et alios ministros summae crudelitatis insinulat, quod assera hyeme,<lb/>
					cum parvulis natis eieceritis, indicta causa et, quem ille in Latinum scilicet<lb/>
					monem transferet. Audio exemplos eius descriptum esse, ac iam ad manus<lb/>
					vestras pervenisse. Notarium hunc credo ad te annum tibi visum Tiguri non<lb/>
					innumeris sciesibus infectum, qui eo ausus est impietatis progredi, ut Christum<lb/>
					pro nobis mortuum negaret, sed tantum pro scipso. Et de coena domini verba, quam<lb/>
					mecum habuit, studens ex dictis quibusdam Augustini probare non agi illic de<lb/>
					Christi corpore abiicio, sed allegorico, quod est ecclesia, et in coena nos vestri ecclesiarum<lb/>
					id est fidelibus. Antonius ei nomen est, contra Bruxellensis, nobili familia<lb/>
					Quid Marpurgi cum d. Hoperio, tiae memoriae egerit, quas turbus illic<lb/>
					quid lautgravius, postquam ad suum colloquium eius admisit, de eo statue<lb/>
					si succabit cognoscere, optime a id narrare poterit. D. Frisii filius illi non ignoro,<lb/>
					Initio causam cur Tiguro discessissem et nunc Heidelbergam commigrarem,<lb/>
					sedulo interrogare, aliaque multa, quae hic commemorare grassor, esset quaerere coenam<lb/>
					orsus deinde Bernardinus, editionem dialogorum suorum in memoriam<lb/>
					mihi redigere amitebatur, et quid in eorum editione spectasset, videlicet, ut pessim<lb/>
					in medium duabus sententiis controversis, quilibet iudicaret, quae veritati<lb/>
					consona esset. At se minime id cogitantem aut sperantem, idcirco, Tiguro pulsum,<lb/>
					magistratum tamen illam causam in literis, quos discedens petiit, et callide dissimulare<lb/>
					aliamque confinxisse, nimirum quod leges et decreta civitatis sit transgressus.<lb/>
					se huiusmodi legem, ignorasse et in libello quodam de ritibus ecclesiae Tigurinae<lb/>
					quidem, si aliquid de censura librorum edendorum, sed vero intellexisse id tantum<lb/>
					de illis, qui in ea urbe typis exuderentur, neque credidisse id extendi ad alia quoque locationem
					verbi gratia, si Tigurinus aliquis librum suum exeridi curasset Basileae, an is offere<lb/>
					1554.<lb/>
					fuerit, Tigurinis censoribus. Deinde, ut maxime curarum Babellae, illa ratio,<lb/>
					violationis legum, negabat condignam esse poenam illi peccato seque millies mor<lb/>
					tam antelaturum fuisse tali exilio, atque tum obiter, quod alioquin crebro faciebat,<lb/>
					circumstantias exilii sui commemorabat, hyemem, aetatem extremam, parum,<lb/>
					nos, natos, etc. Hic ad singulas voces egregius ille coadiatori voces admodum Tridentum<lb/>
					subiiciebat, o tyrannidem, o inauditam crudelitatem. An hi dicendi sunt<lb/>
					christiani? Quae hic est charitas, etc., quales voces ab huiusmodi hominibus<lb/>
					frequentes audici solent. Erit tum tardior aliquanto hora, quod tribunibus<lb/>
					amanuensem ad coenam ablegunt Bernardinus, sibi quoque frugalem satis instrui<lb/>
					iubet. Post huius abitum, coepi commonere senem, ut hujus nebulonis caveret<lb/>
					consuetudinem ac quosdam eius errores, quos tum habui in promptu illi recitata<lb/>
					At ille non ignorare se in multis eum turpiter haerere inquit, at animum<lb/>
					eius deprehendisse et probum et docilem, ita ut speret se hoc pacto eum reductum<lb/>
					in viam. At ego optare me, inquam, ne alter alter alter, alterum in graviores longe ita<lb/>
					haereses. Cui ille opponebat meae responsioni se declaraturum in doctrina Tigurina<lb/>
					et Genevensium longe graviores esse haereses et intolerabiles errores, ex quibus<lb/>
					aliquos, ut sibi videbatur, adforebat ac inter alios hunc voluit principem te vere<lb/>
					in piis post regenerationem superesse adhuc peccatae, alterum vero addebat, quod<lb/>
					statuerant hominem a deo condemnari ad aeternas poenas sine ulla ipsorum culpa. Ego<lb/>
					illud prius haeresim esse negabam, alterum vero meram vocabam calumniam, neque<lb/>
					enim me audisse ab illis id unquam aut legisse; probare se id dicebat ex eo, quod<lb/>
					docarent hominem peccare necessario. Unde colligebat enim vacare culpa. Ide ergo regnes<lb/>
					necessitatem illam non adferre secum ullam coactionem, deinde illam quaestionem<lb/>
					saepius a doctioribus agitatam, ut eius solutionem negare non possit se frequenter<lb/>
					praestitissimi, a d. Martyre, cuius lectiones aliquandiu freque starat. Audita martii<lb/>
					Christus mentione, scio, inquit, te ab illo sic imbutum neque posse alia loqui quam quae<lb/>
					ab illo didiceris. Sed ego tibi aliud quiddam de tuo Martyre narraturus sum, quo<lb/>
					eras eum sibi non semper constitisse, sed favore partium modo hoc modo illud docuisse<lb/>
					Grat illud, quod cum Bucero consensisset in dogmate Luthero de coena et conatus<lb/>
					idem Bernardino persuadere, cum essent profecturi in Angliam, se vero fortiter<lb/>
					illi restitisse, deinde in Anglia una cum Bucero coepisse, donere Augustanam confessionem,<lb/>
					sed ab ipso rege Eduardo reprehensum fuisse, qui negocet se idem posse sentire.<lb/>
					itaque, quo placeret regi, mutato consilio aliud doctrinae in Angliam coepisse, quod gratam<lb/>
					regni curarebat. Quid illi conatus sit persuadere Martyr, ante dissuadere, quod hoc dicebam<lb/>
					me relinquere ipsius conscientiae, neque enim de eo posse me iudicare aliud, quam quod in<lb/>
					et viro magnam semper constantiam et insigne pietatis exemplar viderim, quod vero<lb/>
					hactius facto in Anglia diceret, referebam ad calumnios. Hinc ad Calvinum, quemvismodi<lb/>
					non sincipebat ac lepidus duas fubellas de eo narrabat, quas tamen conflictas esse<lb/>
					tota sanctissimi viri vitam, tamque praeclara eius, quae extant scripta clamant. Primam<lb/>
					in hoc adferebat, ut in illum quoque ostenderet cadere inconstantiam. Itaque frugebat illud<lb/>
					autem aliquot aureos, cum ipse, adhuc ageret Genevae Bernenses, idque haud ita diu ante supplica<lb/>
					dubitationem rogatum sumptum, dubimus admodum fuisse de veritate, atque in a illam quoque<lb/>
					subitationemque conatum fuisse sententia Bernardum neque sibi voluisse astentiri. Postea nescio<lb/>
					Quardivo consentia plane mutata sententia relapsum ad id, quod nunc docet, ac postulosce a deo<lb/>
					causam silentium; altera erat, de mulieris cuiusdam adventum in urbem Genevensem, cuius<lb/>
					causam rogata, respondit, ut audiret evangelium a Christo. Imo a Calvino audiens, inquimus<lb/>
					sensam fuissem, quibusceret, malle se a Christo, quam a Calvino audire evangelium, retinere<lb/>
					constituisto, quod sibi diceret, melius sit Calvino praedicari evangelium, quam quam ab ipse<lb/>
					atque citatam ad consistorium sive, senatum ecclesiasticum graviterque illi edictum, nisi vel<lb/>
					vivo potius quam a Christo doceri voluerit evangelium, pollendam esse urbe, nisi<lb/>
					haec ita se habere nullo modo me posse fiduci, ut crederem, et calumniam esse, maliusque
					25.<lb/>
					hominum dicerem, respondit se habere haec ab amicis fide dignis quique<lb/>
					magni etiam essent amici Calvini; sed ego, non esse novum fide dignus meis illud<lb/>
					testimonii, quo hostes illum virum grassare solent, naturumque ex schola Castolio<lb/>
					qui si quam Calvinum calumniari vellet, testimonia sua aut a cive aliquo Genevensis<lb/>
					aut a magno aliquo Calvini amico praebat, quo facilius imponeret et<lb/>
					illam artem callere etiam ipsius discipulos. Aliud ad haec de Calvino subiiciebat, cum<lb/>
					sententiam suam de coena domini studuisset, attemperare ad sententiam Lutheri, idessi<lb/>
					Bezam in Germaniam misisset, monitum a te per literas, respondisse idem se sentire<lb/>
					quod vos idque declarasse se edita consensione, uti tamen velle iis formis loquendi<lb/>
					quibus ipsi visum esset. Hoc se habere ex Martyre aiebat, cuius testimonium scire<lb/>
					et me non reiecturum. Eo certo certius esse Calvinum coli velle pro deo omni,<lb/>
					adversari, qui id facere recusent, Bullingerum itaque gratificari voluisse<lb/>
					Papae suo Calvino; alioqui non tam facile se Tiguro fuisse eiiciendum.<lb/>
					multus erat in eiusmodi calumniis, quibus omnem culpam in Genevenses conabamus<lb/>
					reiicere. Denique abrupto eius sermone quaererem coepisti, an quid in Tigurinos aut<lb/>
					Benevenses scripturus esset. Respondit se toti orbi ab illis redditum infamem et suspentem<lb/>
					tum haereseos; itaque non posse facere se, quin iustificet scripsum. Se ad hoc traduntur<lb/>
					quod cogitet redire ad papatum, sed falsum; se enim neque papistarum neque Calviniam<lb/>
					qui neque Bullingerianum esse velle, sed christianum. Quae vero, diceretur contra<lb/>
					lasse Schaphusiae cum Lotharingo cardinali non esse vera, et tamen sibi non constans<lb/>
					miser senex coepit omnia ordine narrare, quae egisset cum illo cardinali sicuti a nostris<lb/>
					audivi ea referri. Primum se incidisse casu in illum agritum abeo; tamen crederem se<lb/>
					fuisse nunc esse illum Bernardinum praecipuum concionatorum<lb/>
					a ministris illi indicatum<lb/>
					totius Italiae. In colloquio enumerasse se illi multa in quibus negaretia<lb/>
					posse cum Tigurinis. Sed quidvis hic illi conveniret cum cardinalis. Quae enim illa<lb/>
					adfecto, omnia ad Lutherum arbitrium tanquam caput errorum referri possunt, in quibus<lb/>
					illi cum papistis non est pugna. Rogavi hominem sedulo, ne quid ederet neque<lb/>
					suam priorem adhuc redderet. Sed si quae putarent in se dici iniquius ea ex<lb/>
					praecipto Pauli toleraret ac bono malum vinceret; fore enim, si quid scribat, et<lb/>
					responsores non desint, quibus plus fidei adhibebitur, quam si ille omnia sua<lb/>
					et lachrymas proferat. Ad hoc ita respondit se nec scripsisse nec scribere et frater<lb/>
					te scripturum nihil esse, si restituerint illi honorem, quem ademerunt.<lb/>
					quotidie deum, ut revelent ipsi errores suos, si non recte sentiat, neque se recusare<lb/>
					confiteri aut redire in riam, ac optarem quam maxime reconciliari illis, modo illud<lb/>
					priores auferrent infamiam, qua enim gravarunt. Quod si non facientur, cogi se magna<lb/>
					misistare illorum errores et crudelitatem eoque maxime nomine, quod sintiatur credi,<lb/>
					potius adversariis suis persuasumque usique esse omnibus hominibus, non eiiciendum<lb/>
					fuisse sive gravissimis et iustissimos causis Bernardicum, et innumera alia in hanc<lb/>
					sententiam, quae me omnia tueat hic referre neque vobis auditu usque adeo suaviam<lb/>
					esse scio. Haec omnia nisi caerunt. Considit deinde coenaturus consecrataque meis<lb/>
					plurimas faudere lachrymas coepit, vultum alioqui nubilum et lachtyymis obsidit.<lb/>
					tum generis. Erumpit tandem in hanc reclamationem, quod Bullingere, o Bullingerum,<lb/>
					si quis mihi uno mense aut altero, antequam haec fierent, de te dixisset, respondissem<lb/>
					eum mentiri. Atque hic nova acti coepit commemoratione de tota actione, de conditione<lb/>
					librorum, de censura Basiliensium, ac persuadere mihi videbatur, multo aliter cum illorum<lb/>
					domi suae acturus atque in vulgus spurgeretur, se nunquam auditurum, ne interrogatum<lb/>
					quidem fuisse de sua sententia dicturam se alioqui fuisse et declaraturum, idem<lb/>
					se cum illis sentire. Nunc vero propter editionem illorum librorum et quidem inaudi<lb/>
					quod cernerent eum non se confestim ad pedes prostinere ac augere novam<lb/>
					papem in exilium durissimum misisse. Sperare se, quod si suae non suffecerint, saltem<lb/>
					parvulorum suorum lachrymas deum ad vindictam provocaturas. Ad haec eam Bullingere<lb/>
					fuisse adeoque insatiabilem vindictae cupiditatem, ut expectare non potuerit tempus<lb/>
					si a magistratu praescriptum, quin adolescentem quempiam in aedes eius miserit, qui<lb/>
					inberet eum maturare abitum; si enim quo pura legeret in illis dialogis, ea plures<lb/>
					deprehendere errores, quos vix reticere posset. Conferebunt deinde se id purgationem<lb/>
					suorum dialogorum, se in iis non statuere polygamiam, quin potius pro viribus eam<lb/>
					impugnare, arreptoque libro, ea, quae in ultra facie illius dialogi habentur, legebat
					29.<lb/>
					sed cum callide subfisceret, cum venisset ad illa verba, ubi, inquit, licere, modo certo<lb/>
					spiritus instinctum quis sentiat, et iussi illa quoque eum adiungere. Postea urgere,<lb/>
					istem permissionem, quos humaniae, licet videretur esse tantam conditionalis.<lb/>
					adhibet spiritum dei quicquam, quod pugnaret cum sacris literis, hominum menti<lb/>
					videre. Quod si quid eiusmodi in sensus hominum aut phantasiani incurrat, non<lb/>
					id cogitandum a spiritu dei proficisci, sed hominum esse figmenta et tentationes.<lb/>
					apostolum dicere gratiae, quicquid aliud esset ab eo evangelio, quod ipse amant,<lb/>
					Hic ille respondebat, errare nos, qui omnem spiritum penitus auferamus, quosvis<lb/>
					non eodem modo nobiscum agat deus atque cum illis, qui vixerunt tempore apostolorum<lb/>
					et ante illa tempora ac Pauli exemplum adducebat, qui aliquoties loquentem sibi<lb/>
					spiritum sanctum, aliosque prophetas novi testamenti, neque tamen se talem<lb/>
					spiritum intelligere aiebat, qualem anabaptistae perpetuo etiam ad turpissima quaeque<lb/>
					facinora texenda in ore habent; sed se sentire quendam interiorem motum<lb/>
					scientiae, quem non dubitaret esse a deo. Concludebat tandem, quod si spiritum<lb/>
					sentiret id, quale seque continere non posset, velle se cras etiam duas ducere et mihi<lb/>
					quoque idem faciundum. Cui imprudenti dicto ego responsurus primum in memoriam<lb/>
					ei redigebam pristinam ipsius vitae conditionem, quod videlicet aliquot annis in<lb/>
					ministerio ecclesiae dei fuerit, me quoque (si deo ita placuerit) ab eo non abhorrere.<lb/>
					apistolum vero diserte de episcopis sive ecclesiae ministris ac diaconis requirere, ut<lb/>
					prius uxoris sint viri, atque hoc adeo non esse contemnendum, ut secundo loco id<lb/>
					inter virtutes ac officia, veri episcopio recensere voluerit. Cui enim primum dicit<lb/>
					intreprehensibilem, excludit omne scandatam, quod minister ecclesiae suae facile praebet,<lb/>
					cum inabitatum aliquid aut turpe audet; eorum pro seinde et damnat convogae<lb/>
					Interimpetat ille et narrare coepit mihi nuptias filiae et morbum suum,<lb/>
					quae ante biennium acciderunt atque inquit. Laetus eram tum, quoad carnem,<lb/>
					quod ante recte prospectum esset filiae gratque id levamen morbi mei; at laetior multo<lb/>
					nunc sum spiritu; vere enim sentio me nunc praeditum esse spiritu et esse apostolam<lb/>
					Hactenus non fui verus apostolus. Scripsi ante aliquot annos, concionos<lb/>
					quasdam quatuor libris, item in epistolam ad Romanos et ad Galatas, in quibus multa<lb/>
					quosdam erga, dum ita graviter decumberem, dictabat mihi conscientia. Novi itaque<lb/>
					si comoderem, propositurum me mundo inaudita illi hactenus. Scripsi itaque primum<lb/>
					laborum, liberi arbitrii, deinde hos dialogos, ac nihil praeterea, dum vixissem,<lb/>
					scripturus eram. Sed isti me in certamen trahunt, et vel nolentem scribere cogunt.<lb/>
					Respondi ego, a nemine eum cogi; neminem enim quicquam scripsisse in illum. An<lb/>
					non hoc satis est, inquit, quod haereticum me ubique proclamarunt. Otsi, si ipsorum<lb/>
					scripta omnia talem censuram paterentur, quot exilia, quot mortes mercrentur?<lb/>
					harrabulque, quod scripsit Lutherus, si non obedicit uxor, aut morosa sit, accedendum<lb/>
					ad ancillam. Eundem dicebat confirmasse, quodmodum maxime Lantgravii, et alia quaedam,<lb/>
					quae dum ita quercutus narraret, adest hospes eius abducturus me ad coenam. Ita<lb/>
					ab eo discessi, iussus redire postridie, ut acciperem literas ipsius, quas scripturum<lb/>
					se videtur, Heidelbergam cuidam magno suo amico, cui nomen erat Cristophoro. At<lb/>
					rediissem, nihil scripserat cumque paucula quaedam repetisset ex iis, quae pridem<lb/>
					im d. d.<lb/>
					die multis dixerat, dimisit me: accinctus enim eram ad iter, ut<lb/>
					teno ad te fratres nostros Franchodinum proficiscerer. Supressent multa, quae<lb/>
					scribi possebat, sed parrendum duxi seriis tuis occupationibus et satis superque audio<lb/>
					iudico verba declirantis senis. Utinam illi dominus meliorem mentem det,<lb/>
					ut comersus agnoscat errores suos et ecclesia, quae summum scandulum ab illo neque<lb/>
					sit, denuo de illo gaudere queat. Unum adhuc occurrit, illum falsum se liberet.<lb/>
					redituram et concordiam nobiscum initurum, nisi certe compertum haberet,<lb/>
					nos eos, qui semel descinerint, non amplius recipere in gratiam. Quod ut scire<lb/>
					non ita esse, ita spero; quod si dominus aperuerit, oculos cordis eius ac redieritis<lb/>
					res clementissime illum accepturos ac pro fratre denuo habituros. Hoc ego illi<lb/>
					suadere scripto conatus sum ac iam aditione Apologiae vehementer. Aeterno, si quod sui fui<lb/>
					scri postquam in Poloniam venerit. Dominus novit: et illud quoque suo<lb/>
					praefiet. Editi sunt istic libelli aliqui et tabulae de trinitate admodum<lb/>
					posse, de quibus puto scribere aliquid Dathenum; is eas habet, si in illiscere. Ad aliis quoque<lb/>
					foelus, ne quibus puto, pridixus fuissem in hac parte. Quod si intellexero, quae a me<lb/>
					si<lb/>
					d. et<lb/>
					d.
					27.<lb/>
					scribuntur, grata tibi esse, perficiam, ut crebras meas, etsi non ita longas<lb/>
					literas habiturus sis, de iis praesertim rebus, quas vos cognoscere velle scio.<lb/>
					Quod si minus eleganter, aut ordine parum commodo tractatum erit, rogo<lb/>
					etiam id mihi benigne ignoscas; novum enim miri et inusitatum illud scribendi,<lb/>
					genus fuit. Deinde cum eius omnis oratio tam esset dissoluta, ego quoque certius<lb/>
					tum methodum hic tenere non potui. Studuique, quantum meminisse potui,<lb/>
					ipsissima eius verba exprimere. Reliquum est, ut te rogem, ut paterna<lb/>
					ut semper me tibi commendatum esse patiaris, ac si qua unquam re<lb/>
					caesi, cur minus charus essem, aut ullum meum dictam aut factum te unquam,<lb/>
					tibi displicuit, deponos obsecro hanc offensam. Ego me ecclesiae vestrae, in quo<lb/>
					qua me confiteor, tot annis non aliam, nisi synceram et veram doctrinam, testimonam<lb/>
					Christi dei dominus et a te audivisse, patronum semper strenuum fore profitere,<lb/>
					dei dominus mihi perseverantiam et incrementam in vera ipsius<lb/>
					agnitione et confessione, tibi vero multos adhuc a meos, quo praeclara vera dei, dominus<lb/>
					quae in te sunt, illustriora indies fiant, ad multorum salutem. Cupio salvere<lb/>
					plurimum totam familiam tuam, inprimis d. Iosiam, Gvaltherum et alios.<lb/>
					salutat humanitatem tuam plurimum d. Aegidius, Becius senex, vir doctissime,<lb/>
					et piissimas, cognatus meus, cuius hic utor contubernio, donec venerunt.<lb/>
					D. Iunius Mecoenas meus, Palatini consiliarius, cum quomodo deo volente<lb/>
					profecturus sum Heidelbergam, ut, quid ibi de me futurum sit, sciam.<lb/>
					profecturus humanissimae, ipso die, ut quid ibi de me futurum sit.<lb/>
					deditissimus<lb/>
					Paulus Knibius, Tiletanus,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>