<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6089" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Erastus (Lüber) / Heidelberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, [4. April 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,84 a (r-v) - 84 b (v-r)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi vivas hodie literas, ..., 11. post reditum meum die. Toto tempore, quo abfuimus tam ad tuas literas. Claronensium causam valde doleo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 98.103.104. 133, Nr. 27</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 909 (datiert 4. April 1563/64)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 109,106</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6089">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="high">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1564-04-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6090"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6088"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6105"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5897"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6105"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5897"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6105"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5897"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6098"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6078"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6105"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5897"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6098"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6078"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6089%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__84_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6089/Autograph/00 E_II_361__fol__84_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6089%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__84_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6089/Autograph/01 E_II_361__fol__84_a_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6089%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__84_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6089/Autograph/02 E_II_361__fol__84_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6089%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__84_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6089/Autograph/03 E_II_361__fol__84_b_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					tepi utras homoeliteras, vir integerrime, 11. post reditum meum die aliquotem<lb/>
					quo obfirmus nullam ad te scribendi occasionem habuimus. Per aliquot<lb/>
					deo diu contuli sit gloria. Nemo hic est, ex peste mortuus. Utinam, sed erant<lb/>
					debeat, ut princeps redeant ac rebus multis consuli melius Philippi, etiam nostri<lb/>
					literas. Interea si non multum egimus, aliquid saltem egressus, quae nonnihil<lb/>
					fecerunt, ut videbis. Prodibunt mox, spero, Latina exemplar, quae nonnihil<lb/>
					significi consilium impedire poterunt. Quid ille dialogus per agit mentem<lb/>
					Summus; sed spes bona est, frustra eum tentare aliquid per Wirtenbergensi<lb/>
					me, nam quam talit, se principio dieclusum fuisse. Aliis forte discedat; quorum<lb/>
					Quamquam tantum est, odium nostri, ut et ego nonnihil susparet. Verum<lb/>
					Galli non admittent Germanos theologos, nisi et nostri adsint,<lb/>
					educto, cavit, ut post disputationem, ne ulli libri apud vos, qui rebus intolerius<lb/>
					red legantur. Salutantur, in sua dicuntur, ne illos quidem, qui de rebus profanio<lb/>
					sumpti sunt a vocatis convenerunt,<lb/>
					parti in oppido quodam convenerunt, ubique te et conserverent. Ego multis modis reptus<lb/>
					modo colloquiis de coena sit, ubiquitate convenerunt. Egitur, multum magis<lb/>
					discipiominis rationibus, meo quidem percipio, possem. At frustra. Ego perge<lb/>
					seperteri incommodat plurima percipi. Nescio a interfuturus sum,<lb/>
					espectum est, nunc movit eam totas mundioribus. Uxo certum est; ut, ut nondum<lb/>
					theologos et agetur praesentibus principibus. Et abi excusabimus nos<lb/>
					studimus nos causa, non sita vulgabitur, quod nihilque hoc eum, quale institutos,<lb/>
					quod nos aliosque vitae recteque sentientes? Sed in sinum sibi solis gaudiebunt,<lb/>
					quentes amicos. At non audiescebunt publicare, sed imperium perficiantur, ut etiam etiam<lb/>
					intero adversione et non scriptae literae per totum imperii processisse et non desidero.<lb/>
					vero triumphariis. In summae debeo valde nonhuc processisse et pro eodem<lb/>
					optime atque sperare impedimenta minus mihi<lb/>
					optarum contra spe nondum regi; sed in fine viam id esse nos, male sit nobis<lb/>
					substantioribus eos candore cupiverimus, indivito, te quando ita velit, non esset<lb/>
					tribus semper fuisse. Posthac scribito, te saecesim perniciosam abesse<lb/>
					concognaquam pro fratre agniturum de Marpurgico colloquio scriptitum,<lb/>
					Iam multa de Marpurgico colloquio scriptitant,<lb/>
					pendereque constat.<lb/>
					illicem prodirem aliquando in scire velim, quam exemplum apud nos appetentur, qui<lb/>
					illam praediciamus. Valde scire velim, quasi, ut significes, an sit, et an habitum<lb/>
					ergo te, quam possum, mox iure mihi, ut significas, an sit, et a<lb/>
					possit. Si non possit, alia aggrediendum parcere.<lb/>
					posset, si non te haberbi, pertinatissimo nihil Saxones, panetiam tempora<lb/>
					ausibilior, quanto minus eam probantius negotias se naturiam intelligere<lb/>
					alium sentiant ac doceant. Ubi negotius se ubiquitatem probare, dum<lb/>
					abirentes omnes adfecti, ita illi nec gott seyder ander. Tamen, non invitus<lb/>
					propinquant. Es ist, ein teuffel, wie deinari, andeo tamen non<lb/>
					audiunt eam in Brentio reprehendi et de<lb/>
					synodo cogenda iam pridem agere Scotia per homines graturos. Si sperit<lb/>
					synodo noctum, qui in Anglia et scatia rem mittenda delib erant,<lb/>
					illi accederent. Principes iam diu de legatione mittenda diu doctorum<lb/>
					illi accederetur, multa potero agere per principis legatum. Scribam tamen<lb/>
					acceret, cui res erit cordi, nostri pericipum, literasque excurito<lb/>
					observandus res erit; sed lapidi fec coniigeri literasque egerito<lb/>
					calionem agas.<lb/>
					cuius res enim; sed compidi nolte<lb/>
					d.
					si princeps noster petat, refugient omnes Germaniae status, ipsorum<lb/>
					dictitabunt, ut haeresim suam stabiliat. In summa per alium nos<lb/>
					sit nemo est, proh dolor, cui ista sint curae. Quid hic rei<lb/>
					Bergensis, homo est conductissimo, si quisquam vivit. Quiescere<lb/>
					noctu potest. Putat se instar, stalantis suis sustinere imperium<lb/>
					simul religionem persuagit sibi se unum aut prae omnibus sapere<lb/>
					spicere, quae multo post sunt futura. Oporteret igitur ita rem<lb/>
					Galli principes christiani, amiralius, Condensis 21. ad<lb/>
					se in religione nonnihil dissidii atque male audire omnes eam<lb/>
					igitur doctrinam ac vitam suam regi suo cuperent, probis<lb/>
					in errore aliquo deprehendi vellent, cogitasse sese de<lb/>
					doctoris et pacificis ad ipsos, si ita vellent ipsi quoque<lb/>
					omnia Germaniae parte et Frisia et Polonia, Prussia,<lb/>
					aliquot evocare ad pium christianumque colloquium. Libenter<lb/>
					parte status collaturos et cum Anglis atque Scotis acturos<lb/>
					mittant simili conditione. Sperare se Helvetios quoque<lb/>
					futuros. De loco nationibus omnibus idoneo et tuto<lb/>
					Rhenum etc. Necessaria comportari curent. Futuram<lb/>
					laudabilem, gloriosam etc. Et quia videantur, vid enim<lb/>
					qui cum summo pietatis studio tantam convincxit,<lb/>
					se, ut patriae ecclesiae et christiani verbis causa, hoc in<lb/>
					suscipiat, quod imminitate ipsi nomen sit, si non omnem vos<lb/>
					omnibus pariturum et persuadere aliis conetur, princeps<lb/>
					pacto nomine nationes et quae huius generis.<lb/>
					sentiet, intumescet animus, et nihil non aget, ut ipso<lb/>
					sint ac facile aliis cunctis persuadebit. Noster et<lb/>
					d.<lb/>
					facile, sed dissimulabunt. Cum ad re venturum<lb/>
					in imperio praesidebit, omnia dinget ac gubernabit,<lb/>
					S.<lb/>
					imperio tenet ac quasi non noles, hac pertractus<lb/>
					De loco<lb/>
					minusque recusare alii poterant.<lb/>
					non est cogitandum. Non nunquam exhibunt. Putant enim<lb/>
					esse omnibus potestatibus. Nullae metuendae etiam turcunque<lb/>
					si ad Rhenum, ubi non officii tantum esse, sed et vicinum<lb/>
					sui aderborum omnia praecavere poterit. Facile quoque<lb/>
					so aliis secundo flumine venire, omnia late longeque impter<lb/>
					Gallia aliisque locis fere in medio erit. Wormati<lb/>
					Argentina, sed illa magis sumpta sit futura, ut, quod<lb/>
					sit electoris. Hunc disiursum impressi quibusdam, ut<lb/>
					discinde; vides enim, quanti referat, non vulgari<lb/>
					ipsius etiam causae gratia. Si quid in literis est, cuius causa<lb/>
					putes et exhibi curato, ut lacerare comburereque possis<lb/>
					sperari hodie nulla potest, nisi plane coecus,<lb/>
					summores et cerebra principum utcunque cuiusmodi, si<lb/>
					de re satis soli tibi, ut et tu<lb/>
					S.<lb/>
					1.<lb/>
					et<lb/>
					1.<lb/>
					d.
					Iam ad tuas literas. Claronensium causam valde doleo non posse coeperri et<lb/>
					certi scio adfuturum ipsis deum.<lb/>
					Hispano, regem non puto valde nobis metuendum esse; non facile<lb/>
					Austriacii, puto ipsius vim in Germania. Habe scio, an ausint spe<lb/>
					15.<lb/>
					Carolus difficilimum sibi esse expertus est. Rhetos denim<lb/>
					admissari videantur, exercitum per suam ditionem. Sed vivit dies,<lb/>
					missuri non movent, quod veritatem cupio promotam et ex<lb/>
					integrae restitui. Primi ipsi Rheti poenas dabit, etiam parte<lb/>
					Wissimum ad nos vocato. Tua ei commendatio paucio non parum<lb/>
					Ergerit. Egimus bonis ac haberensis substitui possent in locum,<lb/>
					adverserit alii boni, ut prioribus pulsis iussit Germani mirabit,<lb/>
					carnesius Battus Hollandus, ut fere Schwenckfeldensis, dogma fuerat amplius<lb/>
					et nuntabiles et Coloniensi sunt, Schwenckfeldensis dogma fuerat a plegius<lb/>
					ideo recipi a nobis nostro petent.<lb/>
					reputatione Tubingensi dicere, aliquod dolim. Adolescentes tu, inquens,<lb/>
					substantiatione sum collocutus. Frandes sunt etiam hic, idolphus dedetur,<lb/>
					respondit, meliorum ex eum factus est etc. Quis est, modestia, utris<lb/>
					puto, imo pertracturum ipsum esse, quis est, hoc honestari filius<lb/>
					pietate valde eruditus ac ingentiosus, imo nos propturos ipsis<lb/>
					continere retinere iniquum se eum futurus. Post collegum, sis vixero,<lb/>
					multa videtur utilitati fratris, thebes, examinabimus, si adeo,<lb/>
					omnium perscribam. Disputationis et regam compendium, puto enim<lb/>
					signitius etiam superstitiosius quam vellet. Re vera compendium puto<lb/>
					atque inta esse aiunt, libri Brenziani.<lb/>
					M&#246;rtius est Schleher, minister, minister nostras verbo significavit. Vixor iam diem<lb/>
					certitudini est, nec mihi vel amicum sermoni significavit. Dedi ei aliquid<lb/>
					carnem, id quod ante thermum cognovi primi scripsi, ut illi adire<lb/>
					et ad praepositum coenobii ibi vicinum scripsi, ut illo<lb/>
					erga de rea a principe detraheret. Spero mei ei ad reis autem<lb/>
					quod dedisset, item detraheret, omnia significassent, melius potuissem<lb/>
					quod impetraturum. Si mature omnia significassent, melius potuisse,<lb/>
					consulere.<lb/>
					charti debitum exigere abhens non potui. Cui cogitantem<lb/>
					magnifici ea tibi de re, ut, quid habeo; mortui ex peste<lb/>
					quid pr&#281;terea, sperbratres, et vir saevitissimus, vile manus, sed summius<lb/>
					ut ministri duo, Petrus et vero ecclesi&#281; incommodo. Dies etiam<lb/>
					et ministri, meo deo nomine et in ecclesiae incomptu; aliis et patroni<lb/>
					regitur erat, consolabaturque; etiam, uta sentivae ecclesiae cum zu<lb/>
					consolatimorum etiam inimitivae ecclesiae cum zu<lb/>
					D.<lb/>
					pferri cum<lb/>
					facrigis, sed et hominum interdictus est.<lb/>
					posse. Dominus sit in domino perfectus,<lb/>
					tandem auxiliarit. Ideo, perfeci, vel scelerum in fidum, religionis<lb/>
					secretarius. Habebatur autem hominem infidum religionis<lb/>
					verabar boni, opinceris<lb/>
					decreturiunt. Habebunt autem<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					dationem et adhuc speraret, nisi studio, industria et<lb/>
					malis tandem eum dignatissimus, et hunc optimo prudentissimus et<lb/>
					in locum reposuissemus. Spero vel hinc meliora. Ego pro gratia<lb/>
					concessa non desinam promovere per omnem occasionem<lb/>
					et veritatem. Amen.<lb/>
					Scripsit etiam Hessasius aliquid contra nos, ut audio, et Pruteni<lb/>
					De fructu scripti tui pene oblitus fueram scribere. Addidimus<lb/>
					aliorum theologorum confutationes ac misimus. Tandem lamentationes in<lb/>
					quod haereticis vocari Ettichianos, Swenckfeldensis asseverant.<lb/>
					literis etiam Augustanae tantum confessione, nos contradicere asseverunt.<lb/>
					quae in fine libri Brentii sunt, miserunt, quibus essent se nos pro fratres<lb/>
					voluisse, nos cupuisse adeoque male nobis conscios esse. Quasi<lb/>
					quidem vir sanctus episcopus Marcionem vocarit fratrem et Augustinus<lb/>
					quodam caepiscopos appuleri. Ac Paulus ex communicatum iubet non<lb/>
					Non Christus iudie ait, amice ad quid venistis. Si respondendum mihi<lb/>
					dicerem ei ad haec, sperare me mutationem. Quod si in tempore istorum<lb/>
					morereturque non dubitaret, quin ab omnibus pro pestilentissimo<lb/>
					probendus foret nec aliam meam de ipso esse opinionem. Sed<lb/>
					prudentia ista multo melius perages. Dominus tibi possit<lb/>
					prudentia ista, mitteas. Amen. Heidelb. Die 4.<lb/>
					Tuus totus et<lb/>
					Tuus m.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>