<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6092" type="Brief" source="TUSTEP" n="34049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, [5. April 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 118,54</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mi pater, rarius scribo quam velim, quod tabellarii sese on offerant</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 280ff, Nr. 4091</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. V, 43-45 (315)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6092">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1564-04-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6093"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6091"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6102"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6059"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6102"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6058"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6114"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6059"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6102"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6058"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6098"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6078"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6102"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6058"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6098"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6078"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mi pater, rarius scribo quam velim, quod tabellarii sese non offerant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is est rerum nostrarum status qui ante fuit, quamvis crescant magis ac magis hostium minae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Putarunt commodissimam hanc esse purgandi sui rationem, si in nos regererent quod ipsos satis constat in nos esse molitos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Clamitant ergo nos conatos fuisse aliquot eorum arces per insidias occupare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nempe quia sic feroces sumus, et ita instructi pecunia et milite, ut priores velimus illos lacessere, et ultro, nullo etiam viris praetextu, iniuria illata bellum accersere, quasi denique, si quid tale nobis in mentem venisset, ita insaniremus ut in media hostili ditione occupare vellemus quae neque nos iuvare possent in bello, neque a nobis ullo modo defendi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Incredibilem ergo istorum impudentiam esse oportet, quos non pudet tam absurda comminisci, et laus sit deo nostro qui illos cogat ad tam turpia consilia descendere, quorum procul dubio infamia in ipsorum caput redundabit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos interea pergimus in nostro mediocri statu, et pergemus quamdiu dominus volet, nulli hominum esse molesti et gratificari omnibus pro virili studentes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p540" cert="high">Calvinus</persName> noster, quod unum nos vehementer torquet, perpetuis morbis cruciatur, et quamvis interdum videatur nonnihil respirare, tamen ita affligitur ut multo minus laetae spei habeamus quam velimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque abhinc aliquot dies coepi asthmate laborare, nec sum levatus sanguinis missione.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen bene spero et prae illius cruciatibus meos dolores pro nihilo duco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> papistae, qui putabant ad <persName type="auto_name">Cardinalis</persName> adventum ecclesiam dei statim ruituram, coeperunt multis locis tumultuari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2771" cert="high">Rhotomagi</placeName> inprimis caedes primum ab illis facta, deinde a quibusdam ex nostris vim illorum repellentibus repetita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Impositum est urbi equitum praesidium, qui utinam ita se gerant ut solos malos castigent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis ille alius <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p7705">Granvella</persName>, sibi in inferioribus regionibus metuens, <persName type="auto_name">Bisantium</persName> iam advenit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hispanus <persName type="auto_name">Gallo</persName> rescripsit quod fecisset legatus ipsius <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName>, regem ad concilium approbandum veluti belli denunciatione cogere volens, iniussu suo fecisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Addidit, ne se quidem paratum subscribere, et regi suadere ut edictum illud de pace inviolabiliter observet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec heri ex quodam amico <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunensi</placeName>, magnae autoritatis homine, ut certissima accepimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rex proxima hebdomade profecturus est <placeName type="citizen_name" ref="l1252" cert="high">Trecis</placeName>, celebri <placeName type="citizen_name" ref="l2773" cert="high">Campaniae</placeName> urbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Inde venturus est <persName type="auto_name">Barrum</persName> in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliae</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l691" cert="high">Lotharingiae</placeName> finibus, sororem visurus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Inde traiecta <placeName type="citizen_name" ref="l631" cert="high">Burgundia</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lugdunum</placeName> venire constituit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Provinciales tandem mitiores facti nostros admiserunt, et nunc ibi quoque constituuntur ecclesiae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Apud <persName type="auto_name">Occitanos</persName> nondum coercita <placeName type="auto_name">Danvillaei</placeName> rabies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed procul dubio regis adventus haec quoque, ut speramus, componet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Denique omnia ostendunt fractos esse adversariorum conatus, quod ad <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentinum</placeName> concilium attinet: qui si novum consilium inierint spero etiam fore ut dissipetur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Recte factum est quod moniti sunt de <placeName ref="l18" cert="high">Augustana</placeName> confessione boni illi principes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc quidem magis metui quam <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentinos</placeName> crepitus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quanquam, quod ad <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliam</placeName> attinet, non dubito quin operam omnem ludant Ubiquitarii, quidquid tandem moliantur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dolae factum est senatus consultum pro d. <persName type="citizen_name">a Ria</persName> contra <placeName type="citizen_name" ref="l327" cert="high">Mompelgardensem</placeName> comitem, super castro quod <placeName type="citizen_name">Hericourt</placeName> vocant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hinc illa utrinque militum collectio, quae utinam non praebeat maiorum turbarum occasionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Noster vicinus sex peditum signa apud <placeName type="auto_name">Bressanos</placeName>, nobis vicinos populos suae ditionis, collegit; eo ipse venturus dicitur, ut regem futurum suum compatrem in transitu salutet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus suos confirmet et omnia mala consilia infringat!</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed de his hactenus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ex septem studiosis, quos nobis commendaras, tres tantum huc venerunt; caeteros audimus <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> substitisse, ubi saltem hoc commodi consequentur, quod Castellionem non invenient.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pecuniam ad me nulla attulerunt, nec ego ab eis poposci; tu scribes, quod factum voles; faciemus enim officium, et hoc tibi caeterisque collegis persuasum esse cupimus eos, qui istinc venient, nobis non minori curae quam nostros ipsorum cives fore.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Caeterum duo illi, qui nunc ad vos veniunt, pie et honeste vixerunt paud nos, quod etiam speramus vos re ipsa comperturos.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Superioribus mensibus, quum <persName type="auto_name">Hertherus</persName>, alter eorum, ad me venisset et significasset se, quod certos quosdam libros emisset, pecunia egere, numeravi illi quinque coronatos, quos pistoletos vocant; eos nondum mihi reddere potuit, quod tibi volui significatum ipsius etiam <persName type="auto_name">Hertheri</persName> voluntate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Fratres omnes te caeterosque collegas mecum salutant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem, ut haec, quae ad te de rebus <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicis</placeName> scribo, cum d. <persName ref="p8055" cert="high">Blaurero</persName> imprimis communices atque etiam cum d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltero</persName> nostro, ad quem mitto literas, quas abhinc quindecim dies a <persName type="auto_name">P. Moio</persName> ex <placeName type="citizen_name" ref="l2589" cert="high">Picardia</placeName> accepi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Scripsissem et ego ad eum libenter, nisi plane iam essem scribendo defectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed brevi favent deo, quidquid hoc est iacturae cum foenore resarciam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mi pater, rogo dominum Iesum, ut vos omnes teque inprimis conservet et sanctis vestris laboribus magis ac magis benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 5. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, patri mihi plurimum observando, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae vere fido pastori.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>