<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6102" type="Brief" source="TUSTEP" n="34053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an [Heinrich Bullinger], [11. April 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 118 B, 149</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi ad te paucis abhinc diebus, et Calvinum quoque noster, qui nunc rursus cum acerbissimis doloribus</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 288f,, Nr. 4095</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. V, 46f, Nr. 316</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>H. Meylan, Les negociations..., 108</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Donnelly [Gd XVII 416r] 207</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6102">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1564-04-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="5">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi ad te paucis abhinc diebus, et <persName ref="p540">Calvinus</persName> quoque noster, qui nunc rursus cum acerbissimis doloribus, si unquam alias, luctatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ab eo tempore haec tantum accepimus, <persName>Brissacum</persName> illum, unum ex quatuor <placeName ref="l832">Galliae</placeName> marescalcis et <placeName ref="l2770">Normandiae</placeName> praefectum, dei gratia <placeName ref="l378">Lutetiae</placeName> ex morbo interiisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Dei gratia inquam, quoniam fuit homo impurissimus et infensissimus veritatis hostis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quis autem sit ei successurus adhuc ignoratur, nisi quod probabile est <foreign xml:lang="el">τὴν αὐτοκράτορα</foreign> aliquem non multo meliorem delecturam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Additur convenisse de pacis conditionibus inter <persName ref="p20341">Gallum</persName> et <persName ref="p18465">Anglum</persName>, quod utinam verum sit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Heri hac transiit quidam una cum ordinario illo regis apud nos legato, qui de communi foedere cum tota nostra gente ineundo serio agant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Quid autem de ipso legato mihi videatur iam antea ad te scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Gaudeo illi adiunctum comitem et religiosiorem, ut audio (nam alioqui hominem non novi), et prudentiorem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid impedire possit quominus et ipsi foedus ineatis videre non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Imo nulla videtur melior ratio <placeName ref="l832">Gallicas</placeName> ecclesias ac nostram praesertim confirmandi, quae alioqui, quantum possum coniicere, in extremum periculum est adducta, quum plerique non dubitent quin brevi, restituta Sabaudo ditione, ab eo circumclusi teneamur, quem satis constat non modo sua sponte ad nostri perniciem totum ferri, sed etiam a pontifice et tota illa factione propositis quibusdam praemiis ad nos penitus perdendos sollicitari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Promittet nimirum multa, sed quis rem praestabit?</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Video igitur figendam esse nobis anchoram in coelo, ubi regnat deus ille noster qui certe nos servabit etiamsi ab omnibus deseramur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Rogo igitur ut, si unquam alias, nunc sitis ut de aris et focis nostris solliciti.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Caeterum his diebus legi <persName ref="p458">Brentii</persName> responsum, id est, horrendum infamiae exemplum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Respondebo et ego fortassis aliquid, ecclesiarum <placeName ref="l832">Gallicarum</placeName> nomine, si modo potuerim <placeName ref="l832">Gallicum</placeName> Catechismum illius nancisci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Velim enim hanc occasionem captare et ipsi principi <persName>Christophoro</persName> librum dicare, quanquam tuum iudicium exspectabo priusquam quidquam aggrediar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p8111">Martyris</persName> nostri Dialogi unicum exemplar, quod in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> habebam, cum aliis multis meis sarcinis amisi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Cuperem igitur mihi istic emi, quoniam nullo pretio potui hic nancisci, ut sunt nostri bibliopolae in bonis emendis libris plus aequo negligentes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">D. consulem <placeName ref="l98">Curiensem</placeName>, quem mihi commendaras videre non potuit <persName ref="p540">Calvinus</persName> noster, ne in reditu quidem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Ego ilum libenter invisi et salutavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">In causa vero <persName>Pelisariorum</persName> accidit quod illis transeuntibus praedixeram, eorum videlicet legationem in tempus incidisse longe incommodissimum, absentibus ex aula omnibus fere nostris, adeo ut eos nulla commendatione iuvare potuerim, quamvis alioqui libentissime et tui et illorm causa id fuerim facturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale, mi pater, et hanc ecclesiam multis modis afflictam iuva quatenus poteris, et domino sollicite commenda.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Fratres et collegae omnes te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Cupio et ego omnes qui istic sunt fratres et symmystas plurimum ex me salutari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Dominus Iesus te et illos omnes servet et sanctis vestris laboribus benedicat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> 11. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8033">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Eximio Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, patri mihi plurimum observando et <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vere fido pastori.</s>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>