<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file612" type="Brief" source="TUSTEP" n="19241">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / London an Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2118</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si forte rarius tibi a me quam a caeteris literae redduntur, peto a te ut id non modo non negligentiae meae, sed ne occupationi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 258ff, Nr. 189</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 392-395, Nr. 189</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,231</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Datum: [1549 nach August 7.]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 171,66-67</idno>
						<idno subtype="Hinweis">undatiert</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/612">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high">Johannes (Hans) von Ulm</persName>
					<placeName ref="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1549-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Heinrich Bullinger (Antistes)</persName>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file613"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file611"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file622"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file449"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file622"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file449"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file622"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file449"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file622"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file449"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/612%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2118_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">612/Autograph/00 E_II_335__fol__2118_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/612%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2118_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">612/Autograph/01 E_II_335__fol__2118_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Viro doctrina summa atque optimarum artium scientia erudito domino <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinorum</placeName> civium archiepiscopo, patrono suo inprimis observando <persName type="auto_name">Iohannes ab Ulmis</persName> S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si forte rarius tibi a me quam a caeteris literae redduntur, peto a te ut id non modo non negligentiae meae, sed ne occupationi quidem tribuas, quae etsi summa esset, tamen nulla esse potest tanta, ut interrumpat iter amoris nostri et officii mei.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ut veni <persName type="auto_name">Londinum</persName>, iterum nunc sum certior factus, esse cui darem literas; itaque has alteras dedi: prioribus tibi declaravi commendatione tua quid profectum sit, et quis esset <placeName type="auto_name">Angliae</placeName> status, atque omnes res nostrae quemadmodum essent, ut in secundis fluxae, in adversis bonae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Post illas datas literas secuta est summa principis <placeName type="auto_name">Dorzestriae</placeName> erga me liberalitas; in singulos enim annos 20 coronas bona fide se mihi daturum pollicitus est; 12 praesentes non ita pridem mihi numeravit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In aula ipsius hoc aestuoso ac pulverulento tempore, quo nullae habentur <placeName ref="l376" cert="high">Oxoniae</placeName> lectiones, iam triduum versor: vivo autem cum D. <persName type="auto_name">Scinnero</persName> et <persName type="auto_name">Iohanne Wulloko</persName>, viris mehercule optimis tuique cupidissimis, quibus nihil sanctius, nihil doctius, nihil denique tui nostraeque religionis amantius, dici fingive potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam quamprimum salvum te atque incolumem ex literis tuis superiori mense ad me missis esse cognovissent, mirum in modum se gaudere mecum Deum hominesque testabantur; rogabantque semel et iterum, quo pacto Helvetiae dignitatisque tuae res sese haberent: respondi bonum, faustum, foelicem, fortuna tumque, totius Helvetiae esse statum; te vero magno cum fructu nomen illud sanctissimum Iesu, Dei Optimi Maximi, sine ulla exceptione aut laboris aut temporis aut occupationis, praedicare et illustrare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tum <persName type="auto_name">Wullokus</persName>, Graece et Latine doctus, in eum delapsus sermonem, quem una paucos ante menses de te hilares admodum habueramus."</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostin", inquit, "quae nuper <placeName ref="l376" cert="high">Oxoniae</placeName> ultro citroque nos sint dicta?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Multa cum nobis de praeclara <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>i erga nos voluntate diu multumque narrasses, quaeque ego ex ipsius literis ad te aliosque iam multos missis didicissem; mecum ipse cogitavi, quonam pacto hoc ab ipso impetrare queamus, ut domino et principi nostro aliquid suorum scriptorum dedicet atque describat; ita enim maximam, tum apud omnes pios gratiam, tum vero gloriam officii sui a Deo sempiternam ipsum consecuturum iudico.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hoc tu <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>um facturum omnino ac veluti pro erto nobis polliceri videbaris, si tu modo certius quid de principis hac in re voluntate ac iudicio percognitum habueris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque hanc rem omnem illi a me articulatim esse significatam, atque ita ab eo et probatam et laudatam, ut nihil hoc tempore, quam ut aliquem libellum suo nomini descriptum ab ipso accipiat, sit illi longius atque antiquius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo tuum erit, mi <persName ref="p9046" cert="high">Iohannes</persName>, promissis stare, fidemque hac in re semel mihi datam liberare."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego itaque, quoniam negare ei, quem unice diligerem, cuique me charissimum esse sentirem, praesertim et promissa petenti et praeclara cupienti, durum admodum mihi videbatur, ad te, mi praeceptor, hac de re statim scribendum esse duxi, quo liberam queas ac iustam huius officii cogitationem suscipere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si id quod nobis de te sumus polliciti praestiteris, non tam bonorum omnium quam tuae ipsius authoritatis rationem habuisse videbere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio, vir optime mihique charissime, non esse sapientis de voluntate affirmare alterius; sed si tamen ex vultu, ex oculis, ex sermone, breviter si es longo usu et honesta vita cuiusquam sensus et mens perspici potest, ausim tibi recipere hunc principem virum, omni liberali doctrina politissimum, ea ingenii sui animique grati specimina daturum, quae et principe sint dignissima, et tibi tuisque omnibus gloriosissima.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Statuerat eadem de re in hanc nostram sententiam ad te scribere <persName type="auto_name">Thomas Caius</persName>, vir omnium linguarum cognitione nobilissimus hui[c]que principi familiarissimus, nisi id locorum intervallum (quo nunc distamus) fuisset impedimento.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed de hoc alias.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rem hanc modo cognitam tibi per me esse volo; de hac utere tuo iudicio: nihil enim dubito, quin id quod factu optimum videbitur sis consilio et prudentia, qua es praeditus singulari, primo quoque tempore praestaturus, rogationemque hanc in eam partem, quam summa vel mea in te observantia vel tua erga me benevolentia postulat, accepturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Brevi Oxoniam</persName> cogito, unde novi aliquid, si res ita ferat, ad te scribam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic omnia salva sunt atque tranquilla: rex valet et vivit; tumultus rusticorum mirifice est sedatus, papistae multi ad 5000 sunt occisi, caeteri omnes plaerique sunt pacificati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est ut valeas, omnibusque bene de me meritis salutem ex me amplissimis verbis dicas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Omnino in hoc uno sum totus, ut neque tu, neque <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p3988">Iohannes Wolphius</persName> praeceptor meus optimus, quidquam de me caeteris vel temere polliciti vel frustra recepisse videamini: quod si fidem in eo vestram plane liberare non potuero, studio quidem certe, opera assiduitate singulari perficiam, ut nobis fortunam potius invidisse, quam meum laborem authoritati vestrae defuisse, aequi et iniqui aliquando intelligant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu modo fac, ut in me amando perseveres, et literis tuis nos interdum ap[p]elles.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc mihi hoc tempore facere nihil potes gratius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale et salve.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuae authoritati deditissimus, <persName type="auto_name">Ioh. ab Ulmis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Summa pietate, doctrina, maximarumque rerum usu et cognitione praedito, domino <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, praeceptori suo inprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>