<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6126" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Mai 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,817</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Qaum nuc remitto Erasti epistilam ... nudius quartus remissurus eram</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 810f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6126">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1564-05-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6127"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6125"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6150"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6110"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6150"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6079"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6239"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6110"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6150"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6079"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6132"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6119"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6150"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6079"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6132"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6119"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6126%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__817_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6126/Autograph/00 E_II_357__fol__817_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6126%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__817_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6126/Autograph/01 E_II_357__fol__817_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					plus populi, fratris mei legus apud eorum, quaeso,<lb/>
					et istis bonis hominibus, qui has tibi exhibent pro virili, quibus<lb/>
					8.<lb/>
					S. Quamvis partus et mortus remissurus eram, cui commodissime charissimeque Bullingere.<lb/>
					studius mortuis remissurus eram, in commodum et fidelem tabellarium, quod desiderassem.<lb/>
					ignoscis igitur, non me&#281; negligentiae, sed casui sit ferenti. Attini Schero mox post<lb/>
					luces tuas scripsit, sed per nuncium non hunc rediturum, sed mittat tamen ille et Gallicos<lb/>
					Catechismos pariter et Brentianos triumphos, quos haud dubie a colloquio reverende<lb/>
					institavit. Nos optimi electori totique palatinatui vehementer hunc theologum<lb/>
					cum congressum gratulamur, unde bona spes affulget fore, ut adversarii<lb/>
					Porro non, quos sunt nostros, fortiter adeo pedem conferentes et Palatini principis<lb/>
					ecclesi&#281; ad symmyceris doctrin&#281; regulam exequat&#281; felicius &#281;dificantur.<lb/>
					scriptum, quod mature ab affligi, accepi, magno tui f&#281;dios, nisi quid sculti scilicet<lb/>
					guaternionem, evolui negint, quam legi. Est ille perpetuo sui familis, nisi quod magis<lb/>
					scribendo magis magisque ineptit, ut nemo crambium istam toties receptum absque in<lb/>
					signi nauseam affirmari, quod tamen cum recte facturus sum, nescio, vere, si omnino tibi<lb/>
					Mendendum existimabis (quod tamen cum recte facturus sis, nescio. Vide, obsecro, ut<lb/>
					paucis iisque fortissimis argumentis et tuum conformis simul etiam adversum confutos fuerunt.<lb/>
					possimulatis interim calumniis convitiis graviose, sic rationibus et blasphemiis, quarum<lb/>
					praestissimis iam satis interpretationes, veritatis studiosi; sic profecto et brevitus et modestia<lb/>
					magnam responsioni tu&#281; gratiam conciliabunt apud pl&#281;rosque, nisi sint iniquissimi, lectores<lb/>
					magno etiam multos ad legendum brevitas ipsa hortabam per immodice longo scripto discederent.<lb/>
					abunde erit, si ad statum causae perpetuo respiciens, qu&#281; potest, qui pertinent, quam graviter scribi,<lb/>
					quo calumniatori occasio praecidatur, qui fieri vix potest, quin, qui plura sic institui<lb/>
					proporteat, adducit; non etiam confirmiora nonnulla conferat, in quibus deinde sic infestunt.<lb/>
					adversarium, ut vel sola vel praecipue ea in eum periungenda sibi putentur, excogitenti&#281; c&#281;teris exultent.<lb/>
					inficiscent, ei clament ac omnibus ingenii sui nervis intentis exagritent, c&#281;teris quodam<lb/>
					inprimis convellere opportebat, per tua etiam, qui aut praesent iudicio, aut leniter ac superioribus<lb/>
					attonis, ut ista sua arte simplicioribus et qui non volent iudicio imponere ac superioribus<lb/>
					(quum re ipsa esse nequeant, videri tamen aliquo modo possit.<lb/>
					Adversaria illa domino scripta Hardenbergii et ipsius ante sint, omnia qu&#281; in longis<lb/>
					Placentur, quum breviter simul et lucem adfectum usque inculcaturia, qui in longis<lb/>
					a docto valde<lb/>
					suo libro Brentius De ubiquitate ad festinam<lb/>
					a Hardinbergiori<lb/>
					Fuit hic non pridem Iesua Malerus, nunc plane ac doctus, ut mihi, qui domum docuit,<lb/>
					Fuit hic non pervenisset, quum meum esset scriptum quoddam in mensa mea collocio<lb/>
					nihilis non diceret, se nuper, quum mecum eo loquit, scriptum quoddam de Tigurum prima collocatum<lb/>
					vidisse atque tumultui inter nonnulla in eo legisse, cuius petiisse, ut quam Tigurum profectus<lb/>
					vidisse atque fuerit mentionem, teque eius legendi cupulum, quo ipse, ut quam subinde, atque alia<lb/>
					mittamur, valde tibi gratum hoc nomine facturus fuerit. Ego vero, quin alia subinde atque alius<lb/>
					in tabula mea placuitur, ecquid nam illud fuerit plane dubitas adeoque etiam cupiam,<lb/>
					incimula fui, quippe qui gratificari tibi, ut, si cui omnium mortalium, ut haberem, quo<lb/>
					nihil enim diu multisque mecum cogitanti animo succurrat, quod ego haberem, quo<lb/>
					cui careres expecto, igitur, ut, quicquid illud sit, vel ex tuis literis, mi cursum est,<lb/>
					quo hac re istuc transsequite propediem restauraris, ut venium etiam abs te mihi est, quod<lb/>
					Scio, quibus nunc synodalibus negociis distinearis, ut veniam etiam abs te mihi petendi.<lb/>
					Videam, quam scio, tum enim pro non vulgari nostrae ministeria facile impetraturos diligentiam.<lb/>
					quod nullam, quin sciesim tum suis amicis et prophetis, iterum velit Vituduris, in martii<lb/>
					Salutino tuam reiectum cum omnibus amicis et fratri dies, prorsus a quoquaquam adiepi, quod si<lb/>
					et iuvensibus comitiis et Augustano tumultu vel gratiorum literis a quibus cognocopi, quod si<lb/>
					1553.<lb/>
					Quid Christum dignum non dubito, qui brevi sim ex amicorum literis cognituas, ut<lb/>
					Aurbe. Est<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					S.<lb/>
					Bullingero, etc.<lb/>
					Bullingero, d.<lb/>
					et amico suo omnium<lb/>
					colendissimo longeque charissimo.<lb/>
					hoc vero, ut ex bonis<lb/>
					hoc vero distans<lb/>
					valde te, obscro,<lb/>
					abominandus est,<lb/>
					quod nebulo<lb/>
					quod nolui<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>