<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6128" type="Brief" source="TUSTEP" n="34067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Girolamo Zanchi / Chiavenna an [Heinrich Bullinger], zwischen [7.] Mai 1564 und [21. Mai 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,794 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quis est cuius pietatis atque eruditionis vir fuerit Franciscus Niger, ipsius tum Rhetia</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 504f R, Nr. 603</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert 126</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6128">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4037" cert="high"/>
					<placeName ref="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date notBefore="1564-05-07" notAfter="1564-05-21" cert="low"><note>7. und 21.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6129"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6127"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6158"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6120"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6158"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6120"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6254"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6070"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6158"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6120"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6132"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6119"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6158"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6120"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6132"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6119"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6128%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__794_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6128/Autograph/00 E_II_356__S__794_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6128%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__795_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6128/Autograph/01 E_II_356__S__795_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6128%2FAutograph%2F02%20E_II_356__S__796_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6128/Autograph/02 E_II_356__S__796_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6128%2FAutograph%2F03%20E_II_356__S__796_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6128/Autograph/03 E_II_356__S__796_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quis et cuius pietatis atque eruditionis vir fuerit <persName ref="p8022" cert="high">Franciscus Niger</persName>, ipsius tum <persName type="auto_name">Rhetia</persName> tum Tragoedia, ut de aliis scriptionibus taceam, satis perspicue docent; mihi certe fuit multis nominibus carissimus et observandus frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is mortuus est hoc anno in <placeName type="auto_name">Polonia</placeName>, reliquit autem hic apud nos uxorem et duos liberos, femellam unam eamque nubilem, et hunc, qui has tibi reddit, masculum, pios et probos omnes, sed ut piis et doctis viris solet contingere, pauperes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Uterque tamen eam edocti sunt artem, textricem nimirum pannorum holosericorum, quos hormisinos vocamus, ut, modo materia arti suppeditetur, victum inde liberalem et sibi et matri comparare queant et vero etiam soleant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ceterum haec praesens pestis praeter alia damna hoc etiam nobis attulit, quod multi, qui ex hoc artificio satis liberaliter vivebant, nunc, quia illud exercere non possunt, fame fere conficiantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dixi fere, quia ecclesia pro sua tenuitate pauperibus omnibus tantum suppeditet, quantum satis sit ad vitam christiane transigendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Partim igitur hanc ob caussam partim propter ipsam pestem, quae iam maiorem oppidi partem invasit et circiter ducentos in hanc usque horam sustulit, iudicavit mater consultum fore et sibi et liberis, si hic filius mittatur <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurum</placeName> vel <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> et alicui amico commendetur, qui illius curam suscipiat idque saltem pro hoc tempore, donec exstincta peste ille domum ad suum exercitium redeat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad hanc vero commendationem iudicavit me non parum posse prodesse propter multos eosque alicuius autoritatis amicos, quos utrobique habeo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non potui certe ego hanc piam operam denegare viduae honestę et piae pro filio praesertim tanti viri atque amici.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cui autem istic melius quam tibi, qui et consilio et autoritate vales et pios amas et amicorum commendationes non contemnis, possim hunc iuvenem commendare?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Commendo itaque tibi, optime pater Bullingere, hunc optimi, docti piissimique viri filium, s i possit istic suae artis exercitio victum sibi comparare, fuerit operae pretium; sin minus, gratissimum fuerit, si apud aliquem civem possit collocari, ut ex suo honesto et christiano obsequio vivat atque interim linguam Germanicam et, si fieri possit, mercatoriam arithmeticam discat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si neutrum horum possit impetrari, ad extremum mittatur cum aliquo bono viro <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> et comiti <placeName type="auto_name">Ulyssi</placeName>, qui postea faciat officium cum ecclesia, commendetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Opus certe feceris pium et christianum et multis amicis gratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Frisio nostro magna cum parente istius intercessit amicitia; non dubito, quin aliquid facturus sit in gratiam demortui amici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="auto_name">Italia</placeName> haec habemus: Exercitus illius latros Macchoni, qui omnia vastabat in <placeName type="auto_name">Calabria</placeName> idque sub praetextu evangelicae libertatis, totus est dissipatus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Duo autem nobiles religionis ergo combusti fuerunt <placeName ref="l994" cert="high">Neapoli</placeName> et multi in carceres coniecti, inter quos etiam est comes <placeName type="auto_name">Casertanus</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Episcopi vicarius, quem suffraganeum vocant, curabat, ut inquisitio <placeName type="auto_name">Hispanica</placeName> in regnum introduceretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Populus cum huius Hispanicae novitatis tum illius crudelis internecionis duorum nobilium caussa arma sumpsit, cucurrit ad palatium episcopi primum illum interfecturus, si capere potuisset, illo in fugam verso captum fratrem candenti ferro notarunt in utraque gena ad perpetuam infamiam, deinde ad castellum proregis cum ipso expostulantes, quod contra libertatem regni et <persName type="auto_name">Caroli V.</persName> promissionem denuo tentetur Hispanica inquisitio introduci in regnum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Prorex blande cum populo egit et tandem effecit, ut populus contentus esset exspectare responsum a rege <persName type="auto_name">Philippo</persName>; misit enim prorex ad eum nuncium per equos dispositos propter hoc negotium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ita quiescunt usque ad responsum regis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In Hispania multi comburuntur; uno die 40 simul comburi iussit rex; inde tumultus haud parvus excitatus fuit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Veneti decretum nuper fecerunt, ut, quicumque religionis gratia, quam <persName type="auto_name">Lutheranismum</persName> vocant, in sua terra confugerunt, intra spatium 15 dierum facessant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad illud <placeName type="auto_name">Lugdunense</placeName> negotium, de quo <persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName> et <persName ref="p3429" cert="high">Viretus</persName>, in praesentia non possum nec debeo hanc ecclesiam deserere, in tanta calamitate positam, cum nunc maxime opus habeat ministris, qui se consolentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Egregium vero pastorem, si nunc oves desererem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cogar itaque exspectare, dum dominus per suam misericordiam tollat hanc pestem uniatque iterum ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tum literas, quae ad ipsam sunt scriptę, reddam, et quae etiam ad me ostendam atque, ut ipsi fratres deliberent, permittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mihi perinde est esse Lugduni atque <placeName ref="l96" cert="high">Clavennae</placeName>, modo Christo inserviam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Rogo te interim, precibus commendes me et ecclesiam meam domino Iesu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Heri etiam decem mortui sunt et nunc ipsum duo insignes viri.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Servet nos dominus et respiciat non in nos, sed in faciem Christi sui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Servet etiam te et omnes pastores, pios et doctos viros, qui ecclesiam Christi iuvare possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutat te plurimum tui observantissimus <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8432">Fridericus</persName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale optime pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Literas <persName ref="p8033" cert="high">Bezae</persName> remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l96" cert="high">Clavenna</placeName> 7. maii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus <persName type="citizen_name" ref="p4037" cert="high">H[ieronymus] Zanchus</persName>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Qui has debuisset tibi reddere et quem tibi commendaveram, pridie illius diei, quo erat se daturus in viam, correptus fuit peste; adhuc egrotat, sed spes est valetudinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, obsecro; non reperiuntur, qui literas velint accipere.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">In hunc usque diem, quę est 21. maii, extincti sunt peste apud nos 287 et amplius forte; nam hodie cum nullo adhuc sum locutus, an aliqui perierint necne.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Commendamus nos precibus vestris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te servet et tuam ecclesiam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Philippus</persName> cogit militem <placeName ref="l306" cert="high">Mediolani</placeName>, 4 millia Italorum et 4 millia Hispanorum; ignoratur in quem usum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Domino Henricho Bullingero, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesię patri observandissimo et mihi colendissimo.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>