<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6130" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Martin Lydius] / [Tübingen] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [9. Mai 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3052 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>animi erga me tui benevolentiam existimabam adeo evidenter nuper te mihi declarasse</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 948</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6130">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1993" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Lydius</surname>
						<forename cert="low">Martin</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Lydius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/117332747"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="low"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1564-05-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6131"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6129"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6209"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6080"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6209"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6080"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4785"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6209"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6080"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6132"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6119"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6209"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6080"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6132"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6119"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3052_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6130/Autograph/00 E_II_359__fol__3052_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3052_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6130/Autograph/01 E_II_359__fol__3052_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3053_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6130/Autograph/02 E_II_359__fol__3053_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3053_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6130/Autograph/03 E_II_359__fol__3053_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F04%20E_II_359__fol__3054_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">6130/Autograph/04 E_II_359__fol__3054_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6130%2FAutograph%2F05%20E_II_359__fol__3054_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">6130/Autograph/05 E_II_359__fol__3054_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3052.<lb/>
					Mirificam ac singulare, reverende vir, animi erga me tui<lb/>
					S. D.<lb/>
					benevolentiam, existimabam adeo evidenter nuper te mihi declarasse, tum<lb/>
					regium librum Geneva allatum dono mihi mitteres, ut illustriari<lb/>
					argumento eam testificari posse non videreris. Verum tu profecto<lb/>
					alio insuper modum excogitasti, quo me iam ante, ea qua dixi<lb/>
					certissimum de tua benevolentia insuper etiam plusquam<lb/>
					efficeres. Dum mihi librum illum mittis, quem<lb/>
					certissimum<lb/>
					quantumvis tibi gratum, unicum et solum habuisti, idque ut mei<lb/>
					profectus ratione haberes, cui periculum esse putasti, ne a bibliotheca<lb/>
					Quis vero ex hac<lb/>
					nobis hoc egregii sane scripturum apperreiar.<lb/>
					vere paterna erga me cura tua, nisi plane stipes sit, animum<lb/>
					cognoscere tuum amoris plenum possit? Scito itaque me<lb/>
					statim, ubi tantam curam mei tibi inesse perspexissem, valde mutuo<lb/>
					tui amore exarsisse et dolere coepisse, quod in hac rerum mearum<lb/>
					tenuitate, qua alioqui soleo contentus esse, non posse aliquem mutuo<lb/>
					demonstrationem certam tibi exhibere. Sed<lb/>
					istius in me benevolentia<lb/>
					me animus mihi deest, nec deerit studium. Deum pro tua<lb/>
					Neque sane aliter, qui<lb/>
					incolumitate ac laboribus invocandi.<lb/>
					certissima pignora et commodastis animi erga me tui, duos illos<lb/>
					ac in his posteriorem maxime habebo, quibus etiam semper tui<lb/>
					amorem subinde in me resuscitem. Ideo non passus sum tuum<lb/>
					exemplar ad te redire, etsi antea clam per typographum unicum<lb/>
					allatum mihi esset, quod tibi remittere per hunc scholasticum<lb/>
					nisi bibliopola cui, ut alumine solidant.<lb/>
					statim voluisset.<lb/>
					paternas<lb/>
					dederam, nondum siecas eas esse dixisset. Interea (si ita<lb/>
					voletur t. H. ne nobis hoc libro carendum sit, apud me eum servabo,<lb/>
					et si potero habere, cui dem, ad Zurzacenses nundinas, mittam, tuo<lb/>
					exemplari tanquam certissimo tui benevoli pr&#281;toris testimonio mihi<lb/>
					De typographis et bibliopolis, certe non fefellit<lb/>
					reservato.<lb/>
					te opinio. Nisi enim tam exiguus fuisset liber, typographus alioqui<lb/>
					amicus mihi mediocriter, nequaquam eum afferre ausus occulte fuisset.<lb/>
					Antequam Christi divendere libros suos incipiat, theologus aliquis
					Bossae.<lb/>
					adest, qui ne Zwingliani in eo numero sint, observet; aut si sint<lb/>
					Certe est, bibliopola hic aliquis, cui sunt Calvini,<lb/>
					prohibeat.<lb/>
					Martyris, Musculi, Gvaltheri, tua et aliorum commentaria, ex quibus<lb/>
					Cum toti munus<lb/>
					quidem dicendere ipsi concessum est,<lb/>
					ne unam<lb/>
					nuper voluerint persuadere aedita Germanica et Latina colloquiis<lb/>
					Mulominensis Epitomam; expeti ab ipsis praecolli aeditionem, nunc<lb/>
					Intelligo,<lb/>
					excuso, ne unicum quidem prostare concedunt.<lb/>
					ex chartis illis, quibus involvere libros, quos mittis, soles, excludi<lb/>
					apud vos elegantes in Iohannes, homilias et in iudicii libram, Marcum<lb/>
					caris commentarium, verum de his idem fiet, quod nuper de eius<lb/>
					commentariis in libros Samuelis, ex quibus ne dominum quidem adversum<lb/>
					Interim tibi pro hoc quoque beneficio gracias ago,<lb/>
					here licuit.<lb/>
					d.<lb/>
					mittere soleas, quas ego religiose<lb/>
					quam illas (ut vocant) maculaturas<lb/>
					Quod ad scriptum d. Bez.<lb/>
					servare et perlegere soleo.<lb/>
					attinet, tale illud sane est, ut te mirari non necesse sit, quod eius<lb/>
					rem ita gratam mihi praestitam esse dixerim; nam cum ex<lb/>
					illis paginis omnia summa de reliquis mihi pollicerer,<lb/>
					me adeo nomine sequentia arriderit, ut plane multis modis expectaturum<lb/>
					Certe, qui huius libri lectione, ubiquissime<lb/>
					ille meam superarit.<lb/>
					maginationem non abiicit, is prorsus est caecus. Valde mihi<lb/>
					placet, quod adeo ardenter rem ipsam tractet et urgeat; interea in<lb/>
					persona adversarii remissior sit, etsi rei indignitate motus interdum<lb/>
					se adeo compescere non potuerit, quin interdum eam admisceret, quod<lb/>
					efficiant, ut d. Brentium nequaquam propitium habiturus sit.<lb/>
					Placetur, ecclesia et vehementissima principis appellatio, qui utinam<lb/>
					Placet, quod ordine argata scholastico modo excepisse<lb/>
					nominis<lb/>
					scriptum legeret.<lb/>
					profecto, reverende vir, egregium tui iam vindicem nactus es,<lb/>
					omnem<lb/>
					qui negocii illorum argutiis satis exhibebit, easque lectori facile<lb/>
					deteget, nec credo unquam fore, ut d. Iacobus, qui magis<lb/>
					causam tractare nititur, eandem modum responsionis, quem Beza<lb/>
					sit observaturus, sed (sicut nuper) confuse respondebunt, de quibusdam<lb/>
					praelare<lb/>
					Magnam vero partem sapienter dissimulabunt.<lb/>
					de ecclesia meritum hoc scripto Bezam, qui profecto infinitis
					d.<lb/>
					30.<lb/>
					Deus efficiat, ut et in vestra Helvetia et<lb/>
					collocutum fuisse.<lb/>
					Mea patria, quid efficiat, nescio<lb/>
					apud nos pax firma esse possit.<lb/>
					Danus exhaustus dimisso<lb/>
					sed tamen hoc anno meliore persequutur, quam Danus exhaustus dimisisse.<lb/>
					Sedecum maritimo, pr&#281;lio persequitur.<lb/>
					Sarcum comite non Swarchburgense, inique et alio praecipio mihi explorata non sunt,<lb/>
					Plura mihi de huiusmodi rebus explorata non sunt,<lb/>
					videtur.<lb/>
					qui de ecclesiasticis, quam nostros contra Eidelbergensis, d. Bez. et<lb/>
					Omnino, puto, nostros contra Edelbergenses, d. Bez. 7.<lb/>
					Edelbergenses vero, si sapient,<lb/>
					soleo.<lb/>
					scripturos.<lb/>
					stadiensem aliquid<lb/>
					studicissimi pagellis, quas tibi responso, ut eos d. et hoc omnino mittas, ne cesserunt,<lb/>
					Marbacho hii pate etiam libro respondebunt; oleviani, sed illud in quam super<lb/>
					conatur enim ille non tantum sancti autem Oscriptum, sed orum refellere,<lb/>
					conatus anno de coena aeditum Germanico, quod alicunde inspiciendi<lb/>
					quemadmodum de vidi in aliquo exemplari, quod alicunde plane speriendi<lb/>
					summpsi modalia secundum audenter; hic nam pendemus, putavi multo adeum fuisse<lb/>
					studicium, quod scribis de ipso; nam hactenus, putavi nullo alium<lb/>
					tendamenta 14, quibus mihi Lutheranos<lb/>
					D.<lb/>
					quam te ipsa nunc comperi.<lb/>
					nos deiit, sunt, unum in modum infirma. Intercedat, quaeso, tua autoritate<lb/>
					nos apud Simelbergenses, ut id negocii suscipiant, nostrae.<lb/>
					vehementer excitum, cum pident iudicia, bonorum conscutire. Ac ponagnat<lb/>
					foelicitantur est in scribendo ipsius de Ioanni, qui ipsisse volesus, ut citius vir,<lb/>
					Nec mihi, quicquam rectis, unquam de hac re scripsisse usus. Det, ut harat id<lb/>
					lice mihi penetrare posset, et causs&#281; statum sub monstrare.<lb/>
					praeteros protorodum aeditus nuper ab illis (scriptum alieno tamen non summe)<lb/>
					quo consulis Germanicum de coena scriptum complexi sunt.<lb/>
					quod singulis periodis proponunt responsum, eo implexi sunt, multis oculis<lb/>
					quod hoc scriptum et Pontocollum lectores adfectos reprecatori, fuit et quemadmodum<lb/>
					D. Heshusius nuper Argentorati fuit et quemadmodum<lb/>
					aperi enter.<lb/>
					admodum Illyricus etiam (qui tamen, an praesensatum ipse, quoque fuit.<lb/>
					De St&#252;c,<lb/>
					Idmodum in principii Argentinensis petiunt; sed excusatum, utrique est. De satis<lb/>
					Heshusium nunc ex patria quoque sua gratulor, pulsum<lb/>
					15.<lb/>
					quod scribitis, plurimum illi gratulos, et opto, ut ei aliam illi conditione<lb/>
					manere possit. Ego tam eius principam admissum, ut ei quemadmodum<lb/>
					manere possit, praeponendum esse semper dissuaserim, et quodam adeo plane<lb/>
					nuper hunc hic scripsi, omnino hoc inclino (si modo deo placetis
					1544.<lb/>
					ut et ipse per annum ad minimum in Galliis vivere possum, tantum<lb/>
					similium libros legere<lb/>
					propter linguam addiscendam, etiam videntiam<lb/>
					bonas occasiones mihi<lb/>
					possim, qua in destituto suppeditaturum esse.<lb/>
					Nam mihi a patria<lb/>
					subsidiis meorum destituto. Suppeditaturum<lb/>
					mea nunc expectandum nihil aliud superest, quam fore, ubi me ab ipsis<lb/>
					ut et priores impensas eis restituam et urbem<lb/>
					dissentur cognoverint.<lb/>
					Deus me confirmet ac mihi<lb/>
					ac omnibus meis perpetuo excludar.<lb/>
					(in veritatis vestra deducens) alios mecipenates ac patronos offerat,<lb/>
					Iste enim baro, cui nunc adsum, forte istos sumtus, ut me in<lb/>
					Nunc te deo<lb/>
					alium locum secum ducat. Taceu noctem<lb/>
					Optima maximo commendo, qui te una cum universa familia, reverende<lb/>
					9. maii.<lb/>
					Viri diu incolumem nobis, qui servet. Amen.<lb/>
					Tuus ex animo totus<lb/>
					Martinus Lydius.<lb/>
					Lubecensis.<lb/>
					Si nondum adfuit tibi, tamen<lb/>
					propediem Tigurum venturum existimo<lb/>
					adolescentem quendam Lausannensem, honestum et<lb/>
					ingeniosum nomine Iohannes Bosnerum, qui tibi multa<lb/>
					de Simidelmo, cum quo sepissime de ubiquitate<lb/>
					colloctus est commemorare poterit. Igit is<lb/>
					admodum d. Bezam, ita ut per ipsum commode ad<lb/>
					Salutem, precor, d. Lavaterus,<lb/>
					eum scribere possis.<lb/>
					Wolfio, Gesnero, Gvalthero ac Iulio sanguinem<lb/>
					Iterum deo te commendo, qui tuo benevolentia erga<lb/>
					me tibi te compendat.<lb/>
					mihi per vos scribendi abitum<lb/>
					Valde doleo<lb/>
					toties ad vos scribendi iam intercludi.<lb/>
					occasionem
					Reverendo viro pietate et domino<lb/>
					Praestanti d. Henrico<lb/>
					Brunnero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					pastori vigilantissimo, domino<lb/>
					ac amico suo plurimum<lb/>
					pastori<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>