<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6148" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. Mai 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,285</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Responsum meum ad novissimas literas tuas, ... de industria in hunc usque diem distuli</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 915</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6148">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1564-05-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6149"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6147"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6447"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6074"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6447"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6074"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6447"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6074"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6151"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6141"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6447"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6074"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6151"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6141"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6148/Autograph/00__E_II_366__fol__285_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6148/Autograph/01__E_II_366__fol__285_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					ubi<lb/>
					25.<lb/>
					et<lb/>
					S. Responsum meum ad novissimas literas tuas, humanissime domine Bullingere, ideoque<lb/>
					hanc<lb/>
					charissime frater, de industria in hunc usque diem distuli. Quia enim non continebant ullum<lb/>
					caput, quod ad rescribendum urgere videretur, ideo prius absolvere volui eos libros in<lb/>
					copicis, qui locos persequuntur, quam respondere, ut renunciare tibi certo possem, quantis<lb/>
					episcopus hactenus in dialecticis invidia antiqui serpentis spoliari fuissemus. Recensui<lb/>
					literas locos centum et octoginta Tigurum Martyrem et in iis maximas numeravi bis<lb/>
					mitte septingentas et ut noraginta sex, nec adversim, tamen perniciarum, me vel longos, quod<lb/>
					maximas omnes prospexisse; sed firmiter credo vel me ipsum alias alia interpretatione,<lb/>
					vel alium quempiam apud posteros (siquidem machina huius mundi non prius fuerit in<lb/>
					velutam, qui plures reperiturum. Nam forsan hic inventionis mihi quidem propemodam inexpectum<lb/>
					hactosius esse videtur. Quare non sunt laudandi, qui oratis huius nimia commendia, quaesere<lb/>
					sanctantur, quae veretur dispendare sunt. Cuius cunctari enim non possidat, sed dilatari. In quam aurem<lb/>
					mecum incumbit, praeceptor meus, ut doctus Iacobus Staglius Tubingensis professor, cuius scilicet<lb/>
					opus (deum sit, id laus etiam gratia) iam nunc excumbitur apud episcopos fratres, iibrum scripsit.<lb/>
					quindecim de de deo et demonstratione, qui de amplitudine iuius autis locupletissime sese dixerit,<lb/>
					quantur et eorum audaciam redagnunt et, qui tantam latitudinem, probularibus (ut sese dixero)<lb/>
					libellis explicare aggressi fuerunt. Pors haec Longe disciplinae, apostolicam, intelligo,<lb/>
					libellis ad eo seculo, quo Galenus vixit, imperante nimirum Antronium habeo, quam ad<lb/>
					ad eo seculo, quo talenus fuerit in scholis. Quae tamen sola methodum habet, quam quod<lb/>
					sequitur, ceu regia via ductusque verisimilitudine ad dextram, ut mendacios ad viroque<lb/>
					sequito, pervenit ad veritatem. Hinc factum reor, ut tot sorores in utramque<lb/>
					Philipponem forepserint, quod docti et bona, viri passim, deplorant. Et quid nominibus, quum<lb/>
					studiscandiam eram scientia, tota quasi deperdita, inveniendi vero solertia totum nominibus<lb/>
					iudicandi mortilata, ut eius vix sexta parte per nos reliqua sit facta? Miscipi quidem monstrassum illud, est,<lb/>
					fuerit nos ista tandem, uti bene recuperata et studia integritari restituta, nostrosum illud<lb/>
					Benedii et praeclarum dogma, de ubiquitate sit exposura et audeata vobis sophisticata<lb/>
					patefactura. Certe, doctus Schegkius, in ultimo, libro, demonstrationum, ubi in re videt in<lb/>
					parentionem huius controversiae, in nostras potius, quam Brentii partes discedere videtur.<lb/>
					Augusto hic est illud, quod aliquando (sidem non adveniunt) ad te persequi ipsum non debere per nobis<lb/>
					in longicis religioni, quod ac publico nostrae non adversari. Itaque eam non dedisse a nobis<lb/>
					suppillari et reiici, quia antichristi asseclae, quam non intelligerent, tumultum sit adiutura,<lb/>
					sed commendari et meis in scholis nostras suscipi atque esse, non ego modo magis sit magisque in suis<lb/>
					controversis negociis religionis. Verissimum hoc esse, non ego modo magis periculum<lb/>
					consulos dies expectariis, verbetiam certissimi, experituros eos omnes te vidi quidem apud<lb/>
					non gravalerentur. Brentii autem postremum scriptum adversus te vidi, quidem rerum apud<lb/>
					bibliopolas, sed emore ac legere facendum. Quaeit: "Cogit enim me impeditas omnium rerum propediis<lb/>
					dibliopolas, sed meam typographos locare. Quae res multum me impediri in omnibus meis<lb/>
					institutis. Dabitur fortassis alias et opportunitas et securitas noster. A Basileae<lb/>
					institutis. Danielo discentissime. Bene vale in domino et pro nobis ora. Basileae<lb/>
					praesentissime perbiculo, anno humanae. Bene valutis 1562.<lb/>
					Tuus ex animo<lb/>
					Iohannes Hospinianus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>