<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file617" type="Brief" source="TUSTEP" n="19197">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="19197" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="19197" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,351</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepisti, non dubito, literas, quas pridie calendas Augusti per Georgium Wimpferum tibi mittendas curavi.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 51f (R. Exc.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,224</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/617">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l184" cert="low"/>
					<date when="1549-08-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="291">Latein</language>
				<language ident="de" usage="709">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!617!Autograph!00%20E_II_357__fol__351_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">617/Autograph/00 E_II_357__fol__351_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!617!Autograph!01%20E_II_357__fol__351_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">617/Autograph/01 E_II_357__fol__351_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Accepisti, non dubito, literas, quas pridie calendas augusti per <persName ref="p3963">Georgium Wimpferum</persName> tibi mittendas curavi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Sunt autem exulum nostrorum res eodem, quo tum erant loco.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Fratri et <persName ref="p4082">C[onrado] Z[viccio]</persName> meis nihil adhuc ad libellos suplicatorios, quos postremo exhibuerunt, responsum est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Profecto, si severius exacti fuerint tantam pecunię vim, luce clarior erit affectata ista iniquitas, quamquam prorsus depuduit istos, qui cuncti in hoc sunt, ut quacumque occasione rem faciant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Interim supra vires emulgentur viri boni ac tantum non miserrime deglibuntur, in quibus nihil est culpę, nisi quod resistere nequeunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed dominus, spero, illorum caussam disceptabit.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Es ligend ettlich frombd hoptleut zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName>, sollend ouch uff gestert sontag neben dem von <placeName>Lier</placeName> ouch ettlich ander kommen sein; man vermuͦtet nichts guͦts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Gestert acht ta, sontag morgen fruͤ, ist der oberst mitt vyl trabanten uff die werinen und zum Rynthor gloffen, darnach mitt den trabanten fuͤr die rathstuben gerasslet (dann er am sampstag aubents spat rath hett bieten lassen uff sontag fruͤ), hat den Eckle und <persName ref="p7564">Sigmund von Landenberg</persName> mitt im in die ratstuben genommen, sich nidergesetzt und anfachen, gantz rauch und hefftig expostulieren mitt den rathsherren und sich der ungehorsame hart beklagen, das die ratsherren wenig, ettlich gar nitt in die mess giengind, ettlich lyffind heruß, bald man anfieng; das welle er kurtzum nitt haben etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Hat sy ires aids erinnert und bevolchen, das sy in die mess gangind, darinn byß zuͦ end belybind und inen dieselbigen gfallen lassind,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hiezu a. R.: "Das ist das best."</note> hat vyl und lang gepluwen; dann doctor Veltin hat yetz lang druff predigt und die oberkait, ouch den obersten, hart drum gescholten, das sy selbs so summig seyen zum klotzdienst und die underthon ouch nitt darzuͦ haltind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Allso muͦssend die armen ratsherren in das bockshorn, und acht man, in kurtzem werde man der gmainen burgerschafft sölichs ouch gebieten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Gott vom himel erbarme sich des grausamen zwangs und seche gnedigklich darin!</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Der könig soll zuͦ mittem ougsten ouch dahin kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Man sagt, der bischoff besorge sich, man werde im die <placeName>Ouw</placeName> innemen; es waisst aber nieman, wie die teuffel den schirmstraich durch ainander fuͤrend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Der lieb gott welle die seinen und unß under denselbigen erhalten, amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Es hat die tag der schreiber von <placeName ref="l387">Pfin</placeName>, ain redlicher, frommer man, gesagt, es seye ainer by im gewesen, zieche den nechsten herauß, sage, das der <placeName ref="l832">Fr[anzoß]</placeName> <placeName>Thurin</placeName> treffelich speysse; hab ouch ob 2000 ouchsen koofft und koffe noch mehr, lass es hinauß gehn uff die waid; er muͤsse aber ylends naiswas im sinn haben; dann die ouchsen könne man nitt lang erhalten, sy habend glich alles abgefretzt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Man hat ouch allenthalb daselbst umher muͤssen ausströschen und das korn in die statt fuͤren.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Was rechtschaffner knecht kommen usß ainer Aidgnoschafft, die nemme er ouch an in die bsatzungen; sonst seye es gantz still etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Gen <placeName ref="l1167">Mynsterlingen</placeName> sollend in kurtzem klosterfrouwen kommen, die den gotzdienst widerum mitt singen und lesen uffnind; so gantz fleyssig scheurt der Satan allenthalb zuͦ, das sein reych nitt zgrund gang.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Ach, das wir unsers tails ouch alls fleyssig und yferig weren!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">Bene vale, mi venerande charissimeque frater, et domino Christo me pariter ac meos diligentissime commenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Saluta tuam domum et fratres cum omnibus amicis in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l184">Griessenbergi</placeName> 5. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8055">Ambr[osius] Bl[aurerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Scripsi ista, non quod te sint ulla ratione digna, sed ne ullam ad te scribendi occasionem negligerem.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Darum haltend mir min unfletig dickidacken zuͦ guͦt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingero</persName> suo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tigu[ri]</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>