<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6171" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wigand Orth (Orthius>] / [Marburg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 18. Juni 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,984</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut dudum mihi aliquam dari occasionem desideravi, qua in tuam tuorumque collegarum vel cognitionem vel familiaritatem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6171">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p9682" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Orth (Orthius></surname>
						<forename cert="low">Wigand</forename>
						<note type="person">«Onsius» ist falsche Lesung</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wigand_Orth"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119778505"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l311" cert="low"><orig>Marburg</orig></placeName>
					<date when="1564-06-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6172"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6170"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6172"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6169"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6172"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6169"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6171%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_984_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6171/Autograph/00 Ms_F_39_984_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6171%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_984_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6171/Autograph/01 Ms_F_39_984_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6171%2FAutograph%2F02%20Ms_F_39_984_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6171/Autograph/02 Ms_F_39_984_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6171%2FAutograph%2F03%20Ms_F_39_984_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6171/Autograph/03 Ms_F_39_984_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					Si viri amplissime, dudum mihi aliquam dari occasionem desideravi, qua in tuam<lb/>
					hortantiis quidem coram vir amplissime tuorumque collegarum vel cognitionem vel facultatem me insignem<lb/>
					habet.<lb/>
					Ita nunc gratissime mihi tuae literae fuerunt, quas maxima cum<lb/>
					scantione erga erga me benevolentiae scripsisti. Quid enim mihi iocundius atque<lb/>
					optatus accidere hoc tempore poterat, quo clarissimo amico atque affinere<lb/>
					d. Hystero orbatus in maximo iustissimoque lectu versabar, quam eorum hominum<lb/>
					mihi offerri ultro amicitiam, quos ago semper fecissem plurimi et quorum graviter<lb/>
					possima mihi dudum fuisset cognitio. Itaque cum iam, nisi quasi aditum patebat,<lb/>
					factum videam ad vestram amicitiam, dubito profecto operam, ne unquam in caussa<lb/>
					ut ab mea excludat, et si quid ante fieri, quid gratum vobis fuerit,<lb/>
					laborabo nunc multo diligentius, ut quoniam de vobis miserissimis non<lb/>
					possum de vestris studiosis, quantum in me est, bene mereritur. Quod vero<lb/>
					gratias mihi agis pro eo officio, quod clarissimo viro d. Hyperio defuncto<lb/>
					praestiterim. Id profecto tale tantumque non est, ut eo nomine, quaesente mihi a vobis<lb/>
					egi debuerint. Neque enim ego is sum, qui summis maximi viri laudes<lb/>
					ornare omne mea potuerim, et si quid potuissem, id omne praeceptori, amico,<lb/>
					affini debebatur. Itaque, quod gratias mihi hoc nomine agis, vel tuae potius<lb/>
					erga defunctum pietatis est, quam ullius mei meriti. Sed negam ulla a me<lb/>
					ad vestros studiosos tanta profacta sunt beneficia, quae illi usque adeo ampele apud<lb/>
					vos praedicare possint, nisi forte ea, quae nos in genere debemus omnibus, ut<lb/>
					quoniam eruditione piorum possumus, fidem et diligentiam in docendo<lb/>
					praestenus. Quod vero patis postremum, ut viduam mihi d. Hyperii, librosque<lb/>
					commendatos habeam, vel eiusmodi esse scio, ut nisi sponte faciam omnia amicitiae<lb/>
					ac propinquitatis iura esse oblitus, iuve videar. Et certe, ut maximum ipsum<lb/>
					ex huius viri morte dolorem percepi, ita hoc mihi necessarium officium incumbere<lb/>
					re video, ut, quantum possum, honestissimam eius viduam amicam meam liberosque<lb/>
					clarissime parente orbatos, consobrinos tuear atque defendam. Extat vero sui<lb/>
					singa ipsos etiam illustrissimi principis nostri clementia, quam tuis<lb/>
					quoque literis provocatam intelligo, id quod grato animo agnoscimus. Nam et<lb/>
					ipse ex fisco suo princeps centum daleros viduae donavit et scholae, ut<lb/>
					piis Hassie in Hyperii<lb/>
					videam liberalitas.<lb/>
					ducentos et trecentos eidem solveret, mandavit.<lb/>
					Caeterum, quoniam non minus tibi quam nobis curte esse video res videre, est, quod<lb/>
					de scriptis a clarissimo domino relictis te consulam. Quae peti quidem in<lb/>
					conschovero vestro, consolvimus meus, qui apud vos agit, omnes Happelius superioribus<lb/>
					mundinis scripserat, adieceratque nonnulla de tuo hac in re consilio; nunc vero<lb/>
					quaedam ab eodem edi nobis insciis, topica nimirum scant. Quod certum<lb/>
					si ita est, miramur Froschoveri hac in re audaciam, qui librum et
					Gessa.<lb/>
					dolus clarissimi viri missus et nondum satis ab autore dimatum excudat. Nos<lb/>
					Iosica Hyperii.<lb/>
					enim illum librum multo diligentius paulo ante obitum ab autore emendatum habemus,<lb/>
					quem et illis nundinis, si superstas fuisset, edere constituerat. Quare te rogo vir<lb/>
					amplissime, si quid hac in re vel consilii esse auxilii habes, id ut viduae communices.<lb/>
					Ego enim iuvenis et tuorum filiorum aequalis libere fateor me hac in re parum<lb/>
					posse, nihilque intelligere. Quodsi consultum tibi videbitur, ut libri illi omnes<lb/>
					schnero potius dentur quam Oporino, qui iam eos per literas a me petiit, libenter<lb/>
					dabit viduam tuamque sequetur autoritatem et consilium. Sin vero ille non potuit,<lb/>
					nescio quomodo oporino dari non possint, cui ipse autor superstes semper fere<lb/>
					sua dederit omnia. Scriberem nunc diligentius, quonam profecta, quae mihi sunt,<lb/>
					sed profecto nondum nobis tamen datum est spacii, ut omnia diligentius inspicere<lb/>
					laverit. Itaque nunc tuum consulum expectabimus, quod ubi intellexerimus,<lb/>
					de his rebus pluribus agemus.<lb/>
					De promotione nostri non dubito, quin<lb/>
					rumor ad vos varius perventurus sit, quem ego antevertere nolo. Ubi intelligere<lb/>
					vero, quid ad vos perlatum sit, tum quid et quantum concesserimus, scabo. Spero enim<lb/>
					vos omnia venique interpretaturos.<lb/>
					Interim vale, vir amplissime, cum tuis<lb/>
					et quorum me nomine salutasti, clarissimum morum Zvinglii Lavateri,<lb/>
					Simleri, generum tuorum et filiorum Heinrychi atque Iohannis Rodolphi,<lb/>
					utcunque Gvaltheri, Gesneri, Wolphi iis vicissim omnibus meis verbis salutem<lb/>
					Salutat<lb/>
					plurima dicito, neque precibus tuis commendatum habito.<lb/>
					d. Henricus Victor, qui mecum nunc theologica profitetur. Item vale.<lb/>
					Antonrichus, Victor, qui mecum nunc theologia,<lb/>
					A deditissimus<lb/>
					Quem proximis vobis nundinis commendavimus<lb/>
					mus Huserum, an rogo, ut propter morum<lb/>
					Wigendus Orthus.<lb/>
					probitatem et diligentiam commendatum<lb/>
					ut intelligat nostram communem<lb/>
					dationem aliquid apud vos ponderis<lb/>
					habuisse. Accingus iam abest in<lb/>
					synodo, quae Cassellis hunc. Happelius<lb/>
					te officiose resalutare iussit. Pontiero<lb/>
					atque Leningo, ubi primum potero, salutem<lb/>
					quam ipsis asscripsisti, nunciabo.
					1535.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>