<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6173" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Isaak Jäger (Jegerus) / Mülhausen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Juni 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,757</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae mihi tuae sunt per</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6173">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8086" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Jäger (Jegerus)</surname>
						<forename cert="high">Isaak</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
					<date when="1564-06-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6174"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6172"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6020"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6020"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6020"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6174"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6172"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6020"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6174"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6172"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6173/Autograph/00__E_II_375__fol__757_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6173/Autograph/01__E_II_375__fol__757_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6173/Autograph/02__E_II_375__fol__757_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6173/Autograph/03__E_II_375__fol__757_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					ad me datae. Pater sunt per harum bavilium literae mense aprilis<lb/>
					S.<lb/>
					ad nos de hisce, pater in domino venerande, in quibus non solum d.<lb/>
					nonnulla, qua nos scire, quod rumores et vulgi diluis, et tum et alia<lb/>
					d.<lb/>
					nonnulla, quae nos scire, quod ais refert significans. Quod quidem<lb/>
					nomine gratias tibi immortales et ago et habeo, quod tanto notis<lb/>
					prosequaris amore tantoque levcatis monendi consulendique inconsulis<lb/>
					nobis studio. Benignus dominus Iesus hanc tuam erga nos beneficendi<lb/>
					pro sua bonitate immensa misericordia et gratiam centuplum rependat.<lb/>
					Sicut de vestris hominibus. Expectare eos dominum cum patientia<lb/>
					scribis; ita ego de nostris quoque asserere ausum, percitas videlicet.<lb/>
					et attonitos quodammodo non tam ipsius mortis quam morbi huius<lb/>
					horrore atque metu. Faxit dominus, ut omneus malorum autem<lb/>
					quibus flagellum hoc domini provocavimus, ex animo nominis<lb/>
					poeniteat veroque deinceps resipiscentia sequatur. Amen.<lb/>
					Quod porro de priore pontificiorum enormarium mendatorum<lb/>
					Ceniturica hic denuo excusa deque fuitandi cuiusdam in nos malestatem<lb/>
					dictis atque comitiis subiungis, non prorsus fuisse vanum, paulo pristinum<lb/>
					eventus comprobavit. Mature hanc tuam admonitionem etc.<lb/>
					Petro nostro indicavi, qui purgatione nulla sibi opus fore existimaverit.<lb/>
					quod idem ille liber neutiquam famosus alibi antea non semel<lb/>
					fucunt excutus, quod audieris, quidemque superstitis, non sint, malebant.<lb/>
					nomen<lb/>
					veli forsan existimant fictum, sed proprium multisque notum prae ferat,<lb/>
					quodque in opere inchoato idem illi etiamnum pergat, qui haud ita<lb/>
					pridem 2. centuriam (quam tum forte in sim gestabat, eodem<lb/>
					temporis momento suo quoque prolo submittere cogitur. Pariter ministratum<lb/>
					aedideris, forsan etiam 3. emiserimus. His equidem<lb/>
					partim auribus literis partim etiam aulis perlustratis ipsius typographorum<lb/>
					nomine gaudebam, nihil huic posthac periculi imminere has de causa<lb/>
					Aequi longe et toto, quod aiunt, cognorabam, paucis enim<lb/>
					diebus interiectis aliorum quorundam intervenerunt, super eodem<lb/>
					literae pariter et quaerelice, qui citris commissus sunt, magistratum<lb/>
					nostro, ut severe admodum citra moram in hunc animadvertere<lb/>
					ex improviso enim uxore et liberius cum famulitum erectis<lb/>
					huius aedes occlusae fuerunt. Postea diu multumque disceptata<lb/>
					causa reque deliberata tandem eo rediit, ut senatus consulto<lb/>
					vertere solum iussus oppidoque cum officina omnique suppellectili excedere<lb/>
					(bona tamen omnium gratia) Francofortum ad Moenum commigravit.<lb/>
					Hos alienum seu creditam pecuniam aureorum circiter sexcenta paulatissima<lb/>
					constitutos temporibus intra annos, opinor 14. magistratu<lb/>
					nostro persolut, pro eo fide iussit, vir clarissimus omnique laudem<lb/>
					dignissimus d. Ioannes Oporinus. Quod ita profliga.<lb/>
					velim.
					S.<lb/>
					non pr&#281;dicibus tantum libellus, sed et ali&#281; suberant,<lb/>
					causae expusae, ni fallor. N&#281;miae seu cantilenae quaedam<lb/>
					Nobilitati Alsatica vicinus nostris et abbali Moriacensi<lb/>
					valde exosae. De tamen Svenckfeldii non est, quod referam,<lb/>
					cum dubio procul iamdudum pece est. Conredi nostri literas<lb/>
					acceperis, quid isthuc sit actum. Miseret me fame huius<lb/>
					utpote tam vicini quam compotris charissimi miseriae et<lb/>
					sed cum restituere hunc atque conservare apud nos opus haud<lb/>
					fuerit nostrae peramice hominem dimisi. Basileam, num<lb/>
					suis profectus Rheno secundo 20. iunii Argentoratum.<lb/>
					ut arbitror venit. Inde Francofortum Peter, ubi paulo ante<lb/>
					hospitio conducto receptus fuerat civis. Haec habui, quae<lb/>
					de vehementer morta camerina significarem. De Ioanne Henrico<lb/>
					nostro molum te sui praeceptoris. D. M. Ioannis Michaelic&#281;<lb/>
					Eki testimonium atque iuditium, quam inquiet ipsum audire,<lb/>
					quod hic tibi transmitto restituendum puero. Si quid autem in<lb/>
					desideras, poteris meas ad huius matrem sororesque<lb/>
					literas exaratas legendas exigere. Optime huic consultum<lb/>
					perquam vellem, sed plura hactenus prestore non potui. Oro<lb/>
					vehementer, ut meum conatum aequi bonique consulas.<lb/>
					reliquum est dominum oro, ut alibi posthac ita se gerat,<lb/>
					ne quenquam poeniteat mortalium hunc facisse et beneficiis cumulasse,<lb/>
					quin per domini gratiam evadat in virum pium et honestum (metud<lb/>
					dicere doctum, quod in mercetiis, quoque multorum forsan cum<lb/>
					disyendio desiderat) evadat, qui patri&#281; ornamento, sibi autem<lb/>
					suisque usui sit. Quamvis, quos in fine d. Huldricho nomine tamen<lb/>
					iubebas incolumes te refalutant omnes excepto d. Huldricho Wieland.<lb/>
					sibi, qui haud ita pridem et parabiliis, quibus tamen scribet. Dominus. Amen.<lb/>
					suo sublevet auxilio et conferunt nobis huiusmodi patrii patres. Amen.<lb/>
					Bene vale, vir ornatissime pater charissime, praeceptor modis<lb/>
					omnibus observande. Data martianii 15. calendas iulii 1560.<lb/>
					Tuus ex animo<lb/>
					Iscias legerius
					Ornatissimo viro d. Henricho<lb/>
					Heinrycho Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pastori vigilantissimo,<lb/>
					vitissimo, patri in Christo<lb/>
					possimo, patris in Christo.<lb/>
					Zur.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>