<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6187" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Brest-Litowsk AN [Heinrich Bullinger], 6. Juli 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,971-985</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Auch im Calvin-Briefwechsel ediert (Bd. 20, Nr. 4125, vgl. https://archive-ouverte.unige.ch/unige:650), dort mit Calvin als Empfänger</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postquam Christus dominus et magister noster nos crescere de die in diem iubet... Non dubitamus te virum sapientem moveri orbis terrarum contentionibus ac vero potissimum pro tua</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6187">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l68" cert="high"><orig>Brest-Litowsk</orig></placeName>
					<date when="1564-07-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6188"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6186"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6445"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6100"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6445"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6100"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6954"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5295"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6388"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6100"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6188"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6183"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6388"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6100"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6188"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6183"/>
					<ref type="child" target="file5866"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__971_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6187/Kopie/00 E_II_371__fol__971_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__971_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6187/Kopie/01 E_II_371__fol__971_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__972_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6187/Kopie/02 E_II_371__fol__972_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F03%20E_II_371__fol__972_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6187/Kopie/03 E_II_371__fol__972_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F04%20E_II_371__fol__973_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">6187/Kopie/04 E_II_371__fol__973_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F05%20E_II_371__fol__973_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">6187/Kopie/05 E_II_371__fol__973_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F06%20E_II_371__fol__974_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">6187/Kopie/06 E_II_371__fol__974_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F07%20E_II_371__fol__974_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">6187/Kopie/07 E_II_371__fol__974_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F08%20E_II_371__fol__975_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">6187/Kopie/08 E_II_371__fol__975_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F09%20E_II_371__fol__975_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">6187/Kopie/09 E_II_371__fol__975_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F10%20E_II_371__fol__976_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">6187/Kopie/10 E_II_371__fol__976_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F11%20E_II_371__fol__976_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">6187/Kopie/11 E_II_371__fol__976_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img13" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F12%20E_II_371__fol__977_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="13"><desc subtype="path">6187/Kopie/12 E_II_371__fol__977_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img14" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F13%20E_II_371__fol__977_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="14"><desc subtype="path">6187/Kopie/13 E_II_371__fol__977_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img15" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F14%20E_II_371__fol__978_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="15"><desc subtype="path">6187/Kopie/14 E_II_371__fol__978_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img16" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F15%20E_II_371__fol__978_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="16"><desc subtype="path">6187/Kopie/15 E_II_371__fol__978_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img17" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F16%20E_II_371__fol__979_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="17"><desc subtype="path">6187/Kopie/16 E_II_371__fol__979_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img18" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F17%20E_II_371__fol__979_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="18"><desc subtype="path">6187/Kopie/17 E_II_371__fol__979_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img19" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F18%20E_II_371__fol__980_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="19"><desc subtype="path">6187/Kopie/18 E_II_371__fol__980_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img20" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F19%20E_II_371__fol__980_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="20"><desc subtype="path">6187/Kopie/19 E_II_371__fol__980_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img21" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F20%20E_II_371__fol__981_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="21"><desc subtype="path">6187/Kopie/20 E_II_371__fol__981_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img22" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F21%20E_II_371__fol__981_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="22"><desc subtype="path">6187/Kopie/21 E_II_371__fol__981_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img23" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F22%20E_II_371__fol__982_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="23"><desc subtype="path">6187/Kopie/22 E_II_371__fol__982_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img24" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F23%20E_II_371__fol__982_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="24"><desc subtype="path">6187/Kopie/23 E_II_371__fol__982_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img25" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F24%20E_II_371__fol__983_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="25"><desc subtype="path">6187/Kopie/24 E_II_371__fol__983_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img26" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F25%20E_II_371__fol__983_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="26"><desc subtype="path">6187/Kopie/25 E_II_371__fol__983_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img27" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F26%20E_II_371__fol__984_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="27"><desc subtype="path">6187/Kopie/26 E_II_371__fol__984_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img28" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F27%20E_II_371__fol__984_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="28"><desc subtype="path">6187/Kopie/27 E_II_371__fol__984_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img29" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F28%20E_II_371__fol__985_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="29"><desc subtype="path">6187/Kopie/28 E_II_371__fol__985_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img30" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6187%2FKopie%2F29%20E_II_371__fol__985_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="30"><desc subtype="path">6187/Kopie/29 E_II_371__fol__985_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1551.<lb/>
					Clarissime idemque ornatissime vir, amice<lb/>
					noster plurimum charissime et observande<lb/>
					Non dubitamus te virum sapientem moveri orbis terrorum contentionibus<lb/>
					vero potissimorum, pro tua eximia et excellenti pietate prosequi gemitibus inenarrabiliter<lb/>
					dissidia religionis tum dissipationes distractionesque ecclesiarum ac docendum<lb/>
					in ecclesia dei. Ac eadem ipsa caussa nos impulit ad te hoc tempore scribo,<lb/>
					qui in tantis doctrinae et opinionum procellis iudicium consilium et opem<lb/>
					tuam nobis magnopere necessariam esse statuimus ad teque hominem alioquin<lb/>
					pientissimum, nobis vero amicissimum pro fideli et salutari consilio in rebus<lb/>
					magni in religione momenti confugimus.<lb/>
					Nolumos enim te caelare exarsisse non ita pridem graves et cumprimis arduas<lb/>
					proversias in regno Poloniae et in magno Lacata Lituaniae ac in caeteris provinciis<lb/>
					et ducatibus serpini regis nostri Sigismundi augusti de primario fidei nostrae<lb/>
					fundamento. Et quidem exarsisse non inter papistas, sed inter nos, qui Iesu<lb/>
					Christo unico liberatori et assertori salutis nostrae nomina dedimus quique Antichristi<lb/>
					Christi catarmata divinam gratia affluente a nobis reiecimus, hoc est inter ipsos<lb/>
					evangelicos, qui hactenus magno consensu sequuti sumus et sequimur per totam<lb/>
					Poloniam et Lithmannam confessionem et consensam ecclesiarum vestrarum<lb/>
					per Helvetiam et Allobroges.<lb/>
					Alii sunt, qui in articulo fidei de trinitate, tametsi non rem ipsam, sed nominae<lb/>
					illa usitata dei trinitatis dei essentiae dei unius, qui se in patre et filio<lb/>
					et spiritu sancto patefecit aut in tribus personis revelavit, item unus<lb/>
					deus trinitas. Unus deus in trinitate, unus deus trinus, tres personae<lb/>
					in una essentia una assentia in tribus personis, et id genus prorsus<lb/>
					tanquam humana inventa reiiciunt, et soli expresso verbo dei in hac<lb/>
					parte standum esse statuunt et symbolis apostolico et viceno. In<lb/>
					Athanasii vero pleraque reiiciunt. Dicunt enim deum trinum unum<lb/>
					et unum trinum nihil aliud esse quam meum Sabellianismum,<lb/>
					quod vobet verbis tantum concedant illi realem existentiam ac distinctiam<lb/>
					patris filii et spiritus sancti. Re ipsa tamen confusionem, Sabellii<lb/>
					inducant.<lb/>
					Ac prodierunt non ita pridem iudicia ecclesiarum Tigurinae et Heidelburgae<lb/>
					de hac ipsa controversia, ex quibus scriptis avide isti quaedam arripa.<lb/>
					erunt
					quia<lb/>
					et pro firmitate caussae suae amplexi sunt. In eo vident, dum dicunt, si de rebus<lb/>
					ipsis conveniret, non multa esset contentio inter partes de verbis, nempe verbis<lb/>
					trinitatis essentiae personae communicationis idiomatum proprietatis relaturis<lb/>
					et id genus. Quas omnes loquutiones isti quodammodo reiicere et fassi<lb/>
					videntur, quod scilicet non reperiantur inscripturis. Quod vero de<lb/>
					rebus ipsis conveniat, firmissimis ex scriptura adductis testimoniis comprobere<lb/>
					et evincere satagunt, tenere se et amplecti verum fidei fundamentum<lb/>
					Dicunt enim extra patrem filium et spiritum sanitum non esse somniandam<lb/>
					aliquam divinitatis essentiam communem tribus, sed filium dei generatus<lb/>
					spiritum vero sanctum processione accepisse illud totum, quicquid sunt a patre<lb/>
					ac primum quidem accepisse eos ipsam naturam, essentiam, seu in ipsa<lb/>
					vivitate subsistentiam ac adeo ipsum esse suum, deinde parem per omnia<lb/>
					potentiam gloriam maiestatem par imperium unamque et eandem voluntasque<lb/>
					Eternum filium ex aeterno patre ante omnia secula ex substantia<lb/>
					patris, non autem per ipsam eius voluntatem tantum gentum, deum verum<lb/>
					deo vero, lumen de lumine, deum plenum de de de Deo pleno, perfectum de<lb/>
					perfecto, coessentialem, consempiternum, coinfinitum et commensum<lb/>
					quem etiam secula condita sunt, nulla in parte patri minorem, sicut<lb/>
					altera pars eos calumniari consuevit, sed per omnia parem et aequale<lb/>
					patri. In eo tamen quasi eminentia patris appareat, quod ille sit ingentia<lb/>
					et a se ipso, ac ex seipso deus. Filius vero ex substantia sex essentia,<lb/>
					ac divinitate patris genitus. Et quod filius sit missus non pater<lb/>
					natus incarnatus non pater<lb/>
					Arripuerunt et illud ex libello censurae ecclesiarum, quod ex Graecis scriptoribus<lb/>
					adfertur, patrem esse principium filii et spiritus sancti. Non quidem<lb/>
					intelligunt principium temporis, sed generationis in filio et processionis in<lb/>
					spiritu sancto. Ac inde inferre et concludere conantur, quod deo patri<lb/>
					propterea inscripturis, unius dei praerogativa seu praeminentia ac appet<lb/>
					tribuatur ratione paterni nominis tanquam authori, qui filii et spiritu<lb/>
					sit principium atque caussa, et quod filius et spiritus sanctus ex<lb/>
					patre tanquam divinitatis scaturigine acceperunt, naturam seu subsistentiam suam<lb/>
					ac adeo illud, quicquid sunt, non pater ab illis, et propterea illum a se ipso<lb/>
					filium vero deum deo et spiritum sanctum spiritum datum<lb/>
					hoc est patris, accenam esse existimant. Quanquam et spiritum Christi
					972.<lb/>
					dicendum esse non negent, ut puta, in quo inhabitat plenitudo divinitatis<lb/>
					coraliter, et quod aeque filius mittat spiritum paradetum, sicut et pater.<lb/>
					et sic divinitatem eandem in omnibus tribus, quae tamen non essentia aliqua<lb/>
					extranea communis tribus sit, sed quod pater principium et scaturigosit,<lb/>
					deitatis, ex qua filius generatione et spiritus sanctus professione tanquam<lb/>
					excommunicatione paterna suum esse accipiant, sicut filius, inquit, omnia<lb/>
					mihi tradita sunt a patre meo, et quod a patresit omnis paternitas<lb/>
					coelo et in terra<lb/>
					Allata praeterea non ita pridem est ad nos epistola praest tuae, in qua illa<lb/>
					Verba Calvini<lb/>
					17.<lb/>
					verba scripta extant. Precatio vulgo trita sancta trinitas unus deus<lb/>
					miserere nostri, mihi non placet ac omnino barbariem sapit. Id quod<lb/>
					17.<lb/>
					etiam isti avide arripuerunt et ad firmitatem caussae suae sumere et<lb/>
					resurpare solent. Deinde et illud paulo inferius, quod in rempraehensione<lb/>
					delirii Stancariam eadem praestitatem tua ibidem dicit. Unus deus et unus<lb/>
					17.<lb/>
					mediator, id est, trinitus, item, ut cognoscant te unam deum, Id est,<lb/>
					17.<lb/>
					trinitatem, creditis in deum, id est in trinitatem. Quicquid petierimus<lb/>
					17.<lb/>
					a patre id est a trinitate, non modo tanquam insipidum, sed profecto<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					quoque repudiamus. Quae verba ex epistola praest tuae isti<lb/>
					quoque, ut dicimus arripuerent. Ac velim nobis credat praest:<lb/>
					tua hoc genus dogmatis, alt&#281; radices egisse in Polonia; praecipua enim<lb/>
					nobilitas et praecipui ministri istam magno spiritu tuentur opinionem<lb/>
					Nos tamen hactenus nostros ministros in officio continuimus eorum<lb/>
					tamen impulsu haec ad te scribimus, qui se non semel nobis declarare<lb/>
					nihil se in ista caussa videre, quod a prophetica et apostolica<lb/>
					sententia, tum et a vetusta puritate et a principiis solidae theologiae<lb/>
					exorbitet.<lb/>
					Alii porro ex nostris evangelicis sunt, qui usitata illa vocabula per omnia retinenda<lb/>
					esse existimant, trinitatis essentiam personae. Deus tranula per personis retinenda<lb/>
					essentia et id genus. Nec existimet praest tua levem esse hanc inter<lb/>
					partes contentionem. Nam et hanc sententiam maximi quique in Polonia<lb/>
					viri mordicus tuendam sibi suscipiunt, alteram vero tanquam prophanam<lb/>
					et haereticam non modo reiiciunt, sed et inspectione cognitioneque eam<lb/>
					non dignantur, quin illis quodammodo religio est intelligere cognoscere.<lb/>
					caussam hanc. Abhorrent itaque a ministerio istorum, quin et<lb/>
					a mutua consuetudine et commercio alterius partis et geritur res
					magna contentione et animorum aceritate, gliscunt simultates et odia et<lb/>
					12.<lb/>
					omnino ad seditionem spectare videtur. Exultant et insultant utrique partim<lb/>
					papistae. Regina etiam vitas ab illis incenditur, nec desunt ministri pseudodum<lb/>
					tui vitariorum (sic enim eos vocam), qui frigidam suffundunt et exiciunt<lb/>
					animos istorum. Id quod novissime incidit in publico omnium ordinum<lb/>
					conventu, ubi quidam minister, cum multa de vocabulis trinitatis, essentia<lb/>
					personae, dei trini unius et unius trini, disservisset et docuisset vocabile<lb/>
					trinitatis ex vocabulo, et lohini tanquam per mysterium et sacramentum<lb/>
					quoddam profluxisse, intulit quoque ac conclusit tanquam tesseram et syncerum<lb/>
					christianitatis retinendum esse, et qui illud reiiceret et usurpare<lb/>
					nollet non alio loco habendum esse, quam in populo Israelis habiti sunt<lb/>
					nostrae, non a Galaditis, qui vocabulum spicae Hebraico sermone non recte<lb/>
					exprimerent, sibilet pro schibilet. Nota est historia ex ir cap.<lb/>
					Ac cum is idem minister apud quosdam eius farinae repraebenderetur,<lb/>
					de sanguinario eius spiritu deque eo, quod ad domesticam seditionem<lb/>
					et civile bellum classicum insonare videatur, responderunt illi id ipsum<lb/>
					se in epistola praest tuae videre, in cuius calce haec verba scripta sunt.<lb/>
					Verba Calvini.<lb/>
					Superest nunc generosi nobiles et praestantissimi viri, ut in huius caussa<lb/>
					17.<lb/>
					defensione infatigato studio pergatis. Res est non levis momenti tenere<lb/>
					17.<lb/>
					Christum esse unicum deum, a quo vita et salus petenda est, et in quo<lb/>
					17.<lb/>
					gloriari fas est. Id vobis eripere conantur sacrilegi isti errones.<lb/>
					17.<lb/>
					Quare non aliter vobis certandum, quam si ad deum ficticium vos<lb/>
					17.<lb/>
					abducerent. Pluribus vos hortarer, nisi sponte satis animates esse<lb/>
					17.<lb/>
					non<lb/>
					confiderem. Hactenus sunt verba praestivae, et fallit equies<lb/>
					17.<lb/>
					eandem praest tuam eius augurium; satis enim, quin plus quam<lb/>
					satis ad eam rem istos, qui eius sententiae sunt animatos esse, quam<lb/>
					vidit armis, sanguine persequutionibus atque adhibita externavi suam<lb/>
					quidem tueri, contrariae vero partis exterminare sententiam sibi statuam<lb/>
					Sed et diversae quoque factioni, non deest animi constantia, nondum deest<lb/>
					virium opum, amicorum, affinitatum assistentia atque robur, tum<lb/>
					maior pars doctorum et excellentium quorumque virorum et ministerium<lb/>
					pro hac parte stat, qui pro defensione caussae suae parati sua<lb/>
					extrema quaeque pati atque adire. At quorsum in tanta odiorum ex<lb/>
					certatione res spectet, facile pro tua eximia prudentia tecum<lb/>
					animo expendere poteris. Sciunt enim isti, quae fuit, olim postea
					973.<lb/>
					contra cultores ficticiorum deorum constituta, nempe ipsa lapidatio et<lb/>
					exterminatio e medio populi. Haec sane sparsa sunt per totam Poloniam<lb/>
					non sine invidia nominis praestivae. Dicunt enim isti nequaquam se<lb/>
					colere facticios deos, sed aeternum deum patrem conditorem rerum omnium<lb/>
					visibilium et invisibiliam, et eius unigenitum coaeternum et consubstantissimum<lb/>
					tialem filium et spiritum sanctum paracletum illum quidem genatione<lb/>
					istam processione inenarrabili, a patre hoc est ex substantia patris<lb/>
					subsistentes neque se unicum deum Christum colere audacter profitentur.<lb/>
					quod non possit esse unicus, qui habeat patrem et mittat spiritum<lb/>
					sanctum paracletum in corda fidelium ab eodem patre, quod scilicet<lb/>
					unicus singularitatem denotet et realem existentiam et distinctionem<lb/>
					personarum tollat aut confundat in divinitate. Cuius rei passim dicunt<lb/>
					meminisse Hilarium contra solitarium seu unicum deum. Proinde<lb/>
					non dubitant manifeste retorquere, trinitarios istos ficticios deos<lb/>
					et ficticiam nomina colere, non in scripturis patefacta, sed ex philosophia<lb/>
					et sophistica desumpta. Nulla enim ratione istam propositionem admittere<lb/>
					Volunt. Pater filius et spiritus sanctus est aut sunt unus deus, sed<lb/>
					loquendum esse secundum scripturam esse illos unum non unus, quod<lb/>
					seu, ut dicunt singularis seu unicus, a patre uno excludat<lb/>
					filium et spiritum sanctum et amittat mediatorem vel constituat consilium.<lb/>
					subellii, et oriri inde infinita monstra, patripassiones et id<lb/>
					Manendum itaque dicunt in terminis scripturae, quae nusquam<lb/>
					quod pater filius et spiritus sit unus deus, sed quod hiem<lb/>
					unum sint, non unus. Ac multa profecto est digladiatio de istis<lb/>
					voculis unus et unum, et propositionem illam unus deus, potissimum<lb/>
					vero, si absolute ponatur, referendam esse ad patrem ita<lb/>
					tamen ut non excludatur filius a divinitate nec spiritus sanctus.<lb/>
					Nam et filium dicunt esse deum et spiritum sanctum deum, sed<lb/>
					addunt cautelam de de deo scilicet patre, qui omnium sit deus, quia etiam<lb/>
					Christi deus. Christus vero non posset dici omnium deus, quod ex illo<lb/>
					non sit, pater, sed filius ex substantia patris subsistat, et propterea<lb/>
					ordine naturae incipiendum esse semper a patre, dum in unius dei
					et<lb/>
					dixmose debeant, idque ac quod ad illum orationes invocationesque nostrae<lb/>
					directae esse debeant idque praeeunte semper fiducia mediatoris Christi.<lb/>
					Costendunt, pretationis ipsummet Christum dominum interpretem esse<lb/>
					ostendunt. Verbi gratiam, dum a propheta dicitur. Audi praetere<lb/>
					dominus deus tuus, deus usus est, per quae verba deum patrem intelligunt,<lb/>
					et adducunt ex novo testamento Christi domini interpretationem. Quem vos<lb/>
					deum vestrum esse, pater meus est. Ex quo loco et similibus<lb/>
					inferunt quandam conclusionem. Quotiescunque inscripturis deus absolutionibus<lb/>
					ponetur semper intelligendum et referendum esse ad patrem.<lb/>
					Ac eo spectare dicunt alios scripturae locos 1. Corinthi 8. Scimus, quod<lb/>
					nihil est simulachrum in mundo, et quod nullus sit deus alius, nisi unus<lb/>
					nam, etiamsi sint, qui dicantur dii sive in coelo sine in terra, quemadmodum<lb/>
					modum sunt dii multi et domini multi, nobis tamen unus est deus, pater<lb/>
					ille, ex quo omnia et nos in illum et unus dominus Iesus Christus per<lb/>
					quem omnia et nos per illum. Item ad Episcopus 4. unus dominus Petri<lb/>
					una fides unum baptisma, unus deus et pater omnium, qui est super<lb/>
					omnia et per omnia et in omnibus vobis. Rem 16. Soli sapienti<lb/>
					et immortali deo per Iesum Christum honor et gloria in secula.<lb/>
					ad Timoth. 1. Gratia misericordia pax a deo patre nostro et domino<lb/>
					Christo domino nostro. Et paulo infra: regi autem secularum immortali<lb/>
					invisibili soli sapienti deo gloria honor in secula seculorum.<lb/>
					Timoth. 6. Praecipio tibi in conspecta dei, qui vivificat omnia et Iesu<lb/>
					Christo, qui testatur sub pontio Pilato bonam professionem, ut serves<lb/>
					praeceptum immaculatos irreprehensibilis, usque ad apparitionem domine<lb/>
					nostri Iesu Christi quam temporibus suis ostensurus est ille beatus solus<lb/>
					princeps rex regnantium et dominus dominantium, qui solus habet<lb/>
					immortalitatem lucem inhabitans inaccessam, quem vidit nemo hominum<lb/>
					neque videre potest, cui honor et imperium sempiternum.<lb/>
					Ioannes 5. Quoniam tres sunt, qui testimonium dant spiritus aqua,<lb/>
					et sanguis, et hi tres unum sunt, si testimonium hominum accipimus,<lb/>
					testimonium dei, marus est, quoniam hoc est testimonium Dei, quod<lb/>
					testificatus est de filio suo, qui credit in filium dei habet testimonium,
					1554.<lb/>
					in se ipso. Qui non credit, deo mendacem facit eum. Quia non credit<lb/>
					in testimonium, quod testificatus est, deus de filio suo. Et hoc est<lb/>
					testimonium, quod vitam aeternam dedit nobis deus, et haec est vita<lb/>
					in filio eius, qui habet filium, habet vitam. Qui non habet, filium<lb/>
					vitam non habet. Per 1. ad Timoth. 2. unus enim deus est,<lb/>
					unus etiam mediator dei et hominum homo Christus Iesus, qui dedit<lb/>
					semet ipsum pretium redemptionis pro omnibus et. Ex quibus<lb/>
					et similibus scripturae locis inferunt et concludunt isti nullo modo<lb/>
					confundi posse, ut pater et filius unus sit uterque, sed semper unus<lb/>
					ille deus pater omnium, tum in coelo tum in terra tum in creatione<lb/>
					in restauratione omnia egit per filium suum, qui est mediator ab<lb/>
					aeterno etiam creandarum rerum omnium. Non autem filius egit<lb/>
					per patrem. Ut enim pater est, ex quo omnia, ita et filius per quem<lb/>
					omnia. Quae verba manifeste confusioni, Sabellianae omnino<lb/>
					versantur et mixturam seu commixtionem in divinitate non patile<lb/>
					Unus itaque deus pater, et unus mediator dei et hominam Christus<lb/>
					Iesus et unus spiritus sanctus. Alius scilicet et alius, sed non aliud<lb/>
					hoc est unius et eiusdem naturae divinitatis potentiae gloriae imperii<lb/>
					maiestatis. Eam tamen divinitatem potentiam gloriam, imperium et<lb/>
					maiestatem, filium generatione, spiritum sanctum processione a<lb/>
					patre accepisse et habere dicunt, sicut dicit filius. Omnia mihi tradita<lb/>
					sunt a patre meo<lb/>
					Ad haec addunt pluralitatem deorum trinitarios inducere. Cum enim isti non<lb/>
					admittant, patrem esse principium generationis filio et processionis spiritui<lb/>
					sancto, sed esse a se ipso, quemadmodum et pater est a seipso deus, inducere<lb/>
					eos plura principia et ex consequentia plures deos. Ideo isti excogitant<lb/>
					nova quaedam vocabala, quod solum patrem vocent autotheon, a se ipso<lb/>
					deum, filium vero et spiritum sanctum deum deo illum generatione<lb/>
					hunc processione inenarrabili modo, ut praemissum est filium generatum<lb/>
					et spiritum sanctum procedentem, nec quicquam se novi excogitare<lb/>
					existimant ac perinde esse erunt, patrem autotheon vocari, sicut antiquitus
					1546.<lb/>
					dicebatur, patrem esse ingentum, filium genitum spiritum sanctum procedentem,<lb/>
					Ac semper addendum esse censent, non ex aliena, sed ex patris substantia filium<lb/>
					spiritum sanctum tanquam divinitatis fonte profluxisse. Circa tamen<lb/>
					ullius temporis momenti aut intervalli imaginationem, quod haec accidentia<lb/>
					in divinitatem non cadant, sed per omnia aeternos ex aeterno, consubstantia<lb/>
					ex substantia patris pari, ut dictum est potentia gloria imperio<lb/>
					maiestate ac una et eadem voluntate et operatione, ita quod nihil addas<lb/>
					hoc ipsum patri, quod sit ingenitus, nec alimat aut detrahat, quisquam filiam<lb/>
					quod natus est nec spiritui sancto, quod procedat, a patre ac de filio capiat.<lb/>
					Sed tamen semper tenendum discrimen inter ingenitum et genitum deum<lb/>
					missum et mittentem, dantem et accipientem. Et quod hi duo unus<lb/>
					esse non possint. Pro cuius sententiae assertione adducant ex Hilario<lb/>
					eius conclusionem synodalem temporum illorum adversus Arrianos, quae sic<lb/>
					habet. Si quis invascibilem et sine initio dicat filium tanquam duosine<lb/>
					d.<lb/>
					principio et duo innascibilia et duo innata dicens duos faciat deos, anabaptisti<lb/>
					17.<lb/>
					Cathema sit. Caput enim, quod est principium omnium, filius, caput<lb/>
					autem, quod est principium Christi, deus; sic enim ad unum, qui est<lb/>
					principium omnium per filium universa referimus. Filium invascilius<lb/>
					17.<lb/>
					confiteri impiissimum est. Iam enim non erit deus unus, quia deum<lb/>
					unum praedicari natura unius immascabilis dei exigit. Cum ergo deus<lb/>
					sit, duo invascibiles esse non possunt. Cum idcirco deus unus sit<lb/>
					17.<lb/>
					cum pater deus sit, et filius dei, Deus sit, quia innascibilitas sola penes<lb/>
					15.<lb/>
					unum sit, filius autem idcirco deus, quia ex innascibili essentia natus<lb/>
					19.<lb/>
					existat. Respuit ergo invasculilem filium praedicari fides sancta, ut<lb/>
					per unum innascibilem deum unum praedicet, ut naturam unigenatam<lb/>
					15.<lb/>
					ex innascibili genitam essentia in uno innascibilis dei nomine communicare<lb/>
					13.<lb/>
					plectatur. Caput enim omnium filius est, sed caput filii deus est, et ad<lb/>
					deum omnia hoc gradu atque hac confessione referuntur, cum abeo<lb/>
					universa principium, cui ipse principium sit. Et plana haec<lb/>
					evidentia et minime obscura esse docentur.<lb/>
					Caeterem de processione spiritus sancti Graecorum sententiae magis quam Latinae<lb/>
					adstipulantur, quam duplicem esse statuunt, alteram aeternam a solo patre<lb/>
					hoc est ex substantia patris ante omnia secula, id est una cum ipso patre
					9.<lb/>
					et filio eius unigenito extitisse, alteram processionem ab utroque fieri<lb/>
					tam a patre quam a filio, hac vident partem, qua mittitur in corda fideli<lb/>
					et qua est spiritus vivificans et testimonium conscientiae nostrae<lb/>
					perhibens, quod sintus filii dei et in illo clamemus abba pater.<lb/>
					itaque filium mittere aiunt spiritum sanctum, sicut et patrem et hoc ipsum<lb/>
					operari in mentibus fidelium, quod pater et filius vult. Illa tamen<lb/>
					aeterna processio iuxta Graecorum sententiam a solo patre sit. Si enim<lb/>
					inquiunt ab utroque est processio, duo principia statui et ex consequentia<lb/>
					plures deos. Ac eo modo faciunt et constituunt discrimen inter processionem<lb/>
					et missionem spiritus sancti, processionem soli patri tribuunt, missionem utrique<lb/>
					ad ecclesiam in corda fidelium<lb/>
					Ex his et similibus doctrinis inferre et concludere conantur totam doctrinam<lb/>
					in papatu etiam de hoc fidei nostrae fundamento fuisse corruptam<lb/>
					nihilque intactum reliquisse antichristum, quod tetris et horrendis ille<lb/>
					ominationibus non contaminaret, non pollueret, non prophanaret.<lb/>
					Trinitarii contra concedunt quidem reliqua omnia pessundata fuisse in<lb/>
					papata, haec vero de primario fidei nostrae fundamento singulari dei<lb/>
					benefivo illibata et inviolata permansisse et illa tantum parte status<lb/>
					ac ordines imperiorum Sensmi regis et principis nostri ac ipsosmet<lb/>
					principes senatum populumque regni Poloniae et Magniducatus<lb/>
					Lothuaniae apud Sersinum regem nostrum reformationem ecclesiarum<lb/>
					contra papistas urgere delere, ab ista vero parte de trinitate ne<lb/>
					quidem anguem a doctrina papistica oportere discedi, nisi<lb/>
					prorsus Epicurei Atheique esse velimus.<lb/>
					Hic vero deus bone, quanta est ab altera parte coacervatio sententiarum<lb/>
					ex libris papisticis ac potissimum ex illis, quos illi Messiah, honoraria<lb/>
					diurnaliae, volgo vocant nec non ex usitatis cantilenis, tam Latinis quam<lb/>
					Polonicis, papisticis pariter et evangelicis, quae publice legantur et<lb/>
					concarnantur in templis et in plateis verbi gratia, suscipe sancta trinitas<lb/>
					hanc oblationem in memoriam domini nostri Iesu Christi, item in die<lb/>
					In missali Cracoviae<lb/>
					viensi sumptibus<lb/>
					purificationis, Benedicto te creatura cerae in nomine dei nostri, et<lb/>
					Haleri impresso<lb/>
					sanctae trinitatis. Per dominum nostrum Iesum Christum, qui tecum et<lb/>
					cum spiritu sancto vivit deus per omnia. Item ibidem
					S.<lb/>
					domine deus pater omnipotens precamur te per intercessionem S. Maria<lb/>
					genitricis tuae, propitius sis omnibus clamantibus ad te, quos redenisset<lb/>
					precioso sanguine tuo. Item in die 5. trinitatis omnipotens sempit<lb/>
					Proterne deus, qui dedisti famulis tuis aeternae trinitatis gloriam agnoscere<lb/>
					ex quibus et similibus sententiis<lb/>
					qui in trinitate unus deus etc.<lb/>
					quarum libri papistici, quin et quorundam evangelicorum pleni sunt,<lb/>
					inserunt et concludunt isti, non tantum trinitatem, sed quaternitate<lb/>
					et aliam multam pluralitatem in divinitate pontificios et quosdam<lb/>
					evangelicos inferre, et esse eius generis infinitas corruptelas.<lb/>
					Unde inter partes mira est certaminum coaceratio et odiosa regrinatae.<lb/>
					Trinitarii enim istos Arrianismi, illi eos Sabellianismi coarguunt, quod<lb/>
					solent, realem tollent distinctionem in trinitate et ex tribus distinctis perso<lb/>
					conflent unum confusum deum triennium. Deinde, quod non<lb/>
					veram trinitatem, sed quandam quaternitatem, tum quinquennitatem<lb/>
					sexennitatemque isti doceant, et iniuste olim ab ecclesia Romana Ioachim<lb/>
					abbatis sententiam sanam et cum verbo dei congruentem damnaturum<lb/>
					et explosam, deteriorem vero Petri Lombardi, qui magister sententiarum<lb/>
					dicitur receptam fuisse. Et recitatur eiusdem abbatis certa quaedam<lb/>
					prophetia quam in scriptis suis reliquisse dicitur in haec verba, et postea<lb/>
					propletam, cessabit turba missuntium, tunc apparebit in quaternitas.<lb/>
					Prodiisse etiam dicunt non ita pridem certos dialogos de trinitate Bern&#281;<lb/>
					ordini Ochini, viri de pietate christiana optime meriti, qui in eisdem<lb/>
					dialogis suis veterum scholasticorum doctrinam de hoc dogmate non<lb/>
					obscure taxet ac reprehendat. Qui quidem libellus, tametsi nobis<lb/>
					est, eam tamen hactenus, nedum legimus, sed ne vidimus<lb/>
					quidem. Aiunt quidem ad nos fuisse missos, sed tamen studiose<lb/>
					a quibusdam interceptos, ne ex Germania in Poloniam penetrent.<lb/>
					Nolumus praeterea, caelare praestantiam tuam actam fuisse mense septembri<lb/>
					Pinczoviae synodum ecclesiarum renaturum in minori Polonia ad<lb/>
					quam et nos certos ministros et pastores nostros ex Lithuania ablegavima<lb/>
					In qua quidem synodo summa consensione omnium superintendentum<lb/>
					pastorum et seniorum ex utroque ordine tam nobilium quam ministrorum
					1536.<lb/>
					conscripta est quaedam formula consensus de hoc dogmate, quam tuae<lb/>
					Praesi. Hic inclusam mittimus, ut de ea iudicium feras. Paucissimi<lb/>
					autem ex ministris triniteriorum ab hac synodo se absentabunt, et<lb/>
					legitime vocati adesse noluerunt, qui etiam nunc multas turbas hic<lb/>
					sive pietatis zelo, quem prae se ferre videntur, sive ignorantione<lb/>
					caussae; nam ab illius cognitione, nedum iudicium et rationem abducare<lb/>
					sed ipsas quoque aures et omnem sensum claudunt. Amicam vero<lb/>
					placidam et christianam collationem, cum altera parte prorsus<lb/>
					id quod sane ad te non sine gentitibus scribimus. Quid<lb/>
					enim inde speremus aliud quam tristissimam et longe lugubrem rerum<lb/>
					omnium faciem ex mutuis evangelicorum inter se dissidiis et papistis<lb/>
					in utrosque insultationibus?<lb/>
					Neque hoc silentio apud praest, tuam praetereundum erat propositam<lb/>
					esse a quibusdam piis et eruditis viris tertiam quandam sententiam seu<lb/>
					opinionem de hoc ipso primario fidei nostrae fundamento de Deo seu Tridento<lb/>
					ut usitate in ecclesia loquimur superiorum duarum opinionum<lb/>
					quasi conciliatoriam, quanquam ea ipsa ab alterius partis opinione<lb/>
					nempe ab iis, qui papisticam tuentur opinionem longissime a conciliariis<lb/>
					abest, quod hi secundum scholasticorum sententiam prorsus<lb/>
					Sabellianisent, id est confundant, unumque confusum ex tribus deum<lb/>
					faciant, imaginantes quasi supra patrem unum quendam deum<lb/>
					quem essentiam vocantur et ab hac ipsa essentia, cum deo loquuntur<lb/>
					incipiunt, id quod secundum sententiam Hilarii in libro<lb/>
					synodis contra Arianos, erroneum atque haereticum est. Praeterea<lb/>
					quod filium dicant deum esse a scipso. Quod scilicet haec propositio trahat,<lb/>
					post se aliquot perniciosos errores, nempe quod filius dei dominus noster<lb/>
					Iesus Christus privetur sua vera legitima et aeterna ex aeterno patre<lb/>
					genesi. Si enim, inquiunt filius dei a se ipso deus est, ergo gratus<lb/>
					a patre non est et per consequens ingenitus est, idem sint, qui pater.<lb/>
					M.<lb/>
					fundamento amisso, nempe ista genesi seu filiatione (ut ita dicam)<lb/>
					amitti quoque Christum, amitti mediatorem et eius beneficia,
					quibus<lb/>
					et extra verbum evogando coli ficticia nomina et plura principia<lb/>
					in divinitate induci. Ab hac itaque opinione longissime, uti dico<lb/>
					abest illa, quae proposita est, conciliatio. Caeterum alterius partis<lb/>
					opinio, nempe eorum evangelicorum, qui trinitatis vocabulum<lb/>
					ut dictum est regiunt, ad propositam conciliationem perquam<lb/>
					proxime accedit. Congruit enim cum reliquis omnibus istorum<lb/>
					thematibus propositionibus conclusionibusque, de unicam tantum propositum<lb/>
					quae ipsa conciliationis nomine proponitur, illis non convenit.<lb/>
					Haec autem talis est. Pater filius et spiritus sanctus recte dicuntur<lb/>
					et sunt unus deus, non persona, sed indifferenti natura, id est<lb/>
					non numero unus nec individuo, sed similitudine aequalitateque<lb/>
					naturae, quod scilicet filius et spiritus sanctus habeant naturum<lb/>
					patris et ex patre subsistant, quicquid sunt. Proinde constituunt<lb/>
					isti certas quasdam propositiones seu brevia quaedam axiomata<lb/>
					doctrinae docendique caussa. Dicunt enim istam propositionem<lb/>
					pater filius et spiritus sanctus sunt unus, falsam esse et minime<lb/>
					catholicam. Quod scilicet ex verbis inordinate prolatis, ut Hieronymus<lb/>
					dicit haeresis incurratur. Eo enim loci particularibus confusco<lb/>
					tabellianam in divinitate induat et significat unum<lb/>
					individuum itenditate numeri. Quam propositionem propter<lb/>
					explodant atque reiiciant, utrique tanquam erroneam, id est<lb/>
					scholasticam atque papisticam. Cum vero diutur pater filius et<lb/>
					spiritus sanctus sunt sive est unus deus, ut particularibus deus<lb/>
					praedicetur de tribus personis divinitatis, veram et catholicam<lb/>
					esse propositionem conciliatores isti affirmant. Adiecta tamen<lb/>
					semper intellecta et subaudita praedicta interpretatione unus<lb/>
					non persona, sed indifferenti natura. Qua propositione<lb/>
					ad missa et amplexa secundum istorum sententiam totam istam<lb/>
					controversiam planam et facilem esse et discussam omnino<lb/>
					videri, ut, quae iam antea sit patrum scriptis salis luculenter
					gratius<lb/>
					absolute ponitur, intelligendum semper esse de patre, et quod haec eadem<lb/>
					particula unus deus absolute posita, non de alio praedicetur, id est,<lb/>
					neque de filio neque de spiritu sancto, nisi semper de patre. Quod<lb/>
					solcet ille solus verus sit, deus, ex quo omnia una innata ingenita<lb/>
					innascibilis virtus et una sine initio potestas, ut Hilarius ait.<lb/>
					Non negant tamen, quin facilime et diserte confitentur, particulam<lb/>
					deus praedicari quoque de filio et de spiritu spiritu sancto non tamen absolute<lb/>
					sed cum certa circumscriptione, de qua paulo infra. Ac manifeste<lb/>
					docent minimo spoliari filium dei divinitate, dum soli patri<lb/>
					unius veri dei praeregativa absolute, ut dictum est, tribuitur.<lb/>
					Nec etiam per particulam unius dei derogari quicquam aut<lb/>
					detrahi filio dei, ne et ipse quoque sit deus, quod pater deus unus est.<lb/>
					Est enim filius de patre, deus verus de de de De de Deo vero, ex deo in deum<lb/>
					Quod vero soli tantam patri unius veri dei appellatio<lb/>
					attribuatur, id fieri nala Esoxter propter certas rationes.<lb/>
					primum quia authoritas verbi dei hoc urgeat, et doceat spiritus<lb/>
					totam scripturam, cum distinctissime de patre et de filio loquitur.<lb/>
					Deinde, quod pater sit, omnium deus, principium Vadix, sciturigo<lb/>
					et fors divinitatis filio et spiritui sancto. Deus ergo non modo<lb/>
					conditarum rerum, sed inprimis deus filii sui domini nostri Iesu Christi,<lb/>
					ex cuius substantia natura essentia seu divinitate filius ante omnia<lb/>
					secula genitus est et gnatione accepit a patre subsistentiam suam,<lb/>
					ac adeo ipsum esse suum et hoc quicquid est ipse. Pater itaque<lb/>
					principium filii, unde et caput Christi dicitur, quamvis et Christus<lb/>
					principium rerum omnium, sed non patris, at illius vera imago.<lb/>
					quamvis nulla ex parte dissimulis, sed omnino indifferenter<lb/>
					aequalis. In quartum tamen filius est de patre accepit, ut sit, cum ille<lb/>
					filio id non accepit. Id etiam filius debens patri quod est, et quod<lb/>
					eidem patri aequalis et par est, pater autem nulli debet, quicquid est,<lb/>
					Ideo ratione originis seu principum, ne plura principia in divinitate
					12.<lb/>
					inducantur et ex consequentia plures dii, soli patri tribuitur, appellatio<lb/>
					unius veri dei, quod ipse solus ingenitus sit, principii ac organis expers<lb/>
					et propatora non habens, sed ipse sit, a se ipso et ex seipso deus et propter<lb/>
					terea omnium deus, et soli patri competat haec particula omnium<lb/>
					quod et Christi deus. Ex deo scilicet in deum natus, sed tamen non<lb/>
					omnium deus, quia non sit deus patris, et verus quidem deus de de deo<lb/>
					vero; unus ab uno plenus de pleno perfectus de perfecto essentia<lb/>
					de essentia, vita de vita, lumen de lumine. Caeternus ergo<lb/>
					substantialis, confinitus, eiusdem maiestatis gloriae potentiae regni<lb/>
					imperii atque dominationis cum patre. Quod scilicet in illo plenitudo divinae<lb/>
					habitet corporaliter, et quod illi omnia tradita sunt a patre<lb/>
					et quidem tradita, non ut servo, admonino modo largitionis, sed ut filio<lb/>
					a patre nomine et modo generationis illius aeternae ineffabilis, quae nulli<lb/>
					sit cognita, nisi soli patri. His rationibus adduci sedicant, cur soli<lb/>
					patri praerogativam unius dei attribuant per hoc tamen nihil deregent,<lb/>
					aut detrahant filio dei, ne et ipse quoque sit verus deus, sed tamen<lb/>
					illi praedictae particulae omnium deus et unus deus, absolute non<lb/>
					competant, nisi soli patri<lb/>
					Tertio loco ad sententiam domini doctoris Lismanini, quod eam sunt non<lb/>
					audeant admittere aut amplecti, ita argumentantur. Si pater filius etiam<lb/>
					S. Est sive sunt (haec enim aequipollent) unus deus, quaeritur<lb/>
					cuius dei erit filius Dei, dominus noster Iesus Christus. Si enim responsum<lb/>
					detur, quod eiusdem unius dei, illative consequitur, filium quoque<lb/>
					sibi esse patrem, id quod absurdum esse aiunt, et quod haec praesertim<lb/>
					dicatio partim Sabellianam confusionem, partim plura principia<lb/>
					in divinitate induceret et plerosque alios tetros errores<lb/>
					Quarto: Si pater filius et spiritus sanctus, unus deus est, consequentiam<lb/>
					videri velle, quod idem sit incarnatus, idem pro genere humano passus<lb/>
					et mortuus. Amitti ergo mediatorem et confusionem trinoniam<lb/>
					Sabelii induci. Proinde, ut tam absurda et impia evidentur,
					S.<lb/>
					observandam esse regulam in verbo dei propositam, quod dissinctissime scripsissem,<lb/>
					de patre et filio dei loquatur, servandumque discrimen clarum<lb/>
					apertum et manifestum inter deum ingenitum, deum invisibilem,<lb/>
					quem nemo unquam vidit deum habitantem lucem inaccessam, deum<lb/>
					omnium a se ipso et ex scipso deum, expertem omnis originis, id est, deum<lb/>
					ex quo omnia non habentem propatora deum mittentem, item deum<lb/>
					donantem deum iubentem. Haec enim proprie soli patri competere<lb/>
					dicunt, et quod scriptura distincte de hoc deo patre loquatur et distincto<lb/>
					de filio dei. De eo scilicet deo, qui ante omnia secula genitus est, per<lb/>
					quem et secula condita sunt, qui in specie angeli colloquutus est cum<lb/>
					patribus cum Abrahamo, luctatus est cum Iacobo, qui descendit in<lb/>
					Sodomam et pluit, sulfur et ignem de coelo super ipsam, dominus a domino<lb/>
					Iohonach a Iehonach, qui alloquutus est Moisen in rebo, qui in species<lb/>
					incolumnarum ignis per noctem et umbrae per diem protexit et<lb/>
					deduxit populum Israel ex Agipto, qui legem tulit, et in monte<lb/>
					colloquutus est cum Moise, qui ex radice Iesse egrediundus erat<lb/>
					quem Iesaias admirabilem consiliarium, hero enim fortem, patrem aeterna<lb/>
					principem pacis nominat. Et quod hic princeps, postquam<lb/>
					venit plenitudo temporis incarnatus ex spiritu sancto in utero Mariae<lb/>
					virginis natus et egressus est dux populi sui ex Bothleam, deinde<lb/>
					morti destinatus crucifixus et carne mortuus sepultus resurrexit,<lb/>
					et postquam exequutus esset patris voluntatem, tanquam ab eo missus<lb/>
					ascendit in coelum captivam secum duxit captivitatem, dedit et dat<lb/>
					hominibus, qui venturus est iudicare vivos et mortuos, ita<lb/>
					quemadmodum discessit, qui est benedictus deus in secula, sed tamen<lb/>
					non idem, qui pater, idenditate sunt numeri, individui aut personum<lb/>
					sed unigenitus filius dei, qui etaxos in principio apud deum<lb/>
					fuit et quidem fuit, non apud se ipsum, sed apud deum in sinu<lb/>
					patris, ex quo nobis revelavit omnia. Ex quo etiam missus est,<lb/>
					languores nostros portare, suscitare mortuos et sanguine suo ecclesiam
					1549.<lb/>
					deo patri acquirere, ut, cum his enim etsimilibus circumscriptionibus<lb/>
					tanquam certissimis notis atque epithetis, rectissime iustissime et necessario,<lb/>
					dei filio domino nostro Iesu Christo, dei appellatio in scripturis tribuitur,<lb/>
					sed absolute soli tantum patri, cum particula seu articulo unus, idque<lb/>
					propterea, ut ambiguitas, omnis in scriptura tollatur ac potissimum<lb/>
					Sabelliana confusio, quae mentes hominum occupasse magnopere videtur,<lb/>
					adeo ut non intelligant in invocationibus et orationibus suis, quem deum<lb/>
					invocent et per quem aut in nomine cuius sacrificia laudis oris sui<lb/>
					prosternant suntque adeo multi, qui cum vel gratias domino deo agunt,<lb/>
					vel orationem dominicam. Pater noster, qui es in coelis, recitant, ad<lb/>
					totam trinitatem, id est ad confusum deum Sabellii mentem dirigant,<lb/>
					et multa sunt eius generis errata atque portenta. Nam dato uno absoluta<lb/>
					infinita sequi solent et error errorem trahere. Ideo hanc disputationem<lb/>
					praedictam diligentissime observandam esse docent. Quod scilicet<lb/>
					et eius generis descriptiones circumstantiaeque ostendant, declarent,<lb/>
					arctent et restringant scripturam, ad quem referri debeat, et de quo deo<lb/>
					loquantur prophetae, an scilicet de ingenito patre, an de genito filio, an<lb/>
					de eo, qui est, noxos ab aeterna, audeo apud, quem fuit verbum in<lb/>
					principio, hoc est an de mediatore domino nostro Iesu Christo, an de eo ad<lb/>
					ipse et inter quae idem ipse mediator est. Quandoquidem secundum<lb/>
					sutiam omnium doctorum ac potissimum Hilarii, Christus semper ab<lb/>
					aeterno fuit, et est mediator, etiam creandarum rerum omnium.<lb/>
					omnia enim per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil, quod factum<lb/>
					est facta scilicet per ipsum omnia volente et tanquam iubente patre<lb/>
					Hilar. lib. 4.<lb/>
					filio vero voluntatem patris exequente.<lb/>
					de trinit.<lb/>
					pro quinto. Si ad praedictam argumentationem contra sententiam domini<lb/>
					doctoris Lismanini institutam responderetur. Filium dei esse filium<lb/>
					personae paternae, hoc est, in quantum ipse pater alius est persona, a<lb/>
					fatemus est illi pater et deus. Respondent isti itidem relabi<lb/>
					doctrinam certam in verbo dei fundatam in multo incertas interpretabile
					46.<lb/>
					humanas, quas plerumque magni et inextricabiles labyrint hi consequentes,<lb/>
					quos se magnopere reformulare dicunt et cavere unice, ne in solas nudas<lb/>
					relationes aut proprietates, sicut in doctrina scholastica seu papistica<lb/>
					factum est generatio filii dei remedat ac potissimum in illam quorundam<lb/>
					usitatam phrasim, deus in quantum deus, non generat, sed in quantum<lb/>
					persona. Quae Phrasis praeter authoritatem verbi dei spinose et periculum<lb/>
					introducta esse videtur a quibusdam in ecclesia, quod scilicet pluralitatem<lb/>
					deorum inducere videatur, nempe quod alius deus secundum<lb/>
					essentiam sit et alius secundum personas, unde manifesta quaternitas<lb/>
					emergit et vera trias patris filii et spiritassancti aboletur. Deinde<lb/>
					aiunt filium dei non fore consubstantialem patri suo aeterno, si eius<lb/>
					generatio in relatione personarum tantum consistet, non autem in ipsa<lb/>
					vel secundum ipsam substantiam, nec erit proprius et naturalis filius<lb/>
					dei, sed cuiusdam personae tantum non substantiae paternae, non<lb/>
					etiam habitabit in illo plenitudo divinitatis corporaliter, sed tantum<lb/>
					respective seu imaginative non autem vere, neceris<lb/>
					filius dei consubstantialis patri suo, sed corporionalis, quas loquendi<lb/>
					et dicendi Phrases a scriptura sancta exorbitare dicunt, quae manifesta<lb/>
					feste dicat proprio filio deum non peper cisse.<lb/>
					Ac hoc loco reddere etiam solent rationem, cur communicationem idiomatum<lb/>
					hoc est figuratam et tropicam loquutionem de passo crucifixo et mortuo<lb/>
					non admittant. Dicunt enim et firmiter credendum esse existimant,<lb/>
					illum ipsum dolor filium dei, hominem factum pro nobis vere, non<lb/>
					figurate incarnatum esse, sicut diutur. Quod nascetur ex te sanctum<lb/>
					vocabitur filius dei; sic et centurio testatur vere filium dei fuisse<lb/>
					si enim figurate per communicationem idiomatum Christum<lb/>
					pro nobis passus et mortuus est, anchorum salutis nostrae nobis evacuari<lb/>
					et amitti verae reconciliationis nostrae fundamentum. Deinde, si<lb/>
					figurate Christus, natus et mortuus est; alium esse solium dei ante<lb/>
					secula ex deo geritum alium filium hominis in tempore ex Maria<lb/>
					Ita idem ipse genuimus et naturalis filius dei non tropias
					9. 80.<lb/>
					vel vere et non tempus est, a morte potui usque ad mordum, quod nos vera sua morte<lb/>
					et non tropice a morte liberarent, secundum, quod dicitur. Deus acquisivit<lb/>
					sibi ecclesiam sanguine suo. Item in apocalypsi filius dei de se loquitur. Quo<lb/>
					sum primus et novissimus, et vivus et fui mortuus, et ecce sum vivis in secula<lb/>
					seculorum. Proprie itaque et vere filius dei carne mortuus censendus est,<lb/>
					non tropice, ne existimetur esse phantissima, et ne alius passus esse alius.<lb/>
					vero invisibilis putaretur. Hoc vero loco inanes logomachias praecidetur<lb/>
					esse censent, de non passa divinitate, sed humanitate tantum. Sicut<lb/>
					enim divinitas non patitur, ita nec humanitas quoque, sed homo. Sed<lb/>
					homo factus ipsissimusque adeo dei filius homo factus carne<lb/>
					pro carnalibus hominibus natus passus et mortuus est more hominum<lb/>
					per unimae a corpore divussionem separationemque. Verbum enim<lb/>
					17.<lb/>
					quod caro factum est, ut Hilarius dicit, licet se passioni subdiderit,<lb/>
					non tamen demutatam esse passibilitate patiendi. Nam pati quidem<lb/>
					17.<lb/>
					potuit passionem, sed passibilitate passibilis esse non potuit, quia passibile<lb/>
					literae infirmi significatio est, passio autem est eorum, quae sunt<lb/>
					illata perpessio. Itaque quia indemutabilis est deus, cum tamen verbum<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					factum sit, habuerunt meo passiones materiam sine pascribilitatis<lb/>
					infirmitate. Manet itaque indemutabilis etiam in passionem natura<lb/>
					authori suo non indifferens et impossibilis essentiae nata substantia<lb/>
					Haec Hilarius. Exinanimivit scilicet semetipsum formam servi accipere,<lb/>
					quae enim exinavitio maior esse potuit, quam in passione<lb/>
					et morte eius? Sed tamen exinanimi volens oblatus sunt, quia<lb/>
					voluit, non raptus est nolens ad supplicium, sed sponte sua obedientia<lb/>
					fuit ad mortem crucis<lb/>
					aut<lb/>
					In his, ut controversiis illud potissimum evangelicopapistae urgere et amare<lb/>
					exprobrare, tum insultare erga antitrinitarios solent, pluralitatem<lb/>
					deorum seu alias tres deos istos praedicare. Cum enim expresse<lb/>
					disolute et resolute confiteantur, patrem esse deum filium deum, spiritu<lb/>
					quoque sanctum deum, nec tamen istam personarum trinitatem ad<lb/>
					unitatem unius dei coniunctim redua patiantur, quod scilicet abhorreant,
					1550.<lb/>
					ab ista Phrasi pater filius et spiritus sanctus sunt unus deus; tres deos istos<lb/>
					domino colere. Ad quam exprobrationem insultationemque ita altera pars<lb/>
					respondere solita est: principio, ut taceat mulier, in ecclesia, philosophicae sint<lb/>
					et dialecticae rationes ibi cessent, ubi scriptura clare loquitur de uno deo<lb/>
					patre de uno dei filio, de domino spirito sancto; neque enim subiecta est verbi<lb/>
					dei potentia principiis et ratiocinationibus philosophicis, stulticiam videt<lb/>
					praedicationis epistolii sapientia mundi respuit, hanc autem iterum perdit et<lb/>
					respuit deus. Quam quidem suam responsionem fulciunt et confirmant<lb/>
					adcommodatissimis patrum sententiis, Chrysostomius clare inquit,<lb/>
					Unus deus pater et unus dominus noster Iesus Christus. Ita et hic unus<lb/>
					et unus non ponit duos. Quia enim adversus multorum deorum dissoluta<lb/>
					conceptabat errores, ne quis duorum numero, deorum multitudinem putaret,<lb/>
					inferri, unus inquitur et unus. Vides, quanta diligentia, quantaque vigisti,<lb/>
					lantia scripturam huiusmodi collocet verba, unus quippe et unus duobus<lb/>
					sum, at non istud dicimus, etiamsi ratio istuc suggerat. Caecam<lb/>
					itaque isti dicunt rationem humanam esse in rebus divinis, standum<lb/>
					ergo et acquiescendam est in verbo, quod nobis unum deum et unum<lb/>
					mediatorem proponit.<lb/>
					Deinde respondent cum Hilario nequaquam se duos deos colere, quia non<lb/>
					duos patres nec invoscibiles seu ingenitos duos, quia authoritate innasse<lb/>
					cibilitatis et invascibilis substantiae deus unus est. Deinde, quod una<lb/>
					non differens patris filii et spiritus sancti, haec tamen non<lb/>
					aliunde nisi a patre; ideo pater solus deus, quia invascibilitas.<lb/>
					sola penes patrem unum sit; filius autem idcirco deus, quia ex innoscere<lb/>
					substantia natus existat. Formalia autem verba Hilarii librum<lb/>
					sunt haec. Unum esse deum, ex quo omnia unam virtutem<lb/>
					invascibilem et unam hanc esse sine initio potestatem, sed non per<lb/>
					17.<lb/>
					id, quod deus unus est, dei filio accidit, negari posse, quid deus est.<lb/>
					17.<lb/>
					menses namque vel potius deus per Mosem populo et in Agopto et in<lb/>
					17.<lb/>
					deserto idolis et deorum, ut putabant, religio inbus occupato, hoc conservet<lb/>
					d.<lb/>
					principale mandatum, ut unum deum crederet, et vere ac merito constituit,<lb/>
					17.
					1551.<lb/>
					Unus est enim deus, ex quo omnia. Sed videamus, an idem menses eum<lb/>
					19.<lb/>
					quoque per quem omnia sunt, deum esse confessus sit. Non enim patri<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					adiuntur, quod deus unus est, quia et filius deus sit. Est enim deus ex deo,<lb/>
					unus ex geno ob id unus deus, quia ex se deus. Contra vero non minus per id<lb/>
					17.<lb/>
					filius deus, quia pater deus unus sit. Est enim unigenitus filius dei non<lb/>
					17.<lb/>
					innascibilis, ut patri adimat, quod pater deus unus sit neque aliud ipse<lb/>
					quam deus, quia ex deo natus est, et lib. 3. idem Hilarius. Igitur<lb/>
					facti patris perfectas filius et ingenti dei unigenita progenies, qui<lb/>
					17.<lb/>
					ab eo, qui habet omnia accepit omnia, deus a deo spiritus a spiritu, lumen<lb/>
					17.<lb/>
					a lumine confidenter ait, pater in me et ego in patre, quia ut spiritus pater,<lb/>
					17.<lb/>
					et filius spiritus, ut deus pater, ita et prius deus ut lumen pater ita<lb/>
					et filius lumen. Ex iis ergo, quae in patre sunt, ea in quibus est filius<lb/>
					17.<lb/>
					id est ex toto patre totus filius natus est, non abunde, quia nihil antea<lb/>
					1.<lb/>
					quam filius. Non ex nihilo, quia ex deo filius, non in patre tanquam sit<lb/>
					17.<lb/>
					aliud in alio, continens in contento, ut in fine lib. 7. idem Hilarius<lb/>
					d.<lb/>
					addit, quia plenitudo deitatis in filio, neque in aliquibus quia in omnibus<lb/>
					17.<lb/>
					sed ut voluit, qui potuit, eo sint modo, ut scit, qui genuit. Quod in patre<lb/>
					est, hoc in filio est: quod in ingenito, hoc et in unigenito est, alter ab<lb/>
					17.<lb/>
					altero et uterque unum non duo unus, sed alius in alio, quia non<lb/>
					aliud in utroque, pater in filio quia ex eo filius, filius in patre, quia<lb/>
					non aliunde quod filius, Ungonitus in ingenito, quia ab ingenito<lb/>
					17.<lb/>
					unigenitus, ita in se invicem: quia ut omnia in ingenito pr&#281; perfecta<lb/>
					d.<lb/>
					ita omnia in unigenito filio perfecta sunt. Haec in patre et filio<lb/>
					17.<lb/>
					unitas haec virtus haec charitas haec fides haec spes, haec veritas via,<lb/>
					17.<lb/>
					vita: non calumniari de virtutibus suis deo nec per secretum ac<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					potestatem nativitatis, obtrectare filio, patri ingenito nihil compater,<lb/>
					unigenitum ab eo nec tempore nec virtute discernere deum<lb/>
					d.<lb/>
					filium, quia ex deo est, confiteri. Et lib. 7. de Trivit idem Hilarius<lb/>
					explicat locum, quomodo pater in filio et filius in patre his verbis<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					Pater in filio est, et filius impter, deus in deo non per duplicem<lb/>
					convenientium generum coniunctionem, neque per insitivam caputam<lb/>
					1.<lb/>
					signis substantiae naturam, quia per corporalem necessitatem
					d.<lb/>
					exteriora fieri his, quibus continentur, interiora non possunt, sed<lb/>
					48.<lb/>
					per nativitatem viventis ex vivente natura, dum res non differt<lb/>
					17.<lb/>
					naturam dei non degenerat nativitas, dum non aliud aliquid quam<lb/>
					17.<lb/>
					deum ex deo deus nascitur, dum nihil in his novum est, nihil<lb/>
					17.<lb/>
					alienum nihil separabile, dum in patre et filio credere duos deos<lb/>
					impium est, dum patrem et filium singularem deum praedicare<lb/>
					sacrilegium est, dum deum ex deo, quod in similitudine gratia unum.<lb/>
					sint, negare blasphemum est. Quam suam sententiam et explicationem<lb/>
					clarius adhuc ibidem explicat ex verbis Christi. Verba, quae<lb/>
					ego loquor vobis, non a me loquer, non exemit personam neque<lb/>
					se filium denegavit, nec naturam in se paternae virtutis abscondere<lb/>
					Namdum loquitur ipse in substantia manens loquitur, dum<lb/>
					autem non ab se loquitur, et nativitatem in se dei ex deo patre testatur,<lb/>
					ipse, insuperabilis abeo atque indissimilis unitate naturae. Quia<lb/>
					d.<lb/>
					quamvis ab eo loquatur, ipse tamen loquitur. Nam qui non a se<lb/>
					17.<lb/>
					loquitur et tamen loquitur, non potest non esse dum loquitur, et<lb/>
					dum non a se loquitur, ostendit non suum tantum esse quod locum<lb/>
					subiecit enim; sed pater, qui in me manet ipse facit, operam<lb/>
					19.<lb/>
					sua. Manere in filio patrem non est singularis atque unici,<lb/>
					operari vero per filium patrem, non est differentis aut exteritis<lb/>
					19.<lb/>
					sicuti non unus est, non ab se loqui, quae loquitur, neque rursus<lb/>
					H.<lb/>
					alieni ac separabiles sit, loqui per loquentem. Sed hoc eorum<lb/>
					17.<lb/>
					sacramentum est, qui unum sunt, qui uterque non aliud sunt<lb/>
					qui per naturae proprietatem in se sunt, quorum haec unitas est,<lb/>
					ut loquens non a se loquatur neque qui non a sequitur, non loqueretur,<lb/>
					et quia in se patrem et loqui et operari docuerat, perfectae huius<lb/>
					unitatis fidem statuit dicens; sed pater, qui in me manet ipse facit,<lb/>
					opera sua. Credite mihi, quia ego in patre et pater in me; sin<lb/>
					autem vel propter opera ipsa credite. Pater operatur in filio<lb/>
					sed et filius opus patris operatur. Ne ergo per virtutis efficientia<lb/>
					et non per naturae, quae secundum nativitatem est, propriem<lb/>
					pater in filio et operari crederetur et loqui, ait
					1552.<lb/>
					credite mihi, quonam ego in patre et pater in me est, et reliqua<lb/>
					17.<lb/>
					quae sequuntur, ad finem huius libri, quem concludit hisceveris,<lb/>
					19.<lb/>
					et idcirco non in deos duos unigeniti generatio deputatur, quia<lb/>
					deum filius dei nascens naturam in se dei gignentis se exhibuit,<lb/>
					et infinitas alias esse apud patres sententias, quibus isti docentur<lb/>
					antiquitatem semper eo modo sensisse et docuisse. Basilius manus<lb/>
					infeste dicit, non se duos deos praedicare, quia non duos patres.<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					Ac idem ipse docet, qui plures deos praedicent, nempe eos qui plura<lb/>
					principia in divinitate inducunt, deinde eos, qui alterius<lb/>
					essentiae genitum esse dicunt, a genitore propter essentiae<lb/>
					17.<lb/>
					dissimilitudinem, signitum ingenito contrarium aut diversum<lb/>
					17.<lb/>
					iudicat aut faciat. Ubi vero unum principium et una radix deitatis<lb/>
					17.<lb/>
					filio et spiritui sancto in patre praedicatur, ac unum archetypon<lb/>
					17.<lb/>
					una etiam illius archetypi traditur imago, ibi unitatis doctrinam<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					non corrumpi.<lb/>
					Quod vero etiam istis obiicitur, de maioritate patris et minoritate<lb/>
					filii tanquam filium minorem patre praedicent; breviter responsum<lb/>
					cum Hilario ex verbis Christi. Pater maior me est, et<lb/>
					17.<lb/>
					Lib. 9. de<lb/>
					rursus, ego et pater unum sumus, et qui me videt, videntur<lb/>
					Trinit.<lb/>
					et patrem, et ego in patre et pater in me. Hungariam dominum<lb/>
					natae confessionis (inquit) intellige, quia dominus Iesus in gloria est<lb/>
					dei patris. Quando igitur illud est, pater maior me est, nempe<lb/>
					cum donatur ei nomen super omnem nomen. At contra quando est<lb/>
					ego et pater unum sumus? Nempe cum omnis lingua confiteatur, quia<lb/>
					17.<lb/>
					dominus Iesus Christus est in gloria dei patris. Si igitur donantis authoribus<lb/>
					17.<lb/>
					pater maior est, numquid per doni concessionem, minor<lb/>
					17.<lb/>
					filius est? Maior itaque donans est; sed minor iam non est, cuius<lb/>
					d.<lb/>
					esse donatur. Si non hoc donatur Iesu, ut confitendus sit<lb/>
					17.<lb/>
					gloria dei patris, minor pre est. Si autem in ea gloria donatur<lb/>
					17.<lb/>
					esse, qua pater est, habes et in donantis authoritate, quia pater<lb/>
					19.<lb/>
					19.<lb/>
					maior est et in donati confessione, quia unum sunt. Maior
					itaque pater filio est, et plane maior, cur tantum donat esse, quam<lb/>
					17.<lb/>
					1546.<lb/>
					ipse est, cui invascibilitatis esse imaginem sacramento natilium<lb/>
					17.<lb/>
					invitatis impertit; quem ex se in forma sua generat, quem rursum<lb/>
					de forma servi in forma dei renovat, quem in gloria sua<lb/>
					secundum spiritum Christum deum natum donat rursum esse in<lb/>
					gloria sua secundum carnem Iesum Christum, deum natum mortuum<lb/>
					d.<lb/>
					tuum. Et paulo infra in eodem libro: &#8222;Qui me videt, vident<lb/>
					d.<lb/>
					et patrem. Haec verba, quae ego loquor, non a me loquar, sed<lb/>
					d.<lb/>
					pater, qui in me manet, ipse facit opera sua, et credite mihi<lb/>
					quoniam ego in patre et pater in me est, et ut sacramentum<lb/>
					S.<lb/>
					nativitatis et mysterium assumpti corporis manifestaret, per<lb/>
					continentiam dolorum ad id veniens ait, quia pater maior<lb/>
					d.<lb/>
					me est, et confestim, ut absoluta dicti ratio subesset et agri<lb/>
					d.<lb/>
					colae et vitis et palmitum subiecit exemplum, assumptionem<lb/>
					per id corporeae humilitatis ostendens, et hinc caussam eundem<lb/>
					1.<lb/>
					ad patrem et dilectionis laeticiam, cum ad patrem iret docens<lb/>
					esse oportere, quia pater maior se esset, a quo scet esset gloriam<lb/>
					15.<lb/>
					resumpturus, apud quem et in quo esset glorificandus, non<lb/>
					d.<lb/>
					novello honore, sed pristino neque alieno, sed quem apud eum<lb/>
					17.<lb/>
					habuit. Si itaque non in ipso glorificandus est, id est, ut sit in<lb/>
					d.<lb/>
					gloria dei patris, contumeliam adscribe naturae, si vero quod<lb/>
					d.<lb/>
					ab eo glorificatur, authoritas est, patrem maiorem in glorificis<lb/>
					19.<lb/>
					authoritate cognosce. Quid dispensationem ad impietatem<lb/>
					17.<lb/>
					rapis? Quid sacramentum nostrae salutis invadis ad mortem?<lb/>
					19.<lb/>
					Glorificaturus pater filium maior est, glorificatus in patre<lb/>
					filius minor non est. Aut quomodo minor est, qui in gloria<lb/>
					dei patris est? Aut nunquid pater maior non est? Maior<lb/>
					utique, pater, dum pater est; sed filius, Dum filius est, minor, non est,<lb/>
					S.<lb/>
					Nati vitas filii patrem constituit maiorem. Minorem vero filium<lb/>
					esse nativitatis natura non patitur. Maior pater est, dum<lb/>
					gloriam assumpto homini rogatur, ut reddat; filius minor
					1553.<lb/>
					non est, dum gloriam resumit apud patrem. Atque ita et sacramenta<lb/>
					mentum nativitatis et dispensatio corporationis impletur.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					Nam et pater, dum et paterest, et glorificat, nunc filium hominis<lb/>
					maior est, et pater et filius unum sunt, dum ex patre natus<lb/>
					d.<lb/>
					post assumptionem terreni corporis glorificatur in patrem.<lb/>
					Non habet itaque natuitas naturae ignobilitatem, quia in forma<lb/>
					17.<lb/>
					dei est, qui ex deo nasatur, et cum differre significatione ipsa<lb/>
					15.<lb/>
					existimetur invascibilitas a nativitate nativitas tamen non est.<lb/>
					17.<lb/>
					extra innascibilitatis naturam, quia non sumpsit aliunde, quod<lb/>
					15.<lb/>
					subsistit. Nam etsi non consequuta sit, ut communascibilis effecta sit,<lb/>
					15.<lb/>
					accepit, tamen ex innascibili deo esse, quod deus est. Fides igitur<lb/>
					17.<lb/>
					nostra, etsi initium nativitatis non apprehendens, unigenitum<lb/>
					17.<lb/>
					deum semper profiteatur, quia natura non ferat, ut cepisse eum<lb/>
					17.<lb/>
					aliquando confiteatur, cuius nativitas omne initii tempus<lb/>
					17.<lb/>
					17.<lb/>
					excedat, sed quem semper esse et ante tempora confitetur.<lb/>
					tamen in incomporali infinitate non ambigit, eum<lb/>
					17.<lb/>
					tamen ex inicialis intelligentiae nativitate confessa<lb/>
					15.<lb/>
					Haec sunt clarissime et ornatissime vir, amico nobis plurimum<lb/>
					charissime, quae de meritis et controversiis caussae praesentis ad te<lb/>
					referenda esse putavimus. Oramus autem obsecramus et<lb/>
					obtestamur te per dei aeterni et immortalis sempiternam et<lb/>
					nunquam intermorituram aeterni quoque eius filii Emanuelis<lb/>
					nostri Iesu Christi gloriam perque fidem tuam, quam pro ratione<lb/>
					ministerii tui omnibus Christi fidelibus, fidele consilium tuum<lb/>
					implorantibus debere te intelligis, ut quid illi de tota hac controversia<lb/>
					versia videatur quidque expresso verbo dei et fortibus Israelis<lb/>
					congruentissimum existimet, censuram suam nobis per literas,<lb/>
					sui privatas sive, si videtur, per epistolam publicam adscribat,<lb/>
					Consulat autem per viscera misericordiae dei te oramus primum<lb/>
					ipsi pietati et verae gloriae dei, deinde tranquillitati ecclesiarum
					1536.<lb/>
					et reipublicae nostrae idque tempestive atque mature, ut pullulantia odia<lb/>
					Testingui et impendentia civilia mala, domino deo per organum<lb/>
					praest tuae ad eam rem vires suppeditante, praeverti praeveniri<lb/>
					praecaverique possint. Erit hoc perpetuum et immortale, cum<lb/>
					erga ecclesiam dei, tum erga hunc pusillum in ecclesiis renatis<lb/>
					Christi gregem nec non in has regiones nostras septentrionales, perpetuo<lb/>
					et immortale beneficium nullo unquam aequo obliterandum.<lb/>
					Consules enim una et eadem opera et immortali gloriae dei,<lb/>
					et conscientiis piorum, qui hanc dissectionem ecclesiarum gemendant<lb/>
					pectoribus prosequuntur. Consules et tranquillitati totius<lb/>
					reipublicae extingues gliscens malum et magno metu rempublicam nostram<lb/>
					liberabis comparabisque tibi in istis regionibus, satis alioquin<lb/>
					iam claram immortalitati dignissimam memoriam, si ea<lb/>
					nobis explicaveris, ex verbi dei amussi, quae ad tranquillitatem<lb/>
					cum deo et pia conscientia et proximo in civili vitae societati<lb/>
					ad amorem charitatem et mutuam benevolentiam inter<lb/>
					partes conciliandam ac ad ipsam adeo pacem in Israel induci<lb/>
					conculendamque in vera pietate faciantur,<lb/>
					Neque dicat rogamus praest tua edidisse Tigurinam, et idisse et<lb/>
					Heidelburgenses ecclesiam de hoc dogmate suam censuram. Ediderum<lb/>
					enim illi pro eximia sua eruditione atque pietate, sed tamen<lb/>
					ita ediderunt, secundum, quod ab altera tantum parte<lb/>
					hoc est ab ipsis trinitariis edocti fuerant, qui, si fidelius de hac<lb/>
					commonefacti fuissent, ea haud dubie in medium attulissent<lb/>
					quae explicationi conciliationique tantae controversiae subserviant,<lb/>
					magis. Quanquam nos pro iudicii nostri tenuitate non sumilibus<lb/>
					nobis de tantis viris iudicium. Illis potius haec adscribimus,<lb/>
					qui non sincere ad eos de meritis caussae praesentis ex Polonia<lb/>
					scripserunt.<lb/>
					Quod restat ordinus aeternum, evangelem Christum Iesum, sedentem
					1554.<lb/>
					ad dextram dei patris et pari potentia gloria et maiestate in<lb/>
					unitate spiritus sancti cum patre regnantem, ut te nobis et<lb/>
					ecclesiae suae conservet in longam et multam aetatem perquam<lb/>
					florentem. Mittimus autem hanc epistolam ad te per matrem<lb/>
					dominum Nicolaum, Christophorum Radwil, filiolum nostrum<lb/>
					qui nunc in studiis literarum Argentorati versatur et vera<lb/>
					pietatis ac virtutis semina imbibit, discit etiam linguas et artes<lb/>
					Qui etiam suo tempore ad te veniet, et sua praesentia nostrum<lb/>
					erga te studium, nostrum affectum veramque et seriam benevolentiam<lb/>
					et observantem charitatem, suo et nostro nomine<lb/>
					testabitur. Petimus itaque, ut ad hanc epistolam, quamprimum<lb/>
					ad te ab illo missa fuerit, per eundem primo quoque tempore<lb/>
					nobis respondeas ad illumque Argentoratum, ipse ad nos mitti<lb/>
					curabit. Iterum atque iterum vale. Literarum, atque pietatis<lb/>
					nostri aevi decus nosque solita tua benevolentia, ut facis, profectum<lb/>
					sequere. Datum Brisiae 8. iulii anno domini 1564.
					1554.<lb/>
					Confessionis ministrorum in synodo Pinczoviensis<lb/>
					congregatorum formula, de qua supra in<lb/>
					literis mentio est; sic habent<lb/>
					Postquam Christus dominus et magister noster, nos crescere dedie in diem iubet<lb/>
					donec in virum perfectum perveniamus, et huic rei verbum suum<lb/>
					ex omni parte purum et perfectum, in quo solo nos acquiescere vult,<lb/>
					nobis destinavit, sub magisterio eius nos proficere et ex tot tantisque<lb/>
					laborinthis antichristi, quos aliquot centenis annorum struxit, paulatim<lb/>
					a domino educi nec pudet nec poenitet. Cum itaque placuit, perrituis<lb/>
					veritatis duci clarificatorique domini nostri Iesu Christi non potuimus et<lb/>
					nos parvuli in nomine Iesu ad hanc synodum congregati tanto<lb/>
					placito resistere. Postquam igne eius sacrosancto incoluit spiritus<lb/>
					noster, quin credamus solum verum deum patrem, et quem poteris<lb/>
					misit Iesum Christum et hanc cognitionem esse vitam aeternam<lb/>
					Tanta lux, ubi affulsit animis nostris tenebrae rationis humanae<lb/>
					discussae sunt, cesserunt persuasorii ex philosophia desumpti<lb/>
					sermones, quibus simplicitas verbi dei obscurabatur. Et veri<lb/>
					dei cognitio, quae a prophetis Christo et apostolis expresse tradita est.<lb/>
					plane eripiebatur, cum deus essentia, deus unus trinus et aliis nominis<lb/>
					appellabatur, unde error Sabellii, quem nos aeque ut Arrius<lb/>
					blasphemiam detestamur. Quae somnia rationis humanae, ut<lb/>
					deliramenta luce verbi dei discussimus discussaque vi spiritus<lb/>
					tanquam perniciosa abiecimus, memores illius dicti, quicquid<lb/>
					non est ex fide peccatum est. Ex eisdem tenebris philosophicae<lb/>
					filium dei Iesum Christum, verum deum de deo, eductum reversum<lb/>
					excipimus et non amplius personam de persona gemitam<lb/>
					sed ipsissimum filium dei vivi colimus, maiestate nulla patris<lb/>
					imminutum verbum aeternum apud aeterno deum, quemadmodum
					1555.<lb/>
					ex oraculis evangelii accepimus. Hunc eundem<lb/>
					definito tempore non figurate sed vere et proprie natum<lb/>
					mortuum passum, visurrexisse ascendisseque, ut ingenue<lb/>
					cum Thoma exclamare audeamus ad Christum hunc pro nobis<lb/>
					cruufixum, dominus meus et deus meas. In eadem simplicitate<lb/>
					eiusdem lucis filii dei spiritum sanctum a patre procedendum<lb/>
					adoramus glorificamus. De plenitudine autem Iesu<lb/>
					Christi, hunc hauriri abelectis confitemur voce Iesu Christi<lb/>
					in hac fide animati, qui dicit se missurum alium paracle<lb/>
					tam qui a patre procedit. Propterea nullas fides novas<lb/>
					praeter vetustissimam apostolicam singuli in hoc coetu nostro<lb/>
					professi sumus, admoniti superioribus seculis, quam in trissimis<lb/>
					tenebris versati sumus, quamdiu vocem unam solamque<lb/>
					unius pastoris nostri filii dei sine humanae sapientiae addi<lb/>
					tamentis non audivimus. Quam cum nunc vel toties propius<lb/>
					exaudire per dei clementiam liceat, a nemine pio innovabitur<lb/>
					et inconstantiae nota nobis inuri potest. Crescere enim<lb/>
					et augere in una eademque fide, donec occurramus, in virum<lb/>
					perfectum plenae aetatis Christi non nova dogmata sequi<lb/>
					ab apostolo dicuntur, quicunque fundamento prophetarum et<lb/>
					apostolorum nixi inventa traditionesque humanas susque<lb/>
					ferunt, ut quibus frustra colitur deus. Solvis autem verbo<lb/>
					divini ea est apud omnes electos reverentia (quorum de<lb/>
					numero nos esse non diffitemur), ut illi nec addere nec quietum<lb/>
					quam imminuere fas esse credant. In qua fide conservet nos<lb/>
					augeatque ille solus unus verus deus pater per filium suum<lb/>
					anigenitum in spiritu sancto. Amen.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>