<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6199" type="Brief" source="TUSTEP" n="34111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / Leutmerken AN Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Juli 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1671</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas cum D. Bezae literis accepi ... et magnam tibi gratiam habeo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Beilage" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 378,1672</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6199">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p392" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<persName type="main" ref="person8055>Blarer, Ambrosius</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l287" cert="high"><orig>Leutmerken</orig></placeName>
					<date when="1564-07-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6200"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6198"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6239"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6166"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6166"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6239"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6110"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6166"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6206"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6193"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6166"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6206"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6193"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6199/Autograph/00__E_II_378__fol__1671_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6199/Autograph/01__E_II_378__fol__1671_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>Ich habe Deinen Brief samt dem Bezas erhalten und danke Dir. Wir freuen uns, daß die Sache der Glarner über Erwarten glücklich beigelegt werden konnte, und hoffen, daß die Schwyzer sich künftig weniger schroff zeigen oder wenigstens keinen Schaden anrichten. Die Glarner sind ein treffliches Beispiel, daß, wer auf den Herrn vertraut, von ihm nie verlassen wird. Schreibe, was inzwischen in der Uznacher Sache oder wegen der Bündnisse geschehen ist. Mit Betrübnis habe ich aus Bezas Brief die Gefahr der Genfer ersehen, zweifle aber nicht an Gottes Beistand, wenn nur wir auch unserer Pflicht mit eifrigem Gebet nachkommen. Nicht minder quälen mich die Verhältnisse in Frankreich und die wieder ausbrechende Tyrannei. Hier tut nicht weniger eifriges Gebet für die Verfolgten not. Den Brief Bezas sende ich durch die Konstanzer Kärrner samt dem französischen Katechismus an Mangold. Grüße die Deinen und die Freunde; betet für meinen nahen Ausgang. Lutmerchae 20. iulii anno 1564. Am 5. iuni sollen bei euch wunderbare Zeichen gesehen worden sein, ebenso hieß es auf dem Zurzacher Markt, euere Stadt sei beinahe durch Verrat in die Hände der Feinde gelangt. Ich sende hiemit Brenz in französischer Sprache, den Dir Schär mit den besten Grüßen als Geschenk schickt. Er schreibt:</note>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir in Wirtemberg haben einen kleinen krieg gehapt, darzuͦ uns der abbt zuͦ Zwyfalten verursacht, welcher nitt all tag guͦt wirtempergisch sin noch gar an die stol schmecken und den neuwen äpten wychen will; dann nachdem er sich gewägert und nitt gewelt, das Wirtemperg ([das] doch schirmherr des closters sin soll) des closters arme leuth, so er in zymlicher anzal hat, musteren lasse, wie man dan ye zuͦ zyten die landtschafft mustert, hat der hertzog verschines dunstags, das ist den 6. iulij ob 300 gerüster pferdt dahin geschickt und alle des closters pauren usß 37 dorffern, zum closter gehörig, uff gewonlich malstatt, da sy der alt hertzog vormals ouch hat musteren lassen, getriben wie die schaaff und da compelle intrare gemacht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der abbt aber hat sich abschweyff gemacht mitt etlich pferdten und vyl pargellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott weyst, was noch daruß werden soll.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die puren habend geschworen, und sind die reuter, glich sampstag widerum verritten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, das nitt bösers nacher komme!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann der apt ruͤmpt sich eines vertrags, durch den er im schmalckhaldischen krieg mit Wirtempergk durch damals kei[serliche] m[ajesta]t vertragen worden; daruf referiert er sich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Vom konig uss Franckrych soll klene hoffnung mehr sein des evangelij halber, und versicht man sich, er werde Sophoy einen byfal thain wider Genff und ander.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ouch die angenomnen knecht von dem von Embs warten uff kein gluck, und hat das kind einen andern vatter, dann wie man furgibt; darum seche sich yederman fuͤr sich und befrunde sich mitt gott und berathschlage alle sachen mitt ime; das wirt das best.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Des Brentzen halb, das ir begert ze wyssen siner begnadigung halb, hab ich erfaren, das ime der hertzog ein schlossle, eins edelmans sytz, geschenckt, nitt wyt von Bulach, an welchem aber der Brentz darnach etwas mangel befunden, den er im ze wenden vom hertzogen begert; der ist aber so vyl bericht worden, das er gesagt, der Brentz mog es wol mitt recht ussfuͤren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wyter hab ich nitt erfaren konnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das buch, davon ich euch etwan geschriben, ist vertuscht; hoff, es doch noch einmal zuͦ bekriegen; dann solls euch mittgeteilt werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Alle schwenckfeldische buͤcher werden in etliche tomos getruckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der erst ist schon ussgangen; den hat Wirtemberg begert an einen grauffen; der hat im den geschickt, und ist myn daby vor dem hertzogen ouch gedacht worden wie Pilati im Credo; dann der furst bericht worden, das ich den habe trucken lassen; das ist nun wahr, dann ichs nitt gewehrt, hab aber sonst, das waist gott, gar kein schuld daran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Esslingen stirbt es gar hefftig, allso das Wirtemperg inen alle zuͦfart und wandel der sinen abgestrickt, wie christelich, das weyst gott.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ach wie fehr sind wir noch in dem und andern von der christelichen truw und lieb etc.!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Schärus meus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>