<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6209" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Lydius / Tübingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Juli 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3051</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Valde praediotur ... passim apud scriptores</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6209">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1993" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lydius</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Lydius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/117332747"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1564-07-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6210"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6208"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6274"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6130"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6274"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6130"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4785"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6274"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6130"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6219"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6207"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6274"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6130"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6219"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6207"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6209/Autograph/00__E_II_359__fol__3051_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6209/Autograph/01__E_II_359__fol__3051_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					30.<lb/>
					Valde praedicatur, reverende huius passim apud scriptores Persicorni<lb/>
					S. D.<lb/>
					Principum mirifica quaedam humanitas, cuius aliquod vestigium etiam<lb/>
					est, quod de Artaxerxi Christi fratre commemorat Plutarchus, non ipsum<lb/>
					tantummodo facilem in admittendis, iis quidem conventum eriperent,<lb/>
					fuisse, verum coniugem quoque semper suam sublatis aulaeis, quibus<lb/>
					obtendi et conversari solent, vehi voluisse, ut singulis, quibus ita<lb/>
					esse colloquii ipsius copia fieri posset. Eiusmodi affubilitatis<lb/>
					exempla vehementer animos legentium afficere solent; sed longe maiorum<lb/>
					fere voluptatem inde persentiscere tum solemus, cum nos ipsi aliquoties<lb/>
					opera indigentes ab iis non excludimur, inhumaniterve repellimur.<lb/>
					Et certi, quo gravius est negocium, vi quo eorum opera utendum est,<lb/>
					tanto, dilecor est, nobis ac maiori digna laude, talis eorum, si quam<lb/>
					me<lb/>
					praestens, humanitas ac audiendi lenitas. Fateor itaque libenter<lb/>
					visi vir rem mihi gratissimam apud te contigisse, cum mei nuper tam<lb/>
					amanter ad Trium comperressum venire et colloquium aliquoties permisisti.<lb/>
					aliaque beneficia aliquot exhibuisti, pro quibus tibi nunc, ut me eorum<lb/>
					memorem esse cognoscas, gratias ex animo ago. Revonant autem<lb/>
					mihi quotidie hanc tuorum beneficiorum memoriam monumenta aliquot<lb/>
					quae alibi olim enim avidius nunc lego et mihi equidem optarim,<lb/>
					in tanta rerum mearum tenuitate, qua ne magnos illos in totum novum<lb/>
					Test. Commentarios utiles et suacies lectum futuros parare mihi possim,<lb/>
					impedior, licere mihi per hosce theologos vel hosie qualescunque sumptus<lb/>
					reliquos in coemendis minoribus illis tuis opusculis quibusdam potui<lb/>
					ut sunt Fundamentum firmum, item compendium illud reliorum<lb/>
					christianae 10 libris comprehensum, cum catechosi illa tua<lb/>
					quae quanto severius hinc adduci prohibentur. Tanto enim<lb/>
					Sydero una cum responsione tua futura, in qua propter reliquas<lb/>
					implicati adhuc tenentur. Memor, ut sis peto, corum locorum, quibus<lb/>
					multos irritos fuisse tum commemorabam, ut sunt causa, quae de loco absoluta<lb/>
					in altera vita loquitur. De conditionibus corporum spiritu alium,<lb/>
					etiam omnibus probat finituro esse capax infinitur. Illa quoque, quibus<lb/>
					se credenare humanitatem divinitati, quaeque de significatione
					1546.<lb/>
					vocabulorum, naturae ac proprietatis, tum etiam metaphorica expositione dicti<lb/>
					omnia Iussa et similium disputat. Inprimis vero multos<lb/>
					noluit, quam omnes suas conscientiones ex dictis scripturae elixere studeat.<lb/>
					inquam omnipotentiam, humanae Christi naturae datam negotis, cum tamen<lb/>
					dictum Christi id affirmans, de altera tantum natura assumptu sancta<lb/>
					esse fateamini. Prodesset itaque haec illis, qui eiusmodi disputatione<lb/>
					Francis irratiti tenentur, aliis fratris S. Scripturae testimoniis diligenter<lb/>
					explicari, et ostendi, sicubi testimonia, male ad h&#281;c aut altata in expositione<lb/>
					detorti. Ego in hanc sententiam vidi multa egregie tractata in expositione<lb/>
					deo colloqui. Mulbronnensis, quod cum Edelberga lipsissim apud d. Erastum<lb/>
					omnes mihi adeo omnino scrupulos exerit, ut non dubitem, quin id unum<lb/>
					scriptum, si lucem accipere aliquam posset, totam causam nepi pastorem<lb/>
					unico quasi iam facile prosternere posset. Tecum certe eam ante<lb/>
					Responsionis tuae aeditionem posse communicari vehementer sumptioni<lb/>
					posset esse accommodimus. Plura iam scribere non licet; itaque te<lb/>
					deo optimo maximo commendo et peto, ut mecum vel per literas vel libros<lb/>
					tuos septem colloquaris. Vale. 29. julendas, Tybingae.<lb/>
					Mart. Lydius,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>