<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6210" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Tübingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, [29. Juli 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,487-488 (bzw. 487.1-2)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Brief:] Quod tanto intervallo, ..., proximis ... [P.S.:] Has literas, quas summo mane</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6210">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1564-07-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6211"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6209"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6241"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6137"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6257"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6137"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6257"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6137"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6219"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6207"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6257"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6137"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6219"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6207"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6210%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_487_488_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6210/Autograph/00 Ms_F_40_487_488_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6210%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_487_488_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6210/Autograph/01 Ms_F_40_487_488_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6210%2FAutograph%2F02%20Ms_F_40_487_488_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6210/Autograph/02 Ms_F_40_487_488_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6210%2FAutograph%2F03%20Ms_F_40_487_488_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6210/Autograph/03 Ms_F_40_487_488_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					Quod tanto intervallo, pater venerande, pro ipsa mea culpa factum sine sine<lb/>
					responde, id non negligentia, ullave et, quia habe, quae sua non factus estur,<lb/>
					exitimes, sed potius, ut, quod verum est, quia ab eo tempore, quo tuas accepi,<lb/>
					quae alias rarissimo esse solorum etiam d. Vergerio, quae quid<lb/>
					plane mihi defuit, nec mihis solum mittendi causa fuit. Quae vero literae<lb/>
					Magnii, eo plus impensis muncii fuerunt, causa solum nomine, quod hostes<lb/>
					mihi quidem, ut solent, gratissimae fuerunt, tanquam optime mihi iam dudum<lb/>
					fuerunt paterni tui erga me a perspecti, nulla amplius, si qua iuditia, ut ne quibus labora.<lb/>
					multas in rebus cogniti, atque verspecti, nulla ampliusque curas sollicitudines, habe<lb/>
					verum etiam, quia te et id, quod inter tot factus atque institutus vehementer<lb/>
					resultu molestius, quibus semper fere mihi conscendem, utque intellexi. Quam tuam<lb/>
					est, admirandum, breve recteque valere, sed sententia quam diutissime consensionem<lb/>
					est adtutinem deus optimus maximus pro sua clementia gloriae salutem atque incolumitum<lb/>
					aetemque tueatur, quem admodum in omni fere tua vita operam gratissimam,<lb/>
					quidem natus egregiam, ne omni semper petis, ut tribusque testribam.<lb/>
					vel potius flagitat. Quoadam sum a me in ipsum partes, atque amotius tuis signum<lb/>
					id quidem indignum quoque singula suo tantaque se atque pergravisti, ut molestum,<lb/>
					adquilentum, quod tibi tibi, quo in cura, tantius praesentias legere, quoque non hostum<lb/>
					apiorum in diesque obiungens, neptasque nugis fere superas, quum qui in rebus gravissimorum<lb/>
					gere vero, ut libro, atque ingenue negotiorum, quo erga plurimum atque gravissimum<lb/>
					dece literas prohibent. Unum negittatum tuo esse, ita vel mihi me esse impedimento<lb/>
					inclicitudo, quibus ut me, quarevis est, inquissime sum deiustius consuetia atque, ignorantiam, quam<lb/>
					possis puto, deinde mea, cuius mihi optissimo, non modo dignam, sed potius non<lb/>
					nihil scribere possum, quod te quicquid doctissimo, omnino hominum istuc iuritium<lb/>
					sanguinem sit. Huc accedit, quod vero meae tarditatis mihi rescribendo, cum<lb/>
					fuisse mihi offerat, quae quidem etiam huius ad scribendum temporum suppetat. Sed<lb/>
					causa fuit, vel ita subito, ut vitae mihi satis ad suorum nondum quaedam alii describes. Sed<lb/>
					sanguinem sicutis. Nunc fortassis ne atque iniustrina, ut ea in tam pacato atque<lb/>
					Quae videm, quaeso, scribamur, de me sicane atque amestinam; atque sunt, nisi fortassis scire, ne vos,<lb/>
					Quae in conventu, quomodo dei beneficio hic, imo peccato surginali cuius ipsi<lb/>
					multo scripta, quomodo me asputationem de peccato, quaeso, id quod in magnae<lb/>
					submitto. Hic est plebrea d. d. Sclesieo praestantissimo Christo in foelicitatis, hoc<lb/>
					siquidem diutius mihi hic, qui in mortuendis provinciam a senatu vestro impositam<lb/>
					ipso publicam organum Aristet erplicandi, quod mittamus. Externis vere atque<lb/>
					quam ut spero, post dies hosce capitum, quos est minimus, huc ad vos pervela re possit.<lb/>
					novis alia equidem incisas esse externo, quoque candido pariora ad hoc perferantur.<lb/>
					charius alios eius quoque utarius, h&#281;gre, quod in quibus caesertissima aliqua ad solius<lb/>
					De Gallia pauciona hic audio, quam si essem in desertissima aliqua solida a me
					Bavariae princeps omnium sermone Iesu Christi ecclesiam in sua<lb/>
					in Bavaria, multi<lb/>
					Nobilis, sancti communi<lb/>
					crudeliter, posthac ac persequi; nuntius mihi, in quibus verae religionis, eius. Mecuntur<lb/>
					in festanden.<lb/>
					omnium fortaturum, antequam sibi non possit, quum per omnibus pro suo officio<lb/>
					quos iam superius ecclesiae huius ministri, publicis publicum precibus pro suo officio<lb/>
					levicem commendavunt. Deum enim precor, quod quidem suam, ut praesidio in eo ringat,<lb/>
					quoque in locis laboranti affectaque sitae ecclesiae dexteram suorum libellam porrestit.<lb/>
					quam ex omnibus periculis recipiat, atque liberet impiorum aliqui, cum humanitum<lb/>
					omnatus infringat, atque labefactae. Amen. Atque haec quidem, ut summaeo, non<lb/>
					omnium noverum, quod mihi quidem eoque nihil habunt. Alia quoque nobiscum esse quoque igitur,<lb/>
					haberem scriberem, ne tibi occupatissimo, me semper scriptus, in Iesuisse meam.<lb/>
					pater, venerande, prius paterno suo erga sine amissimae fidemque, nec non tale familium<lb/>
					bonius consule. Uxori tuae honestissimo atque humanissime matronae, nec non vero te familis<lb/>
					fac, quaeso, plurimum meo nomine saluta autem protectissime tibi suo nomine impensum<lb/>
					qui honeste summo mane ad d. Dugnadium profectus me tibi suo nomine impertiae<lb/>
					qui hodie summo in atque aderim. Datum Bulingam<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					Io. Guelhelmus<lb/>
					vetuckimus.<lb/>
					Hos literas, quas sumus erat, ad te perferandas, curi vellem, quod per se gratiam praeter<lb/>
					Vogens, istic non missus erat, ad te perserendos ex eius familia vosperi admodum<lb/>
					meam opinionem, ac contra quidem proinde, ex eius apud me retinui, donec aliquid<lb/>
					intelligerem summo, diliculo dismittereque, qui quidem ante hunc quoque<lb/>
					aliquis mihi offerretur, cui eas committerem, qui, quod te scire velle, egressigen.<lb/>
					plus, quid vero vero tempore, contamen etiam potest, quae ad te scriptate, Christi<lb/>
					hoc unum<lb/>
					possitio, ad te eius fortassis. Contassis, ut aequo hic huius excusae atque impressae sunt,<lb/>
					scribere possim.<lb/>
					in vernaculam linguam non autoris ad laborem praefatione, his adiunctae<lb/>
					una cum brevi quaedam ipsius auctoris ad sectorum profectionem plane. His aut tamen<lb/>
					sunt 10 Caspens, Huberini propositiones, quo quae Gallicam, quoque libellicam sine militam, si<lb/>
					plus olim, qui apud cum Brentii, catechismo Gallico, tibi libere, mi in rerum, sed<lb/>
					hunc mihi non nisi fere notum doctissimum essem. Literas tuas proximas ad unum<lb/>
					illic profecturum, quam mone graviare, quous essem illius iam per fere anno.<lb/>
					d. Utigerum scriptas legi, uti quibus non alterius quoque, quae inter D.<lb/>
					exagitatae controversiae compositio, nec non sollemus, quos mei a se facta, atque<lb/>
					abs abaudum est, tamen poenemur spes, in animo aliquo fuerunt, pro quo hoc possum<lb/>
					salutatio mihi longe et venerando, quantum possum, ago maximis, regionem<lb/>
					gratias tibi etiam puto. Vale per te, quam in ecclesieque nostrae quam dio utissime<lb/>
					etiam animo habeo. Vale deus te patriae ecclesiam, nec non totam tamiliam<lb/>
					consultumem conservet. Uxorem tuam optimam nostros apud venerandus te, quamnam<lb/>
					plurimum, oro, quibusque meo nomine salute impertius. D. d. venerandus te quam<lb/>
					humanissime resalutat. Datum Tubingae 29. iunii
					1553.
					Clarissimo viro d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, vigilantissimo Tigurinae<lb/>
					ecclesiae pastori domino ac patrono<lb/>
					ecclesiae pastorique, Romanissimo ac in<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>