<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file622" type="Brief" source="TUSTEP" n="19201">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19201" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2116 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pietate, doctrina optimarumque artium... O gratias tuas mihi jucundasque literas, studii, amoris, et diligentiae plenas!</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 257f, Nr. 188</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 389ff-392</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 76</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,230</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/622">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1549-08-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="14">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="984">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!622!Autograph!00%20E_II_335__fol__2116_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">622/Autograph/00 E_II_335__fol__2116_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!622!Autograph!01%20E_II_335__fol__2116_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">622/Autograph/01 E_II_335__fol__2116_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!622!Autograph!02%20E_II_335__fol__2117_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">622/Autograph/02 E_II_335__fol__2117_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!622!Autograph!03%20E_II_335__fol__2117_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">622/Autograph/03 E_II_335__fol__2117_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Pietate, doctrina optimarumque artium cognitione praedito D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> civium archiepiscopo, domino ac praeceptori suo inprimis observando <persName ref="p20172">Iohannes ab Ulmis</persName> S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">O GRATAS tuas mihi iucundasque literas, studii, amoris, et diligentiae plenas!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quid quaeris?</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil post hominum memoriam opportunius unquam accidere vidi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Allata enim nobis est commendatio illa tua in ipso temporis articulo, quo iam lex de non recipiendis in collegia peregrinis ferebatur, nosque de nostro iam statu et conditione subdubitare nonnihil incipiebamus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Tu vero, vir optime mihique charissime, non solum metum mihi omnem ac timorem ademisti, sed doctoris <persName ref="p672">Coxi</persName> aliorumque etiam multorum doctissimorum hominum animum erga me atque iudicium ita confirmasti, ut huius meae conditionis in aliquot annos sine omni obligatione certissimus (si modo velim) esse queam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Hac itaque aurea tua et paterna commendatione me tibi omni ratione obstrictum esse intelliog: sed, dii boni, nullae mihi neque literae neque verba satisfaciunt; ago tamen gratias tibi quas possum maximas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tu qua es prudentia in hac mei ingenii imbecillitate agnoscito meriti tui magnitudinem; quippe cum me etiam illa humanitate, quam de te semper praedicavi, longe superaris, tum vero nihil in me eiusmodi esse sciam, quod te, ista doctrina atque dignitate virum, ad homines nobilissimos mea causa scribendum adducere debuerit: in hoc quidem socium habes neminem, haec scilicet animi tui probitas, haec facilitas, haec in hominem vilem atque abiectum humanitas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quae omnia, ut modo dixi et posthac semper dicam, ita me tibi devinxerunt, ut nulla iam oratione consequi possim, quanti te faciam, quantum tibi debeam, quantum mihi omnem in partem enitendum esse videam, ut me gratum memoremque semper intelligas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Omnino sic velim tibi persuadeas, ita me tuis literis animatum esse, ut iam sim cum ocium nostrum, quod minime fieri posse videbatur, complexurus multo ardentius, tum vero te eo habiturus et observantiae et sanctitatis loco, quo is apud me debeat esse vir, quem et mihi benevolentissimum et in amplissimo totius <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> gradu, singulari quadam et eximia tum optimarum artium atque virtutum commendatione, tum vero etiam divinae cuiusdam eloquentiae laude florentem, collocatum esse non ignorem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed haec suo loco, suo tempore commodius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Nunc ad ea, quae tibi communicanda esse arbitror, venio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ac primum salvum adhuc <persName ref="p3207">Eduoardi</persName>, regis optimi et sanctissimi, statum esse scias, eumque summa industria maximoque studio <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> Iesu Christi propagare, verumque sacrarum rerum usum reducere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Deinde de <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> graviter hic <placeName ref="l376">Oxoniae</placeName> disputatum esse, in ipsa legatorum regis praesentia rem ita esse expositam atque enodatam, ut quivis quaestionis veritatem mediocri ingenio praeditus facile cognoscere, absurdaque nostrorum adversariorum deprehendere possit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Harum ad te disputationum exemplar mittendum esse duximus, quarum priores duas <persName ref="p3066">Iohannes Ruͦdolphus Stumphius</persName>, adolescens tui amantissimus, ego posteriores binas describi curavimus; in quibus si quid minus belle scriptum fuerit, non nobis sed tempori et tabellarii huius festinationi ascribas velim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Illud praeterea <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> ad te scribam: tu sagacius odorabere.</s>
					<s n="17" xml:lang="el">[griechisch].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Rem hanc omnem ex <persName ref="p506">Buttlero</persName> vestro rectius et subtilius audies, cui libellum, de quo supra dixi, ea conditione, ut tibi hoc totum omne articulatim recenseat, misi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Extremum illud erit, ut <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName>, viro optimo ac doctissimo, hoc disputationum exemplar primo quoque tempore legendum praebeas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Hoc te tam rogo quam quod vehementissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxoniae</placeName>, 7 augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Domino <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p8011">Gwaltero</persName>, <persName ref="p8171">Bybliandro</persName>, viris optimis, plurimam velim a me salutem impertias, ipsisque velim polliceare omnia quae sint ab homine nostrae religionis studiosissimo eodemque gratissimo expectanda.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Faciam ut nihil eis temere de me receperis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la">Viro singulari virtute, pietate, doctrina praedito, Domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> civium archiepiscopo, praeceptori ac patrono suo optimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>