<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6231" type="Brief" source="TUSTEP" n="34128">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. August 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="34128" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,106 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum nihil plane esset ... quod tua scire inter esset, tamen quod tuas accepissem quodque D. consul</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 525 E, Nr. 629</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6231">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1564-08-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="236">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="764">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6231!Autograph!00%20E_II_376__fol__106_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6231/Autograph/00 E_II_376__fol__106_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6231!Autograph!01%20E_II_376__fol__106_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6231/Autograph/01 E_II_376__fol__106_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6231!Autograph!02%20E_II_376__fol__107_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6231/Autograph/02 E_II_376__fol__107_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6231!Autograph!03%20E_II_376__fol__107_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6231/Autograph/03 E_II_376__fol__107_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum nihil plane esset, reverende in Christo pater, quod tua scire interesset, tamen, quod tuas accepissem quodque d. consul res <placeName>Danicas</placeName> et <placeName>Svedicas</placeName> ea lege in manus meas resignasset, ut ad te remitterem, scribendum simul putavi, ut saltem hoc unum scires me nihil habere, quod scriberem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hodie diu cum d. <persName ref="p3196">Tscharnero</persName> de rebus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> sum colloquutus exque illius verbis intellexi res nostrorum satis illic esse lubricas, nisi quod d. <persName ref="p8033">Beza</persName> ad me scribit Christum tamen mirabiliter tryumphare interim; est ultimus hic pontificius conatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Te legisse existimo bullam pontificis, qua concilium confirmat et simul observantissimum filium suum <persName ref="p18477">Ferdinandum</persName>, imperatorem electum, qui tunc superstes erat, aliosque principes et respublicas, qui suos oratores ad concilium miserunt, gravissime exhortatur, ut, quod patribus coram receperunt, id factis quoque praestent suisque auxilio sint ad id exequendum, quod concilii canones dictant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed nunc hic obedientissimus filius, cuius auxilio pontifex in procurando hoc concilio se potissimum usum profitetur, mortuus est; fortassis aliqua quoque practicae pars cum illo est sepulta.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">- Scribit senatus ad nostrum, quae ad causam <placeName ref="l646">Glaronensem</placeName> pertinent; additae sunt literae <placeName ref="l2450">Svitensium</placeName> ad <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Legi et miror impudentiam <placeName ref="l2450">Svitensium</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Quis enim non intelligat, quam aperte <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> religionem perstringant, ad quos ipsi scribunt?</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed hoc miror: senatum vestrum in suis ad nostrum literis mortem Caesaris non pro certo affirmare, cum de ea hic nihil dubitetur amplius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">- Expectabatur omnino hic legatus <persName>Philippi</persName>, et iam illius factionis homines cristas erigebant, quas nunc, cum venire differt, paulatim remittunt; spem tamen eius adventus nondum omnem deposuerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De <persName>Hannibale</persName> nihil interim, quod mirum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Te quęso rogoque, mi reverende pater, has literulas digneris mittere ad d. <persName ref="p252">Bäldium</persName>, cui sunt inscriptae; respondeo ad eas, quas novissime ad me scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Als ich vorlangest etwas von junckher <persName>Ambrosi</persName> und <persName ref="p20234">Luci Gugelbärg</persName>, den zween brüderen, uß begär h[errn] <persName ref="p8055">Ambrosi Blorer</persName> geschriben und daamalen h[errn] <persName ref="p3196">Tscharners</persName> radt gebrucht, der mir die 2 beschrib ires stands und wäsens halb, hyezwüschen von im villicht denen knaben ettwas der dochter halb endtdeckt, und ich widerum gefraaget, wär der sye, so die dochter vogtswyß by im hatt, darby ich wol gespür, das die Gugelbergen nit sonders deren dingen bericht: ist myn bitt an üch, so üch des h[errn] Ambrosiß schryben noch yngedenck, mich mit einem wort desse in stille ze berichten; wil es wol der bescheydenheyt nach wüssen ze bruchen, menniglich on schaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Das thuͦtt aber nit nott; so ir meer schrybend, so gedenckend sy mit 2 worten; dan in des h[errn] <persName ref="p8055">Blorers</persName> brieff an üch stuͦnd, wie ir demselben, so syn baß in synem schutz hätte, vor ettwan ouch gedienet hättind, ouch wol um in verdient wärind.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">- Caetera nos dei gratia adhuc valemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Pestis hic <placeName ref="l98">Curię</placeName> nulla, a qua tamen interim <placeName ref="l648">Rhetia</placeName> non est immunis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Audimus hic pestem <placeName ref="l28">Basileae</placeName> ingravescere, de quo tu nobis melius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Parentibus <persName>Heinrici</persName> <placeName ref="l98">Curiensis</placeName>, qui ad te venit, id significari curavi; tanto vos estis <placeName ref="l98">Curiensibus</placeName> humaniores, qui illum non recepissent, qui ex peste venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed tamen te, quod ad illum (secreto tamen), monitum volo, ne familiarem tibi tuisque facias; est homo capitis valde h terocliti, licet primo congressu talis neutiquam appareat; sed ubi se prodit, est satis inquietus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Daa ers als versuͦcht und die synen es als mit im versuͦcht und nienan nüt söllen, vermeint er, noch zuͦ einem prędicanten guͦtt gnuͦg ze syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed haec tibi; nullum enim sanum consilium homo ille admittit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curię</placeName> 14. augusti anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8009">Fabricius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Scripsi ad amicos <placeName ref="l167">Genevae</placeName>, ut, si liber illic excuderetur, exemplaria quaedam pauca ad te <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> mittantur, inde ad me per meos <placeName ref="l98">Curiam</placeName>, quod quidem non alio nomine a me factum est, quam quod nomen tuum illic celebre et in procurandis exemplaribus tanto minus periculi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Itaque, quod hac in re tua opera abutor, mihi ignosce; cum venerint, tu d. <persName ref="p4554">Collino</persName> socero tradito; is curabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Si quid pro vectura expendendum, ego bona fide solvam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Tu unum aut alterum exemplar retine; caetera omnia ad me mittantur; nam in <placeName ref="l834">Italia</placeName> eorum maior usus erit quam apud <placeName ref="l822">Germanos</placeName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Misi quaedam epitaphia d. <persName ref="p540">Calvini</persName> ad d. <persName ref="p4554">Collinum</persName>; quae si non vidisti, inspicere poteß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et in Christo patri multum honorando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">An herren <persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>