<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file624" type="Brief" source="TUSTEP" n="19203">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gerhard thom Camph], (Schulmeister) Giovanni Beccaria / Emden AN s.n. / Zürich, 8. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,430 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam, pacem ac constantiam in agnita veritate hoc praesertim tristissimo tempore... Quam omnes nos sumus gavisi, lectis... Pellicani literis...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Weerda, Nach Gottes Wort ref. Kirche 26 ff. (IRG); +) Mit Unterschriften von: Bramius Thomas, Brassius Hermann und (Faber) Gellius Pediotectron</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,233 + 234</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a34">
							<name>Emden BGK</name>
						</repository>
						<settlement ref="l138">Emden</settlement>
						<institution>Bibliothek der Grossen Kirche</institution>
						-->
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 48</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Übersetzung" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a34">
							<name>Emden BGK</name>
						</repository>
						<settlement ref="l138">Emden</settlement>
						<institution>Bibliothek der Grossen Kirche</institution>
						-->
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Übersetzung">Hs. fol. 37, Nr. 48</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/624">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4112" cert="low">
						<orig>Gerhard thom Camph im Namen der Geistlichen von Emden</orig>
						<!--
						<surname cert="low">thom Camph</surname>
						<forename cert="low">Gerhard</forename>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<persName ref="p293" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Beccaria</surname>
						<forename cert="high">Giovanni</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Beccaria_(Reformator)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119615606"/>
						-->
						<roleName ref="g64" type="sg" role="Schulmeister" cert="high"/>
					</persName>
					<placeName source="l138" cert="low"><orig>Emden</orig></placeName>
					<date when="1549-08-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file625"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file623"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1505"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file666"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file578"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1505"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file666"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file578"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__430_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">624/Autograph/00 E_II_337__fol__430_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__430_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">624/Autograph/01 E_II_337__fol__430_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__431_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">624/Autograph/02 E_II_337__fol__431_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__431_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">624/Autograph/03 E_II_337__fol__431_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__432_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">624/Autograph/04 E_II_337__fol__432_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__432_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">624/Autograph/05 E_II_337__fol__432_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F06%20E_II_337__fol__433_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">624/Autograph/06 E_II_337__fol__433_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/624%2FAutograph%2F07%20E_II_337__fol__433_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">624/Autograph/07 E_II_337__fol__433_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem ac constantiam in agnita veritate hoc praesertim tristissimo tempore vobis praeceptoribus ac charissimis fratribus nostris precamur omnes a deo patre et domino Iesu Christo per spiritus sancti efficatiam, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam omnes nos simus gavisi lectis reverendi patris ac fratris nostri Pellicani literis, quibus vestram pro nobis sollicitudinem declarabat et simul statum ecclesiae ac reipublicae vestrae perscribebat, dicere sane in praesentiarum non possum, utpote qui vos propter veterem Tigurinorum cum nostris Phrysiis amicitiam et nunc propter eandem vobiscum in religione coniunctionem unice amamus ac colimus, quapropter etiam maiori adhuc leticia afficiebamur, dum nobis Gabriel<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">vgl. auch 9. April 1550</note> coriarius Argentinensis, communis frater noster, simul Argentinensis et vestrae ecclesiae rationes plene perfecteque exponeret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Egimus inprimis igitur deo ac patri nostro coelesti per dominum nostrum Iesum Christum ingentes gratias, quod, quemadmodum abundent afflictiones, ita nunc quoque abundent consolationes neque suos profugos ab ira magna serpentis omni prorsus hospitio privet, denique quod aliena ac nova hospitia suis praeparet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Agimus et vobis ingentes gratias pro solicitudine ac orationibus de nobis neque dubitamus communes vestras preces nobis profuisse et iam quoque prodesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc e contra, cum non dubitemus vobis gratissimum fore, ut ad vos perscribatur, quid apud nos his tristissimis temporibus actum sit, quicque nunc agatur, mihi fratres omnes hoc onus imposuerunt, cum vestra familiaritate usus sim aliquandiu.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego illis hoc denegare non volui, cum ultro ad vos literas instituissem, etiamsi me iuste propter imperitiam in scribendo excusare possem, tamen vestra fretus humanitate haec scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Fratres, non possum non in summam admirationem adduci, quoties cogito, quod deus hic in Frisia nostra invito magistratu evangelii doctrinam propagarit primum, deinde, cum etiam magistratus non solum plebeius, sed etiam summus eandem abolere studeret, nihil tamen efficere potuerit, postremo nunc maxime demirari non desino, quod sub vidua principe pia sane et plebeio magistratu impio his periculosissimis temporibus ita ecclesiam nostram contra adversariorum nostrorum minas tutatus sit, ut non solum nullam externam vim aut damnum experta sit, sed nullas poenitus mutationem in religione viderit hactenus furentibus tamen hostibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, quoniam ingrati nimium neque ex toto corde ad dominum conversi fuerimus, itaque iam animus principis pię ac consiliariorum ad minas hostium frangitur, ut ex novo Interim adultero germano novam reformationem, utinam non deformationem ecclesiarum nostrarum optime constitutarum excogitarint, hancque non nomine Interim, sed veterum reformationum nomine, quas olim defunctus princeps condiderat, ut hoc modo Saxonicis ecclesiis similes essemus, nostris obtulerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam Caesaris nostris barbariem et dissimilitudinem a reliquis ecclesiis obiicere aiunt, utque hanc notam effugere possint, hoc solum proponere, non quod Interim invehere aut unquam suscipere velint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utut tamen haec proposuerint optima specie, nostri concionatores nihil horum suscipere voluerunt, etiamsi diversis modis ac artibus eos ad hoc inducere conati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rationes autem, cur hoc non possint, has principi obtulerunt, quas paucis recitabo: primum, quia quaedam in ista ordinatione impia, quedam obscura et ambigua, quedam vero superstitiosa, quedam vero adiaphora, si bono fine et sine necessitate pro locorum, personarum ac temporum ratione observentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, quoniam haec omnia in gratiam adversariorum, qui sanam doctrinam abolere et ecclesias perturbare conantur, fiant (utut omnia proponat), nihil, ne adiaphora (quae alio tempore essent adiaphora, nunc vero opera confessionis) posse suscipere propter confessionem verae doctrinae evangelii et liertatem in adiaphoris, ne facto cum ipso ostendamus adversariis nos hactenus aut in doctrina aut in observatione ceremoniarum peccasse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Imo non oppus esse, sed periculosum ubique in ecclesiis easdam observari ceremonias.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nos non barbaricas, sed christianas ac simplices et ad utilitatem ecclesiae nostrae aptas ceremonias sine ulla superstitione habere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si nunc vero inutiles ac superstitiosas ceremonias magno labore abolitas rursum repeteremus, aiebant, nos ipsos et apud adversarios et nostros reos faceremus, quod aut parum considerate in abolendis egissemus aut sane pecaremus in restituendis, secundum Pauli dictum: "Si ea, quae destruxi, rursum edificem, me ipsum transgressorem facio."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid denique sectę dicerent, quarum apud nos maximus est numerus, nos videlicet animalia ventris atque sic nostra inconstantia plurimos in errorem adduceremus essemusque et hic nostris et exteris christianis, qui in nos intenti sunt, causa scandali.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postremo, cum Paulus omnia in ecclesia ad aedificationem, non ad destructionem institui velit haeque ceremoniae nullam utilitatem certam, sed potius destructionem secum habeant, ut hoc modo papatui via praepararetur, non possumus haec probare nec suscipere, imo nec administrare, aiebant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Internuncii vere omnia exponere, interpretare in bonam partem ac harum ceremoniarum certam utilitatem ostendere conabantur, maxime hanc, quod propter pacem publicam conservandam instituerentur, ut his ceremoniis Caesari satisfacere possent, ne alia impia prorsus suscipere cogerentur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nostri hanc non esse regiam viam ad pacem obtinendam responderunt, siquidem deum iratum nobis propter ingratitudinem constaret ideoque Caesari talia in nos permittere; conversione animorum ad deum, poenitentia ac fide vera operibusque dignis poenitentia ad pacem consequendam opus esse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tandem ipsi principi ac consiliariis in hanc sententiam scripto responderunt: aut principem nomine Interim, quod hoc suscepisset aut suscipere vellet, hanc ordinationem (ut inde initium faceret) proponere; hac ratione si fiat, nihil se posse nec velle suscipere, ne peccarent contra confessionem neve impios conatus, per quos plurimi seduci possent, adiuvarent; deinde aut principem hanc reformationem instituisse, ut Caesari saltem fides fiat se Interim recepisse vel pedetentim recepturam esse (cum propter pacem suorum concedatur), etiamsi nunquam illa in animo habeat illud recipere, neque tum propter hanc simulatione, quam non permittat christiana confessio, quicquam recepturos, ne simul gratiam dei amittant ac Caesaris iram hoc instituto magis provocent, dei gratiam, quod illum ac evangelii doctrinam profiteri publice non audiant<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">audeant zu korr.</note>, Caesaris iram iustam, quod illa, quae promiserunt (ut ille putabit) non praestent, ideoque non tamen propter evangelii professionem, sed propter dolum aut perfidiam puniendos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si vero princeps manifestam ac dilucidam confessionem evangelii edere vellet apud Caesarem protestarique se impia in Interim recipere non posse aut velle neque quicquam ceremoniarum liberarum ex Interim propterea suscepturam, quod suas hactenus observatas malas intelligeret, sed solum propter pacem publicam, ne omnino contumax videri posset in nhis [nihis?], quae aliqua ratione tanquam libera observari possent, Caesarque hac ratione pacem concedere vellet hocque nomine reformatio aliqua ceremoniarum illis proponeretur, se libenter tum in omnibus, quae cum pace ecclesiae ad tempus fieri possent, obsecuturos, tamen ut omnibus constaret, qua ratione haec suscepissent, vel aedito scripto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interim recepisse aut recipere velle nostri gubernatores constanter ac iureiurando negant; tamen sua consilia, quae nostris suspecta plane sunt, indicare nolunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quare nostri quoque nihil ex omnibus, quae proponuntur, suscipere volunt, magistratus e contra omnia observari.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Verum cum omnem Interim viam tentent, ut doctrinam hactenus traditam cum vero sacramentorum usu hic observato hactenus retineant, egerunt tandem cum concionatoribus, ut, si ceremoniasten aliquem habere possent, num illum quoque ferre vellent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Responderunt ferre quidem, sed non probare neque suum ministerium cum illius coniungere posse aut velle.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tum rogabant, ut superpelliceum seu lineam vestem modo in usu coenae dominicę, pro contione et in baptismatis actione inducerent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc quoque nostri negarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tandem ita inter utrosque convenit, quoniam ante biennium in coena unus ministrorum superpelliceo uti solebat, ut hoc non nomine Interim, sed veteris consuetudinis causa resumerent, non quod in deponendo quicquam peccassent, sed ut hac in parte ordinationi veteri mos gereretur, modo hoc cum pace ecclesiae et sine tumultu fieri posset.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia igitur ut suos ministros retinere posset, unanimi voce concesserunt, tamen hac lege ut rursum ea libertate, qua susciperetur, deponi, cum commodum esset, posset neque pluribus ceremoniis gravaretur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cum ecclesiam facilem in hac re viderent, volebant tandem, ut etiam eo uterentur pro contione et in usu baptismatis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nostri, quoniam neque hic neque alibi hoc moris fuit, ne quid nomine Interim aut papistarum concedere viderentur, nulla ratione suscipere voluerunt neque adhuc in coena usi sunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid multis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interdicebatur illis publico concionandi munere eo, quod neque superpellices uti neque suum ministerium velint cum alterius coniungere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nostri magno animo responderunt principem graviter peccare, quod resistat spiritui sancto in suo ministerio neque hoc mandato ad obedientiam obstringi; nam dei et spiritus sancti esse ministerium, etiamsi per magistratum tamquam instrumentum consentiente ecclesia ad hoc vocati sint, cumque ille contra iubeat illos praedicare, donec ecclesia audire velit, non posse se in hac re magis hominibus quam deo parere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus tacere iussit, donec consilio habito ea de re certi aliquid mandarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tamen domesticas visitationes permittebat, conciones quoque in baptismate puerorum et coniunctione sponsi et sponsae in templo fieri permisit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nostri autem non tacuissent, nisi optimis quibusque in ecclesia placuisset, ut ad tempus tacerent, ne magis exacerbaretur magistratus, praesertim cum ministerium prorsus non esset interdictum illis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Acquiescunt ad tempus consilio ecclesiae; tamen vos nunc consultos volunt, cum salubri consilio et matura plane responsione, quam ad Gabrielem nostrum Argentinam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zu diesem vgl. Wim <bibl>Janse, Hardenberg</bibl> als Theologe, S. 383, Anm. 231.</note> quamprimum transmitti petimus; ille enim cum Argentinensium quoque fratrum responsione vestrum scriptum ad nos quamprimum deferri curabit, quemadmodum hoc sancte promisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Primo igitur, an quicquam ex illis ceremoniis, quę nobis proponuntur, suscipiendum a nobis hoc tempore putetis, etiam quaenam illa sint (quapropter exemplar reformationis nostrae, quam observari volunt, vobis mittimus) an vero nihil prorsus suscipiendum suadeatis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Deinde, si ex his nihil suscipiendu, a nostris licitum erit vel tutum (etiamsi ministerium suum cum istis ceremoniis coniungere non cogantur) tamen in eodem loco aut templo, ubi ceremoniastes suas nugas peragit, suum ministerium peragere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Qua in re plurimi in conscientia anguntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, quid agendum, si magistratus tacere iubeat et ecclesia ministros audire cupit, an hac in re statim parendum magistratus imperio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si magistratus denique iubeat ditione excedere ministros manente ecclesia, an protinus parendum illi putetis necne, praesertim cum ecclesiae (discedentibus illis) certum periculum a lupis immineat aut periculum sit, ne disiungatur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Et si putetis, ubi tum locus erit sententiae domini, qua iubet animam ponere pro ovibus et veniente lupo non fugere, sed se illi opponere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Et profecto, si verum fateri licet, hoc tempore nobis plurimi pastoris suae vocationi hac in parte non satisfacere videntur, qui statim ad magistratus edictum aut tacent aut fugiunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hii mihi videntur aut suum ministerium non recte perpendere aut secus agere, quam ministri evangelii exemplaribus gregis domini conveniebat; nam illi cogitant ministerium non esse dei, in quod vocati sunt, sed magistratus et hominis; ergo hominum servi deinde non cogitant magistratum, si non consentiat cum ecclesia, non esse ecclesiam, sed modo membrum, vel si contra ecclesiam agat vi, nullam partem habere in ecclesia, multo minus dominum ecclesiae esse.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quod autem authores electionis verorum ministrorum fuerint, hoc instinctu dei (si iusta fuit vocatio) consentiente ecclesia factum est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Non est autem par ratio in deponendis ministris, quam [quoniam?] sola ipsorum authoritate instinctu diaboli contra dei voluntate ac ecclesiae nituntur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quam occasionem hii pastores quoque dent adversariis et sectis calumniandi ac vere quidem, experior maximo cum gemitu.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Qui dicunt tales esse animalia ventris, mercenarios et alia, quae dicere nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Postremo si magistratus ministros retinere vellet, tamen publico ministerio prohiberet, an tuta conscientia apud ecclesiam manere posset, ut suum ministerium vel non perageret in baptisando et coena administranda et publice cncionando.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Aut si privatim in aedibus administrare sacramenta concederetur et ecclesiam adhortari, solum a publico in templo ministerio arceretur, an tum potius magistratui acquiescendum putetis vel cum periculo potius in publico ministerio permanendum.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quid vobis et spiritui sancto in hac re visum fuerit, vestris scriptis cupimus de his quaestionibus quamprimum certiores reddi et erudiri.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam vestram authoritatem magni facimus, ut par est, et eo libentius has quaestiones ad vestrum iudicium iam referimus, quod nostro superattentente Ioanne a Lasco, docto ac pio viro, careamus, qui vestrum iudicium iam referimus, quod nostro superattentente Ioanne a Lasco, docto ac pio viro, careamus, qui vestrum iudicium prae omnibus reliquis ecclesiis maximi facit cum propter divinam sapientiam tum propter summum candorem vestrum et amorem erga nos.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nos vicissim vobis ecclesiae nostrae studium et ardentissimas preces pro omnibus vobis et ecclesia, republica vestra promittimus, et quod possumus, amabimus vos mutuo in domino.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Et si contingat membris Christi hinc exulari, multi non infimae quoque conditionis homines cum aliis piis ad vos tamquam ad charissimos fratres commigrabunt, quos oramus omnes, ut tales in domino suscipere velitis et, quantum potestis, prodesse.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nos sane vestros omnes, quantum in nobis esset, gratis animis susciperemus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Deus ac pater domini ac servatoris Iesu Christi misereatur ecclesiae suae et illam sub cruce conservet detque, ut abiecto omni contentionis studio se mutuo ferre discat, quod iam futurum in cruce spero; nam iam omnes domesticę contentiones cessant.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Deinde a Lasko in Poloniam proficiscens rescripsit se humanissime ubique a concionatoribus Saxonicis exceptum et post mutua colloquia manus illi dedisse ac promisisse nolle propter rem sacramentariam discordiam alere amplius.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Ego semper dixi ecclesiis nihil nisi crucem deesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Nunc quoque, cum contra Interim et novas reformationes ex Interim scribant Saxoniae ecclesiae, dicunt necessariarum ceremoniarum satis esse ecclesiae in pura praedicatione evangelii, in administratione coenae dominicę et baptismatis; reliquas omnes non necessarias esse, ut illis ecclesiae gravari debeant, nec utile esse ecclesiae ubique easdem observari ceremonias.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hactenus autem nostri hac ratione quoque svermeri vocabantur ab illis; nunc necessitas alia suadet.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Dominus a Lasco propter ecclesiae utilitatem rediens ad nos ex Anglia profectus est in Prussiam, ubi hoc agitur, ut, si propter Caesaris iram hic manere non liceat, Dantiscanę ecclesiae praeficiatur; sin minus redibit in Angliam.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Nam Caesari non est ferendus hic.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Salutant interim vos ministri ecclesiae nostrae, quorum nomine haec scripsi tanta quidem celeritate, ut mihi non relegendi tempus, nedum rescribendi fuerit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Si quid igitur erratum, date tempori.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi sit cum omnibus vobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Raptim Embda 8. augusti anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Gerardus zum Champff omnium ministrorum ecclesiae Embdensis nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Petit ecclesia nostra publicas ecclesiae vestrae ac vestrorum omnium privatas ac ardentes preces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Thomas Bramius per Christum orat iuvari ecclesię vestrę suffragiis, ne quod nunc sub hoc tristi rerum spectaculo offendiculum prebeam ecclesie Iesu Chrsiti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Hermannus Brassius idem hoc petit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Gellius Pediotecton hoc quoque obnixe a vobis orat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse... fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>