<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6245" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nikolaus Roll (Rollius) / Wesel AN [Heinrich Bullinger], 26. August 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3047-3048</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Semel atque iterum diverso tempore scripsi ad te et alios bonos amicos, ad quos putabam meum conterraneum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Goeters, Zum Weseler Abendmahlsstreit 139ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6245">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8497" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Roll (Rollius)</surname>
						<forename cert="high">Nikolaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l541" cert="high"><orig>Wesel</orig></placeName>
					<date when="1564-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6246"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6244"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6063"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6063"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6063"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6250"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6244"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6063"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6250"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6244"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6245/Autograph/00__E_II_359__fol__3047_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6245/Autograph/01__E_II_359__fol__3047_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6245/Autograph/02__E_II_359__fol__3048_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6245/Autograph/03__E_II_359__fol__3048_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					1547.<lb/>
					Semel atque iterum diverso tempore scripsi ad te et alios bonos<lb/>
					amicos, quod quos putabam meum conterraneum Cornelium Botum,<lb/>
					verisse; sed nihil unquam audivi, ita ut dubitare incipiam, ut<lb/>
					importunitate communicato. Quid certi habeo, vir ornatus, mihi data<lb/>
					advertitutate tolerato; cum scripsi proximis nundinis, ad te<lb/>
					adventu Hessusii. Iam audi, queso, quam fuerit, nobis ad te<lb/>
					Germanice pristris adventus. Cuica festum paschatis libellum<lb/>
					Germanice complectuntur, in quo omnia fere nostrae religionis<lb/>
					capistae et apprehenditur dedicavit. Qualusque virae religionibus<lb/>
					illum perinde nostri non deditavit, hic quum venisset ad manus<lb/>
					Quis paucis non potarem, quam vivit gratum, ob causas certas<lb/>
					Amerpiensis praeclicare non possum in summa mercutos, quidam<lb/>
					acciperet, sacramentum corporis, ut una cum familia nobiscum<lb/>
					quum h&#281;saurarius a suis corporis et sanguinio Christi nobiscum<lb/>
					diversorium. Persuasit, ne perdiculo esset ad hunc mercatoris<lb/>
					Caervonium et persuasit, ne nobiscum communicaret, in eo quod purcatori<lb/>
					atque unum et Zvinglii errores, nollem, ut eo, quod puto, et<lb/>
					coenam. 18. privatem apud civitatem quendam instituunt,<lb/>
					coenam docet, et se ipsum conspectaturos ex fundamento de<lb/>
					erat Hessianum curat, ecclesiam et per eius alium ministrum ecclesiae iudicium<lb/>
					perposit, quod nam ut secundum, ut, quibus princeps, quum intelligeret,<lb/>
					et<lb/>
					posset, imposito interim, ut Gessus soliquisque multis intertior.<lb/>
					Iesii, ut uxor partui, prorum Hessusioque Brentio; eodem temporum<lb/>
					Moxer, partui proxima, pete, corruptissime, eodem<lb/>
					etiam ad deducendum, nisi sumus, vide etiam ipsius pecunque etiam me vocatus.<lb/>
					pastori ipsum esse, quam amice me salutant.<lb/>
					Audio te et locatum pastori resaliensi. An h&#281;to dei se opto tempore, ne plurimant.<lb/>
					vidum, idque industria meae socius meae coniungis foelicio memoriae dedunt.<lb/>
					ecclesiae victus ministris inciderit, socris cum fructum sit autem memoriam<lb/>
					velim publico congressui et testimonio est vocare, quos intercesserim<lb/>
					in fide syncerum Iesu Christi Christi, quod dilectissime, quos menteresse<lb/>
					hoc coloquissimum, quomodo mihi per se decesserit. Provo ergo, ut abstineam,<lb/>
					suspitionem, quasi mihi ecclesiam, ut proculo mea, ut abtineam<lb/>
					evandiu palam et non tantum tecum de religione conveniret.<lb/>
					erroresseo de coena etiam etiam coelo coniuvas. Coram ecclesiarum coelum<lb/>
					dei, quin vel idem studebat, emmyrem. De iam baptismo pro<lb/>
					perpetulantur, utramque religionem factum calvinum, quam vel spicurea<lb/>
					petulantur,<lb/>
					etiam molesturum mihi est, veram tum admissam et iudicior.<lb/>
					habeat. Satis molestum mihi est, ad hanc admodum
					mihi descendendum et in tanto et tam gravi meo luctu. 13.<lb/>
					hypocritatum spiritus, quid confessioni meae struiat insidiam,<lb/>
					et constantiis est. Vocatione de meo dolore nec de coniugis meae illustri<lb/>
					obtestabo. Non enim te aequisco, pro consolationibus quicquam<lb/>
					ad te contra conciones tuae, in quibus rationem his verbi adficiatur.<lb/>
					ludificas conclesiam tuae in scrasse coquito, quod<lb/>
					autificas ecclesiam deo minis crasse cordato ostendunt, ei, si credem,<lb/>
					vocibus tuarum occultas imponis, quum varie libratis<lb/>
					scriptum sanctum occultas confessionem, si non peccatis,<lb/>
					suo spiritu, quod veritate metuo, oro deum, ut res illustrissimum<lb/>
					minet<lb/>
					suo praeter eum post mensem. Tunctus sermonus Helvetios, ut doctor.<lb/>
					Christum iam post mensem luctus senatus vocaretur,<lb/>
					Hochusium. Plectae sunt ipsi Ioannem literae ad quocas multis<lb/>
					verbis respondit; verum consultum videbaturque,<lb/>
					ut exciperet suam responsionem calamo<lb/>
					atque ea ipsa illum spiritum mitteretur. In hac responsione<lb/>
					declinans a scopo; duodecim mihi articulos obiecit et<lb/>
					in eis gratia accusavit coram senatui et illustrissimum spiritum.<lb/>
					articuli sunt hi. Si quod non satis aperte doctum<lb/>
					et coena domini. 2. quod non damnem et alium errores,<lb/>
					quod liberum dicamur Heidelbergensi non reiiciam errorem<lb/>
					morientium ante olim, et quod publice de salute infantium<lb/>
					morientium ante dum. Si quod recusaverim legere iniunctum<lb/>
					propter promptissimos 60, quod extraneis ad vos conflictibus<lb/>
					Bullingerus, quotificiorum tyrannidem patronus sum, quod<lb/>
					Bullingerus mihi sit familiaris. Item alii calumnistae<lb/>
					quodque collegam adiunxerim mihi illi suspectum. Quae quod<lb/>
					septenderim, obstetricem eo, quod baptismum infantulum<lb/>
					posthasset ad tempulum precibus consecrandum deo, id quam<lb/>
					Christum in altero tempore, quam et ipse calvus sui accusit.<lb/>
					agnoscam pro confre, vel has calumnias, quum senatus legisset,<lb/>
					vocatus sum et a secretatio praetecta sunt omnia.<lb/>
					hic tertius filias (sic vocatur a quibusdam adulatoribus."<lb/>
					et imperitis rerum) collegerat. Deiuratus ego hominis importor,<lb/>
					retuli senitium quam praeternam epistolum mihi misistet,<lb/>
					quum iam uxoris cadaver terra legendum esset, et amice<lb/>
					admodum me coram senatu et tribunus et plebis excutum,<lb/>
					admonitus iam ante a nostro cancellaris doctores<lb/>
					Henrico Bavitio, cuius filius et tibi per literas familiaris<lb/>
					est, cum Hessensio irrequieto, quibus aut scriptis familia<lb/>
					tenderem) verum primario consuli nostro et quibusdam
					3. 48.<lb/>
					aliis amicis consultum videbatur, ut propter auditores<lb/>
					me paucis purgarem. Purgavi me itaque apologia non<lb/>
					admodum prolixa, quod una cum Heshusii calumniis misit.<lb/>
					senatus ad illus principes. Princeps adhibita diligentia<lb/>
					et nostram appligium (quod antea senatus approbamus)<lb/>
					decat) approbavit. Hessusii scripseritum reiiciens<lb/>
					etiam et octidet mandato; iusso nostro magistratui<lb/>
					Hospusius; viget, ut sibi de alio hospitio prospiciatur.<lb/>
					quem vero sortietur hoc negotium lectum fuit 16. augusti<lb/>
					nescio; ipseo, certietur hoc negotium eventum. Hanc satis<lb/>
					deus. Vult enim communicam possum et privilegio sese defendere<lb/>
					exulcerata, et quantae piscordiae. Quamquam sine est omnia<lb/>
					exulcerata, et quantae discordiae, quam tu adiunt, etc.<lb/>
					hospitium, dei praecipso non ipse, ut, si conservetur ecclesiae<lb/>
					inter summas occupationes non solicitris.<lb/>
					volvias occupationes tibi, mi Bullingere,<lb/>
					Hesholui; oro nobis. Ego agnoscere in<lb/>
					iisdem in hoc cum plutarcho dei. Verum, quum abutatur<lb/>
					tempublico cum Plutarcho. Ingema talia abesse<lb/>
					Saluta et ecclesias, nisi contineantur, ut iam lautes<lb/>
					Saluta collegas et puxorem; festinanter 26. augusti<lb/>
					anno 1564 Vesalliae.<lb/>
					totus<lb/>
					Nicolaus Rollius,
					Eruditione et pietate<lb/>
					praestantissimo viro domino<lb/>
					Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae<lb/>
					preluvario ministro,<lb/>
					suo<lb/>
					Zu Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>