<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6249" type="Brief" source="TUSTEP" n="34134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 28. August 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="34134" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,104 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tua ... omnia bona fide accepi et ago tibi ingentes gratias</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 527-527 E Nr. 631</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6249">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1564-08-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="184">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="816">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6249!Autograph!00%20E_II_376__fol__104_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6249/Autograph/00 E_II_376__fol__104_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6249!Autograph!01%20E_II_376__fol__104_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6249/Autograph/01 E_II_376__fol__104_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6249!Autograph!02%20E_II_376__fol__105_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6249/Autograph/02 E_II_376__fol__105_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6249!Autograph!03%20E_II_376__fol__105_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6249/Autograph/03 E_II_376__fol__105_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Tua, reverende in Christo pater, omnia bona fide accepi et ago tibi ingentes gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Tuam de foedere <placeName ref="l832">Gallico</placeName> sententiam legi et relegi; quaedam enotare cogito; si possum et habeo, cui certo dem, statim remittam, quod tu mihi eius potestatem longiorem non facias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Saepe cogitavi summa concionum mearum, quas de hos negotio in universum habui, quae in schedis sunt, enotare et ad te mittere; sed sensi vires ingenii nonnihil fractas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nuper enim post absolutum responsum meum, quod <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> do, in quo nimis fortassis festinavi, quod haberem, qui <placeName ref="l167">Genevam</placeName> perferret, et sperarem ante nundinas exire posse, demum animadverti in me ipso, quam essem debilitatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Nunc, quoties calamum in manus sumo, toties fere inutiliter, quod volo, attento.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Tibi multum gratulor, qui ista aetate tantis laboribus sufficis; deum rogo, ut te confirmet et roboret his maxime afflictis et aerumnosis ecclesię temporibus; magnam enim tempestatem providere necesse est, quotquot vel mediocri rerum cognitione pollent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Incipio etiam omnia tuta timere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Hoc intestinum ecclesię bellum, quod cum ubiquistis gerimus, plus me vexat qua caetera omnia, et mihi illorum hominum pertinacia et malitia, vel stupor potius argumento sunt <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> magnum malum impendere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed quid faciamus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Bona causa non est deserenda, eventus deo committendus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Tuum libellum nondum legere potui, nisi quod methodum inspexi, et mihi valde placet; legi etiam nonnulla folia; hac septimana, si vixero, omnia legam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Scribit ad me d. <persName ref="p8033">Beza</persName> se parare responsum ad omnipraesentiales et aliquid etiam aliud, quod speret his nundinis exiturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Quodsi tale quid exit et <persName ref="p1227">Froscoverus</persName> <placeName ref="l157">Francoforto</placeName> advehit, quaeso, cura, ut exemplar ad nos afferatur et meis rationibus a bibliopola inscribatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nos hic sumus in librorum solitudine; domini <persName ref="p8033">Bezae</persName> nihildum legi et audio illum non pauca scripsisse nec dubito, quin et erudita.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Meus liber <placeName ref="l167">Genevae</placeName> ad nundinas exire non potuit; ita amici scribunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Quod autem ad foederis negocium attinet, ego mea semper unico syllogismo concludo:</s>
					<s n="18" xml:lang="de">das man den plaagen und straaffen gottes, als namlich den sind pestilentz, hunger etc., wol möge mit ordenlichen mittlen begegnen, darunder ich ouch zel die gegenwer sampt allerlei munition, geschütz und kriegsrüstung; wo man aber die ordenlichen mittel nit gehaben möge, sölle sich der mensch eer hunder mal töden laßen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Scis tu, quam late pateat haec maior propositio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Ob aber yetz dise kriegsübung, so uff die französisch vereinigung volgen möchte, ein ordenlich mittel sye,</foreign> de eo omnis quaestio, et in eo genere tua versantur argumenta; mihi vero ad hanc disputationem aditus nonnihil est praeclusus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Nostri enim hoc perpetuare volunt, quod hactenus fecerunt, et quae tu eventura times, si vestri militiam sequerentur, haec coram cernimus: omnium ordinum summam corruptionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Volunt bella sequi; eos perstringunt, qui domi desident.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec illis desidia et ignavia videtur, et quod mirum est: qui videri volunt ferrum exhorrescere, pestis tempora tam anxie sibi timent, ut ad nomen quoque trepident.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Haec illa hominum perversa est fortitudo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Nunc, quod de cane dicitur, qui semel intestina gustavit, de nostris quoque dici potest, qui semel pensionibus sunt infecti et maioribus subinde inhiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Die <placeName ref="l648">Rheti</placeName> ouch hand im gemeinen seckel nit ein haller (<placeName ref="l98">Curia</placeName> ist rycher an vorraadt und barschafft dan gemeine <placeName ref="l893">3 Pündt</placeName>.), dan das sy von herren hand: sagend heyter ußhin, sy könnind der herren nit entbären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Interim privati homines plures ditissimi, sed plaerique tam avari, ut incredibile sit dictu et tibi creditu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Itaque cum duo principes nostrorum amicitiam ambiant, cum alter alteri sit praeferendus, in eo laborandum, ut extrudatur ille, qui reipublicae pernitiosior; deinde, si quid cum <persName>Gallo</persName> transigatur, iis capitibus fiat, quae religioni non adversentur, et si fieri possit, quod omnino tentabimus<note type="misc">tentaribus?</note></s>
					<s n="29" xml:lang="la">- quo successu nescio -, ut seorsim a <placeName ref="l2448">Quinquepagicis</placeName> cum rege nostri paciscantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Hoc tibi secretum scribo, sed tamen tale secretum, quod apud nos est notorium: nunquam repulissemus <persName>Hispanum</persName> nec in posterum repelleremus, nisi <persName>Gallus</persName> pecunia sua et pollicitis eum expugnasset per suos pensionarios.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Nunc tu cogitare potes, si <persName>Gallus</persName> illis non daret, unde acciperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Diser krieg ist den pensioneren ein guͦter krieg gesyn; dan der <persName>Gallus</persName> hat ettlichen großen capitänieren, und deren der meertheil, ir pension müßen meeren, hatt er ächter sy im gewiß<note type="misc">gereiß?</note> behalten wöllen, die dem legato heyter ußhar geseit, so er das nit gäbe, so sye des <persName>Philippi</persName> bott ze gäben guͦttwillig; aber umb der alten diensten willen wöllind sy lieber dem <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> hulden.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Quid vis dicam?</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Non, mihi si centum linguae sint oraque centum, omnia haec percurrere possim; <foreign xml:lang="de">ich werd müyd, wenn ich doran denck.</foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="la">Tua incomparabilis prudentia mihi satis est perspecta; sed crede mihi, pater, si vel per biennium tibi hic haerendum esset in senectute tua, eos mores vix perferres, quos ego iuvenis vixdum devorare et superare didici cum maximo animi moerore, qui et valetudinem meam multum afflixit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Itaque non mirum tibi videatur, si non omnino ea methodo procedo, qua<note type="misc">quo!</note> tu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Scis tu, quam pluries locum mutare optarim, sed frustra; per vos enim id mihi non licuit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quod ergo non casus aliquis, sed deus huic me loco affigere videretur, pareo quidem, sed non semel ingemisco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Interim ex multis malis tolerabiliora eligo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Deus nobis adsit, ut, quod utilissimum est patriae, id ipsum effectum habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Caetera omnia remitto; novi plane nihil.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">De morte <persName ref="p18538">Augusti</persName> iam ante audivimus, sed incertis authoribus; vulgo tamen in plateis hęc feruntur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Horrenda sunt, quae de peste scribuntur undique.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">Gott wil villicht scheyden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, reverende in Christo pater cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la">Has literas conscinde, si videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curię</placeName> 28. augusti anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8009">Fabricius</persName>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">quęso, has literas d. d. <persName ref="p1283">Gesnero</persName> redde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et in Christo patri honorando.</s>
					<s n="51" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>