<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file625" type="Brief" source="TUSTEP" n="19204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Florian Susliga / Antwerpen an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1473 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad V. calendas Augusti graves ad te dedi literas; de rebus Polonis copiose et diligenter perscripsi.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 25, Nr. 15</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,237</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/625">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3100" cert="high"/>
					<placeName ref="l15" cert="high"><orig>Antwerpen</orig></placeName>
					<date when="1549-08-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file626"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file624"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file643"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file592"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file643"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file592"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file643"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file592"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file643"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file592"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/625%2FAutograph%2F00%20E_II_338__fol__1473_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">625/Autograph/00 E_II_338__fol__1473_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/625%2FAutograph%2F01%20E_II_338__fol__1473_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">625/Autograph/01 E_II_338__fol__1473_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/625%2FAutograph%2F02%20E_II_338__fol__1474_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">625/Autograph/02 E_II_338__fol__1474_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/625%2FAutograph%2F03%20E_II_338__fol__1474_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">625/Autograph/03 E_II_338__fol__1474_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ad 5. calendas augusti graves ad te dedi literas; de rebus <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonis</placeName> copiose et diligenter perscripsi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum primum enim veni <placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpia[m]</placeName> nihil prius mihi erat quam te de omnibus reddere certiorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc accipe insignes meas calamitates.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Me miserum, pręceptor colendissime, misere deceptus sum, traductus et indignis contumeliis affectus; o rem perditam et calamitosam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nosti illum <persName type="auto_name">Aegidium Gandavensem</persName>, qui istic mecum erat; eum ego falso fidelem et bene institutum putavi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hunc nebulonem cum literis et gravissimis mandatis in partes inferiores expediveram; mandaveram pręterea, ut a mercatore meo (apud quem mea erat pecunia deposita) mihi transcriberentur 50 ducati.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Res probe curata est; mihi pecunia numerata est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dum <placeName ref="l492" cert="high">Argentina</placeName> <placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> proficiscebar, gravissime ex pede laboravi; digitus in periculum abscisionis devenerat; in publico diversorio multis diebus decubui, singulis diebus pro victu et famulo plus dimidium coronatum numeravi, adhęc pecuniam, quam ad te mittere constitueram, in solos medicos et chirurgos exposui; nisi enim fallor, 17 coronatos medicis et chirurgis numerare coactus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l267" cert="high">Coloniam</placeName> sanus perveni; mea pecunia absumpta erat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mandata dedi iterum ad mercatorem pro 60 ducatis; ea pecunia puer accepta discessit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non multum me movisset ea iniuria, ni graviora in me commisisset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Colonię et Antverpię coram omnibus, qui me norant, pro <persName type="auto_name">Zvingliano</persName> et perditissimo hęretico me denunciavit, deinde me cum <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> et <persName ref="p540" cert="high">Calvino</persName> in imperatorem conspirasse affirmavit, <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName> indignis contumeliis affecit et fere prodiderat; se velle de nomine meo ad curiam referre dixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pręterea non solum nomen meum contumeliis et conviciis proscidit, verum et illos, ad quos libellos contra Interitum et De vitandis superstitionibus miseram, impudentissime traduxit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Huius rei indignitate ego vehementer permotus, etsi serius iusto negocium intellexeram (quotidie enim eum expectabam), huiusmodi tamen nugas contemnendas non putavi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Perfidum nebulonem insequi statui, magnas turbas per eum <placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpię</placeName> contra me excitatas intellexi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gandavum <placeName ref="l267" cert="high">Colonia</placeName> magnis itineribus perveni, laborem frustra suscepi; eum in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallias</placeName> profugisse ferunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum parente eius graviter expostulavi, nulla sumptuum ratione habita, ut inquireretur, mandavi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod optimum factu videbitur, faciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hanc benevolentię meę gratiam ab illo perfido nebulone reportavi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Porro Antverpię multorum voluntates erga me immutatas sentio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cum essem <placeName ref="l168" cert="high">Gandavi</placeName>, princeps iste Hispanus tum forte inaugurabatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid ego tibi multa referam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In hoc principe mira et non ferenda arrogantia est; ut alia omittam [ommittam], universo senatui publice sese excipienti ne nutu quidem ullam benevolentię significationem dedit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Taceo de abominandis et fedis rebus, quę per ora hominum volitant; illud enim postremum puto, quod non aliam linguam quam <placeName type="auto_name">Hispanicam</placeName> calleat [caleat].</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Miseri <placeName type="auto_name">Gandavenses</placeName> Hispanorum insaciabilem [insaciebilem] libidinem suis spectaculis in se provocarunt; nam inter septem arcus (quos more veterum erexerant, Tuscanum, Doricum, Ionicum, Corinthiacum et reliquę forme compositę) mille virgines pręstantissima forma cum facibus ingredienti principi in altis subseliis obiecerunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed de istis nugis ex aliis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Imperator</persName> aliquid monstri alit; nam eum habere equitum circiter quatuor millia in <placeName type="auto_name">Arlesia</placeName> certum est; numerosum peditatum expectat, ut accepi a fide digno, ad quadraginta millia.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quo ista arma convertet, res ipsa declarabit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego vehementer timeo, ne ista <persName ref="p18538" cert="high">Caesaris</persName> simulata amicitia magnum malum det Anglię; nam in curia eius de illo optimo puero, pessime et loquuntur et sentiunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Res <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglię</placeName> sic se habent: gravissimi et periculosissimi motus a rusticis contra magistratus excitati fuerunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hiis malis nobilitas nova occasionem dedit; quędam enim publica bona, quę ad se non pertinebant, rapuerant, utpote agros, prata, pascua, sylvas et alia huiusmodi, quę quia contra leges usurpabantur, a plebe nomine libertatis hę turbę excitatę sunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Prudenter iis rebus itum est obviam; nam rex publica loca restituit, errata vulgo condonavit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed res tandem mirum in modum exarsit; idololatrę enim seditiones moverunt, qui papisticam religionem omnino sibi restitutam cupiunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Horum malorum sacrifici quidam auctores extitere, deprehensi poenas dedere; laqueo enim necati sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Multi admonitionibus et benevolentia principum commoti a proposito destiterunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Gordubenses adhuc in armis sunt; ii Cantuariensi archiepiscopo optimo exauctorato <placeName type="auto_name">Vintoniensem</placeName> suum, licet carceribus inclusum, pro metropolitano agnoverunt, gens pessima et veritati evangelice inprimis infensa.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Contra hos regis mandato numerosus et firmus exercitus missus est, cum quibus haud dubie ferro decernetur, ni mature in gratiuam redeant.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quantum periculum Anglię immineat ex istis plusquam intestinis bellis, divinare facile est.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Plurimi sunt, qui tacitis votis adventum imperatoris exoptant.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Occasione etiam horum tumultuum magnos animos sumpserunt <persName type="auto_name">Scoti</persName>, qui iam pacem affectare videbantur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Rumor quoque a quibusdam sparsus erat regem ipsum obiisse et maligne a protectore occultari.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ea de causa res magno cum apparatu ad 10. calendas augusti <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londinum</placeName> venit; conspectus eius multum animi bonis addidit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod relidionem attinet, pro dolor, studia hominum in varias sententias scissa sunt; altera pars plane a <persName type="auto_name">Romano</persName> idolo pendet, altera iterum miserabiliter distrahitur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Plurimi furore libertinorum exagitantur; pestilens anabaptistarum opinio apud multos invaluit; pauci, qui Christum pure recipiunt, si confera[s] cum perditis sectis; iam quorundam animi ex primatibus nutari videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Deficiunt nos profecto animi, dum tot monstra enasci conspicimus, quamprimum regnum Christi erigitur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">De disciplina ecclesię in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> fere desperatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Germanorum et Gallorum ecclesię non succedunt.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quę de rebus <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglis</placeName> ad te perscribenda duxi.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, quę addam, certa esse ut superiora affirmare nolo.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Proinde interseram verbum illud "fertur".</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hac postrema legatione, quę erat <placeName type="auto_name">Brugis</placeName>, multorum piorum animi sunt perterriti; dicitur enim <persName type="auto_name">Anglus</persName> novas necessitudines ambire et inprimis matrimonium cum filia <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName>; porro <persName type="auto_name">Carolum</persName> respondisse se velle annuere, si eius nova religio a rege suscipiatur, id est Interitus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hoc scomate dominum legatum <persName type="auto_name">Paget</persName> vehementer perturbatum fuisse dicunt; respondit se velle negocium ad regem referre.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Illud constanter affirmatur <placeName type="auto_name">Anglum</placeName> velle <placeName type="auto_name">Boloniam</placeName> imperatori tradere, quod quam felicissime cedat opto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p8041" cert="high">Ioannes a Lasco</persName> diu me expectavit, multas ad me dedit literas, quę nunc primum redditę sunt.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Scias eum in Prussiam abiisse; inde, si licebit, in Poloniam libenter proficiscetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Eum me in <placeName type="auto_name">Prussia</placeName> assequuturum confido; de omnibus rebus faciam te certiorem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem etiam nunc ex <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> accepi literas; hortantur me quidam ex pręcipuis, ut me integrum, quoad possim, servem, nec pręscribunt, in quo negocio.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Si religionem intelligunt, vehementer errant; quare ista contemnenda sunt.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Ego meę infirmitatis probe sum conscius; magna certe in me est adhuc rerum divinarum ignoratio, quod et libenter agnosco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Studio, labore et officio meo pro virili ecclesię non deero.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Hoc denique animo sum, ut, si in hac cura et solicitudine vita mihi ponenda sit, pręclare mecum actum putem.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">De inscriptione tuę tertię <persName type="auto_name">Decadis</persName> rescripsi, si se dignior offeret, ei velim inscribas; sin adeo nostri cupidus es, mihi vestra amicitia scias nihil esse prius, nihil antiquius.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Vestri nominis pudebit me nunquam, meam quoque rationem vitę ita componam, ne indignus vestra amicitia videar.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Hic maximos sumptus feci, et nebulo ille reliqua abstulit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Doleo vehementer me tam diu tua retinuisse; quod ne diutius fiat, curabo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vix pro expeditione habeo, quod in manibus est.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Incredibile est, quantum me exhausit morbus pedis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Pelles nostrae patrię statim a me habebis.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Libri, quos promisi, sunt parati; utinam omnia fideliter curentur!</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Quoniam te loco patris colendissimi habeo, subticere nihil possum.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Ioanne Brickmano</persName>, qui tuas mihi reddidit, optima mihi pollicebar; certe minus pie mecum egit, iniquissimo pręcio suos mihi libros vendidit, duplo pluris quam alii.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Hoc <placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpię</placeName> re ipsa comperi.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Indigne fero istas imposturas, a quibus longe abesse oportet christianos.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Tibi iam constitueram mittere <persName type="auto_name">Iovii Vitas</persName>; dixit te emisse.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Dolui valde.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, sanctissime pater, quibuscunque eges libris, perscribas mihi; si bis habebo in mea bibliotheca, libenter mittam.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Gravis mihi esse non poteris; si hoc officii aliis defero, tibi inprimis debeo.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Pręter meam expectationem libri Hebrei <placeName type="citizen_name">Antverpiam</placeName> <placeName type="citizen_name">Venetia</placeName> allati sunt mihi; maximo mihi constitit vectura.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, oro atque obsecro per nomen domini nostri Iesu Christi et per gloriosum adventum eius, studete concordię, unitati et paci.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Ego cum <persName ref="p467" cert="high">Bucero</persName> multis scriptis egi, re ipsa cognovi eum facile ad concordiam descensurum, quod iam factum fuisset, si dominum <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName> in Anglia invenisset.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">De vobis honestissime et loquitur et sentit.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">A convitiis omnino abstinendum puto; cessent iam detractiones; nam quidam nunc in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> nec a nomine fidelissimi <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName> abstinent.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Quod quam temere et inconsulte faciunt, vos ipsi iudicate.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Studium, laborem, vitam denique meam, quam possum officiosissime, defero, si me internuncio unitatem et concordiam iudicatis construi posse.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Hęc eo pertinent, ut nihil existimes mihi tam difficile fore, quod non propter hanc unitatem susceptum iucundum sit futurum.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Pergratum mihi feceris, si de rebus vestris diligenter perscripseris.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Literas frequentes et graves a te expecto, quas curabis deferendas ut priores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Ignosce mihi; plura scribere non potui; dolore enim conficior propter istas simultates, quę fere in <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> obtinuerunt.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Oro Christum, optimum maximum principem, ut te nobis quam diutissime servet incolumem.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Optimos dominos <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8171" cert="high">Theodorum</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p7228" cert="high">Zvinglium</persName> iube salvere.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Orationi ecclesię me commenda.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Etiam atque etiam vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l15" cert="high">Antverpię</placeName> 6. idus augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Tuus famulus <persName type="citizen_name" ref="p3100" cert="high">Florianus Susliga</persName> a <placeName type="citizen_name" ref="l532" cert="high">Varshavia</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonus</placeName>, manu mea.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ac piissimo viro domino <persName ref="p495" type="auto_name">Henrico Bullingero</persName>, ecclesię Christi apud <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinos</placeName> fidelissimo doctori, pręceptori colendissimo.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>