<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6251" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Dionysius Melander (Schwarzmann) d.J. / Wittenberg AN [Heinrich Bullinger], 29. August 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,911</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quas superioribus ad me literis salute imprimisti ... eos equidem perofficiose</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6251">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8128" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Melander (Schwarzmann) d.J.</surname>
						<forename cert="high">Dionysius</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Dionysius_Melander"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/124598765"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l558" cert="high"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
					<date when="1564-08-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6252"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6250"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6429"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6094"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6429"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6094"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11462"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6429"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6094"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6253"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6250"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6429"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6094"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6253"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6250"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6251/Autograph/00__Ms_F_39_911_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6251/Autograph/01__Ms_F_39_911_00003.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					15.<lb/>
					S. D. Quos superioribus tuis ad me literis salute imperrivisti, praestantissime<lb/>
					me d. Bullingere, eos equidem per officiose perque amanter suo nomine<lb/>
					consalutavi, d. Peucesum, inquam atque m. Crugerium fusque utrique<lb/>
					possorum tua ista salutatio tam grata quam quae maxime. D.<lb/>
					quidem sese rescripturum tum recipiebat, quo minus vero id ipsum hoc<lb/>
					tempore praestet, absentia ipsius in causa est. Quae nisi intervenisset, certo<lb/>
					scioque scio tuam praestantiam literarum quippiam fuisse in praesentia ab<lb/>
					ipse accepturam. Vellementer enim abs me etiam atque etiam petebat,<lb/>
					pigrarer certiorem se reddere, si quem ante mercatam Francofurtense<lb/>
					ad vos iturum intelligerem aut saltem nundinarum tempore literas suas coniungas<lb/>
					meis sinerem, quo tuto recteque ad tuam excellentiam perferis, ea possint.<lb/>
					Hoc facturus, dum aedes eius adeo, domestus renunciam, peregre ipsum abiisse.<lb/>
					id quod ipsi non minus (sat scio) dolebit ac mihi nunc dolet. Verantamen<lb/>
					quod modo non licuit, alias (spero equidem) licebit. M. Cruigenus bene<lb/>
					hodie abs me de responsione compellatus iussit, suo nomine praestantiae videliae<lb/>
					officiosissime salutem renunciari. Cui, quod ipse non scribit, suam tenuitatem<lb/>
					praesent, quae plane forminet, tanto theologo literarum quid mittere.<lb/>
					audictus sicutur tamen se omni melore metuque valere iusso ad te scripturam, si tu quidem<lb/>
					tanquam dignior multisque nominibus praestantior prior prior, prior vis scriptis se provocabitur.<lb/>
					facies itaque<lb/>
					autem hoc, si nimium videtur, saltem denuo salutaveris.<lb/>
					Hic profecto<lb/>
					numeris, quotquot haec schola fovet theologus et eruditionem et docendi<lb/>
					15.<lb/>
					et humanitate et invicta prorsus animi constantia dicendique libertate<lb/>
					praestat, neque quisquam degulatius hoc uno auditorium habet.<lb/>
					Comparebiles, Bullingere, tam diligit, quam qui maxime. Quod mihi ex multis<lb/>
					quam gratibus argumentis, quae hic enumerare nimis longum foret, animadvertere<lb/>
					papi, quod hactenus, qui scire, cedendum, diligentissime, pro ipsum, cum d. Philippum<lb/>
					Quamvisissimo lectorem. Pulchre equidem ex professione locorum comiti, d. Philippum,<lb/>
					decedis, quam ipsi delegata festi, septem homini, ubi non pannum quidem multa ex Decadibus tuis<lb/>
					depromero consuevit? Quineram hodie non dubitavit aperte atque ingenue<lb/>
					mihi confiteri, se ex monumentorum tuorum evolutione, plus profecasse, quam<lb/>
					conspecti quam alius, ideoque studiosis se consulentibus, quos in theologia legant,<lb/>
					S.<lb/>
					authorem sua seremque existerem, pervolulandi eadem. Die iam me loquicam<lb/>
					si singula eo omnia, quibus tum effuse praestantiam suam artis ad vos exprimere.<lb/>
					velim. Quam inepta mea loquacitate tuae excellentiam aliis arduis sanctissimis<lb/>
					negociis plus satis distinctae haud ero diutius molestus. Oro filium<lb/>
					dominum nostrum Iesum Christum, sedentam ad dexteram patris<lb/>
					longiendum hominibus, ut te ecclesiae suae, quam suo sibi sanguine acquirare<lb/>
					quam diutissime incolumem ac superstitam conservat. Amen. Exarat&#281;<lb/>
					Wittenbergae, praeptopere 29. augusti anno 64.<lb/>
					Tuus d. Meland.<lb/>
					Saluto dominos meos praecepturos d. Simlerum, Wolphium, Lavaterum, Zvinglium<lb/>
					Otanea peramanter vos, alias fratres meos in Christo<lb/>
					Hallerum, Wickium,<lb/>
					coniunctissimos.<lb/>
					Heinrichum et Iohanne, Rodolphum.
					Reverendo viro, eruditione atque<lb/>
					pietate praestantissimo d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, Tigurin&#281;<lb/>
					ecclesiae episcopo vigilantissimo,<lb/>
					S.<lb/>
					domino, praeceptori atque amico suo<lb/>
					reverendire praeceptori atque sanctissimoque<lb/>
					gahr Zurych.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>