<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6257" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Tübingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, [2. September 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,59-60</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae, ., 8 calend. Septembris (gestrichen: Augusti) datae, pridie calend.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6257">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1564-09-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6258"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6256"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6328"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6241"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6328"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6210"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6328"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6210"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6258"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6255"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6328"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6210"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6258"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6255"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6257/Autograph/00__Ms_F_82_59_60_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6257/Autograph/01__Ms_F_82_59_60_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6257/Autograph/02__Ms_F_82_59_60_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6257/Autograph/03__Ms_F_82_59_60_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					septembris<lb/>
					S. D. Literae tua, pridem mensis mihi sunt, redditae una cum illis illi<lb/>
					calendum eiusdem mensis mihi sunt diligentissime a me perlictum<lb/>
					quem ego prius tamen, quam ut diligentissime a me pergararum<lb/>
					d. venerando reddidi eique, ut literas tuis in horas, quomodo<lb/>
					tuum tuo nomine salutis alia. Is mihi ut diligentissime tibi resalutem<lb/>
					nomine gratias agerem, teque quam honorte minime silentio<lb/>
					mandaverit. Libri vero tui lectio, sed quod minime silentio<lb/>
					praeterire possum propter summam verborum suorum<lb/>
					argumentorum vim atque copiam singulari, ne in eo<lb/>
					quae quidem satis magna pro ingenii mei tenuit, ut debuntur,<lb/>
					signa sunt, in animorum quocquid dubio de actionis iudicii meum perfundet, ne<lb/>
					maxima incredibiliis, voluptate et repensi inveneritiam. Verba<lb/>
					deum de utilitate, quam deo quidem et eo quot potentius discrimetur,<lb/>
					d. Vadiani contra Svenckfeldium cum per omnibus cum Iacobus Angre<lb/>
					mihi crede nimia indignatione. De perspicabitur, qui eodem siculo<lb/>
					illico de eo me ad te scripsisse pericaculum dormitantium, olim<lb/>
					virum vigileam, Dorinissum, quo vigilantium d. Lollium in partu<lb/>
					Hieronymus appellavit. Quod vero Brentium lovum in quarturum<lb/>
					illo suo foetu vectitasse scribis; illam eo, quicquid qui fieri<lb/>
					vehementer erras; non enim pueram illam certae &#281;qui, qu&#281;dem<lb/>
					morbus molestus, alias gravides plenumque (Beste) vicinum vicrius<lb/>
					in Baehensi filiano illo coencilio (Bibliorum voctum, ut ipsius<lb/>
					in quo postremum hunc suum monstiosum doctum, ut c&#281;te.<lb/>
					credo omnes peperit, non collum aut similiumque suum sese<lb/>
					optimos delicatissimosque ipsos vectitant, vicinumque suavissimum<lb/>
					quaedam<lb/>
					summa cum volupte habent. Hoc longe in Christo<lb/>
					existimes; sed Iesum habuit suos quasi Theseos, nimirum<lb/>
					Suephium, generum suum, fratrum suum Iacobum Andreae, tibi<lb/>
					Heerhard,<lb/>
					suum Helomonum. Non tamen, qui audivi contra<lb/>
					delbrandus.<lb/>
					Bezam quoque, de quo iam antea nonnihil audivi, contra<lb/>
					illos scribere statuisse vehementes, gaudeo cum ob alia tum haud<lb/>
					quoque causam, quo falsa illa multa animo, quivis castri ac in eodecimo.<lb/>
					quorundam sermonibus concepta opino, quum Calvinum piae memoriae
					d.<lb/>
					Gvaltherus, frigunt<lb/>
					Valeinum et Gallor.<lb/>
					ceterosque Gallicae ecclesiae ministros non usque adeo a monstiola illi sua, ubi<lb/>
					esse vigilantissimo.<lb/>
					alienos esse arbitrantur, plane atque funditus fallatur. Illo enim tuus<lb/>
					Alphani, qui nihil non audet, non dubitavit aliquando in lectione sua<lb/>
					publice affirmare Calvinum, qui quidam hactenus Zvinglianonum<lb/>
					sacramentaria ovo (ut est) satis enim eius verus) in hac<lb/>
					Maiestate Christi conferam in medium ad suum locum quendam ex ipsius<lb/>
					Calvini.<lb/>
					Ad id vero in eucharistiam, quasi ad Christo depromptum, quo quidem nullum<lb/>
					mentariis in epistolam suum ad et senacium refellendum, quo in re potuisset,<lb/>
					commodiorem ad illud suum mendici, super omnes coelos et, ut implectet, omni<lb/>
					Isconiensem cap. qui supra illa turba super omnes ecclesiis, et ut in ipsi praestate omnia<lb/>
					quos quidem de locos dialoga confirmandum detorsit. Anglorum tum<lb/>
					ad illud suum portentissimum dogma, quis quidem ille non 16. iunii 1554.<lb/>
					conatus mihi quoque valde pugnatum, quos qui etiam te ignorare, siquidem ignoro,<lb/>
					potius 100, quos appellabit. Nam satis doctorum, in quo ruendum iudicio.<lb/>
					ecclesi&#281;, qui<lb/>
					possitas Ingusta digna, ut Hessus quasdam satis Scotum Christi non parum deo<lb/>
					De stabri, Christo<lb/>
					eruditas atque pius de universis (quo qui est eius libelli titulus) d. Schmidet<lb/>
					sanis acceptate contra impias Christus et simul eratque libilitur illarum Memmingensem<lb/>
					in lucem aedidisse; quas ille simul atque, statim ex iis propem<lb/>
					quo tantum huc a quodam mihi sunt) ac quidem in eo nomine Bullingere,<lb/>
					resuta aggressus est. Gaudeo equidem, mihi pro urbe Bullingere,<lb/>
					vehementerque, satis tot alacri promptoque animo proganter devosisse, atque detrimenti<lb/>
					Demodel Vulcanum Vulcanum<lb/>
					ecclesiaris papis, atque commendatum, quum interim sibi a papisticis istias, fulmmibus, quae<lb/>
					impetit coelum<lb/>
					conantur. Caveant autem enim vero, qui vultari illius sui incide subiicata in<lb/>
					impetentes<lb/>
					procul dubio partim sua partim vero Vulcani illius sui incule fabricata, in<lb/>
					eos omnes eiaculabitur. Novister, quod ad testribam, nihil est, nisi illud fortasse<lb/>
					Scire vis principem illustrissimo studio huc de nobis partem ad negandam (quam de consuli<lb/>
					quitannis hoc tempore huc venire solet, partim viro hoc praesertim temporae ad<lb/>
					iustam matri sue (quae, si augusti, ea hoc vita accessit, persolvenda. Ne illa, qui videm<lb/>
					praestantissima foemino ab omnibus foreps a nostra sententia aliqua fuisse.<lb/>
					cuius quidem rei culpa chiquidem, culpa haec est appellanda) in aulicum ipsius<lb/>
					verbi divini, ministrum denuatus, cuius quidem compinxisse opera omnium fere veritatis atque<lb/>
					mihi ducis, quamdiu dei cum Fabricium faciat, iam pridem ministerio, adque adeo diciturumque<lb/>
					clicta ducto, ut<lb/>
					deducendum. Is cum nobiscum faciat, a tempore illustrorum habita fuisset, qui<lb/>
					bellum aliena ejul<lb/>
					scripset capulsum, qui matris atque beneficii tamen, pro ipse mihi suam magni, fristolis<lb/>
					substantia.<lb/>
					d. schageris, cui salutabis, tria fuit, quidem quidmodum adversus est; deus fere, ut illum<lb/>
					explicandi 2. qui ante septembris fieri permodum possit. Poste adhuc a quo<lb/>
					nulla vidi impediente prospere foeliciterque partexse possit. Qualus in hac ditione<lb/>
					Nullavi imponienti animo caremus deo sit laus, quamvis ea multis in hac detione<lb/>
					S.
					locis circumcirea vagatum. Gratiae, pater, quod calendis Augusti, eo mortuo<lb/>
					subiit, ipse ei succedet. Plura, quae scribo, quantumno. Ad tamen<lb/>
					igur te rogo, paterne videntur, ut pro pauperna tuo amore, quam<lb/>
					bene volentia. Ego me rursum optimam meam meo nomine<lb/>
					consulas tuamque d. uxorem optimam, magnam, neo nomine est una cum<lb/>
					tota familia, si tibi ampli quam possisse grassatam, quinam simul<lb/>
					d. D. Scheggius te, quam suam sine vale. Deus, qui, mi vir sibi singulam, ecclesiae<lb/>
					quodam humanitate prosequi, vir vale, satis, qui te idem etiam, confessionem<lb/>
					nostrae tuisque omnibus quam diutissime salvum incolumem unquam cogemet.<lb/>
					Datum Tubingae et nominis septembris.<lb/>
					Tuae humanitatis observantissimus<lb/>
					Gulielmus Stuckius.
					Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae pastori vigilantissimo atque fidelissimo, domino<lb/>
					ac clarissimo pastori et vigilantissimo atque fidelissimo<lb/>
					Tubinga et non<lb/>
					septembris.<lb/>
					Tigurum.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>