<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file626" type="Brief" source="TUSTEP" n="19205">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thaddaeus Dunus / Locarno AN Heinrich Bullinger / Zürich, 9. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,67-70</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ne nomen meum humanitati tuae fortasse incognitum aliquam admirationem faciat, quis ego sim</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>mit ital. Übersetzung Albert Chenon, Taddeo Duno et la Réforme à Locarno. in: Archivio Storico Ticinese 12, 1971, 237-294, Heft 47, Bellinzona 1972, S.285-289</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Tempe Helvetica (Hg: J.G. Altmann) IV-1, 1739, S.190-194 [228, VII 150]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Joh. v. Muralt, Lux in tenebris..., Zürich 1708, S.75-79, Nr. 5 (Druck auch in ZZB, Ms E 64, 237-241 = 75-79)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, die evang. Gemeinde in Locarno, I, 186, 189, 190, 192, 193 (Zit.).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a31">
							<name>Dublin TC</name>
							<ref target="https://www.tcd.ie/library/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l124">Dublin</settlement>
						<institution>Trinity Collge</institution>
						-->
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 27v-29v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,175</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/626">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p866" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dunus</surname>
						<forename cert="high">Thaddaeus</forename>
						<persName type="main" ref="person863>Dunus, Thaddaeus</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Taddeo_Duno"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119658690"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l294" cert="high"><orig>Locarno</orig></placeName>
					<date when="1549-08-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file627"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file625"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file697"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file697"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file697"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file697"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="626/Autograph/00__E_II_365__S__67_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="626/Autograph/01__E_II_365__S__68_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="626/Autograph/02__E_II_365__S__69_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="626/Autograph/03__E_II_365__S__70_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, frater charissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne nomen meum humanitati tuae fortasse incognitum aliquam admirationem faciat, quis ego sim, primum dicam, mox, quid velim, persequar.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iuvenis ego sum quidam nomine Thaddaeus natione Italus, patria Locarnensis, illustrissimorum dominorum nostrorum Helvetiorum servus fidissimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Triennium Basileae egi, ubi liberalibus artibus et medicinae operam dedi, deinde Ticinum me contuli illicque biennium iam lapsum trivi in medicinae studiis; nunc vero (ut in pauca rem contraham) domi sum, Locarni scilicet, quoniam vacationes habentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tui omniumque christianorum, eorum pręcipue, qui de republica christiana bene merentur, sum amantissimus, sacris vero studiis (absit gloria) ita deditus, ut in his maximam temporis partem insumam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hac hactenus; charta enim aliis maioris momenti sermonibus dicanda est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nisi itaque scirem notum vobis omnibus esse non paucos esse christianos apud nos, qui non levibus persequutionibus saepius fuerunt turbati, id esset praemittendum; sed me minime latet praeceptorem meum colendissimum eius causae, quam audies summum defensorem, D. Ioannem Beccariam presentem (huius enim rei gratia isthuc concessit) non raro ad charissimum virum D. Conradum Pellicanum scripsisse eique persequutiones, quas sustinemus, copiosius enarrasse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde rem ipsam aggrediar.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Decem abhinc dies quorundam Pharisaeorum suasu ad nos venit antichristi praecursor quidam perquam nequissimus (testis mihi erit dominus optimique Locarnensium, quod non mentiar), indoctus, pertinax, malignus, qui fidei nihil habet, pietatis parum admodum, charitatis quam minimum, evangelicae doctrinae ne tantillum quidem, humanitatis nullum vestigium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is frontis perfrictae pseudopropheta ausus est suggestum conscendere et omnes humanas traditiones superstitionumque omne genus (ut ex ipsius conclusionibus, quas mittimus, colligetis) praedicare ac docere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu ipse mihi considera, quo animo tot christiani, qui apud nos sunt, potuerint tantum nebulonem ferre.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed haec ante omnia patienter audi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ut primum huc pervenit, edictum habuimus praetoris nostri, ne quisquam eum pseudococtorem verbis factisve molestaret; nonnulli enim ex pharisaeis nostris id negotii cum pretore tractaverant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Unde, antequam ipsum audissemus, falsum doctorem et inimicum Christi iudicavimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Postridie eius concionem audivimus adeo ridiculam, adeo impiam, ut apud nosmet ipsos constituerimus non solum non amplius ipsum audire, sed contra tantum nebulonem surgere tamque impiam doctrinam reiicere ac refellere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sequenti die, dum impia haberetur concio, multi abfuerunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod ubi animadvertit pretor, aliud edictum fecit, ut sub pena quinquaginta coronatorum omnes concionem audiremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tunc multi coeperunt palam conqueri de tanta vi et iniustitia; ipse nanque pseudopropheta cum fautoribus suis pretori nostro talia persuadebant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tumultus factus est in populo; alii enim pseudoprophetae ex flagitiosorum consortio advecto, alii Christo servatori nostro credebant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tandem inierunt consilium quam plurimi contra nos, ut perderent nos, nonisque augusti ex pretoris edicto vocati sunt quinque coram tribunali, e quorum numero ipse quoque sunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vocati hilariter accessimus haec in ore semper habentes: "Si me persequuti sunt, et vos persequentur" et: "Discedebant apostoli gautens, quod digni habiti essent, qui pro Christo paterentur" multaque alia huiusmodi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In consilio sedebant magnificus pretor noster, interpretes duo, pretoris vicarius, pseudopropheta ipse, sacrificuli duo, quorum alter pastor noster dicitur, re vera tamen non est, medici Luganenses duo, qui omnes in necem nostram conspiraverant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sedebat praeterea clarissimus medius noster, deinde nos quinque.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Illico pseudopropheta protulit conclusiones impias, de quibus supra loquutus sum, nosque cogere voluit ex consensu pretoris aliorumque fautorum, ut vel eas concederemus vel negaremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neutrum tamen potuerunt a nobis impetrare; nam spiritus domini semper nobiscum fuit pugnavitque egregie pro veritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ostendimus enim illis nos christianos esse, ipsos vero a christiano nomine, nedum homine longe alienos.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Atqui idem egerunt nobiscum ii et falsi testes et falsi iudices, de quibus audies, quod egerunt Iudaei cum Christo apostolisque.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim veritatem palpabant, tamen magis ac magis ira exagitabantur contra Christum magisque ac magis nos tentabant nervosque omens intendebant, ut alterutrum expiscarentur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si aperte negavissemus, Vulcano nos tradidissent, nisi dominus nos eripuisset de manibus eorum; si affirmassemus, male itidem nos tractassent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Postquam satis disputatum pretor noster nolentibus nobis (quod esset contra omne ius omnemque aequitatem) quatuor ex iis, qui in nos conspiraverant (proh deum atque hominum fidem), iudices elegit, sacrificulos duos duosque Luganenses medicos, et quintum adiecit medicum nostrum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu vides, vir clarissime fraterque amantissime, quomodo nos tractarint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iudices ii perditissimi quatuor iudicarunt eas conclusiones catholicas (ut ipsi loquuntur), hoc est evangelicas esse et credendas, nos vero hęreticos, nisi eas approbavissemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nos strenue denuo pugnavimus contra nefarios iudices; sed tandem dimissis quatuor solum praeceptorem meum in carcerem coniecerunt, quem tamen eodem die dominus e carcere eduxit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nunc timentes, ne peius in nos sęviant ii, presertim pretor, qui dicit se haec omnia ex praeceptis illustrissimorum dominorum nostrorum facere, tibi, dulcissime frater supplicamus totique ecclesiae vestrae oramusque et obsecramus, ut nos hac in re velitis adiuvare, donec venerit dies noster, quem omnino non effugiemus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nisi igitur molestum est pro Christo tantillum laboris subire, cum aliis christianis sapientissimo senatui vestro causam hanc narrabitis et pro viribus defendetis, ut possimus domi tuto agere et Christi doctrinam promulgare.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quodsi videritis, haec vos incassum tentare praevideritisque quodpiam periculum, quod imminere nobis possit, facite, obsecro, nos certiores; effugium enim aliunde nobis parabimus iuxta illud: "Si vos persequuti fuerint in una civitate, fugite in alteram."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Speramus tamen nos cum domini auxilio impetraturos, ut liceat domi agere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec sufficiant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Etiam atque etiam causam hanc aequissimam humanitati tuae commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuae reverentiae sum, quantusquantus sum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Locarni 5. idus sextileis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sanctae ecclesiae Tigurinae fidissimo ministro domino Heinrycho Bullingero longe observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>