<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file627" type="Brief" source="TUSTEP" n="19206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [10. August 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,693 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In höchster yl. Ich hab euch jetz drü mal nachainander zu geschriben, hoff euch worden sain. Yetz hab ich aber bottschafft in yl uss Wynterthur.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 53f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,238</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/627">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l184" cert="low"><orig>Griesenberg</orig></placeName>
					<date when="1549-08-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file628"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file626"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file628"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file618"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file642"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file618"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file628"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file587"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file642"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file618"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file642"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file618"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="41">Latein</language>
				<language ident="de" usage="959">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/627%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__694_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">627/Autograph/00 E_II_357__S__694_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/627%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__693_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">627/Autograph/01 E_II_357__S__693_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">In höchster yl.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch jetz drü mal nachainander zuͦ geschriben, hoff euch worden sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Yetz hab ich aber bottschafft in yl uff Wynterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wisst, das uff dunstag yetz vergangen acht necht gewesen, hat man zuͦ Tegerwilen um zechen ur in der nacht ain grosß findsgschray gehört uber Petersschusen hinuß uff Wolmatingen, das ettlich zu Tegerwylen uffgewesen, under denen ouch der pfarrer myn Jacob Funckelin, den ich euch ettlich mal commendiert hab; habend wellen vernemmen, was es doch seye.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist das Geschray ye lenger ye grosser worden, das sy nie anderst gedacht haben, dann es seye findsgschray.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie sy aer schier zuͦ der statt kommen und gedacht, man werde in der statt uffsin, habend sy kain liecht noch schwebelpfanen noch nichts gesechen, sonder ist alles gantz still gewesen, und hat das geschray abgenomen, byß sy nichts mehr gehört haben und gemerckt, das es in den lüfften gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man hat ouch in der statt noch zuͦ Wolmatingen nichts solichs gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darnach am frytag aber aubends spat hat man zuͦ Tegerwylen aber ain grosß getümel gehört, alls ob man zuͦ Emishofen, ligt nitt wyt davon, gar uff und wider ainander seye, allso das sych aber ettlich uffgemacht und dahin geylt habend, - ist der pfarrer ouch mitt inen zogen - ; wie sy uff halben weg kommen, sind sy still gestanden, und hat das gschray abgenommen, das sy widerum haimkert, und mornderigs all die von Emishofen kain wort davon gewisst haben mitt grosser verwunderung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">An der dritten nacht, am sampstag, hat man aber uber Costentz hinusß an sölichs findgschrey gehört zuͦ Tegerwylen; sind der pfarrer und ettlich wider hinusß gangen, habend aber gehört wie vormals, und ist vergangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber am umkeren und haimgon hat es hinder inen dermasß gebrastlet, alls ob das gantz Wolmatinger holtz mitten entzway breche, und ist das brastlen nach und nach ouch vergangen, allso das fromm, gloubwirdig leut sölichs selbs gehört haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und Funcklius ist by mir gewesen, hat mir sölichs selbs angezögt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welle gott, das diß alles guͦt vorbotten seyen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid olim ista portenderint, quid Iosephus et alii scribant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der bischoff hat seine pontificalia sacra nach seiner weche gehalten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sind ettliche Schiff von Zell daher gefaren, das sy den actum zieren wellen; hat inen der oberst zuͦ Costentz uff dem See yn des konigs nammen gebotten, sy sollend widerum keeren und haimfaren etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber man hats alles fuͤr angemachte menle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir ainer gesagt, der hat vyl wandels zuͦ Ecklin und anderen zuͦ Costentz: es seye die entlich mainung, das man dem bischoff die Ouw werde innemen und sy dann starck besetzen im schin, alls ob es wider des bischoffs willen bescheche; dann sonst hettents die Aidgnossen nitt fuͤr guͦt, wa ers selbs dem konig ubergeben wellt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also gedencke der konig dem bischoff ouch Arba und Gottlieben einzenemmen; doch werde der könig den Aidgnossen anzögen lassen, es sölle iren gerechtikaiten, die sy an denen schlössern haben, onnachtailig sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es sind die wunderbarlichesten practiken durchainander, das nieman waist, waran er ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ain fürnemer kaiserischer hat ob ainem tisch guter leuth gesagt: "Ey, die Aidgnossen seind trüw leut; sy schickend unß gschütz und pulver gen Frouwenfeld engegen, damitt wirs nitt weyt dinnen holen muͤssend."</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der oberst ist hinweg; sein weib ist ouch inweg.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wol, er seye gen Ulm dem von Lier engegen, bringe im das gellt, so die kaiserischen uff Costentz ussbetten habind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ainer hat mir gsagt: er wisse, das der oberst, was es guͦts an silbergschirr und derglichen, alles habe hinweg geflöchnet [Lücke] Wolan, bitten gott truli<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">der Brief fangt mit 694 an</note> Lasst mich wissen, ob euch all mine brieff worden seyen mitt den zeytungen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clamemus ad cęli terręque dominum, ut totam hanc penam in feliciora convertat nostrique misereatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Min husfrow und schwöster empieten euch alles guͦtz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gruͤtzt ewer huss und all bruͤder und frund.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum laurentij 3 ur nach mittag uff Winterthur.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wellt Waltharten von Ulm bigelegten brieff antwurten lassen, ouch hiemitt ain verlegnen brieff an M. Gervasien von herr Hans Schmid; ist uns erst zuͦkomen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sagt im M. Conrat Friccius zuͦ Isne seye wol und christlich abgeschiden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gruͤtzt mir inn mitt erpietung aller truw und lieb<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Datum u. Unterschrift fehlen; viell. auf S. 694 abgebröckelt</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An maister Heinrich Bullinger zuͦ zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>