<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6273" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Stanislaus Farnowski / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger / Zürich, 12. September 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 60,548-549</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Inter alteras virtutes ac dotes pulcherrimas, quibus vos, ..., Jehova pater domini nostri ornavit, locupletavitque..</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 110,105</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6273">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1119" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Farnowski</surname>
						<forename cert="high">Stanislaus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l157" cert="high"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
					<date when="1564-09-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6274"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6272"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6276"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6268"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6276"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6268"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6273/Autograph/00__Ms_F_60_548_549_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6273/Autograph/01__Ms_F_60_548_549_00003.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6273/Autograph/02__Ms_F_60_548_549_00004.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6273/Autograph/03__Ms_F_60_548_549_00005.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Gratiam et pacem a dei patre et filio eius domino nostro Iesu Christo,<lb/>
					in spiritu sanctum praestantissimis vestris ex animo precor.<lb/>
					Inter caeteras virtutes ac doles pulcherrimas, quibus vos clarissimi viri, ob<lb/>
					fratres in domino unice honorandi Iohona per domi nostri ornavit locupletavitque<lb/>
					quas etiam (ut vere ac non dissimulantes loquar) in vobis semper impense homines<lb/>
					et amaverunt et admirati sunt. Quarum una est summa et exosculanda mundi<lb/>
					commendam<lb/>
					suehendo, levitasque in omnibus pene actionibus, altera est prudentia, quia omnia feliciter<lb/>
					tuus.<lb/>
					iter cum laudabili constantia et gravitate placida geritis et administratis<lb/>
					Sed hae, quae potuteis, tametsi sunt, magni per se momenti, tum in spem videntur,<lb/>
					esse populareis ac multis obnumeris tertia sumorum ac divinorum vestrum<lb/>
					est, timor dei, qui in se coptestitur optima quaeque, pietate in pieta<lb/>
					d.<lb/>
					iustiliam, synceritatem, integritatem, dadorem etc., quae omnia in vobis, clarissime<lb/>
					viri conspiciuntur pro Iehouae gratiam, imo vero haec res non est ita dubia, ut<lb/>
					testimonium, neque ita obscura, ut laudationem aliquam desideret.<lb/>
					Ne igitur gratias praestanti longis ipsorum ambagibus occupem brevibus expeditionem totam<lb/>
					iri complexionem. Invitus profecto facio ac non nihil necessitate abactus, quod nunc<lb/>
					praestantur de ea re interpello et aliquam molestium exhibeo; sed quia mihi<lb/>
					interum fuit, imo etiam sic animali sunt optimi quoque, ut prorsus nihil aliud<lb/>
					de vobis et loquuntur et sentiat, quam quod iustitia et rectum iudicium iubeat,<lb/>
					tanquam de<lb/>
					praedicos omni potatum et doctrinarum a deo singulariter ornatis. Hoc igitur<lb/>
					fretus spe, imo etiam certa persuasione confungi ad vestras praestantissimum ceu ad coelum<lb/>
					et chorum Angelorum nihil addubitans, quin sublatis remoris iustitia<lb/>
					et aequitas mihi a vobis administrabitur.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					Iam fere elabitur annus, viri clarissimi, ex quo<lb/>
					vestrae urbe reliquit Marpurgum, ubi ego tum eram una apud d.<lb/>
					M. Brenwaldio<lb/>
					numer mihi non pectore, quam, qui quicquam in suis rogandis me magistram in modum, ut me<lb/>
					amor me<lb/>
					spelebat, quem etiam adeptus erat, rogavit, ut mihi<lb/>
					has in re facile exhilarabile propterque exhicere, permittes se sublata<lb/>
					H. mi illud<lb/>
					ecclesiae redditurum. Ego, quod licua, qui quibus<lb/>
					eruditione, ut et fama acceperam, quanta vos identa et charitatis offitio<lb/>
					praestiteritis in peregrinos, maxime tuo in Polonos, cum iam clarissimos<lb/>
					viri fere annus affluxit, et quod hoc factum est, ipse, dum mihi argedum<lb/>
					.
					ut, qui scilicet, ut memor accepti Basilei<lb/>
					Christum, ut, qui hic d. quod esse, quod quo debitum repositum,<lb/>
					quid<lb/>
					amice et placide, imo alia fieri sic debeat, cum ipso agebam, cum iam esset Tigurinam<lb/>
					non turbulenter neque irarunde, tamen ille noluit mihi, responde, ne unis quidem literis<lb/>
					quod res me non mediocriter placaret et detineret. Obtendem non potest quicquam,<lb/>
					vel excusationem fabricare, quia et literis et familiaribus ac piis admonitio ibus hominibus<lb/>
					ex stimulabam, post quam vero ingratum se praeberet mihi, imo etiam silentio etiam<lb/>
					tum denigaret, rationem in consilium adhibui, ut primo quoque tempore (non sine tu consilio optime<lb/>
					morum quorumque conterariorum vitorum et vestratium) confugere ad vos clarissimos,<lb/>
					prudentissimum iustissimosque hominis expostularemque cum eo coram vobis et iniuria deque<lb/>
					gratitudine. Cui enim ingratum se hominibus exhibet suam quoque dubio procul in deum<lb/>
					atrum fuciorescunque ingratitudine prodit ac manifestat, neque ego omnino facere me idem<lb/>
					vobis, nisi me res ipsa moveret ac vehementer urgeret. Proinde roga<lb/>
					vestras praestari per Iesum Christum et per illius sanguinem pro nobis fusum velint mihi tuae praestantissimae<lb/>
					S.<lb/>
					cum d. Iacobo magro prevaldo, nihiliam administrare ceteram et stande periculum<lb/>
					per tabellarium transferre Heidelbergam, qui, si deflectet, diversusque ad Christophorus<lb/>
					Lutherum, qui vestris impensis et singularibus beneficiis sedulam navat, item operam, libenter<lb/>
					ipsum deducet ad nihil.<lb/>
					Dederum quoque eodem puncto temporis Iohanni Hussero (qui iam a vobis revocatus est) dominus Halleri<lb/>
					quos mihi bona fide promiserat se missurum superioribus nundinis, tu promissa non persolvimus<lb/>
					astroque<lb/>
					vident vestrae praestant, mihi a deberi undecim habeos. Res non potest<lb/>
					fluere in fratrum vel aliquem fucum; duo enim testis aderat tum, cum mutuo dare<lb/>
					Binderos magistro brevaldo, nempe Christophorus B&#252;llerus et Iohannes Huserus,<lb/>
					qui etiam mihi debet duos Italicos, pileis, inqui ocul, et si homines novi idonei sunt et<lb/>
					locupletes vestris. Sed quid multis opus est infigium animo habeo, quod mihi multi quoque palvetia<lb/>
					libet, quibuscunque constat de ea re me adepturum intra paucos dies per vos<lb/>
					per nos, inquam, celebras, et fortissimos viros ac deum a Philippo, nam per agamus<lb/>
					hoc est, qui habeos a Brenwaldo magno et a Iohanne H&#252;sero. Rem non<lb/>
					hoc tempore tam gratias facietur, quam per gratissimam, imo etiam apprimis necessari<lb/>
					rediturus in spria, quam quam veneri, nihil prorsus<lb/>
					brevi enim<lb/>
					Och.<lb/>
					pecuniae, si mihi non mittuntur a rudis deditoribus. Quocirca<lb/>
					alque etiam rogo vestras praestantiam incumbite, quaeso, diligenter in hac rem<lb/>
					d.<lb/>
					citra ullam perastinationem, ego certe tantopere non urgere, nisi esse omni<lb/>
					cessita.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
					1549.<lb/>
					cessitate circumseptus, eam potissimam ob causam, quod mihi intra aliquot hebdomades<lb/>
					sit domum in Poloniam redeundam et pecuniam nullam habeo, non quod mihi<lb/>
					non sit missa, sed quod detenta a quodam impio mercatore, ut iam certe vero<lb/>
					accepi, pluribus vobis vestras praestantiam rogare et oblectarer, nisi pro me<lb/>
					ipsa apud praestantissimas vestras Ioha faceret. Nos autem, quibus poterimus, beneficiis<lb/>
					et officiis prosequi vestrates, si qui venerint ad nos (de quo non est dubitandum<lb/>
					et fuerint, et sint) et praesto illis adesse in eorum necessitatibus, vos<lb/>
					vestras vero praestant ceu viros doctissimos et divinos laude et honore merito,<lb/>
					.<lb/>
					ac fruo christianoque prosequi.<lb/>
					Ichova immortalis vestras praestantissimas spiritu<lb/>
					suo s. Per filium suum dilectum sapientiae zeli, fortitudis, oique quem benedictionum<lb/>
					prosequutur vestros pios conatus et omnes actiones dirigat et provehat in laude<lb/>
					vel isti libilis, nisi solidum ac veram aedificationem ecclesiae filii sunt, ut<lb/>
					puntibus et postea nobile et secum pietatis et constantiae verae fidelisque<lb/>
					vestrae<lb/>
					exopulum praestantiam fiant. Amen.<lb/>
					Datum Francoforti, 12. septembris<lb/>
					S.<lb/>
					anno anno etc. 44.<lb/>
					.<lb/>
					vestris praestantissimo totus et fidelis frater in domino<lb/>
					S.<lb/>
					En ego clarissimi viri et domi gratiosi<lb/>
					bona cum spe et certa fiducia Heidelbergerus<lb/>
					Stanislaus Pharnonius.<lb/>
					1536.<lb/>
					D.<lb/>
					Polonus manu<lb/>
					tam diu expectabo, donec mihi per vestras praestantiam<lb/>
					a meis debitoribus pecunia mittatur, mittetur<lb/>
					Teo citius quam existimat nonnulli neque omnino<lb/>
					iusti temporis transilet. Valeant feliciter<lb/>
					iterum vestrae praestantissimum, deus vos omnes tueatur.<lb/>
					ab omnibus inimicis et oppressione et cessus in<lb/>
					Gloriam, meis
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Clarissimis, doctissimoque viris,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					professoribus sacrae theologiae<lb/>
					S.<lb/>
					in inclyta orbe Tigurinae<lb/>
					dominis et fratribus<lb/>
					d.<lb/>
					Christo charissimis ac perpetua<lb/>
					observantia colendis ad<lb/>
					manus. Piro
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>