<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6274" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Lydius / Frankfurt am Main AN Heinrich Bullinger, [14. September 1564]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,763</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Proprium fere ... literae tuae hoc habent, ut raro quidem ad me</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6274">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1993" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lydius</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Lydius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/117332747"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l157" cert="high"><orig>Frankfurt am Main</orig></placeName>
					<date when="1564-09-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6275"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6273"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6302"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6209"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6302"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6209"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4785"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6302"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6209"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6276"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6268"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6302"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6209"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6276"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6268"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6274/Autograph/00__E_II_345__fol__763_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6274/Autograph/01__E_II_345__fol__763_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6274/Autograph/02__E_II_345__fol__764_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6274/Autograph/03__E_II_345__fol__764_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Si per<lb/>
					aliquid hac de aliud prae se ferant, Horatianum scilicet illud<lb/>
					illa precibus apud praespice, ne post. Horatiantur aliqua tibi pecculo pudore<lb/>
					etiam atque etiam aspice, ne post incutiant aliena tibi peccata pudorem,<lb/>
					tam patris, vir optimo sic habitabo, me non dei beneficio illum fore, quem Gallus<lb/>
					tam liberalitate usum esse poenitere vos non debeat erga, taleque ut semper<lb/>
					De rebus novus<lb/>
					tuis et aliorum precibus me eoque de<lb/>
					ipse certi habeo. Adeo igitur et intellexeris, post hoc modo, ut scilicet velle, proto,<lb/>
					Respondisse nimium nostros Ratolphanensibus aliquam modo ipsam et scripto proposuendum,<lb/>
					Respondissunt, et scorsim responsione aliquam atque ipsorum scripto opposuerit,<lb/>
					protoculi, ipsorum paginas, cum excederetur, aliquot simul exculcantur,<lb/>
					autem exedelbergensium exemplarint, qua in re, si bona subinde, a meo, pollicitissime<lb/>
					autem locam scripsisse, plenius addiderit, quam aliquot si boculare mutatione autem<lb/>
					sive consulere, id apud imperitum, lectorem, aliquot recusarii obiicere, quibus<lb/>
					superitione, facile astute possat; quidam non et viderent ac obsecro, ne felicem<lb/>
					caussi falsum ac immutatum. Pro nobiliter non dolorunt tamen pidi, minime tamen, quomodo<lb/>
					Responsionem tamen vidi, mir tamen, quomodo<lb/>
					hoc modo possint.<lb/>
					causationi sint) eam perfidiam, quam octandinandum et Diburgensis liquido, quia<lb/>
					esse ab patore episcopites colloquii quae omnia. Deinde scripta nomine temporum temporum<lb/>
					sane transposuit, dissimulavit, quod suo arbitrio. Quid nomini sint tamen promptus<lb/>
					D. Bez.<lb/>
					spene et graviter tractata fuerunt, ut mire, quid nostri d. Bezus periculo<lb/>
					Argentorum habitari.<lb/>
					non dicam.<lb/>
					scriptum, pector, quidam videbaremus, satigandae et parentii omnibus sibi non dubito.<lb/>
					cuiusvo quomodo apud illis monasterii proximi et huius conatos etc. Hinc credo, certe in Bucero,<lb/>
					Huic credo certe d.<lb/>
					anolicus est concionator.<lb/>
					alter d.<lb/>
					ad incidinas, quo<lb/>
					et cinde<lb/>
					profectus eram allati<lb/>
					non fuit.<lb/>
					prae suo fastis forte nondum satis esse expensiorum.<lb/>
					chone<lb/>
					respondit illi etiam d. Iacobus. Antveris, quam ad ipsum sanctorum vel moderatam fore<lb/>
					posum, cum nondum legetur, commendaris integris simul faciant, in modestio<lb/>
					Praetenum, quod crebro diebus commentaribus integris simul sarclesiarum adhuciant. Qui<lb/>
					Sclarchristiano, d. aliquoties enim bonum semel aliquando etiam adhibeatur, se ad<lb/>
					peccator, quod adeo, occultus sit, ut eis non semel aliquando negotia coenae.<lb/>
					vive, quod vero scio, dissentire a pudebo in videt aliquam brevi autoritate<lb/>
					facte, vir doctissimus, quando quedex tales obruses, mortris subiiceat,<lb/>
					septembris apud ipsos esse, se effecturus, ut tales proficiet, nostris subiicere<lb/>
					quibus utraque ipsorum aequiescat. Sed quid habeo cum Soler d. Sc&#281;dius<lb/>
					quibus vitasque aliter explicabunt? Eius rei hoc habeto extra scripsis fortius<lb/>
					Scripsissem<lb/>
					literas Christum esse in coena non substantialiter, sed<lb/>
					Hanc tandem<lb/>
					in enarratione<lb/>
					inter eam vel personaliter, non absoluti corporis rationem<lb/>
					propositionem defendebat et nobis commendabat d. Iacobus
					1546.<lb/>
					Postremo te deo optimo maximo porro commendo, qui te ecclesiae diu<lb/>
					Salutum dico d. Gesnero, d. Zanchio, D. Wolfio, d; Iulio, quod<lb/>
					Rodolpho Gesnero ac Wolfio, quamprimum, si non aliter, certe literis<lb/>
					Augustam missis, scribam. Vale ac me, quaeso, tempestine de d. Bezae,<lb/>
					Francfordia<lb/>
					sponso certiorem facito. 14. septembris<lb/>
					de d.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>