<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6287" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="34153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an [Heinrich Bullinger], 17. Oktober 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,13</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 62,13 a</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Primum omnium ... etsi vehementer afficior domestici illius tui doloris</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. V, 145-147, Nr. 362</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Henri Meylan, Les negociations..., 108, 109 (Zit.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.687 = STB Bd. 28,129-130</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6287">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1564-10-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6288"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6286"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6298"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6258"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6298"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6252"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6329"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6258"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6298"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6252"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6290"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6276"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6298"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6252"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6290"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6276"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6287%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(13)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6287/Autograph/00 Ms F 62 (13)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6287%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(13)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6287/Autograph/01 Ms F 62 (13)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Primum omnium, mi pater, etsi vehementer afficior domes[tici] illius tui doloris sensu, tamen domino et deo nostro pro te nobis restituto non aliter gratias ago, quam si mihi ipsi vel centies reddita esset vita.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Faxit autem ille, ut brevi etiam intelligam ne reliquias quidem ullas aut veterum aut novorum tuorum malorum superesse, quantum quidem vitae istius miserae et calamitosae conditio patitur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris dei gratia <persName type="auto_name">Lugduni</persName> iam maxima ex pa[rte] lues illa desiit, et rursum colligitur ecclesia satis freq[uens].</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vireti nostri alteram filiam et neptim pestis corripuerat; sed per dei misericordiam utraque salva est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero mirabiliter fuit adhuc conservatus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eo quoque perlata erat fama de tuo obitu, adeo ut ipse valde esset eo nuntio perturbatus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed superiore hebdoma[da] tum ad illum tum etiam ad alios multos passim scripsi, ut mecum<foreign xml:lang="el">ψαρισΗρια</foreign> pro tua salute persolvant, quod sc[io] tam illis fore iucundum quam nostris, id est Christi, adversariis triste et ingratum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iterum igitur, mi pater, ecce te ample[ctor] et rogo, des operam, ut plane valeas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De nobis scripsi antea, quod res erat, pestem videlicet valde clementer nobiscum agere; nunc vero, nisi quid deterius deinceps acciderit, plane videtur a nobis discedere constituisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Abhinc quindecim dies, quum sedecim una laborarent, quatuordecim nunc convaluerunt, et nunc ex tota urbe duo tantum eo morbo correptos numeramus, nec quisquam tactus est praeter quasdam ancillas et ex infima plebe nonnullos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ita speramus dominum paulatim nos respecturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="auto_name">Delphinatu</placeName> tamen adhuc grassatur malum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Aula iam contendit <placeName ref="l1176" cert="high">Massiliam</placeName> versus, inde Tholosam et Burdegalas venire cogitat et ibidem hyemare, ab... omnes nostrarum partium proceres regi occurrent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Condensis</placeName> coram toto ecclesiae coetu publice poenitentiam egit cum lachrymis disciplinam domi suae constituit, denique, ut ad me scribitur, prorsus alius homo factus est ab uxoris obitu.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vidi etiam eius ad reginam literas valde graves adversus postremam illam edicti declarationem, cui certum est locum inter nostros nullum fore.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero pax satis firma obtineat, quod multo certius sperarem, si foedus illud, de quo ad te scripseram, cum rege coire posset addita quidem expressa de conservando edicto promissione.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam alioqui de ea re absit ut unquam a vobis vel a piis ullis cogitetur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur quum ad me denuo ex <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> permulti fratres scripsissent, placuit nostro senatui de ea re socios nostros interpellare, quam ob causam una cum d. <persName type="auto_name">Roseto</persName>, syndico nostro, <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> veni, ut te audivisse puto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ibi vero audivi legatos nostros nonnihil difficiles ac pene alios se praebuisse quam et hic et apud vos initio fecissent..</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod ego iam apud illos non dissimulavi literis ad eos scriptis, ut omnia candide et syncere agant, alioqui alios quaerant, qui foedus istud procurent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et spero omnino eos aperte acturos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Utinam igitur dominus ea consilia suggerat, quae et ad ipsius gloriam faciant et ad ecclesiarum salutem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero mihi ad vos usque excurrere licuisset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod si esset factum, nulla certe ratione me continuissem, quominus ad te usque penetrarem et te, mi pater, complectendo animum meum exaturarem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De nostra ubiquitate spero sane adversarium illum nostrum Satanam ęgerrime hoc, quicquid est nostrae opellae laturum; adeo multa mihi scribenti obiecta sunt impedimenta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nec enim satis fuit <placeName ref="l41" cert="high">Bernensi</placeName> profectione opus impediri, quod nunc esset absolutum, sed et in typographia Crispini nostri febris duos ex operariis corripuit, quorum nunc mira hic est raritas, ut rem totam necesse fuerit intermitti.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cras tamen, ut hodie mihi pollicitus est, ad opus revertentur, quod paucis diebus favente deo absolvetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Habeo autem in Germania, qui quovis tempore missa exemplaria recipiat et divendat, quod sedulo curabo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Interea mitto ad te excusorum foliorum exemplaria duo, quae postea perficiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed quorsum haec?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nolo te iam ubique esse, sed in eo uno potius totum esse, ut valetudinem confirmes.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bene igitur vale, mi pater, una cum reliquis fratribus ac collegis omnibus, quos omnes utinam dominus noster clementissimus benigne respiciat et conservet et tecum magis ac magis benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l167" cert="high">Genevae</placeName> 17. octobris 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Omnes collegae, quibuscum, sicut dolor fuit communis, ita etiam nunc est mihi commune gaudium, plurimum te salvere et prorsus valere iubent.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Abhinc duas horas nobis renuntiatum est quatuor ex nostris exulibus, qui hic in vicinia non desinunt insidias nobis struere, inter se nescio quam ob causam ita feliciter certasse, ut duo sint interfecti, unus duobus sclopeti ictibus perfossus vix animam trahat, quartus sit satis graviter vulneratus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Magnum certe dei iudicium et valde...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>