<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6299" type="Brief" source="TUSTEP" n="34158">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur, 10. November 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="34158" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="34158" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a78"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms 38, 191</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">IX, 191</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod felix et faustum sit. Primum a morbo, imo adhuc in reliquiis morbi ad te ... scribo</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 854f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 43,111r-v</idno>
						<idno subtype="Quelle">https://swisscollections.ch/Record/991170513116605501/Holdings?openHierarchy=true#tabnav</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6299">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1564-11-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l555" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="268">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="732">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod felix et faustum sit!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Primum a morbo, imo adhuc in reliquiis morbi ad te, charissimum fratrem meum, scribo; licet enim nondum plene ex lecto me explicarim, sed cum gravissimorum morborum reliquiis dubie collucter, a scribendo tamen ultra abstinere non potui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Tu brevia hęc boni consules et precibus tuis me domino commendabis; anthrax enim, quem ex peste contraxi, nondum plene est curatus, necdum subsidit prorsus tumor ille pestilentialis, qui eruperat in dextro crure non procul ab inguine; sed et dolores dextri lateris et capitis non raro recrudescunt et recurrunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Exhaustae fuerunt vires, priusquam dominus huic me subderet disciplinae; nunc prorsus debilitatus et viribus sum destitutus; ingredi quidem incipio, sed gressu titubante.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Absolvitur hodie 8. hebdomas mei morbi; dominum ergo expecto, cui me totum dedidi, ut is me consolidet et ministerio restituat, quando ipsi visum fuerit; eius misericordiam imploro.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scis dominum in hoc meo senio (ago enim nunc 61. annum) mihi surripuisse baculum senectutis meae, uxorem charissimam, foeminam lectissimam et piissimam etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed iustus est dominus et iusta eius iudicia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Superioribus diebus sustulit et filiam dilectam, d. <persName>Lavateri</persName> uxorem, ex qua multum commodi speraveram; reliquit illa pupillos 7.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed bonus est dominus et bona eius voluntas, sine qua haec facta non sunt; faciat hic porro, quod bonum est in oculis suis, modo misericordiam suam a me meisque non auferat!</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pergit alioqui pestis multos abripere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Sub mensis huius principium literas accepi a communi amico et fidelissimo dei servo d. <persName ref="p8033">Beza</persName>; eas una cum missi libelli foliis mitto, sed ut mature legas atque remittas et quidem tuto, ne quid pereat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Memini te olim petiisse a me, quid sentiam de foedere <placeName ref="l832">Gallico</placeName> reparando etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quoniam vero nunc ea caussa agitur et multum de ea disseritur, quid sentiam, chartis illitum ante meum morbum, imo ante dimidiatum annum et optimatibus quibusque nostris communicatum tibi quoque communico et, ut cum aliis remittas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Mit der glarnischen handlung ist es dahin gebracht, das die von <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> söllend den vogt der <placeName ref="l646">Glarner</placeName> lassen uffryten und daß sy by den Glarnern zuͦ tagen sitzind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Diewyl aber die <placeName ref="l2450">Schwytzer</placeName> ettlich repetitzli habend, mag ich nitt wüssen, wie es die <placeName ref="l176">Glarner</placeName> verstandint etc.; ligt noch am gradtwol etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Unser bott ist die wuchen wider heymkummen von <placeName ref="l280">Losannen</placeName>: da ist der frid beschlossen und verbrieffet zwüschen <placeName ref="l2478">Saffoy</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName>; den werdent ouch <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> und <placeName ref="l875">Hispanien</placeName> siglen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Mitt <placeName ref="l167">Genff</placeName> begärt der hertzog in sin vidimat wie von allter har ynngesetzt werden, und das die pündtnuß mitt <placeName ref="l41">Bern</placeName> wider abgethan werde; des widerend sich die Berner, sy werdint dann mitt rächt darvon trungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Die <placeName ref="l167">Genffer</placeName> gäbend das vidimat nitt gern wider; der hertzog sagt, er frage sunst weder irer religion noch fryheit nüt nach etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Dominica ante Thomae</foreign> ist hie nun ein ander tag angesähen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Optime vale cum tuis omnibus; salutant te mei.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Saluta praetores, <persName ref="p1915">pastorem Lindoverum</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1915">Bernhard Lindauer</persName>.</note> et <persName ref="p4811">Forerum</persName> symmystam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> vigilia Martini 15[64].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Nunc tuas offert noster <persName ref="p2259">Mangoldus</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p8055">Ambrosio Blaurero</persName>, domino, amico et fratri colendissimo et charissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de"><placeName ref="l555">Wintherdur</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>