<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6300" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 12. November 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,738</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ternis iam tuis literis me debitorem agnosco...quibus quod nihil responderim non meae vountati</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Füslin, Cent 98(470-474)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6300">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8466" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg)</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang (Dr. Wolf)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wissenburg"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100705251"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417552"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1564-11-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6301"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6299"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6304"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6297"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6304"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6297"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8012"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5918"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6304"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6297"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6319"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6299"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6304"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6297"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6319"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6299"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6300/Autograph/00__E_II_375__fol__738_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6300/Autograph/01__E_II_375__fol__738_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6300/Autograph/02__E_II_375__fol__738_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6300/Autograph/03__E_II_375__fol__738_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1538.<lb/>
					De Ternibus iam in Christo charissime, quibus apud nihil<lb/>
					ratione et frater in Christo charissime, quibus quod nihil<lb/>
					responderim, et fratres voluntati, sed verum malo digneris conscribere<lb/>
					Nam quant&#281; interea temporis turb&#281; etiam veluti in occasiones feci exortare<lb/>
					Nam, quant&#281; inventis pensis illius tyrannidem in omnem ferum etiam<lb/>
					c&#281;tatem sine his, quis me, mihi non potest; ita etsatu est, ut nullas fere<lb/>
					et vivis urbis satis iam multo tempore grassata est, ut invenerit, fere<lb/>
					etiam a deducendis satis et prosequendis amicorum funeribus vacaverit. Sed<lb/>
					et meam quocunque domum per aliosum fere menses satis graviter<lb/>
					nunc hos nunc illos extinguens propter paucos, quos corripuerat, adprimere<lb/>
					vestitui valetudine patiebatur. Inter c&#281;tera vero immensa sua<lb/>
					bonitate et paterno, qua nos respexit affectu nepotem meum mihi<lb/>
					charissimum et unicum, quae senectatis me&#281; baculum a Lethali morbo; et velut<lb/>
					e medio mortio mihi restituit. Dominus, sed ecce, cum vix pauxorem<lb/>
					ea credo morte hac respirasset, nominatum est, ut te quoque cum uxore<lb/>
					charissima (quam tibi et tate iam gravido erepertam valde habeo)<lb/>
					tantum non extreme la<lb/>
					honorare<lb/>
					Deus bone, quam perculit, tristo hoc nuntium cor meum, non ignarum<lb/>
					quacitis tribidiis adversarii et veritatis hostes triumphassent, quasi<lb/>
					nunc certi de victoria, ubi antagonistarum princeps, et qui hactenus<lb/>
					totam causam, de suos suscepisset humeros, occubuisset. Sed benedictus<lb/>
					Dominus deus Israel, qui non deseret suos usque in finem, qui et<lb/>
					tibi benedicat et ad suis nominio gloriam diutissime conservet incolumem.<lb/>
					Perierunt ex ecclesi&#281; ministris non minus, ut puto, sex autem octo.<lb/>
					schola vero professores quinque, viri certe omni laude dignissimi. In<lb/>
					S.<lb/>
					alter ille meque ipse, in quo altera<lb/>
					quorum est, imo Martinus Borrhaus<lb/>
					partem esse me&#281; mihi surreptam puto, videor, etenim nunc solus est,<lb/>
					neque habeam, quocum toto consilia mea conferam, cum 16, dum vive<lb/>
					strenue nobis semper adfuit suaque authoritatem, tum apud senatum<lb/>
					in schola caus&#281; nostr&#281; plurimum profuit, atque pro viribus invitus<lb/>
					Bertshius noster edantulus nunc, quod reliquum vit&#281; superest, ni ad<lb/>
					et pace meditatur absolvere. Interea periculiosum illud dogma coena<lb/>
					dominice non aperto Marte, sed miris artibus atque technis promotum<lb/>
					velut, candor serpit, quibus ut me obiiciam nec locus nec ulla est,<lb/>
					occasio, nisi apud privatos quosdam eosque perpaucos, quorum aures,<lb/>
					absente, susurris clanculariis (uti vereor) et placendi loquentia, quorundam<lb/>
					Ita vellicantur et demulcentur, ut forum potius quam verum significantur.<lb/>
					Quam propter instanter pro nobis orate fratres, ne fides nostra deficio<lb/>
					aut a recepta semel veritate calamus. Ego certe (nisi me fallo),<lb/>
					omnia), magnam ir&#281; dei, imo extremam manum, supra dulcissimam mihi<lb/>
					dominus misereatur nostri. Sed h&#281;c<lb/>
					hactenus.<lb/>
					patria extentam<lb/>
					Quod reliquum est. Attulere bibliopol&#281; nostri e nundinis proximi<lb/>
					pr&#281;teritis duos libellos Iacobi Andre&#281;, in quorum altero. Wanhaffer, ut<lb/>
					gr&#252;ndtlicher bericht vom gesprach von Malbrunnen etc. promittit
					Altero brevis (ut pr&#281;fert titulus) et modesta apologia capitu disputavi<lb/>
					de maiestate homines Christi etc. Habetur. De quibus, ubi legeris,<lb/>
					quaeso, ut tuum mihi scribas iuditium. Mihi certe noster probatur. Petrum<lb/>
					tenim in eo mihi suspectus est, quod nunquam crediderim Heidelbergenses<lb/>
					theologos tam fuisse singues, et qui vertitur tantis Arietiensi ad te invicis<lb/>
					instricti aggressi fuerint, ut non fortioribus coniectibus adversariariorum<lb/>
					rationes et argumenta refutarent, suasque coniicerent, ne veluti<lb/>
					vidi (quod plurimum iactitati gloriosus Thraso) et obmutescentes ex<lb/>
					dessendere cogerentur. Postoriori vero (ut hec paucis dicam)<lb/>
					a toto disputationis huius scopo, author mihi discedere atque<lb/>
					novam novam contentionibus facem accendere videtur, nisi non recte intelligere<lb/>
					qu&#281; scribit. Hactenus etenim adversarii, cum suo authore Lutherus<lb/>
					quantum ego intellexi, pro veri, naturalis et substantialis, imo, quod odidi<lb/>
					quantum pro eius corporis praesentia, quod in mortem pro nobis traditum<lb/>
					est, et in cruce perpendit, digladiarunt. Nunc vero, ubi sentiunt, proposse<lb/>
					fortassis iuncti conscientiis, illud ipsum, minime simul et semel in multis esse posse ducis<lb/>
					aliud, nescio quod sibi imaginantur, quod &#281;qualis praesenti&#281; cum deitate quod<lb/>
					qui non naturo, sed ex dei dono, ita factum sit, cuius quidem corporis<lb/>
					mentionem sacr&#281; liter&#281;, quod equidem sciam, nullam facilem<lb/>
					Nam etsi non ignorem Christum esse &#281;qualem deo et datam esse illi omnem<lb/>
					potestatem in coelo et in terea, hoc tamen non solum de homine Christo, sed de<lb/>
					toto Christo intelligendum esse credo. Sed h&#281;c, quid ad male illud et sub<lb/>
					stantiale et veneris Christi corpus, quod ille, ut ipsi contendunt, suis in coena<lb/>
					ad manducandum dedit. Quod si Christum vel, ut ipsi loquuntur, ut Christi<lb/>
					corpus coen&#281; taliter adesse volunt, quoditer ubique pr&#281;sens et rebus omnibus<lb/>
					adest, neminem esse puto, qui non concesserit. Atqui Christi verba tamen<lb/>
					(quod illi semper urgent) intellecta, illud non admittunt. Non enim dixit Christus<lb/>
					propter panem dixet. Hoc sum ego aut hoc est Christus, sed hoc est copus<lb/>
					meum, deinde cum unns sit cibus, qui discipulis in coena datus est, et qui<lb/>
					nobis quottidie exhibetur. Duo fuisse in discipulorum synari corpora necessaria<lb/>
					est, alterum phisticum, quod panem porrigebat, ulterum maiestatis, ut loquitur,<lb/>
					quod in pane vel sub pane aut cum pane porrigelatur eaque plane<lb/>
					inter se distincta et divisa non ratione, sed repusar, nisi fallor, id quomodo<lb/>
					cum unione hypostatica conveniat; nam video, quam ille tamen neminem<lb/>
					credere posse sactitat, nisi qui suam illam corporalem pr&#281;sentiam admittat,<lb/>
					Dominus Iesus bene valetudini te cito restituat. Iterum vale cum tuis omnibus<lb/>
					quas omnes salvos esse cupio. De cito Basile&#281; 12. novembris anno 1564.<lb/>
					H. deditissimus Wolf.<lb/>
					gangus Wissenburgensis.
					Amplissimo viro d. Heinricho<lb/>
					Bullingero, theologo et Tigurin&#281;<lb/>
					ecclesi&#281; antistiti dignissimo, domino<lb/>
					suo colendissimo et fratri sumine<lb/>
					charissimo.<lb/>
					Mun herren Heinrich Bulinger,<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					substantissimo.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					1536.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>