<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6301" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Finck / Mülhausen AN [Heinrich Bullinger], 13. November 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,755</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Luem illam diram grassantem iam fere per universam Germaniam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6301">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1137" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finck</surname>
						<forename cert="high">Konrad</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
					<date when="1564-11-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6302"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6300"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6682"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5842"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5842"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6682"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5842"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6319"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6299"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5842"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6319"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6299"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6301%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__755_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6301/Autograph/00 E_II_375__fol__755_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6301%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__755_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6301/Autograph/01 E_II_375__fol__755_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					Salve in Christo Iesu plurimum, doctissime d. Bullingere, Leoni idem dicam, quosdam<lb/>
					iam fere per universam Germaniam, pestem, etiam ad vos Tiguri divertat,<lb/>
					audimus. Domum vero tuam invasisce dolemus ex animo, te autem sanitati<lb/>
					institutum gaudemus, non quod aestimemus te non communibus piorum calamitatibus<lb/>
					esse debere, imo certo scimus, patrem nostram coelestem suam familiam<lb/>
					animo affligere solere, ut praefractis et poenitentem nescientibus exemplarum<lb/>
					illos maneat, ob oculos ponat, quem assidue precamur, ut dolorem, que tam ex<lb/>
					aegritudine, quam ex discessu dulcissimae coniugis ac filiae contraristi sua gratia<lb/>
					ac spiritum lenire teque suae ecclesiae integrum restituere velit, cui te hucusque<lb/>
					et assiduum et fidem indefestamque exhibuisti dispensatorem. Nos omnes, qui ecclesiae<lb/>
					quae Milhesae et ministramus, etiamnum divina benignitate, rectus valemus,<lb/>
					quamvis et meas et charissimi compatris mei Isaaci, legeri adeo intrectas<lb/>
					non reliquerit, sed me cum uxore ac Isaacum cum sua gradida, tunc temporis iam<lb/>
					vero divino benefitio feliciter enixam praetervolarit solos. Mitescitur nunc<lb/>
					ac suam saevitiam remisit, cum iustam piorum partem ultra orthingentis secum<lb/>
					abduxerit; a Christi domini naturi die ad hunc usque, quandiu getura sit, novit dominus<lb/>
					quem nihil latet, agnoscimus enim ipsa peccata, maiora ac duriora mereri,<lb/>
					autem dominum, ut corda nostra sua gratia instruere velit, quo misericordem<lb/>
					visitatione et agnoscamus et vera poenitentia ad illum convertamur.<lb/>
					ceteros autem charissime d. Bullingere, quos pestis absque mensit etiam<lb/>
					insera hac calamitosaque vita deus optimus maximusque, evocavit bonum quendam<lb/>
					ac illius virum, quanti ergo luditudo doctori collegam egit. Cuperemus vero, quem alium<lb/>
					deinde singulis dominicis debere, quod minus offitium foret agere, synodidosculum<lb/>
					pueris, si forte exercitus, quibus apud lepro sui contionari ac aliquoties baptismi<lb/>
					medi exercitiis, ut, quum quidmodum instituerentur esse, aliquis decumberet, qui honestum<lb/>
					noscediiceret, quod ad hunc moli mihi institueretur, ac nostrorum persequiores, qui in<lb/>
					ipsi in defuncti locum subtrusque et ministris a domino ex hac illocaretur.<lb/>
					statium studiosorum copiam quam substantium posset. Cum vero certum sit, vos Tiguri<lb/>
					studiosorum copiam agere, caperemus, si fieri possit, ut aliquem ex quotris<lb/>
					quam eius a Gallignas, quam aptus ad id nuperis esset, quod ad nos mitteres, longe<lb/>
					ecclesiae a Marpachstis, symbolicis et quidmodi, quod ad turbas excitandas in<lb/>
					ecclesiae et ecclesiae nomine, ut igitur sibi impetudoque semperum rogatum vale, ut tuam operam,<lb/>
					Christo ecclesiae, quae apud, ut petimus, impendas fatileo, animo et nostros, domini<lb/>
					non detrectabant, quae apud in Christo rem gratissimam, quam aliquando remunerare<lb/>
					omnes, praecipue compater in Christo Iesu foeliciter. Salutant te syncerum mei<lb/>
					Vide praecipue compater, meus sublatus et afficio meus Martinus quam mei<lb/>
					omnes, praecipuisse compater, meus Iesannatus et affinis<lb/>
					Tui observandissemus.<lb/>
					Conradus. Einck.
					Ornatissimo viro, pietate et doctrina<lb/>
					praestanti, domino Henricho Bullingero,<lb/>
					Tigurinorum ecclesiae antistiti summo<lb/>
					vigilantissimoque, domino suo omnibus<lb/>
					modis colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>