<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6302" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Lydius / Tübingen AN Heinrich Bullinger, 14. November 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3056</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recordar iam ... sermonis cuiusdam, quem D. Stuccius aliquando mecum habuit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 950</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6302">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1993" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lydius</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Lydius"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/117332747"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1564-11-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6303"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6301"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file4785"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6274"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6624"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6274"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file4785"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6518"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6274"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6319"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6299"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6518"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6274"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6319"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6299"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6302%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3056_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6302/Autograph/00 E_II_359__fol__3056_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6302%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3056_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6302/Autograph/01 E_II_359__fol__3056_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6302%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3056_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6302/Autograph/02 E_II_359__fol__3056_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6302%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3056_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6302/Autograph/03 E_II_359__fol__3056_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					1556.<lb/>
					praecipiunt iam, in quo pretie scelera commissa, quem vero stanccius aliquam<lb/>
					d.<lb/>
					mecum habuit, in quo praeter cetera commemorabat, dixisse sibi olim<lb/>
					d. Lavatherum, fore, ut nostri aliquando theologi de omnibus sibi rationibus<lb/>
					circumspiciant, quibus persuadere vulgo possint, nunquam se ea docuisse vel<lb/>
					sensisse, quae ab adversariis eruditis, nunc refutari validissime sentiunt.<lb/>
					te nihil Gallicitatum hac in re d. Lavaterum fuisse, ultimis suis respondere<lb/>
					discribus vocantur, in quibus perspicue negant (ut nihil dicam gravius)<lb/>
					se unquam ea scripsisse, quae digitis et inprotocollo et ipsius tum Brentii<lb/>
					Ea etiam ratio est, cur<lb/>
					tum ipsorum libris aeditis monstrari possunt.<lb/>
					d. Scego, qui opera, uti coeperunt; senserunt enim nimis penetrare d. Bezae<lb/>
					ideo abusi alterius acumine, quem certo scio, non cum illis idem sentire,<lb/>
					ambigue ipsius phrasibus sese pingere et occultare student, quod quamquam<lb/>
					ab ipsis fieri solcat proximis literis. T. R. paucis in exemplis<lb/>
					declaravi, quae non dubitor, quia d. Bezae quoque exposueritis, ut quomodo<lb/>
					sibi cum d. Scegio agendum sit, aliquo modo inde cognoscat. Ex totis<lb/>
					et privatis causam eo colloquiis, tam meis quam aliorum certissime scio,<lb/>
					eum est in hos certamine et toto coenae negocio ab eorum sententia esse<lb/>
					Et cum ipse propositis commodis phresibus studeat, eos<lb/>
					alienissimum.<lb/>
					nobis inconciliare, ipsi nolenter eos in alienissimum sensum detorquent et in<lb/>
					serius, simul committere inter se dominum Scegius et d. Bezam subdole conantur.<lb/>
					quod unum eos conditione scripti propositum fuisse, non obscure constat. At<lb/>
					coniunget eis, quod P. P. D. domino P Martyrem tibi dixisse audio, ut deus eos<lb/>
					confundat, idque iam in proximo est. Nam ulcerit certe iam d. Beza<lb/>
					in futura responsione declare et, quod suis non sit satisfactum argumentis.<lb/>
					loca annotet, ex quibus perspiciat lector, vos, quod nunc negam<lb/>
					scripsisse. 3. Diligenter imprimis annotet (sicubi placet dominus<lb/>
					sententia) id est ipsos theologos longe aliter ista torquere quam ipse putet.<lb/>
					idque non obesset forte d. Bezae, indicari; nam d. Brentii libros, tanquam<lb/>
					missum, displicere Sceglio, scio. Idcirco dici non potest quantopere gar,<lb/>
					omnes fuerint, cum intelligerent tam perspicacem fuisse d. Bezam, ut<lb/>
					accutissime animadverteretur, a crassa, sed ingenua tamen d. Brentii perspiciatorem<lb/>
					declinare d. Iacobum, alium unionis definitionem adferendo. Mis<lb/>
					pleramur, quomodo acceperint, hi theologi, quod diserte in libro<lb/>
					possit soclesius, totum Christum non totura Christi esse ubique. Si itaque<lb/>
					non irritabit d. Scegkium, quasi arbitrum agratem, d. Beza; sed ei probabit<lb/>
					aliter ab ipso, alter item a theologis accepi, ut ex eo<lb/>
					easdem Phrases<lb/>
					tum inquam non diffidimus, quin P Martyris pater m. Vaticissime<lb/>
					libris loqueat,<lb/>
					Et incredibile est,<lb/>
					de ipsis, locum sit suam habiturum.
					30.<lb/>
					quam suae causae nunc metuant, quamvis te id ex me cognosci<lb/>
					re necesse, qu&#281; sit, iam in scripto tam Eidelbergensibus, qui Bezae etiam composito<lb/>
					palam dicant se cupere huic certamini finem tandem imponi. Es invichts<lb/>
					sonst die s&#228;chs in fernere wertloufftigkeit geraten, 2. quia existimata<lb/>
					non posse aliquid afferri, quod non saepe in explicatione; huius controversiae sit<lb/>
					tractatus et pertractatum, ideoque necesse esse vel tandem huius disceptationis<lb/>
					Quis non hunc animadvertat ipsos fateri suam penunam in<lb/>
					finem fieri.<lb/>
					sanguinerentis, quibus se posthac tueantur. Sed multo evidentibus id ostendunt,<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					responsione infirmissima ad ecclesiarum argumenta, quae soliant, ad sophisticem<lb/>
					(quod d. Beza optime intelligit factum) aut comparationibus aut<lb/>
					per regulam illam veteris poet&#281; sit tua non feci, dicere lingua mea<lb/>
					cum tamen proprium Protocollum ab eis editum refutare eos possit. Hec<lb/>
					quorum d. Bezae addere potest, si eam ex aliis intelligat, cum ad eum Tubingere<lb/>
					pauci veniant, 7 Latinos tantumque horum tibi libros legere, ipse possit.<lb/>
					vestra autoritate et amicitia haec iam eo communicabitis, sunt meas literis<lb/>
					Scripsissem ipsi, nisi sero et dubitanter<lb/>
					si ita videbitur ad ipsum mittetis.<lb/>
					de huius generosi domini discessu rescidissem; non sine causa enim quo<lb/>
					plerisque esse voluerunt. Dici autem non potest<lb/>
					Nam iturus esset occultum<lb/>
					S.<lb/>
					per omnia succenseant. Ideo nunc nomen eius<lb/>
					quam graviter d. Bezae<lb/>
					d. Iacobus perstringit, etiam in aliis causis dixit nuper<lb/>
					prisse in publicis lectionibus.<lb/>
					passe de in praedestinatione sententiam esse impiam sceleratam et magis erroneam<lb/>
					Haec hactenus.<lb/>
					quam ea sit, quam de sacramentis profiteatur.<lb/>
					Quod vero de meo negocio promovendo ita sis sollicitus, reverendo vir,<lb/>
					ut<lb/>
					ex literis augusti nuper missis cognovi, magnas ex animo habeo gratissimas<lb/>
					praesertim, quod pratribus magis essent perspecta, tale mihi in illis commoda. Benedictum<lb/>
					praesertim quoque, cum primonerem de meo adventa, facile mihi de contranda conditione<lb/>
					vel tempore vel Lutherum prospectarium. Hae vero hoc habebant insuper sese mihi ad<lb/>
					Germanicam veniendum primo. Quod (si recte ita intellexi modo et nihil<lb/>
					adversi incidat) non invitus proximo vere sum facturus, ut eius colloquiis me<lb/>
					blectere incidat, non vicissim ei possim, quae de his hominibus cognoscere<lb/>
					Sic autem non recte percepissem aut aliquid aliud scripturus esset d.<lb/>
					Beza ad vos litera de hoc negocio, non dubito, quin pro vestra erga me<lb/>
					benevolentia, quam primum hoc mihi sitis significaturi vel Augustam literas rursus<lb/>
					vel generoso domino huic cas tradendo, quem puto, interim non<lb/>
					ad Genecosum baronem, d. Thoniczky, eas missurum cum suis<lb/>
					Deus te, reger. Vir. Ecclesi&#281; enim doctissima Beza, omnibus collegis<lb/>
					et reliquis ultimos terrarum fidelibus ministris dici servet incolumumum. Salutem<lb/>
					adscribo. D. Wolfo, Lavaterum, Gvaltero, Gesnero, 7 bono, d.<lb/>
					Triburgensis raptimis 14. novembris<lb/>
					adscribo.<lb/>
					Tuus Lydecis.<lb/>
					Responsum a vobis<lb/>
					optimum expecto.
					S.<lb/>
					Reversando d. Henrico et Brucii<lb/>
					praestanti d. Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae fideli pastori, domino<lb/>
					suo et amico reverenter colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>