<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6306" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret, Christophe Fabri, Jacobus Anglus, David Chailletus, Antoine Chandieu, Sr. de la Roche (Theopsaltes), Jakob Ruf, Jacobus Anbertus / Lyon AN s.n. / Zürich, 18. November 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,969</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non estis nescii ... quibus haec nostra Gallia bellicis motibus concussa ac pene eversa sit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Henri Meylan, Les négociations..., 111</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corr. de Bèze 5, 180 f (Annexe III)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 213,331r-334v., (Nr. 10)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Haller, Wolfgang</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 25,8</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6306">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Viret</surname>
						<forename cert="high">Pierre</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3429_Viret_Pierre.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pierre_Viret"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118873954"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11419865"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p1059" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabri</surname>
						<forename cert="high">Christophe</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p7967" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Anglus</surname>
						<forename cert="high">Jacobus</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p7969" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chailletus</surname>
						<forename cert="high">David</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8120" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chandieu, Sr. de la Roche (Theopsaltes)</surname>
						<forename cert="high">Antoine</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8120_de_la_Roche_Chandieu_Antoine.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Antoine_de_Chandieu"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/10026008X"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p6285" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ruf</surname>
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Jakob_Ruf"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118791516"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11440394"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p7970" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Anbertus</surname>
						<forename cert="high">Jacobus</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l301" cert="high"><orig>Lyon</orig></placeName>
					<date when="1564-11-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6307"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6305"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6388"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6187"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6388"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6187"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6306%2FAutograph%2F00%20E_II_371__fol__969_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6306/Autograph/00 E_II_371__fol__969_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6306%2FAutograph%2F01%20E_II_371__fol__969_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6306/Autograph/01 E_II_371__fol__969_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6306%2FAutograph%2F02%20E_II_371__fol__970_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6306/Autograph/02 E_II_371__fol__970_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6306%2FAutograph%2F03%20E_II_371__fol__970_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6306/Autograph/03 E_II_371__fol__970_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Non estis, nescii, patres enim fratres plurimum observandi, quibus sine nostra Gallia bellici<lb/>
					motibus concessus ac pene eversa iste et quam exitialis belli plus quam civilis rabies in ipsis<lb/>
					regni atque adeo ipsius ecclesiae rescribas desseverit, ut iure in illius persona illud celebrimum<lb/>
					poetae usurpore possimus et vae regio in terris nostri non plena laboris? Quo magis admirari<lb/>
					et celebrare debemus dei optimi maximo et patris clementissimum, bonitatem et singularem erga nos<lb/>
					misericordiam, qui nostros miseratus labores nostrarumque misertus ecclesiarum, opem rebus<lb/>
					afflictis ac pene deploratis coelitus attulit, praeter omnium expectationem in ipso temporis<lb/>
					artiverso, quo iam pene ad rasa conclamatum esse videbatur. Quis enim sperasset tantum<lb/>
					incendium, quo totum regnum conflagnabat, unquam hominum memoria nisi insigni miraculo<lb/>
					extingui posse. Factum est autem dirino munere, ut intestinum hoc malum (quod tam<lb/>
					longe lateque grassabitur, ut totius regni corpus occupares ac semper vires maiores acquireret.<lb/>
					eundo, tanquam ganguina corpus totum depascens), si non penitus sublatum, saltem iniurinationem<lb/>
					ex parte levatum et sedatum videamus. Quo fit, ut bona spes sit in posterum fore, ut sum<lb/>
					aliqua saltem mediocris ecclesiis concedatur regii edicti beneficio, si modo retinentur firmum<lb/>
					et inviolatum. Quod ut fiat vestrum opem et operum imploramo, quae sicut hac in parte nihil<lb/>
					maximo adiumento esse potest, hac vobis et magnificis principibus vestris oblata occasione, quae<lb/>
					iam prae manibus est rei bene gerendae, ita non dubitamus, quin piis nostris votis vestra<lb/>
					quoque auxilia coniungatis atque eo lubentius, quo certius vobis confat de ecclesiarum Gallium<lb/>
					vestris in doctrinae puritate et dogmatis omnibus firma et perpetua consensione.<lb/>
					Audivimus pridem missos a rege nostro legatas, qui cum principibus vestris et rebuspublicis<lb/>
					ineundo foedere agerent. Quae res, ut magni est momenti, ita nostra etiam magnopere<lb/>
					ecclesiarum et purioris religionis causa, quarum curam certo confidimus vos rebus omnibus<lb/>
					anteferre. Quod autem hactenus nihil hac de re ad vos scripsimus, nulla id accidi<lb/>
					aut incuria aut negligentia, sed quia verebamur, ne in cuiusquam incideremus reprehendere<lb/>
					si nos ultro ingereremus ad publica negotia tractanda, quae a nostra ministerio alienum<lb/>
					videri poterant. Huc accedit, quod nobis sedulo cavendum est, nequam praebeamus male<lb/>
					hominibus de nobis male suspicandi et obtrectandi occasionem quasi res novas moliremur,<lb/>
					praesertim his tam turbulentis temporibus et tam dubio huius regni statu et in tanta<lb/>
					ingeniorum varietate et morositate. Nam etsi, quod eius fieri potest, a nobis reiicimus<lb/>
					administrationem praeterquam rerum ecclesiasticarum, quas sine gravi crimine<lb/>
					praetermittere non licet, vir tamen possumus calumniatarum effigere venenotos dentes et<lb/>
					impura ora obstruere, qui hanc nobis constare invidiam modis omnibus satagunt, ut habeamus
					non pro Christi ministris dei gloriae et publicae pacis studiacissimis, sed pro rerum novatoribus<lb/>
					et turbulentis seditioris ac factiosis hominibus publicae pacis et quietis turbatoribus. Interea<lb/>
					atque<lb/>
					tamen negligere non possumus, quae ad publicam omnium salutem et quietem et pacem<lb/>
					communem facere omnes viri boni iudicant. Quamobrem, quum sciamus huc nostrum votum<lb/>
					cum regis nostri pia voluntate consentire, nihil dubitavimus non solum ad vos, sed etiam<lb/>
					ad magnificos vestros principes et alios eorum confoederatos, qui Christo nomen dederunt<lb/>
					eorumque ministros symmystas observandissimas. Literas dare eiusdem argumenti, quibus tam<lb/>
					causam suppliciter commendaremus, tum quia diutius hoc negocium protrahi cognoscimus<lb/>
					quam initio putaveramus, tam quia pr&#281;videmus, si hoc foedus rite sauciatur non parum<lb/>
					accessurum emolumenti non nostris ecclesiis modo, sed vestris etiam omnibus atque<lb/>
					imprimis Genevensi ecclesiae, quam scimus vobis omnibus esse quam commendatissimus. Quod<lb/>
					fut vis, ut omnem impendatis, operam sanctosque nostros adiunctis et promoveatis conatus<lb/>
					quibus possumus precibus petimus et oblaceramus; nam si id impetraverimus magnum et<lb/>
					speramus attuleritis nostris ecclesiis praesidium et publicae paci et quieti non parum<lb/>
					firmamenti. Et quo hoc praeterea consequetur, ut brevi multo latius Christi regnum<lb/>
					propagitur, non tantum in toto hoc regno, sed etiam asserteras gentes, quae adhuc longius ab eo<lb/>
					abesse videntur. Etenim tametsi de regis nostri voluntate nulla nobis relinquitur dubitationem<lb/>
					causa, quin constanter tueri statuerit pacificationis edictum, quemadmodum toties et verbis<lb/>
					et scripto publicae testatus est, speramus tamen plurimum ponderis et momenti habiturum<lb/>
					si idipsum principibus vestris denuo disertis verbis pollicitus fuerit, per suos legatus primum<lb/>
					deinde scripsius ore in suorum procerum senatu vestrorum principum legatis, quum ad eum<lb/>
					mittentur. Fiet enim hoc pacto, nisi valde fallimur, ut minore negocio iis ora includantur<lb/>
					qui diversum persuadere in animum inducerent. Deinde multo facilius erit iure coercere seditiosus<lb/>
					et praevaricatores, qui spe impunitatis nihil non audent. Nam negare non possumus, quin multa<lb/>
					hactenus admissa sunt adversus edicti leges praeter regis voluntatem, cuius praeclara saepe<lb/>
					documenta. Quapropter si hoc ipsum, ut diximus, promiserit et foedus confirmentur,<lb/>
					nobis dabium non est, quin omnes habiturus sit multo obsequentiores fatiliusque in officium<lb/>
					contingantur. Optandum quidem esset (quod audimus a vestris principibus desidereri)<lb/>
					hanc scripto adiici conditionem, inter caeteras foederis leges, sed quoniam spes videtur<lb/>
					exiqua id impetrare posse, praestiterit, nostro quidem iudicio, hoc pro video me contentus
					Namque si vestri principes hanc velint adscribi conditionem, timendum est, ne contrarium<lb/>
					requirant foederati alii nostr&#281; religionis hostes atque inde ansam arripiant aliquid turbandi.<lb/>
					Quod superest, intelleximus vos metuere, ne huius foederis occasione vestra inventus corrumpio<lb/>
					et in effrenem erumpat licentiam, si ad bella externa egrediendum fuerit ex foederis<lb/>
					praescripto, quem certe metum iustum iudicaremus, si eadem esset et foederis et bellorum<lb/>
					quae prius fuit ante vestrarum ecclesiarum reformationem. At nunc longe diversa<lb/>
					est utriusque ratio. Siquidem, ut aliae sunt foederis conditiones, ita et bellorum leges.<lb/>
					Huc accedit praeterea, quod vestri exercitus non tenere pagabuntur sine ecclesia et<lb/>
					Evangelii ministerio, quo in officio retineantur, addita missari disciplinae institutione christianae<lb/>
					potentius sit vinculum. Haec sunt, patres et fratres venerandi, quae his de rebus vobiscum<lb/>
					voluimus conferre et eodem opera vobis nostra consilia exponere, quae si vosis probabuntur,<lb/>
					(quemadmodum id nobis de vestra pietate persuasimus) vos iterum atque iterum oramus, ut illustremur,<lb/>
					per sanctam nostram in Christo et communi ministerio coniunctionem et mutuum animorum, ut<lb/>
					voluntatam consensum, ut vestra studia nostris adiungatis nihil ex relinquatis intentatum<lb/>
					quod causam hanc promovere et ad optatum finem perducere valeat. Interea vivite nostri<lb/>
					memores in quotidianis vestris precibus, quibus non parum nos fuisse adiutos non<lb/>
					dubitamus, non tantum inter tam horrendos bellorum civilium fluctus, verumetiam<lb/>
					in hac praestis lenitia, quae nobis multos abstulit viros pius et de ecclesia optimo<lb/>
					At dei beneficio haec publica lues iam sese incipit remittere et ecclesia nostra in dies<lb/>
					magis ac magis angeri quam vestris precibus etiam commendamus. Valete patres<lb/>
					magis ac magis te nobis, plurimum nostris precibus etiam domini mandamus. Valete est,<lb/>
					Vestor ex animo fratres et symmyst&#281; ministri ecclesi&#281; Lugdian&#281;<lb/>
					Petrus Viretus.<lb/>
					Christoph. Faber.<lb/>
					Iacobus Anglus,<lb/>
					David Gvalletus.<lb/>
					A Rupe.<lb/>
					Iacobus Ruffus,<lb/>
					Iacobus Hubertus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>