<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6330" type="Brief" source="TUSTEP" n="34176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 11. Dezember 1564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,101 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae ... nunc intempestivius aliquanto mihi redduntur quam aestivis diebus</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 549-552, Nr. 650</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 261</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6330">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1564-12-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file6331"/>
					<ref type="child" target="file6332"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="489">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="511">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6330!Autograph!00%20E_II_376__fol__101_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6330/Autograph/00 E_II_376__fol__101_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6330!Autograph!01%20E_II_376__fol__101_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6330/Autograph/01 E_II_376__fol__101_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6330!Autograph!02%20E_II_376__fol__102_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6330/Autograph/02 E_II_376__fol__102_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6330!Autograph!03%20E_II_376__fol__102_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6330/Autograph/03 E_II_376__fol__102_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literae tuae, reverende in Christo pater, nunc intempestivius aliquanto mihi redduntur quam aestivis diebus; itaque, si tumultuaria mea est scriptio, tu mihi ignosces; aut enim in tanta temporis angustia festinantissime mihi est scribendum aut nihil omnino respondendum; accipe ergo breviter.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Literae tuae mihi gratissimae acciderunt ut semper, sed nunc tanto gratiores, quod ex illis aliquem vigorem animi tui et uberiorem quam ex prioribus perspexi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Misericordiae pater te plene nobis ut spero et brevi restituat; ingratitudo nostra magnam nobis ecclesię doctorum vastitatem minitatur; quid futurum sit tandem, dominus unus novit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Quodsi bonus et pius senex <persName ref="p8055">Ambrosius Blaurerus</persName> hanc quoque aerumnosam vitam cum coelesti commutavit, est quod illi gratulemur; ecclesia certe non vulgari lumine privata est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Es erschreckt mich frommer lüten abgang nit als übel als die eigensinnige und unzucht ettlicher dienern.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ille, de quo scripsi aliquando, quod se ipsum esset praecipitem daturus, quem d. legatus suis tibi coloribus depinxit, nunc se patefecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Ancilla, quam ante aliquot menses domo expulit, praegnans, vicina partui eum patrem compellat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Res manifesta in omnium oculos incurrit; nihil dubii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Veniunt ad me cives, mulierculę, omnes indignissime factum clamitant; tryumphant papistę de ministro plus quam sexagenario.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quo eruptura sit res, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Quaedam de his cum consule et aliis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Ilias esset, si omnia persequerer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Er hat sy hinwäg gefertiget, ist aber durch ein span, so er mitt der huͦren gehan, zuͦ kundtbar worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Er hat das kind nit wöllen; sy ist in der gantzen statt umhergangen, hatt in einmal by dem burgermeister verklagt und um rächt angeschruwen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Ich weiß nitt, was man im geradten oder wär (dan ich nimb mich des buͦbenvolcks nütt an); er hatt iren ettlich g[u]l[den] gäben und sy abgefertiget zuͦ kindtbetten.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nunc tu cogita, quo loco sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Etsi hęc testatissima, mussat adhuc magistratus, qui omnia novit; <foreign xml:lang="de">man wölte allein gern, das ich[s tribe.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de">Thuͦn ich]s, so spricht man, es geschäche uß nyd, und so er vyl kleiner kind hatt, spricht man, ich sye author gesyn, das dieselben ins ellend vertriben.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Homo cętera levissimus; nihil illum pudet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">So ich schwyg und nebet im predig, findt man lütt, die sagend, es sye einer wie der ander, hälffe es im verdecken.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Es wil nieman den anderen erzürnen in dem und anderem; ist ein ellend.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">- Der ander, <persName>Heinrych Ganter</persName></foreign><note type="margin">a.R.: eher Gamur?</note>, de quo tu aliquando, qui <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> te convenit, <foreign xml:lang="de">ist sider von üch gaan <placeName ref="l968">Rasperswyl</placeName> kommen, hat die erst wyche entpfangen, wäre gern ein pfaff worden;</foreign> nunc revocatus a matre, satis pia et honesta matrona, denuo aspirat ad ministerium homo pessimus et inconstantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Alii indulgentius cum illo agunt; unus cogor me opponere.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Lyt alle burde uff mir; wil nieman den anderen byßen und erzürnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">D. <persName ref="p3196">Tscharnerus</persName> tamen me satis cordate iuvat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">His equidem tibi non debebam esse molestus; sed miserum etiamnum statum in sinu tuo depono; omnia luxata et corrupta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Quod ad illum, cuius literas ad te misi in causa <placeName ref="l176">Glaronensi</placeName>, quae displicuerunt, scias hominem doctissimum, sed non posse ferre, si quis dissentiat; ego vero non curo, et aperte, quoties ad colloquium me evocat, sententiam meam dico.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Libenter audivi, quae de <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName>; sed tibi pro certo affirmo <persName>Gallos</persName> non admissuros ullas conditiones, quas <placeName ref="l2448">Quinquepagici</placeName> non approbant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Die <placeName ref="l2448">fünff Ort</placeName> sin inen vyl ze lieb und nemmend inen dennocht redlich ab.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Aber sy hands als thon, sonst sind kheine strytbare mannen in der <placeName ref="l862">Eidgnoschafft</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la">Maledictus, qui confidit in principibus; <foreign xml:lang="de">das erfar ich ye lenger ye meer.</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="de">In disen landen geschicht[s] ouch: die inen trüwlich radtend und vergäbens, gältend by inen nit also vyl als die, so inen zuuͦ gefallen redind und sy hyemit entschöplend, also das sy inen dürfftig die hutt über die oren darzuuͦ abzugind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Also muͦß es gaan und gehört inen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Sovyl die <placeName ref="l176">Glarner</placeName> antrifft, gefalt ir raadtschlag gar wenig verständigen by uns, sonder denen, die wüssend, wie es zuuͦ <placeName ref="l646">Glaruß</placeName> staat und wie die <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> gesinnet.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Es ist inen trüwlich geraaten, nütt ze handlen, biß sy mit den Schwytzeren vertragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de">Das hatt inen <persName ref="p1770">G[regorius] Carli</persName> selbs, der doch gar französisch ist, geradten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Es wäre inen vyl loblicher angestanden, das sy ein meer gemacht, aller herren müßig ze gaan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de">Die <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> hättind[s] ouch bas mögen lyden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Diß ist ein eygennütziger raadt, und so sy daruff bestaand, so wärdind die <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> by den <placeName ref="l2448">5 Orten</placeName> ein nüw für anzünden <foreign xml:lang="la">contra <placeName ref="l646">Glaronenses</placeName>,</foreign> denen sy zevor gescheyden, allein das sy die <placeName ref="l176">Glarner</placeName> verhaßt machind, darmit ir exempel in die anderen Ort nit ouch köme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Dan der könnig khan die <foreign xml:lang="la">privatas pensiones</foreign> nit laßen abgaan; gibt er nit, so gibt Philippus; also staat's leyder.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Hyemit müste der künig privatim und publice gäben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de">Zuͦ <placeName ref="l646">Glaruß</placeName> wärdind die Tschudinen und andere ire pension nütt ester minder wöllen han, gott gäbe, was die gemeeret.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">Sind andere papisten, die es bißhar mit den unseren gehept; werdind sich umwärffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Sind ex nostris primarii, <persName ref="p252">Bäldius</persName>, <persName>Vogelius</persName> et alii, summi pensionarii.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Wirt vyl unruͦw gäben; darumb ich nit weiß, ob dise zyt sömliche enderung erlyden mögen in irem zertheilten regiment.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Ich han den h[erren] <persName ref="p8303">Fridolinum</persName> und <persName>Baltaßarum Heren</persName> trüwlich ermant, sy söllind nit meer understaan, dan sy wol erhalten mögind, das hyedurch das letst nit böser dan das erst wärde.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Audio mirabilia pensionariorum consilia; mirę practicę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de">In der vorigen vereinigung hand sy ouch gemeeret gehan, aller herren müßig ze gaan, sind aber darby nit belyben.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Quid facias, ubi tanta inconstantia?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Hęc obiter.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">- In causa regia nihil interim hic actum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">Misi proxime scriptum de actione <foreign xml:lang="de">(fürtrag)</foreign> <placeName ref="l875">Hispanorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">- Plerique, qui ex militbus Han[n]ibalicis reliqui fuerunt, in via moriuntur; hic <placeName ref="l98">Curię</placeName> plures elati; vix tricesimus evadit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">- Meum de peste scriptum da <persName ref="p4554">Collino</persName> socero, ut dolio iniiciat, quod propediem ad me missurus est.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, reverende in Christo pater, cum omni tua familia felicissime et diutissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" ana="salute">Salutem ex me dicito officiosam et plurimam d. <persName ref="p1884">Lavatero</persName>, genero tuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curię</placeName> 11. decembris anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8009">F[abricius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et in Christo patri summe reverendo.</s>
					<s n="61" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Z[ür]ych</placeName> an [herr]en <persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>