<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6390" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Zürich] an [Nikolaus Radziwill (Mikolaj Czarny, Graf von Olyka)], s.d. [März 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/6390</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="35037" type="transcription">S. 6626/46</bibl>
				<bibl source="b45" n="35037" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1001-1005</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 371,1001-1006</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magno et incredibili dolore affecti sumus, princeps illustrissime, postquam ex certorum dominum literis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 232-238, Nr. 332</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 259</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Polen 213</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1565-03" cert="low"><note>Datum unsicher (1565 März) kein Tag</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8117" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!00%20E_II_371__fol__1001_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/00 E_II_371__fol__1001_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!01%20E_II_371__fol__1001_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/01 E_II_371__fol__1001_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!02%20E_II_371__fol__1002_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/02 E_II_371__fol__1002_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!03%20E_II_371__fol__1002_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/03 E_II_371__fol__1002_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!04%20E_II_371__fol__1003_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/04 E_II_371__fol__1003_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!05%20E_II_371__fol__1003_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/05 E_II_371__fol__1003_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!06%20E_II_371__fol__1004_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/06 E_II_371__fol__1004_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!07%20E_II_371__fol__1004_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/07 E_II_371__fol__1004_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6390!Autograph!08%20E_II_371__fol__1005_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">6390/Autograph/08 E_II_371__fol__1005_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a deo patre nostro et domino Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Magno et incredibili dolore affecti sumus, princeps illustrissime, postquam ex certorum hominum literis didicimus ecclesiam Christi non multo ante florentissimam in amplissimo regno <placeName ref="l2472">Poloniae</placeName> et magno ducatu <placeName ref="l841">Lituaniae</placeName> nunc dissidiis intestinis ita misere confici, ut multum a pristina felicitate degeneraverit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Posteaquam vero tuae celsitudinis literas accepimus, quae periculum significant, ne contentio de dogmate ad arma et caedes usque progrediatur, tantum dolor noster auctus est tantumque molestiae accessit, quantum et periculi magnitudo et noster amor erga ecclesias vestras afferre debuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ea autem cura nos vehementissime sollicitat, quod tua cels. cupit nos remedium his malis adferre, in quo nos nullum neque laborem neque periculum subterfugeremus, si vel exigua spes aliquid efficiendi ostenderetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quoniam vero nos saepe antehac literis publice et privatim scriptis ecclesiis vestris id consilii dedimus, quod si essent secutae, nunquam in his turbis versarentur, et praeterea fidelissimus Christi minister piae memoriae frater noster <persName ref="p540">Ioannes Calvinus</persName> publicis scriptis hanc causam graviter et perspicue exposuit et tamen nihilominus res subinde in deteriorem statum relabuntur, non videmus, quem fructum vobis literae nostrae afferre possint, praesertim cum videamus adversariorum calumniis aures multorum patere, qui et nostra scripta calumniose interpretantur et vobis persuadent, se a nobis causa nondum cognita damnari, cum tamen longe aliter res habeat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam qui controversiam hanc de deo in ecclesiis vestris moverunt, Itali quidam homines, quos nominare non necesse est, in nostris ecclesiis <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> et <placeName ref="l167">Genevae</placeName> vixerunt et, cum eadem dogmata spargerent, convicti sunt, sic ut aliqui eorum publice suos errores revocarint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Attamen cum homines turbulenti, arrogantes et suo ipsorum iudicio condemnati quiescere non possent, ab ecclesiis exclusi a magistratibus proscripti contulerunt se hinc in <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName> et <placeName ref="l841">Lituaniam</placeName> et abusi vestra humanitate ac liberalitate ecclesias vestras turbarunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Atque utinam malum hoc non longius progrediatur et alia quoque dogmata religionis nostrae invadat, imo totam religionem labefactet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Etenim non tantum de deo, quod religionis nostrae caput et fundamentum est, nova dogmata spargunt, aut quod verius est, veteres errores novis nominibus quasi coloribus pingunt, sed nihil in universa doctrina religionis nostrae ita bene est constitutum, quod huiusmodi ingeniis satisfaciat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Testantur hoc dialogi <persName ref="p2336">Ochini</persName>, (quos quod nondum acceperis, princeps illustrissime, nihil te turbet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nam si illos accipiat tua cels. inveniet pro thesauro carbones) in quibus omnia academico more in dubium vocantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam ita disputat, ut sit aut magnus praevaricator, si aliter sentit, quam sub sua persona loquitur, aut saltem frigidus et elumbis disputator, si recte sentit neque tamen aliter potest sua confirmare et adversarium confutare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quamobrem, illustrissime princeps, cum huiusmodi homines causam hanc apud vos agant et authoritate summa polleant neque quicquam novi afferant, sed ea repetant, ad quae dudum responsum est, non arbitramur necesse esse, ut nunc eorum calumniis respondeamus, quibus nostram sententiam gravare solent vel etiam ipsorum singulas rationes examinemus, ne forte contentioribus hominibus novam litigandi occasionem demus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quoniam vero tua cels. illustrissime princeps nostram sententiam et iudicium de hac controversia a nobis postulat, mittimus tuae cels. confessionem nostram desumptam ex prophetica et apostolica scriptura et veterum patrum testimoniis confirmatam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Facimus autem hoc pro more et consuetudine veteris ecclesiae, in qua omnibus temporibus pii doctores confutatis peregrinis dogmatibus breves aliquas fidei formulas conscripserunt, quibus sanam doctrinam complexi sunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam symboli apostolici puritatem et simplicitatem, qua nos oportebat contentos esse, vafri homines variis artibus semper eludere conati sunt, dum verbis ambiguis subscribunt, re ipsa dissentiunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Itaque beatos quidem praedicat <persName>Hilarius</persName> <placeName ref="l832">Galliarum</placeName> episcopos, qui non aliud symbolum quam apostolorum noverint, non quod cetera symbola damnet, sed quod illis gratuletur hanc felicitatem carere haeresibus, a quibus tum <placeName ref="l832">Gallia</placeName> immunis erat, cum oriens misere ab Arianis laceraretur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ac nos quoque felices essemus, si nullae essent opiniones cum sana doctrina pugnantes, quas illustri confessione refellere oporteret, tum enim facile omnes uno hoc symbolo contenti nullam praeterea confessionem a quoque exigeremus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nunc vero primum papistae multum a vera religione deflexerunt, deinde ecclesiam turbarunt anabaptistae, qui et ipsi non uno tantum in dogmate a pura doctrina dissentiunt, praeterea Servetus habet suos discipulos, qui de deo et de aliis partibus christianae doctrinae absurdas, ne dicam impias, opiniones spargunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Postremo sunt apud vos antitrinitarii, qui <persName ref="p6589">Serveti</persName> discipuli esse nolunt, habent autem propria et peculiaria dogmata de deo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Interea tamen omnes hi, quos modo nominavimus, symbolum apostolorum agnoscunt et profitentur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quare ut in veteri ecclesia, cum Ariani, <placeName>Macedoniani</placeName>, nestoriani <persName>Eutychiani</persName> et reliquae pestes symbolum apostolorum verbo profiterentur, re ipsa autem suis dogmatibus illud violarunt, pii doctores necessitate adacti alias etiam confessiones fidei suae ediderunt, ita nos quoque hoc tempore faciendum existimavimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Primum autem testamur nos approbare symbola illa veterum seu confessiones fidei, quas ediderunt sancti patres in publicis conventibus <placeName>Niceae</placeName>, <placeName ref="l1148">Constantinopoli</placeName>, <placeName ref="l2204">Ephesi</placeName> et <placeName ref="l1652">Chalcedone</placeName>, quibus etiam <persName ref="p18895">Athanasii</persName> symbolum addimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quamvis enim quidam contendant illud <persName ref="p18895">Athanasii</persName> non esse, tamen cum eadem doctrina in eius libris proponatur, facile nobis persuademus, eum huius genuinum auctorem esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Praeterea veteris ecclesiae consensum in hac causa non arbitramur contemnendum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Quamvis enim dogmata sint scripturis confirmanda, tamen quia utrinque scripturae proferuntur et quęritur de sensu earum et quomodo loci prima fronte pugnantes conciliandi sint, plus nos movebit <persName ref="p18993">Ambrosii</persName>, <persName ref="p4541">Chrysostomi</persName>, <persName ref="p18700">Augustini</persName> et similium auctoritas quam <persName ref="p7955">Blandratae</persName>, <persName>Gentilis</persName> aut ipsius <persName ref="p20206">Gribaldi</persName>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quin etiam vestros antitrinitarios non prorsus patrum auctoritatem spernere hinc colligimus, quod Ignatium et <persName>Ireneum</persName> cum Iustino et <persName ref="p18048">Hilario</persName> recipiunt, quos nos quoque ita non improbamus, (quamvis contra <persName>Ignatium</persName> optimo iure exceptione uti possemus), ut, si Iustini librum de trinitate probent, controversiam omnem sublatam arbitremur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Verum tamen hoc loco, optime ac illustrissime princeps, tuum iudicium imploramus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Extant singulari dei beneficio multa vetustissima patrum scripta, quorum alii peritia linguarum, alii scripturarum intelligentia, alii philosophiae cognitione, plurimi his omnibus et praeterea martyrio clari fuerunt et tamen hos omnes vestri antitrinitarii, nescio qui terrae filii uno edicto circumscribunt et quatuor tantum ex omni numero probantes caeteros omnes reiiciunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Non agemus nunc de vetustioribus neque de illis, qui hanc quaestionem non ex professo tractarunt, illud miramur, cum eodem seculo cum <persName ref="p18048">Hilario</persName> multi doctissimi viri Graeci et Latini vixerint, quare hunc unum ex omnibus elegerint, quem probarent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Vixit enim <persName ref="p18048">Hilarius</persName> sub <persName ref="p18541">Constantino</persName>, <persName>Constantio</persName>, <persName ref="p19186">Iuliano</persName>, <persName>Ioviniano</persName> et denique <persName>Valentiniano</persName> et <persName>Valente</persName> imperatoribus, qua aetate ecclesia maxime doctis episcopis, quorum etiam scripta extant, quasi abundavit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Nam tum pace nuper parta ecclesia florebat, deinde contentio de deo seu de trinitate ab <persName>Ario</persName> mota et ab eius aemulatoribus aucta et amplificata quae plurimum turbavit ecclesiam, excitavit complures homines doctos et exercitatos in scripturis, qui accuratissime de hac quęstione scripserunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Videmus autem hoc tempore accidisse in ecclesia, ut dogmata ab haereticis in dubium vocata diligentius ventilarentur et excuterentur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Sic aetate d. <persName ref="p18700">Augustini</persName> doctrina de gratia dei, de nostrae naturae corruptione, de viribus liberi arbitrii, quando de his rebus <persName ref="p18682">Pelagius</persName> litem movit, magis illustrata est quam aliquot ante seculis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Pari studio illo seculo, quo <persName ref="p18048">Hilarius</persName> vixit, plurimi ut diximus in id incubuerunt, quo doctrinam de sancta trinitate, quam maxime fieri posset, perspicue et solide ecclesiae Christi proponerent.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Inter hos omnes iure ac merito primas partes tribuere possumus <persName ref="p18895">Athanasio</persName>, qui diutissime in hoc certamine versatus est et propter veritatem saepius in exi[lium] electus nonnunquam etiam capitis discrimen adiit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Cum hoc amicitia coniuncti fuerunt <persName>Basilius Cesariae</persName> et <persName ref="p17965">Gregorius Naz[i]anzi</persName> episcopus, quos tanto in honore habuit <placeName ref="l2531">Graecia</placeName>, ut hunc theologi, alterum magni nomine tituloque dignata sit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Eadem aetate vixerunt <persName>Gregorius Nissae</persName> episcopus frater magni <placeName ref="l28">Basilii</placeName> et <persName ref="p18454">Didymus Alexandrinus</persName> captus oculis, mente tamen perspicacissima praeditus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">His aetate paulo inferiores sunt <persName ref="p4541">Ioannes Chrysostomus</persName>, <persName ref="p17867">Cyrillus</persName> et <persName ref="p18346">Theodoretus</persName>, quorum omnium scripta adhuc extant.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Atque hi quidem <placeName ref="l2531">Graeci</placeName> omnes fuerunt, apud Latinos autem <persName ref="p18048">Hilario</persName> coaevi fuerunt <persName ref="p18993">Ambrosius</persName>, <persName>Victorinus Afer</persName>, <persName>Hieronymus</persName> et his aetate non multum est inferior, doctrina vero et pietate nulli secundus d. <persName ref="p18700">Augustinus</persName>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Quid igitur hic faciemus?</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Imitabimurne antitrinitarios et unum retinebimus <persName ref="p18048">Hilarium</persName>, reliquos vero omnes sophisticem et philosophiam immiscuisse sacris literis pronuntiabimus et ideo ab ecclesia dei in hac controversia repudiandos statuemus?</s>
					<s n="43" xml:lang="la">An vero hos agnoscemus pios et vere christianos doctores, <persName ref="p18048">Hilarium</persName> vero ut ab his dissentientem explodemus?</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Neutrum faciemus, princeps illustrissime, sed ut inter ipsos summa fuit semper concordia, ita etiam scripta eorum neutiquam pugnare inter se patiamur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Et quia in <persName ref="p18048">Hilario</persName> est singularis obscuritas, adeo ut eum frustra legi ab imperitioribus existimet <persName>Hieronymus</persName>, cuperemus, princeps illustrissime, vestros antitrinitarios versari in eius lectione ac non tantum particulas aliquas excerpere, sed totum corpus doctrinae illius diligenter expendere, conferre cum eo et Graecos, ex quibus ille haud dubie multa desumpsit, et Latinos, quibuscum nunquam illi ulla fuit controversia, et ita haec inter se conferre, non ut loca in speciem pugnantia inter se committant, sed ut obscuriora loca explicent per ea, quae sunt magis perspicua.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hoc si illi fecerint, forte <persName ref="p18048">Hilarium</persName> honorarium arbitrum in hac causa non omnino defugiemus, sic tamen ut ille non tanquam Verres aliquis ex suo unius arbitrio pronuntiet, sed ut <persName>Aquilius</persName> bonus et aequus praetor ius primum divinum consulat et deinde eius peritos interpretes <persName ref="p18895">Athanasium</persName>, <persName>Basilium</persName> et reliquos in consilium adhibeat, atque ita demum secundum ius et aequum ex consilii sententia causa cognita sententiam ferat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Etsi autem pluribus de patribus egimus, princeps illustrissime, non tamen ideo patres scripturis anteponimus, sed movit nos rei indignitas tot optimos et antiquissimos scriptores una sententia reiici et sophistices damnari, quos hactenus nemo unquam vir bonus et orthodoxus hoc nomine accusavit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Sed his omissis iam veniamus ad nostrae fidei confessionem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Credimus ergo firmiter et toto corde confitemur unum esse deum essentia, divinitate, natura, maiestate, potentia et gloria, trinum vero in personis, quas Graeci vocant hypostases.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Et has in eadem divinitatis essentia personas esse patrem, filium et spiritum s., quod licet singuli eiusdem sint divinitatis ex aequo et ab aeterno consortes, haud tamen tres deos, sed unum et eundem sempiternum, omnipotentem et omnium conditorem ac conservatorem deum constituunt, quemadmodum et <persName>Ireneus</persName> adversus haereses lib. 4 cap. 47 patrem et verbum eius unum et eundem deum esse ac semper humano generi assistere et <persName ref="p18988">Cyprianus</persName> in expositione symboli apostolici sic deum unum ob id esse dixit, quod illic nec secundus nec tertius addi queat, quemadmodum et sol eam ob causam unus est, quod una cum illo alii soles esse non possunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Atque ita agnoscimus et confitemur patrem, filium et spiritum s. neque tres esse deos neque tres dominos numero, gradu et officio distinctos ac subordinatos, sed omnia unum et eundem una et eadem fide pariter invocandum, adorandum et colendum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Deinde firmiter credimus et toto corde confitemur patrem in divinitate ante omnia saecula ab aeterno et sine initio ex se ipso genuisse filium unigenitum patria et aequali virtute ac maiestate pollentem, per quem et caetera omnia condidit, qu m <persName>Ioannes</persName> tanquam verbum aeternum in principio apud deum fuisse dicit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Et cum <persName ref="p18988">Cypriano</persName> confitemur incorpoream illam ac incomprehensibilem unigeniti dei generationem nec in pluralem deorum numerum defluere nec in divisionem cadere propterea, quod genitus filius nequaquam a generante separatur.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Tertio firmiter credimus et toto corde confitemur unigenitum hunc patris filium, dominum nostrum Iesum Christum, patri consubstantialem novissimis temporibus missum esse in hunc mundum, ut in utero virginis carne nostra de semine Abraham secundum scripturas assumpta, non coelitus ex ipso deo allata operante spiritu sancto verus homo nobis per omnia dempto peccato similis fieret et genus humanum pro peccatis nostris moriendo redimeret.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Nec ullo modo recipiendum esse fatemur, si quis verbum illud aeternum velut semen dei in utero virginis in hominem vel liquefactum vel coagulatum et Christum secundum humanam quoque naturam patri consubstantialem et naturalem illius filium esse dicat.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Confitemur etiam in Christo duas esse naturas inconfuse coniunctas, divinam scilicet et humanam, quare et agnoscimus non dividi illum in duos Christos, cum humanitati illius humana, divinitati divina competenter tribuimus et per idiomatum communicationem deum hominem esse factum, passum, mortuum dicimus.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Quarto firmiter credimus et toto corde confitemur unum esse spiritum sanctum paracletum tertiam eiusdem divinitatis cum patre et filio personam, eadem natura, potentia et gloria praeditum, per quem fideles et electi omnes illustrantur, unguntur et sanctificantur quique cum patre et filio vivit et regnat in sempiterna secula<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Anklang an den aus der römischen Messe bekannten Orationsschluß (vgl. Gwalther an HB, 3. Okt. 1538).</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Postremo firmiter credimus et toto corde confitemur unam esse fidem, unam ecclesiam et unum baptisma et indubitato verum esse, quicquid in sacrosanctis Veteris et Novi Testamenti script[uris] necnon et in symbolis Niceno et <persName ref="p18895">Athanasii</persName> continetur, ac dominum oramus, ut in hac nos fide et confessione spiritu gratiae suae ac veritatis fideles sibi in finem usque custodiat.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Habet hic cels. tua, illustrissime princeps, brevem nostrae fidei confessionem, de qua nunc nullam disputationem instituimus, si tamen antitrinitarii eam vel scripturarum testimoniis vel patrum auctoritate impugnare voluerint, candide agant, nihil calumniose interpretentur, ut hactenus fecerunt.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Id si fecerint, non facile quenquam movebunt, omnis enim, qui in sacris literis et antiquis patribus vel mediocriter est versatus, cum viderit haec illis congruere, ex eorum rationibus quantumvis argutis non ita magno labore se explicabit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Verum tamen quoniam arbitrantur sibi atrocem iniuriam fieri a nostris, qui eos duorum criminum inter se pugnantium accusarint, nempe quod plures deos faciant et quod veram divinitatem filii et spiritus s. negent, ad id paucis respondebimus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Haec, quae pugnant inter se, patrem, filium et spiritum s. tres deos facere et filio atque spiritui s. veram deitatem adimere, haec, inquam, verbo inter se pugnant, re ipsa posterius ex antecedenti positione conficitur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Nam cum re vera unus tantum sit deus nec dii plures esse possint, si filium et spiritum s. ab hac unius dei natura excludimus aut separamus, verbo quidem deitatem illis damus, eandem tamen re vera tollimus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Sicut <persName ref="p4714">Epicurus</persName>, qui deo adimebat providentiam rerum humanarum, verbo deum affirmabat ac negabat.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Constitui autem plures deos ab antitrinitariis ita colligimus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Patres docent ex scripturis patrem, filium et spiritum s. non esse tres deos, propterea quod non sint diversae substantiae, quod natura distincti non sint, quod sint similis et indifferentis naturae.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Docent autem hoc cum alii tum <persName ref="p18895">Athanasius</persName> et <persName ref="p18887">Basilius</persName> contra Sabellianos.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Et <persName ref="p18048">Hilarius</persName> singulis paene paginis inculcat patrem et filium indifferentis esse naturae et ideo non esse duos deos.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Quare qui naturam patris et filii ac spiritus s. distinguunt et negant patrem et filium ac spiritum s. indifferentis esse naturae, tres deos faciunt.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Antitrinitarios autem hoc facere paucis ostendemus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Nam quamvis initio prioris epistolae fateantur filium et spiritum s. esse eiusdem cum patre naturae et divinitatis, tamen postea multa adduntur, quae hac sententia pugnant.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Primum enim inquiunt patrem solum esse illum unum deum, quem scriptura praedicat, et eum proprie et absolute deum dici et esse, nomen tamen dei attribui filio et spiritui sancto, sed cum quadam circumscriptione.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Hoc quid aliud est quam patrem dicere natura deum, filium cum spiritu s. improprie et homonymos dici deum?</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Ad haec <persName ref="p20292">Cazanovius</persName><note type="margin">a.R.: pag. B5</note> negat sub dei nomine dei filium includi.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Deinde <persName ref="p20292">Cazanovius</persName><note type="margin">a.R.: p. B7</note> alium docet esse deum patrem et alium esse deum filium, quamvis id ipsum deinde neget.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Praeterea in epistola priore<note type="margin">a.R.: Pag. C1</note> in confutatione propositionis "pater, filius et spiritus sunt unus deus non persona sed indifferenti natura", aperte negatur patrem et filium esse indifferenti natura.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Rursus in posteriori epistola scribitur non esse aliam patris essentiam quam innascibilitatem, filii autem<foreign xml:lang="el">γένεσιν</foreign>, spiritus s. processionem, qua sententia tres statuuntur essentiae non modo differentes, sed contrariae, ut docet <persName ref="p18887">Basilius</persName> contra <persName ref="p19070">Eunomium</persName>, qui idem affirmabat.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Ad haec quando solum patrem dicunt invisibilem, filio videntur aspectabilem naturam quoad ipsam deitatem tribuere.</s>
					<s n="80" xml:lang="la">Postremo quando communionem idiomatum tollunt neque ullam figuram aut tropum admittunt, in his locutionibus, quando sanguine dei redempti dicimur, quando dominus gloriae crucifixus aut deus natus, passus, mortuus scribitur, necesse est, ut statuant naturam divinam in Christo mutabilem atque passibilem.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Nam si interpretari volunt passum carne, iam tropum admittunt, quem ante exclusere.</s>
					<s n="82" xml:lang="la">Ex his omnibus colligimus antitrinitarios in patre et filio atque spiritu s. differentem statuere naturam ideoque re ipsa tres facere deos, quamvis id verbis negent.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Scimus eos argutos esse et hoc crimen variis rationibus in nos conari retorquere, quod dicentes patrem deum, filium deum et spiritum s. deum etiam nos faciamus tres deos aut magis quatuor, quod scilicet essentiam novum quendam, ut aiunt, quartumque deum faciamus, sed has tam impudentes calumnias confutare pudet, quum omnes nostri uno ore fateantur non alium deum esse patrem a filio aut spiritu s. summamque naturae unitatem et identitatem, adde etiam simplicitatem et infinitatem, numerum omnem excludere, quae etsi tribus communis est, non tamen extranea aut separabilis est, ut quartum deum imaginari illis liceat.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Te autem, optime et illustrissime princeps, rogamus et in nomine Iesu Christi dei et servatoris nostri obtestamur, ut in hac causa, in qua authoritate et potentia plurimum vales, non patiaris homines fraudulentos tua bonitate abuti.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Equidem in posteriori epistola sententiam antitrinitariorum tuam appellas, quod si tuae cels. hoc fixum et constitutum est, frustra laboramus, frustra ad tuam cels. scribimus.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Sin cognitioni causae locus apud te est nequedum tuo etiam praeiudicio nostra sententia damnata est, speramus literas nostras non fore prorsus inutiles.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Quodsi cels. tua cupit responsionem ad <persName>Gregorii Pauli</persName> et <persName ref="p20292">Cazonovii</persName> libellos, non dubitamus multos et pios et doctos viros esse in <placeName ref="l2472">Polonia</placeName>, qui si videant tuas aures non minus sibi quam antitrinitariis patere, libenter hoc facturi sint.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Et quia <persName ref="p540">Calvinus</persName>, fidelissimus ecclesiae minister, in illis nominatim impugnatur iam in domino quiescens, non dubitamus eius ecclesiae ministros, in qua ille docuit, causam hanc optimi patris defensuros.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Nobis satis fuit fidem nostram, in qua hactenus summa plerophoria acquievimus, cels. tuae exponere ac deum rogamus, ut vestras ecclesias a contentiosis hominibus liberet et veram pacem et concordiam in plenitudine unius verae fidei illis largiatur.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>