<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file641" type="Brief" source="TUSTEP" n="19218">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,2844</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas ad Calvinum tuis ad me inclusas, ut mandabas, cito et tuto perferendas curavi.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 364-366, Nr. 1245</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,19</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/641">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1549-08-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file642"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file640"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file713"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file208"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file713"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file208"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file3881"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file713"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file208"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file644"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file633"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file713"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file208"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file644"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file633"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/641%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__2844_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">641/Autograph/00 E_II_359__fol__2844_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/641%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__2844_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">641/Autograph/01 E_II_359__fol__2844_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas ad <persName ref="p540" cert="high">Calvinum</persName> tuis ad me inclusas, <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName> doctissime, ut mandabas, cito et tuto perferendas curavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque dubito quin id ex responso mox, nisi iam acceperis, sis intellecturus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Studiosos illos iuvenes quos mihi commendasti, tam mihi esse commendatos existima quam quod maxime, cum communium studiorum, quę nobis omnibus inprimis merito curę esse debent, tum vero vestra omnium causa, quorum tantum habet apud nos ponderis autoritatisque commendatio, ut magni beneficii ducamus loco si qua in reopera nostra uti non dedignamini, nobisque non parum gratulemur, si quid potest in nobis facultatis inveniri, quo vobis morem gerere atque gratificari valeamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qua autem utriusque studiis sit a nobis ratione provisum, ex literis meis ad D. <persName ref="p8011" cert="high">Gualtherum</persName> plenius cognoscere licebit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod mones de vestrę ecclesię doctrina, hac te in parte securum in utramque aurem dormire cupio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non ignoramus quibus apud multos viros bonos fuerimus non gravati modo falsis delationibus, sed etiam quasi fluctibus ac turbulentissima sinistrarum suspicionum tempestate pene obruti ac submersi, proinde ac si repente facti fuissemus istius doctrinę professi hostes, ac penitus a vobis disiuncti, atque ab ea animorum studiorumque eorundem consensione, quę iam inde ab initio semper fuit inter nos arctissima.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed bene habet quod aliquando tandem omnes istę pessimarum suspicionum et delationum densissimae nebulę, quibus nostram amicitiam abrumpere pacemque abscindere et evertere funditus miris artibus Satanas conatus est, non solum clara veritatis luce discussę sunt, sed et in fumum, ut ex fumis conflatę fuerant, evanuerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si de nobis nostraque doctrina et studiis omnibus estis bene persuasi, ut merito esse vos, nos vero ut sitis optare debemus, retinete, obsecro, istam de nobis persuasionem ita vestris animis infixam, ut nullum unquam posthac vestigium cęcarum illarum suspicionum in iis adherescere patiamini, aut eam vobis e manibus excuti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos vero viribus omnibus contendemus ut neque nos vestram de nobis expectationem fallamus, neque vos eius possit unquam poenitere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad quam rem testificandam confirmandamque magis atque magis non parum habebit momenti quod facitis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In quo sane vestram prudentiam magna laude dignam iudicamus, vestrumque consilium vehementer comprobamus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Namque ista studiorum communicatio et literarm tyrocinium vestrorum discipulorum cum vicinis scholis, pręterquam quod futura sunt, ut prudenter animadvertistis sapienterque providistis, quasi quoddam ecclesiarum inter se et communis ministerii vinculum arctissimum atque pignus, hunc quoque pręterea fructum afferent, quod certe extabunt semper aliorum apud alios de cuiusque ecclesię eiusque ministerii atque etiam doctrinę et disciplinę ratione testimonia, quę viam intercludant falsis delationibus et cęcis suspicionibus, quibus vix ulla potest pestis exitiosior ecclesię evenire.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam vobiscum nobis quoque paria facere liceret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod si fuisset factum maturius, aut in istas nunquam fuissemus turbas coniecti, quibus usque eo et tamdiu concussa est hęc ecclesia, aut ab iis fuisset vestra opera nobis extricandis via expeditior.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam fides fuisset domesticis habita testibus, qui nos non tantum maxima levassent invidia suo testimonio, sed etiam omnes fluctus turbidę huius procellę pręvertere, aut saltem facile eorum motus compescere potuissent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum ita fuit nos exerceri necesse, quo fierimus probatiores.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qua in causa invidiosa supra modum, quod vos tam ęquos nobis prębueritis, vobis immortales agimus gratias, agemusque quamdiu nobis vita erit superstes, quando referre non conceditur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubitamus quin <persName type="auto_name">Doinus</persName> vestra omnium, tua vero potissimum et D. <persName ref="p8018" cert="high">Halleri</persName> opera, fide, diligentia, prudentia, consilio, moderatione, eruditione effecerit ut velut allisis fractisque in littore vehementissimis fluctibus serenitas ecclesię nostrę reddita sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed Dominus, cui vestrum impendistis operam, abunde repensurus est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nos vero, quod nostrę erit facultatis, libenter pręstiterimus: quę quam sit exigua non ignoratis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hoc solum possumus: gratum et memorem beneficiorum animum retinere, idque summa ope eniti, ut nullum unquam in nobis ingratitudinis vestigium residere patiamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Collegę mei, professores et symmystę omnes, te officiosissime salutant et totum vestrum collegium, vosque obtestantur, ut istam vestram erga nos benevolentiam et propensam voluntatem ad extremum retinere velitis, et nos omnes vestris precibus Domino commendare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Liber tuus de origine erroris in gallicam linguam versus mox <placeName ref="l167" cert="high">Genevę</placeName> excudetur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non dubito quin nostris hominibus gratissimus et utilissimus exeat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc nolui te nescire, ut intelligeres te etiam gallice loqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Lausannę 19. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p3429" cert="high">Petrus Viretus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. <persName ref="p495" type="auto_name">Henricho Bullingero</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesię antisti [ti] fratri et symmystę plurimum observando.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>