<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file642" type="Brief" source="TUSTEP" n="19219">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Griesenberg] an Heinrich Bullinger / Zürich, [20. August 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="19219" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,546 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hiemitt des papsts commission; were wol wert, das sy getruckt und mitt schönen scholiis illustriert wurde.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 56ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,20</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/642">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l184" cert="low"/>
					<date when="1549-08-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="165">Latein</language>
				<language ident="de" usage="835">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!642!Autograph!00%20E_II_357__S__546_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">642/Autograph/00 E_II_357__S__546_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!642!Autograph!01%20E_II_357__S__547_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">642/Autograph/01 E_II_357__S__547_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Hiemitt des papsts commission, were wol wert, das sy getruckt und mitt schönen scholiis illustriert wurde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Wellt mirs wider schicken, nachdem irs gebrucht und gelesen hapt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Es ist doch alles so grosß schand und buͦbenwerck; wann die wellt nitt stock- und starblind were, solten ir billich die ougen uffgon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Was ir der <placeName ref="l774">Turgöws</placeName> halb schreibend, dem gib ich glouben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Der oberst ist yetzund widerum anhaim kommen zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName>; was er yetzund weyter anrichten und handlen werde, wirt bald bekandt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Er hat ainen bruͦder by im, der ist ouch ain canonicus worden zuͦ <placeName ref="l257">Costentz</placeName>; mainen ettlich, es seye der ernst zwyschend konig und byschoff, das sy unainig seyen, und werde der konig durch die canonicos, so in der statt sind, <foreign xml:lang="la">tanquam seniorem partem capituli et residentem in ecclesia cathedrali</foreign> ainen andern bischoff wellen lassen und dann denselbigen by den <placeName ref="l862">Aidgnossen</placeName> allenthalb intrudieren und im inhendig machen, was zum bistumb gehört etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Allsdann werde man neuwe unruͦ haben muͤssen mitt den parteyen und werden den <placeName ref="l862">Aidgnossen</placeName> ouch ze schaffen haben und sechen muͤssen, welchem tail sy bestehen wellen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Aber gott wirts wol messigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Diß wolt ich euch sonst gern zuͦ geschriben haben, und aber, diewyl unversechner ding min lieber v[etter] <persName ref="p4082">C[onrat] Zwick</persName> yetzund zuͦ mir kompt und rätig worden uss ursachen, selbs ain ritt gen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ze thain, hett ich diß schriben gar nach behalten, diewyl er euch selbs muntlich diß und anders berichten kan; doch schick ichs allain, damitt ir secht, das ich gern nichts mir bewisst euch unangezaigt lassen wellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Von seiner und meines l[ieben] bruͦders ussönung wellt selbs mitt im reden und vernemmen, was im am höchsten beschwerlich hierinn ist, welchs ouch by mir ain nitt gering ansechen hat; were sonst wol vyler ursachen guͦt und nutz, sy werind fürderlich usgesuͤnt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Der truw gott welle alles zuͦ seiner ehr unnd vylen andern zuͦ guͦt vätterlich ausfuͤren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Bene vale, cor meum et anima mea in domino, cui me meosque piis ac perpetuis interpellationibus diligentissime commenda, ut consiliis ac conatibus nostris dextro suo praesentissimoque numine adsit, ne usquam vel latum unguem ab optima voluntatis suę regula deflectamus, sed solida in Christum fide nixi ac spiritu sancto illius ductore recta contendamus ad praefixum nobis signum supernę vocationis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">Salveat et aeternum floreat benignissima domini benedictione domus tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="salute">Saluta fratres et amicos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Salvere te tuamque vale [re] quam officiose iubent uxor mea cum optima sorore seque sacris vestris precationibus accurate commendant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale <placeName ref="l184">Griessenbergi</placeName> 13. calendas septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Demigratio mea hinc <placeName ref="l555">Vitodurum</placeName> tantisper differetur, dum <persName ref="p6355">Hieronymi</persName> nostri ędes sic fuerint extructę, ut inhabitari a nobis commode possint; illas enim conducendas nobis certas ob caussas duximus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Min l[ieber] schwager <persName ref="p8500">Peter Schär</persName> der jung hat yetzund her geschriben, bevilcht mir abermal gar ernstlich, euch sein gantz fruntlich, guͦtwillig dienst, liebe und treuw von ime zu sagen; dann er seye euch imm hertzen holdt; begert, das ir gott mitt truwen fuͤr inn und sein wyb, kind und gsind bittind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Er ist gewisslich ain froms hertz und gottseliger mensch, wie ouch sein husfrow.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Er schribt under anderm, das yetzund ein junger edelman, im bekant, von <placeName ref="l396">Prag</placeName> kommen seye, zöge an, das der könig zuͦ <placeName ref="l396">Prag</placeName> mitt ainem zymlichen kriegsvolck verrucke, und sölle <persName ref="p18250">hertzog Moritz</persName> zuͦ ihm kommen mitt ainem sondern kriegsvolck; dessgleichen sölle inen ain volck vom kaiser ouch zuͦkommen, und soll der zug aller ding uff Preussen gehn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Es seye ouch die gantz sag in <placeName ref="l572">Wirtemperg</placeName>, das die <placeName ref="l875">Spanier</placeName>, so im land ligend, sollend innerhalb 14 tagen verrucken etc. von des zugs wegen in <placeName ref="l2562">Preussen</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Aber gott allain kendt die anschleg und hertzen der menschen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Der kaiser soll yetzund zuͦ <placeName ref="l267">Cöln</placeName> sein etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Er zögt an, das ettliche schreiben kommind, denen er aber wenig glouben geb, der <persName ref="p18720">hertzog von Brunschwig</persName> und marggrauff <persName ref="p18520">Jochim von Brandenburg</persName> sollen vor <placeName ref="l303">Maggdenburg</placeName> ligen; aber es will nitt glöplich sein usß ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Ouch schribt er, es seye yetzund gmaine sag in <placeName ref="l572">Wirtemperg</placeName>, der kaiser habe dem <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> abgesagt und werd in furderlich angreyffen; aber dem gebe er ouch wenig glouben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Er zögt aber an, das ime von ansechlichen leuten geschriben werde, es seyen in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> grosß dissensiones am hof, von wege das der contestabel alles regiment im gantzen land in seinen henden hab und kain herr by dem konig etwas gellte; seye aber der contestabel guͦt kaiserisch allweg gewesen, und besorge man grosß verräterey; dann des k[aisers] practic und höchste kunst darin steht, das er durch sölich leut seine sachen und fuͤrnemen ymmerdar erlangt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">In <foreign xml:lang="la">die corporis Christi</foreign> hat der könig 6 zuͦ <placeName ref="l378">Pariß</placeName> lassen verbrennen, und seye vyl persequution wider die frommen christen in <placeName ref="l832">Franckreich</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Von <placeName ref="l491">Strassburg</placeName> schreibt man, kai[serliche] m[ajesta]t solle mitt dem printzen zuͦ <placeName ref="l168">Gent</placeName> sein; die habind dem printzen geschworen, und sollen alle <placeName ref="l20">niderlendsche</placeName> erbland dem prinzen huldigung thain; letstlich soll er uff <placeName ref="l2829">Geldern</placeName> und von dannen in das <placeName ref="l822">Teutschland</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de">Der krieg zwischend <placeName ref="l830">Engellandt</placeName> und <placeName ref="l2524">Schottlandt</placeName> weret noch fuͤr und fuͤr und ist ye lenger ye hefftiger; denn <placeName ref="l2524">Schottland</placeName> grosß hilff von <placeName ref="l832">Franckreych</placeName> hat.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Doch hofft man gentzlich, <placeName ref="l2524">Schottland</placeName> werde den krieg uber ain jar nitt erharren mögen, denn die <placeName ref="l830">englischen</placeName> habind die kesten und fruchtbaresten Örter des konigreychs <placeName ref="l2524">Schotten</placeName> in irer possesß und verwaltung, das sy zuͦletst durch hunger und mangel der notwendigen proviand gezwungen werden, sich zuͦ ergeben under die kron <placeName ref="l830">England</placeName>, darunder sy dann vormals lang zeyt gewesen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Es ist aber nichts treffelichs disen gantzen summer zwyschend <placeName ref="l830">Engellandt</placeName> und <placeName ref="l2524">Schottlandt</placeName> gehandelt oder ussgericht, aussgenomen ettlich scharmutz und rauberey.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Den ersten junij haben die <placeName ref="l832">Frantzosen</placeName> ain bolwerck hart by <placeName>Bullonien</placeName> gelegen in der nacht bestigen und innemmen wellen, sind aber ubel empfangen, allso das sy unerlangter sach 14 wegen voller todter mitt sich hinweg gfuͤrt haben etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Wirt noch vyl von <placeName ref="l830">Engellandt</placeName> geschriben; achten ir habts vor mir.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>