<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6434" type="Brief" source="TUSTEP" n="35040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], [9. April 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="35040" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 39.1</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eerender herr..., es zwyflet mir gar nütt, es belange üch, nunmeer ze wüßen, wie doch unsere sachen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 588-591, Nr. 684</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6434">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1565-04-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file6435"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="106">Latein</language>
				<language ident="de" usage="894">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6434!Autograph!00%20A_248_2__Nr__39_1__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6434/Autograph/00 A_248_2__Nr__39_1__fol__1_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6434!Autograph!01%20A_248_2__Nr__39_1__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6434/Autograph/01 A_248_2__Nr__39_1__fol__1_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6434!Autograph!02%20A_248_2__Nr__39_1__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6434/Autograph/02 A_248_2__Nr__39_1__fol__2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6434!Autograph!03%20A_248_2__Nr__39_1__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6434/Autograph/03 A_248_2__Nr__39_1__fol__2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Eerender herr und vatter, es zwyflet mir gar nütt, es belange üch, nunmeer ze wüßen, wie doch unsere sachen allhie gestaltet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">So vernämmend in kürtze also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Unsere herren die <placeName ref="l862">Eidgnoßen</placeName> (die gesandten) hand uff <placeName ref="l108">Davoß</placeName> ernstlich daahin gearbeitet, das die <placeName ref="l638">Engadiner</placeName> die weer von handen leytind und alle sach befridet wurde, des sich die <placeName ref="l638">Engadiner</placeName> zimlich yngelaßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Und als aber die botten mit vollkommem gewalt nit verfaßet, hand sy doch veheißen, den herren den gesandten von den <placeName ref="l2728">13 Orten</placeName> ein endtliche und ihres erachtens ein wilfaarige antwort hyehar gaan <placeName ref="l98">Cur</placeName> uff den 2. tag diß louffenden monats ze bringen, daruff die herren die gesandten der <placeName ref="l2728">13 Orten</placeName> hye mit großem verlangen gewartet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Und als noch den 3. diß monats khein antwort kommen, sind sy unwillig gesyn; dan sy gern verritten wärind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Ich mynem h[erren] burgermeister von <placeName ref="l90">Chaam</placeName> ouch der meinung brieff an üch gäben hatt und hyemit genadet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Als ich aber mit den herren den <placeName ref="l862">Eidgnoßen</placeName> den dritten diß monats ze aabet ze nacht und als vyl als die letze gäßen mit anderen herren meer und sich mängglich ab der sumnuß der <placeName ref="l638">Engadineren</placeName> gewunderet, gibt mir ein fürnem man diser landen das geleit heym, biß zuͦm huß, und als er mir vor der thüren gnadet, spricht er also: "Pfarrer, man verwunderet sich ab dem verzug der antwort; aber es ist ein alt sprüchwort by den weydlüten: ee und sich der bär in die luͦ (ins loch) leyt, so thuͦt er vor ein schach (ein schaden).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Es manglet den <placeName ref="l638">Engadineren</placeName> noch eins: sy sächend nunmeer, das sy von den <persName>S[alis]</persName> mit unwaarheit hindergangen und verfürt sind; wärdend sich an einem oder zweyen understan ze rächen."</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Haec ille vesperi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Ecce so kompt morndes, den 4. aprellens, ein post, zeigt an, wie in die 500 <placeName ref="l638">Engadiner</placeName> gantz in stille sich habind in einem fläcken, <placeName>Seelg</placeName> [<placeName>Sils]</placeName> genant, (lyt im <placeName ref="l638">Oberen Engadyn</placeName>, zücht sich gegen dem <placeName>Sätmer</placeName> [<placeName>Septimer</placeName>] und dem <placeName ref="l37">Oberen Bärgäl</placeName>) versamlet, sygind uffbrochen mit großer yl und in der nacht durch das <placeName ref="l37">Pergäl</placeName> durch nider gerumplet so unversähenlich, das die <placeName>Pergäller</placeName> (die aber sonst sälbs theilt sind) sich in kheine weer stellen können.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Sind uff <placeName ref="l93">Cläven</placeName> zuͦ geylt, hand vermeint, daselbs den alten <persName>Härtli</persName> und syn sun <persName>Ruͦdolphen</persName> ze kriegen (<persName>Härtli</persName> aber der alt ist zuͦ allem glück im <placeName ref="l37">Pergäl</placeName> uff <placeName>Sulg</placeName> gesyn).</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Sy aber sind zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName> ein stund vor tag ankommen und, als <placeName ref="l93">Cläven</placeName> kheine porten hatt, des <persName>Härtliß</persName> huß zuͦgeylet, dasselb umleit, uffgeränt mit gwalt (doch so hand sy die ein hußthür offen funden, die anderen thüren mit gewalt geöffnet), das huß von oben biß zuͦ underst durchsuͦcht und den hoptman <persName>Ruͦdolffen</persName>, des <persName>Härtliß</persName> sun, funden, ime die füß under einem roß zesamen bunden, die händ an sattelbogen und mit großer ungestümigkeit mit im uff das <placeName ref="l520">Veltlyn</placeName> zuͦgerendt und dieselb nacht gaan <placeName>Travonen</placeName> kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Der commißari zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName> hatt sy ermanet, den gefangnen ime im nammen der gemeinen <placeName ref="l893">3 Pündten</placeName> zuͦzestellen; hatt aber nit mögen syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Die <placeName ref="l638">Engadiner</placeName> hättind durch <placeName ref="l37">Pergäl</placeName> vyl nächer wider heym gehan, hand aber gefürcht, die päß wärdind inen verleyt (wie dan anfangs geschächen), und tringe man inen den gefangnen wider ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Vor den <placeName ref="l520">Veltlyneren</placeName> als den underthonen hand sy sich kheiner gegenweer ze besorgen gehan.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Nun achtet man, sy habind den <persName>Ruͦdolphen</persName> langest an der volther gebrucht; dan obglych die herren die gesandten der <placeName ref="l862">Eidgnoßen</placeName> angends geschryben und ire überrüter geschickt und sich des gewalts erklagt, achtet man doch, es sye ze spaat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Nun sind unglyche urtheil: an den <placeName ref="l638">Engadyneren</placeName> ist es ein fräfel und gewalt, sonderlich diewyl sy den h[erren] den <placeName ref="l862">Eidgnoßen</placeName> verheißen mit gewalt nützit ze handlen; andere die entschuldigend die <placeName ref="l638">Engadyner</placeName>, diewyl und eben dise <persName>Salices</persName> sy zuͦ der weer angereitzet und inen vyl unwaarheit fürgäben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Doch so findend ir alwäg ee 20, die es den <persName>Salicibus</persName> gonnend, dan einen, der mittlyden mit inen habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die überigen <persName>Salices</persName> staand in großen sorgen; mag noch nieman wüßen, was der vergicht, und weiß man der sach noch khein end.</s>
					<s n="22" xml:lang="de"><persName ref="p8432">Friderich von Saliß</persName> ist ze fuͦß entloffen; hatt syne <placeName ref="l638">Engadyner</placeName> vergäbens beschirmpt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Sy hand[s in schlächtlich laßen genüßen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Er ist nitt <placeName ref="l875">spanisch</placeName> gesyn; aber sy klagend anders uff in].</s>
					<s n="25" xml:lang="de">[Die zytt wirt]s als offnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Also ist diß geschlächt ein zyt in großen eeren geschwäpt, hatt alle ämpter hälffen ußtheylen; nun so hept es an hingken, und <persName ref="p7747">Anthoni von Saliß</persName>, des <persName>Augustinen</persName> sun, der vor wenig tagen diser statt uff ir verderben getröuwet, ist gaan <placeName ref="l98">Cur</placeName> kommen diser tagen, rüfft umb hilff an.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Aber die burgerschafft, als die yetz ein zytt har irethalb in großen sorgen gestanden, ist so unrüwig gesyn, das er sich ouch hatt müßen uß der statt machen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ita, ubicunque <persName>Salices</persName> implorant auxilium, <foreign xml:lang="de">so lachet man heimlich iren.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Sic malum consilium consultori pessimum.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Mache man's aber, wie man wölle, so ist es an den <placeName ref="l638">Engadineren</placeName> ein fräfel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">Von <placeName>Seelg</placeName>, da dannen sy ußgeloffen, biß gaan <placeName ref="l93">Cläven</placeName> sind 4 tütsch myl; sind sy in einer nacht geloffen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName> hand sy weder gäßen noch truncken, sich nienan gesumpt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de">Und als yß gesyn und iren vyl by <placeName>Casetsch</placeName> den bärg abtrollet und ye einer über den anderen gefallen, hatt doch kheiner geseit weder ach noch wee, ouch khein wort geredt, <foreign xml:lang="la">et quod mirum:</foreign> ex 500 nit einer dahinden beliben, darby ir abnemmen mögind, was herten volcks das ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Ioel 2.: "Currunt ut fortissimi viri; nullus a semita deflectit; nullus alium impellit; non lucro inhiant."</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Dise hand zuͦ <placeName ref="l93">Cläven</placeName> nütt genommen dan weer und waaffen; dan khein edelman wyt und breit ein hübschere rüstkammer sol gehept han dan <persName>Härtli</persName>; sy sagend, er habe es vylen graaffen vorthaan.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Die kästen hand sy uffbrochen, die brieff gesuͦcht, sonst nütt genommen, wie man noch hört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de">Die überrüter sind noch nit widerkommen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Man wartet iren al stund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Expectabas exitum comicum; sed aliis videtur comicus, aliis tragicus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Certe illi ipsi nunc in se convertunt tela, qui erant iam ante coniunctissimi et in nos arma sumpserant.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Sed quid futurum sit, nescio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la"><placeName ref="l638">Engadinenses</placeName>, qui vi agunt, laudari nec possunt nec debent, et antequam discedatur ab armis, difficile est de eventu aliquid certi pronunciare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">Gott beßere es; dan mit uns ist es verloren.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName>, 9. aprellens.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>