<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6438" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="35041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 15. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 48</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas ... legi et gratum fuit audire de vestra omnium incolumitate. Consulem vestrum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 592-595, Nr. 687</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6438">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1565-04-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6439"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6437"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6440"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6437"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6440"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6436"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6442"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6437"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6440"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6436"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6442"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6437"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6440"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6436"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6442"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6437"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="165">Latein</language>
				<language ident="de" usage="835">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6438%2FAutograph%2F00%20A_248_2__Nr__48__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6438/Autograph/00 A_248_2__Nr__48__r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6438%2FAutograph%2F01%20A_248_2__Nr__48__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6438/Autograph/01 A_248_2__Nr__48__v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6438%2FAutograph%2F02%20A_248_2__Nr__48__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6438/Autograph/02 A_248_2__Nr__48__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6438%2FAutograph%2F03%20A_248_2__Nr__48__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6438/Autograph/03 A_248_2__Nr__48__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas, reverende in Christo pater, legi et gratum fuit audire de vestra omnium incolumitate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Consulem vestrum iam rediisse puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Negotium nondum est finitum; omnia adhuc haerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die brieff, so man in das <placeName type="auto_name">Engadyn</placeName> und ettlich mal geschriben hatt, möchtind ir am besten von dem landtamman Schuͦler han; dan er sy al geschriben und gestelt hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Summa ist: erstlich hatt man fründtlich an sy geschriben und sy vermant, die wer von hand ze legen; dan dieselb ir handlung den pündten nit gemäß sye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Item diewyl die französisch vereinigung mit meerer hand gemacht, wöllind sy die ouch laßen gälten, waa es aber inen nitt gelägen, mit dem französischen herren das angebotten rächt bruchen und mit gewalt nütt thaadtlichs fürnemmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So aber ettwas unordnung in denn landen, sölli dieselb mit ordnung und nit mit uffruͦr abgestelt werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Item das sy den angesetzten tag uff <placeName type="auto_name">Davoß</placeName> besuͦchen wöllind etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Engadinenses hand ein zimliche antwurt gäben: wie sy nit gesinnt, mit yemands gewalt ze bruchen; das sy gethon, darzuͦ habe sy die nott getriben; dan ettliche wenig in den landen die land umb gält verkauffind etc., die sy straffen wöllen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den angesetzten tag erbütind sy sich ze besuͦchen, das ouch beschächen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uff <placeName type="auto_name">Davoß</placeName> sind nebend den botten in die 80 man uß dem <placeName type="auto_name">Engadyn</placeName> gesyn, der meertheil mit banzeren, daa die herren die Eidgnoßen allen ernst gebrucht und nütt gespart.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> aber, die vermerckt, wie sy von den <placeName type="citizen_name" ref="l2695" cert="high">Salischen</placeName> hinder das liecht gefürt (oder sind sonst fro gesyn, das sy yemand hättind, ob dem sy den zorn möchtind laßen ußgaan), hand sich zimlich yngelaßen; doch so hand sy der kriegsrüstung halb, die waffen hinzelegen, khein endtliche antwurt gäben, aber dieselb angends verheißen den h[erren] den Eidgnoßen gaan <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> ze schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem nun die herren die gesandten uff ein wilfarige antwort gewartet, sind die <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> by nächtlicher wyl <placeName type="citizen_name">Cläven</placeName> überfallen, daa dannen den Ruͦdolphen entpfürt; dan sich nunmeer in die fünffundzwentzigtusent gulden cöstung sol uffgeloffen han; törfftind einen, der's innen bezalte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hyeruff, diewyl sy houptman <persName type="citizen_name" ref="p5293">Ruͦdolphen</persName> uff gemeiner 3 Pündten erdtrich angriffen, hatt man das innen für einen fräfel gerechnet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Derhalben die herren der gesandten abermal <persName type="citizen_name">Wolff</persName> Wüsten, den überrüter, mit brieffen an sy abgefertiget, in welchen sy sich erklagt, wie die <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> irer zuͦsag nit statt gethon hättind, sy hyeneben ouch vermant, den gefangnen gemeinen 3 Pündten zuͦzestellen und im ein gemein rächt ze ergaan laßen; dan so er mißhandlet, sye niemand darwider, das er syn verdienten lon entpfaache, allein das mit ordnung, mit rächt und nit mit gewalt beschäche.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Daruff die <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> den h[erren] den Eidgnoßen zimlich trutzlich und verzwickt geantwortet, sy ouch perstringiert, als ob sy sich partyisch machind; item abgeschlagen, den Salischen von handen ze gäben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hyeruff die herren die Eidgnoßen uff den 11. aprellenß, deß tags sy ouch verritten, inen ernstlich geschriben, sich der uffgetrochnen zuͦred genuͦgsam verandtwortet und daa rächenschafft gäben irer ordenlichen handlung, dargegen sy irer unordenlichen handlung mit vylen worten überwysen und nachmalen ein entliche andtwort von inen begärt, die sy sollind gaan Zürich gäben den 18. diß monats etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ir das letst schryben läsen wärdind, das ir von dem h[erren] <persName type="auto_name">Müller</persName> gehaben mögend, so der herr von <placeName type="auto_name">Chaam</placeName> nit anheymsch wäre, findend ir in einer kurtzen recapitulation alle handlung; <foreign xml:lang="la">nondum exscribi curavi; non habeo et nunc urgeor mole concionum.</foreign></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Daaruff, als die gesandten von den Eidgnoßen verritten, hand gemeine 3 Pündt, so hyevor ouch an die <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> mit allem ernst geschriben, ein ußzug thon, <foreign xml:lang="la">ita hic appellant, id est</foreign> ußgenommen in die 3000 man, trifft zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> hundert und 30 man, so die Engadyner der h[erren] der Eidgnoßen schryben nit wurdind statt thuͦn, wyter darinnen ze handlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, das die Engdyner mit Ruͦdolphen wärdind fürfaren und niemand darumb ansächen; rytend aber im <placeName type="citizen_name" ref="l1907">Gottshuß</placeName> umbher, gäben für, sy wöllend mit desselben raadt handlen; begärend bysitzer im rächten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> hand sy niemand begärt; als sy aber hye durchgeritten sind in die 4 Dörffer, so ouch dem <placeName type="citizen_name">Gottshuß</placeName> zuͦgehörig, und unser stattrichter vor dem thor (der die 2 botten kent) an sy gestoßen und gefraget, warumb sy ein statt <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> überhupfind und, diewyl sy gesinnet, dem <persName type="citizen_name" ref="p5293">Ruͦdolphen</persName> ein rächt von gemeinem Gottshuß ze setzen, sy nit darumb ouch ansprächind, hand sy geantwortet: sy habind die Curer nit meer für Gottshuslütt, als die sich an die Züricher gehengt und hyemit sich erzeigt, das sy nit meer pundtslütt syn wöllend etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Sic vides,</foreign> das die sach erst angaadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man hatt wol ußgenommen, und sächend die <placeName type="citizen_name" ref="l2695">Salischen</placeName> gern, das man uff wäri.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber diewyl die Salischen und <placeName type="auto_name">Engadyner</placeName> kurtz hyevor einß gesyn und die unruͦw angerichtet hand, so brächte man den gemeinen man nit wyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also stäckt's alles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das wüßend die Engadynenses, und so die h[erren] die Eidgnoßen nit der sach ein ußtrag gebind, so sich ich khein end.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Engadinenses, etsi <persName type="auto_name">Rodolphus</persName> meritus, tamen non amore iustitiae hoc faciunt, quod faciunt, qui iam ante, cum hortatu <persName type="auto_name">Salicum</persName> arma capesserent, sciebant, cuius instinctu hoc fieret etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Heri mecum fuit <persName ref="p8432" cert="high">Fridericus a Salicibus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Exposuit omne suum negotium; scribit ad te ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego reprehendi, quod coram Helvetiis <placeName type="auto_name">Engadinenses</placeName> defendisset.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ipse fassus est se erasse et attulit facti aliquas causas, quod speraret suos mitigari posse; sed frustra, falsus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName>, 15. aprilis, anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="auto_name">F[abricius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>