<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6439" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 15. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 49</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sane diuties quam par fuit distuli meas ad te litteras</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 595f R., Nr. 688</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6439">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1565-04-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6440"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6438"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6443"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5972"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6493"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5972"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6443"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5921"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6493"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5972"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6442"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6437"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6493"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5972"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6442"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6437"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6439/Autograph/00__A_248_2__Nr__49__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6439/Autograph/01__A_248_2__Nr__49__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6439/Autograph/02__A_248_2__Nr__49__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6439/Autograph/03__A_248_2__Nr__49__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Domino Henrico Bullingero, amico ac patrono colendissimo,<lb/>
					Federicus a Salice S. D.<lb/>
					Sane diutius, quam par fuit distuli meas ad te litteras dare domini<lb/>
					Bullingere, mihi omnium colendissime. Caeterum non omnino tamen<lb/>
					absque causa tamdiu solvi. Aut enim peregre fui aut, si domi,<lb/>
					in tanta tamen rerum aerum aerumna fui constitutus, ut qui ne nunc<lb/>
					quidem ingentibus curis et sollicitudinibus careo, ut amicis<lb/>
					vacare minime potuerim. Adde, quod et itinera fere pastori<lb/>
					fuere, obsepta, ut hinc inde litteras mittere non<lb/>
					fuerit licitum. Sed omnium horum malorum in causa fuerunt<lb/>
					Engadinenses mei, qui dum me miris modis et iam diu<lb/>
					inquam sint persequuti, tandem me sedibus meis expulerunt.<lb/>
					vix enim ex eorum manibus evasi, relictis meis facultatibus<lb/>
					ad eorum arbitrium invadendis; nam alias vel me praesente<lb/>
					sunt aedes meas invadere easque diripere, sed<lb/>
					hae&#281;dem a magistratibus fuere defensae. Atqui demum futurum<lb/>
					populi adeo praevaluit (ut qui indies accrevit), ut<lb/>
					si violentiam evadere voluerim, omnino mihi propere fuerit,<lb/>
					recedendum et huc migrandum. Nil itaque secus regem quam<lb/>
					quod de bonis meis ad nutum suum disponent, quibus usque<lb/>
					adeo et mordicus inhiant. Causa vero ob quam me<lb/>
					impetunt, haec est, quod annuatim honorario sum a Gallorum<lb/>
					rege affectus. Et siquidem hoc crimini datur, ego quidem non<lb/>
					solus et proinde etiam non recusarem eandem penam iuxta<lb/>
					subire, quam subibunt et reliqui, sed de caeteris<lb/>
					licet in sontem<lb/>
					non aeque curant, quam ut me adversionem plectant. Fugarum<lb/>
					quamque salute curant, quamvis, ut me in sacramentem praefectant. Fuitur<lb/>
					D.<lb/>
					G. G.<lb/>
					S.<lb/>
					Stargald.<lb/>
					Bene<lb/>
					S.
					quas pro nutu suo invadent. Quicquid autem eveniet aequo suscipiam<lb/>
					animo deo gratias acturus, qui dat et aufert, ipsi sit hominibus<lb/>
					gloria in aeternum. Amen. Sum itaque tecum conquestus, colendissime<lb/>
					domine et interim visum est me dolore sublevari, dum referrent,<lb/>
					quam indignis modis a meis vicinis et a quibus sum procul dubio optimum<lb/>
					me meritus molestarer. Minime vero dubium est, quin, cum<lb/>
					contra me pro libidine sua grassati fuerint, irruent contra alios pro<lb/>
					nostros, nec unquam grassationis finis erit, quousque non fuerimus, omnes<lb/>
					usque ad extremam inopiam redacti. Nisi fortassis caeteribus Tigurum<lb/>
					legittimis intercessionibus<lb/>
					commentates et ipsa demum Helvetia nobis suppetias ferrent, ne usque adeo<lb/>
					indigne opprimamur. Dominus deus apponat manum suam nosque<lb/>
					malo defendat. Quanta autem in multis rebus Engadinenses ipsi<lb/>
					sint insolentia, non est, quod scribam; nam ex aliis et potissimum<lb/>
					celeberrimis dominis oratoribus Helveticis, qui nuper ad vos redire<lb/>
					percepisti, ut sese gesserint. Utinam fuissent cordatiores<lb/>
					tumultus concitascent. Condoleo autem et ingemisco, quod tantum obloqui<lb/>
					audiam de solo meo natio, adde, quod et tanta patior, indigne a viro<lb/>
					meis, de quibus sum certe optime meritus. Sed quae immutari<lb/>
					non possunt, ferenda sunt aequo animo et meliora demum speranda.<lb/>
					Ego aliquamdiu sum hic moraturus, interim si dignaberis me tuis<lb/>
					litteris, sane mihi gratissimis salutare, facies michi rem gratissimi.<lb/>
					praesertim vero si significaveris te cum tuis omnibus bene valere.<lb/>
					plura, quae nunc scribam, non habeo; nam si quae in dies emergunt<lb/>
					Ea, sat scio, ubi Fabricius noster amicus inquam et dominus meus, colendissime<lb/>
					sedulo significat. Hoc itaque solumem est reliquum, ut me tibi<lb/>
					habeas commendatum meque pariter tuis precibus deo commendes, qui<lb/>
					me a furore populi Engadinensis liberet, ipsisque gratiam donet<lb/>
					ut aliquando resipiscant. Dominus deus conservet te tuosque iugiter incolumes<lb/>
					Vale aeternum felix, domine ac patrone colendissime. Datum Churi&#281;,<lb/>
					die 15. aprilis 1565.<lb/>
					Hasce meas, quaeso, Vulcano committas, ne unquam in cuiusquam conspectum<lb/>
					veniant,<lb/>
					Tibi omnium deditissimus idem, qui supra<lb/>
					Federi a Salve.
					Ornatissimo<lb/>
					Clarissimo viro domino<lb/>
					literarico<lb/>
					domino<lb/>
					colendissimo et observando<lb/>
					Tiguri ad<lb/>
					manus eius propriis<lb/>
					vyl M&#252;digen etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>