<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6445" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Lyon AN Heinrich Bullinger / Zürich, 21. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,505-506</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Salvard, Jean-Francois</author>
							<incipit>Nosti... inter alias, quibus Satan Christi ecclesiam impetere solet, achinas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Olivier Labarthe, Salvard, in: Mémoires et documents (Genève 1979), T. 48, S. 375-382, Nr. 1 [IRG: Gd XIX 8720]; vgl. Zwa XV 423</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Johann Heinrich Hottinger, Historiae Ecclesiasticae, Novi Testamenti VIII, p. 864-871 [HBBibl I 1068] (mit irrt. Datum: 1566 Mai 1.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 381, 382</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6445">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l301" cert="high"><orig>Lyon</orig></placeName>
					<date when="1565-04-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6446"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6444"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6453"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6187"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6453"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6187"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6954"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5295"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6453"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6390"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6451"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6443"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6453"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6390"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6451"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6443"/>
					<ref type="child" target="file6771"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6445/Autograph/00__Ms__F__62__(505-506)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6445/Autograph/01__Ms__F__62__(505-506)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6445/Autograph/02__Ms__F__62__(505-506)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6445/Autograph/03__Ms__F__62__(505-506)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					cor<lb/>
					S.<lb/>
					docti, docti in domino ac lacessimas Christo Colonatissime, interim alias, quo est, qui gravem,<lb/>
					1574.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesiam impetere solix, nachinas, eas maxime illis praesertim, qui pro magis statu cupent,<lb/>
					quem et indicanda scandala referre tuto possint, timendas esse, quae a domesticis hostibus<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					quati per conviculos assidentur. Halesco, quo in quibus tuam perire, ut parum. Eum fideli senem<lb/>
					d.<lb/>
					quas subinde hostis ille subscriptionis in agro domini cattatur segere, ut parum evangelii diligere<lb/>
					S.<lb/>
					corrumpue et quantum potest, extingiat. Sed si quid in Christum sui fieri potest; procul a grege tibi<lb/>
					S.<lb/>
					praestores omnes intelligunt, ut suam lutum, quantum eius sibi potest, procul a grege tibi<lb/>
					S.<lb/>
					commisso avertant, priusquam sevire et praestatis incipiat. Hoc vero exemplum quartum<lb/>
					spectent ex is, quae sequentur, intelliges. Nobis verbi in suis tam libera civitate (quo insequaquasque<lb/>
					S.<lb/>
					omnis generis homines quotidie confluunt) prae vesteris periculum hoc prominere, plus<lb/>
					superti sumus et quotidie etiam experimur. Quamobrem mirabitur nemo, qui audiat nos<lb/>
					Philippinae ecclesiasticae leges, paulo sententias quam reliquos urgere. Quia enim nos tandem<lb/>
					currandum videris ecclesiae tum inficulis, etiam his temporibus Germaniae (qui publicum tot<lb/>
					curando.<lb/>
					Solam colorent, quanti ab momenti consensione in doctrina utique petiutae. Fui<lb/>
					ut confessionis illius (quae ab ecclesiis omnibus pure in hoc magno evangelii profitentibus)<lb/>
					regi nostro ante aliquot annos, exhibita fuit) subscriptio, non solum a pastoribus singulis,<lb/>
					sed etiam a privatis, qui quotidie sese gregi adiungunt, et maxime ab exteris dignatis<lb/>
					exigatur, ut hac ratione doctrinae fidei et nitas conservari, subfecti ac dissidentes innotatione<lb/>
					et autem in viam reduci per dei verbum aut saltem alumnum coetu (ne reliquos inficiunt)<lb/>
					maxime a sacramentorum usu, accepi, facilius vaseant. Hanc ego rationem (cum nuper<lb/>
					Paulini quidam pater et filius ambo professione medici Basileae sive ingressent, quod<lb/>
					S.<lb/>
					filius suam uxorem amplicat et soles suas firmare statuebat) inire, quod maiores fuit, operae, rebuscere<lb/>
					quo amicire facilius licebat Satanam, nobis turbas moliri per illos, nisi dominus provideret,<lb/>
					Quod enim patrem turbulentum esse hominum, non solum Basili&#281;ensis et Montinhelicordi<lb/>
					Ioannem<lb/>
					ecclesia, sed et quotquot eum vel ex fama norunt, expertiunt: "Non quoque<lb/>
					formo turbulentis.<lb/>
					illorum (adventu) moribus ac ingenio praemoviti, dubitare non honoramus, quin quoque<lb/>
					d.<lb/>
					praesenti in Christo, quam inopia dogmata, spargatorum multorum suum subiutere coniunctum. Fieo igitur<lb/>
					iminenti.<lb/>
					ut huic malo et viam ipsius, cum et pater iam nomilitatim delatus ad nos de quibus usum<lb/>
					fuisset, et filius matrimonium suum a nobis corporari et pro ecclesiae more publice eucharistiae<lb/>
					privatim primum iubemus et patri<lb/>
					cuperet. Accersiri utrumque sunt iam forte audisti,<lb/>
					quae nobis de illo mutuata ergeant inditamus libere etiam deque agamusque, ut pro<lb/>
					ecclesiae aliquariorae apudquam possime audiat) de oriectis esse purgare vellet,<lb/>
					Negat ille confestim se quonquam quod sciat offendisse aut occasionem tollant,<lb/>
					fensionis praetuisse. Hic cum enim quicquam non possumus et causa cognitionem<lb/>
					hac<lb/>
					haec postulare videretur, tum quod excusationem simplici puratione, dilueret<lb/>
					tua, quodam, qui, qui suspecta, qui omnes gratis eorum, quae sit me liberas. Quod<lb/>
					8.<lb/>
					S.<lb/>
					paucis virum fui dei gratia toto pr&#281;schorterio nostro evocandos, simul<lb/>
					causis visum fuit, eos coram toto h&#281;sperio nostro evocandos, et multi cum accusatore<lb/>
					ut et ornitationem, si possint, diluant, et praeterea doctrina consensu in reliquis testatur,<lb/>
					S.<lb/>
					Adsunt illi ad dignum praescriptum, ut et ille qui accusationem instituerat,<lb/>
					ad quidam ad obiectis quam coniecti, quam aliter, quum post inficiatur, rursus responderent,<lb/>
					Rogantur igitur primum, num confessioni Gallicarum ecclesiarum per omnia subscribere<lb/>
					pietati sint et nobiscum ab praecipuis religionis capitibus idem sentiant. Tum illi potero<lb/>
					sequente et amuante illo, authoriisisse serae Basiliensis confessoris fidei capta, neque alteri velle<lb/>
					subscribere primum respondet. Tandem vero, cum nihil id providecii Basilecati ecclesia<lb/>
					ut omnes a<lb/>
					futscribere.
					adferre sine placulterus, annuit et mihi sunt sine magna contentione. Quoniam vero summatim<lb/>
					duntaxat illic religionis capita et quidam difficiliora attiguntur, ne ullis cavistis et falsis interpretabile<lb/>
					praetationibus posthac locus foret, regirunt fratres, ut suam illi sententiam, sin iis praecipue<lb/>
					in quibus Castellio a vera et passim in ecclesiis magis puris recepta doctrina dissentiebat)<lb/>
					clare et diluvide explicent. At inter caetera a praedestinatione dei, id est aeterna tum<lb/>
					electione ad vitam tum impiorum reiectione ad mortem quaestionem proponunt.<lb/>
					Rorge de copia<lb/>
					Hic pater rursus quaedam praefatus respondendi ad eam quaestionem necessitatem quantum potest,<lb/>
					Capelle in Scotiam vestratissimo<lb/>
					delinare studet, suam ignorantiam iusta quoddam simplicitate praetexens, quasi haec quaestrare<lb/>
					eius captum excedat, qui non ita paginam in rebus theologicis, ipsum scelerit, nec<lb/>
					qui muneris. Verum cum satis agnoscerent omnes, quo, haec simul<lb/>
					tenderet; vigent, ut dicant, libere, quod quid in eo sentiunt esse in deo offinam, qui quantum<lb/>
					ecclesiarum, quae omnes promisive ad suam satis, quibus esse aiuncta affirmant, confirmare<lb/>
					profitent.<lb/>
					possunt obscire et perplexe profeceritat, locis quibusdam ex quorundam huius aetatis doctrinae<lb/>
					tentantes, quae quod nos veluti abunda confutaremus. Ex quorundam huius gratis dei torum<lb/>
					conscientia iudicio, utant studire et Turcii saltopere. Atque inter potero te haecipue valet, quod<lb/>
					S.<lb/>
					Christo et stel.<lb/>
					quem scimus quaedam sapere minime ab omnibus pietate mihi honoribus scripserint, committunt<lb/>
					adesse non ab cubiculo,<lb/>
					quantes citant, et cum quicunque contra papitate me et reddere eum satis, constet,<lb/>
					suum satis constet.<lb/>
					fil vero, quoniam non fiebat sive magna suaestra iniuria<lb/>
					Salud vos (quamvis sit inter vestras) et nostras ecclesias) in re hoc dogmate, ut in nobiliis<lb/>
					apud potuimus hominum impudentiam, putis mirari. Interim conformabant, ut poterunt (aut vobis proficabitur)<lb/>
					a suis benigni satioribus desistere; sed modo haec habeo, illud proferabant, ut locos et vero professionem<lb/>
					soluderent, conveniunt inter eos, ut me quibusdam aliis capitibus ex Christi responsione<lb/>
					atque animum suum, clare et penitus explicant, scipiam illi de suo dictum, ut quaestione<lb/>
					capita illa, a nobis exhiberebitur, scriptum putant Gallicare de sua distant, qui ut<lb/>
					capita cum traderentur illis nostrum scriptum, addunt breviter, quid de reliquis sentiant, et ita<lb/>
					scribent, suum responsum d. Petro Vireto privatim. Is promittit se fratribus cogiturum.<lb/>
					Quid de illorum responsum sentient, fratrem ut in proximo Iesismodo declarunt. Iesertur nostro<lb/>
					habetur ab eo cum omnia fuit, quae cura, et cum proxime rursus: quae minus nostra<lb/>
					fratrem<lb/>
					Commulandum fuerant. Agutant, paucis, sed tamen, qui testimonum, testimonem, qui ad illis se<lb/>
					conatui alic<lb/>
					in illo scripto iudicarent. Pluentur illi, quantum possunt suam officiam, nec ad gravia nex<lb/>
					rationibusque abduvi patiuntur. Cum itaque nihil profici posset, et alia tunc multa gravia<lb/>
					tua danda epistola. Deliciuntur quidam ex fratribus, qui cum possint familiarius<lb/>
					tota hac controversia conferre, ut omnem dubitationem exiunt, mei exiuria potestur,<lb/>
					Christi pertinacius haereant. Conveniunt quidem illi in aedibus quidam deo, cum quod vobisfacere,<lb/>
					nostris nationibus et argumentis adiicerent, professunt, certe cuiusdam etiam tuisque etiam contra<lb/>
					collecto, quibus sese dubii, cum nominis et authoritatis tuae odii satagebat. Nosti contra<lb/>
					verbo agentes, cum nihil proficerent. Non moriunt primum eius aliquando, ut quid ipse divinae, qui quidem<lb/>
					quod attinet ostendunt,<lb/>
					nobiscum amplectantur, siquidem pro fratribus recipi cupiant,<lb/>
					Leod. Pricand.<lb/>
					proposse abuti tua authoritate iamque illis constare posse sibi potestur. Tantum abest, ut<lb/>
					scripta etiam<lb/>
					ubi ex professo de hac quaestione agit. Iesuxta erga impudentia sese victorantius proderet, ut<lb/>
					sub illis admonitionibus flecterentur, ut contra eorum impudentia sese attentius proderet,<lb/>
					Quo factum est, ut libera tum fratres illis devutiarere non posse ei, qui in tam coel<lb/>
					vestro et Bernitiosa depinata ea animi contentione defenderent ferri in nos pro coenitenti.<lb/>
					Et mando quidem sese a nobis tanquam a viris dei, qui evangelii in proxima conventu<lb/>
					S.<lb/>
					autem non patrocantur, si omnibus agnosci, hoc posse, quam ad seviores dies, ut sine abiiciores,<lb/>
					d.<lb/>
					se relaturos, atque ita ab iudicem. Viscedunt me, qui aliquot iactum convocatum praestatorum<lb/>
					filio, qui suum institutum, prosequatur. Is ergo post dies aliquot iterum contratum quaestionem<lb/>
					adie, atque non agat, quid de meo matrimatio statuerint. Qui praecat cum fratrem velitum<lb/>
					accepisset ipsi omnium sententia nuntiat illi. Nolle quidem nos matrimonium illud qui<lb/>
					iudicium et sacramentum<lb/>
					vel impedire. At publica illos ceremonia in publico coetu coniungere aut emitiare<lb/>
					m.<lb/>
					ecclesiae.<lb/>
					F. 52.
					d.<lb/>
					politiam non posse votis nec aliis post dei ferius, ullo modo improbari, in hac praesertim necesse<lb/>
					Neque enim admitti ad suum actum a nobis potuerunt, nisi et profecturus eos ampla<lb/>
					qui nobiscum multis aliis in rebus dissiditur, quas tamen subinde adhuc rerum<lb/>
					(Oramus ergo etiam per fratres dominum, ut pro vestra humanitate et syncero<lb/>
					in christianam veritatem affectu, quantum nostrum hac in re iudicium nobis communicare<lb/>
					absque ab hoc, quo vos gravare isti conati sunt, odio et nos simul omnium invidia levi<lb/>
					velitis. Ibi enim vobis ecclesiae pacem et doctrinae consensum minus cordi esse<lb/>
					quam propriam alutem. Propositam ad nos quoque satisque aliunde variis maglis suae<lb/>
					Nam dare volum.<lb/>
					ecclesia ab externis evangelii patribus satis superquam vixetur, quod minus esse optam, ut<lb/>
					a facultibus<lb/>
					saltem ab his turbis, quantum dominus colocasse, scilicet, ut perindere. Si praecibus autorum<lb/>
					novit ille, qui suntur, et illos a tentatione sit, exipere. Si praecibus vos literis<lb/>
					salutem et pacem nostrum commendari cupimusque. Plicissime, grates, ut vos huius<lb/>
					cumulatissimos, quam diutissime ad universa ecclesiae bonum incolumes servare velit,<lb/>
					Vale igitur et valeant tecum omnes fratres.<lb/>
					Lugduno, unaecimo literas maias anno a<lb/>
					Vale. Cantali<lb/>
					M. d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					in Christo fratres. Ecclesiae<lb/>
					luglunensis pastores.<lb/>
					S.<lb/>
					Petrus Vhetus et<lb/>
					Franciscus Salluardus,<lb/>
					P. Franciscus Valluardus.<lb/>
					sunt.<lb/>
					Tigurinisque eum cum omnes et<lb/>
					eximium synopis in eiusstia etc.<lb/>
					d.<lb/>
					igurum etiam in<lb/>
					habe 5050.<lb/>
					eius. Deus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>