<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6447" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 23. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,160/1</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Legi demum hisce diebus ..Responsionem tuam quam Recognitioni Brentianae opposuisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6447">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1565-04-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6448"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6446"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6574"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6148"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6574"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6148"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6574"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6148"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6451"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6443"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6574"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6148"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6451"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6443"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6447/Autograph/00__Ms_F_39_160_1_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6447/Autograph/01__Ms_F_39_160_1_00003.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6447/Autograph/02__Ms_F_39_160_1_00004.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6447/Autograph/03__Ms_F_39_160_1_00005.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					S.<lb/>
					genuo apud meum, ut, qui pater, atque charissime frater, ne petitionem<lb/>
					d.<lb/>
					tuam, quam recognitioni Brentiana opposuisti. Acceperam autem eam abs te praeterito anno<lb/>
					in septembri una cum literis et respondissem haud dubie non ita multo post, nisi de<lb/>
					adversa valetudine tua certior factus, etiam variae calamitates in meam familia<lb/>
					ieruissent. Fuit enim ostas praeficita cum autumno nobis admodum funestam. Et quum<lb/>
					domini Angelus perutiendi finem domi nostrae fecisset et vixdum abstersissimus,<lb/>
					lachrymas et vires recepissemus, affligere nos ceperunt homines illi, qui nobis et<lb/>
					nobis ex aequo favent adversariorumque veritatis partes tuentur. Dominus det eis<lb/>
					saniores mentes et ecclesia et membra eius tandem aliquando insidiis liberentur et quieti<lb/>
					Haec autem causa fuit, mei tam diuturni silentii. Nunc quum et te gratia dei<lb/>
					convaluisse intelligam et aliquantulum ab istis aerumnis atque miseriis respirarim breviter<lb/>
					(siquidem potero) respondebo. Ago igitur primum gratias tibi pro Repetitionis tuae munus<lb/>
					recipioque me non fore (volente domino) immemorem, si occasio remunerandi<lb/>
					fuerit. Deinde certo scias me legisse summa cum voluptate et animi mei<lb/>
					consolatione et arbitrari, ecclesiam Christum permultum tibi debere. C&#281;terum<lb/>
					iuditium de<lb/>
					habere, libri Brentii recognitionem neque vidi neque admodum videre cupio. Nam ita enim, qui<lb/>
					movent eius literarum, Ferdinandum, Megadontae et praesertim adduxitur, quum homines<lb/>
					infelix (pro dolor) omnes sophistarum fines consectari propemodum et feliciter<lb/>
					insequi videatur. Soluerismum namque, quantum sophistarum finem, quod attinet, vix ab eo<lb/>
					quoque interdum offenditur imminis. Verissimumque est, quod initio posterioris partis<lb/>
					scribis. Nam scripta eius alia quoque de hoc monstra et prolixa sunt et caliginationem<lb/>
					consistima nihilque aliud pene continent, quam vastas nebulorum tenebrarumque vorare<lb/>
					et cratres toties coactus recretasque, ut stomachos sanos facile etiam ad<lb/>
					comitum irritent. O miserum hominem et plus quam miserum, quem autem ignoratio, in<lb/>
					tanto humanarum literarum ffare aut malicia evangelio tam clare lucente<lb/>
					in Nestorii et Enrycheni, imo etiam Martinis barathorum agit praecipitem. Plane<lb/>
					sequi, nam enim nostrum nostrorum mihi quidem videri, scilicet eius designa, et ipsum sui optimata<lb/>
					nostro suo<lb/>
					misereatur eius dominus, siquidem est ignorantia; qui optimo<lb/>
					D.<lb/>
					perversitas misereatur ecclesiae suae, quae extremum periclitatur. Otenum dogma hoc sive<lb/>
					proteroclesias sive controversias, sive etiam atrocales (ut intelligamus) nisi me<lb/>
					omnia fallunt, totam redemptionis nostrae fidem fuerat. Di enim ipsi licet se in<lb/>
					die<lb/>
					alius dei iuxta divinam naturam est supra coelum et terram, imo supra et extra omnem<lb/>
					graturam, ut vero filius dei assumpsit hominem Christum inviduam in universam et indignam<lb/>
					personam; assumptus igitur homo Christus in unam et indicidinem aliquoniam sint, si<lb/>
					terram, imo supra et extra omnem creaturam. Cur non liceret alicui simili vestrum<lb/>
					homini sive ex loco arridentis sint regae Ioannem 15 conciliis, sive compositionis<lb/>
					etiam (est enim vere sophistica ex multis dolis concionatum) fallaciter hoc modo<lb/>
					S.<lb/>
					ratiocinari? Filius dei iuxta divinam naturam meque non potestis ex spiritu suo neque<lb/>
					ex Maria virgine neque passus sub pontior Blato neque crucifixus neque<lb/>
					mortuus est neque sepultus et reliqua? Filius autem deum assumpsit hominem Christum<lb/>
					servoriam in unam et individuam personam; ergo assumptus homo Christus in una et<lb/>
					individuam personam neque conceptus est ex spiritu sancto neque natus et reliqua. Hoc<lb/>
					quid aliud est, quam totam redemptionis fidem tollere? Huiusmodi igitur multis captionibus<lb/>
					quum libri eius sciamant (sicut tu ei duas quoque obiicis, petitionem principii autem<lb/>
					quicquidam regni mihi accedias, ipsi frequentissimas, praesertim priorem, nihilominus autem<lb/>
					ecclesiae obtrudantur tanquam oracula dei: "Nonne in summo discrimine versatur ecclesiarum
					1.<lb/>
					et experitur vel hodie imprimis draconis insidias, parentis graviose melioris foelum, quamprimum<lb/>
					habito,<lb/>
					fuerit, etiam in luce, quod et quid mihi aliquid aliud est, homine est<lb/>
					1536.<lb/>
					S.<lb/>
					si vel vix est, humana natura in Christo etc. D. d. das enim intelligit. Natur<lb/>
					rationemque facere, quam infantem, quem nobis peperit, ut ego Erguros, absorre<lb/>
					ac helluari? Tametsi autem ecclesia, ut dixi, extreme periclitetur, et draconatus in<lb/>
					sit, ut puerum Iesum Tigurum, idque vel in carne vel cum carnem, quod etiam in deo, vel<lb/>
					cum deo, ut tamen consolari debet, scire nos eum raptum iri a faucibus diaconis in coelum ad<lb/>
					cum ipsum eiusque Ihrenum, scire item, nos domini maximum, quod pollicetur, nequaquam<lb/>
					posse, ut electi seducantur. Hic igitur figamus pedem inque his promissionibus acquiram<lb/>
					Iesannus, quae nos nunquam fefellerint. Operiamur interea et parturientis ecclesiae<lb/>
					detienter feramus, proclamemur nescio qui nebulones, qui mala conscientia<lb/>
					agamus, aut qui sumus calmudistae, Mahumontist&#281;, Curiani, aut quid deterius, pergamus<lb/>
					nihilominus, qui parturire fortiter, nec aliorum nobis inferiori patiamur. Etsi namque<lb/>
					coniectus sit drato cum angelis suis in terram et persequatur maximo cum furore purparam.<lb/>
					eius tamen victus effugietur ope omnipotensis aquilibet et vel in deserto aliquo incolumis<lb/>
					manebit ac suspendabitur. Certe pro ut hodie res propemodum omnes in mundo gerantur,<lb/>
					non possum mihi illam quietem polliceri, quam vera Christus sit ecclesia sit habitura.<lb/>
					sathan enim sciens, quot iam anni ab incarnatione verbi sint elapsi, videt<lb/>
					iuditii diem. Itaque cernimus eum non sine animorum nostrorum cruciatum, etiam<lb/>
					magis ac magis in singulos dies bachori metuendumque est, ne furores eius contineantur<lb/>
					prius ac comprimantur, quam dominus advenerit; membra enim antichristi non exigua<lb/>
					sunt, qui nobis nocentissimas et maxime blasphemas haereses quasi ab inferis hodie<lb/>
					tibi facie. Salendum revocantur, imo antichristi sunt subdissimi, non ita scripsi, ut regnamus pontifici, hoc<lb/>
					S.<lb/>
					spiritu oris sui quottidie interficit quidem Christus dominus, sed charitate<lb/>
					adventus sui abolibit et surpitus extrahet. Quamobrem muniamus nos fide et charitatis<lb/>
					non confundet nos spes, quam concepimus ex oraculis dei. Triumphabit denique<lb/>
					veritas, sed non sine etiam, quae est nostra victoria in fide, quemadmodum et<lb/>
					nostri crucifixi fuit. Scripta de hac controversia probo tua, sicut postremum<lb/>
					quoque illud d. Bege, quod ad principem Wirtembergensem modo edidit. Remisit enim<lb/>
					multum de acerbitate illa, qua alias bono zelo in hac disceptatione usus fuit.<lb/>
					a remittit ab omnibus<lb/>
					tibi et ecclesiae de tam forti fideque solis. Quodsi res ecclesia nostrae praesent in domino<lb/>
					Sed peccatis vincit.<lb/>
					statu, ea duntaxat in parte me vobis adiungerem (opse alioqui mea, quod nisi indignos)<lb/>
					ut scripta illorum in clariorem lucem protraherentur et toti mundo ob oculos poneretur,<lb/>
					quam collidere possit, sathan per eas se artes in angelum lucis transfigurare, quos dignatibus<lb/>
					sibi scripseros, quod ipsos etiam magnis ut perpellant. Verum hic apud nos regnantem<lb/>
					quos scis, non invenio, quomodo emergam. Tempus ergo opportunius expectandum<lb/>
					est, quod dederit dominus. Interim vos praeclari milites Christi strenue<lb/>
					pro parata vobis corona militatem et asserite gloriam imperatoris nostri, ut quemvis<lb/>
					admodum est unus verus deus et homo neque confusis neque mutatis neque divisis,<lb/>
					separatis naturis et proprietatibus, sed religiose et prudenter distinctis, ita dare<lb/>
					mecclesia et adoretur ad dextram dominus laudeturque in secula seculorum.<lb/>
					Saluta, quaeso, meis verbis officiose filios et generos tuos, item d. Gvaltherum<lb/>
					Wolfium, Hallerum et reliquos fratres. Vale, mi domine et frater in domino<lb/>
					mihi feliciter et ignosce literarum prolixitati. Basileae postridie paschatis,<lb/>
					salutis humanae 1565.<lb/>
					Tuus totus Ioh Hospinianus.
					orthodoxae fidei acerrimo<lb/>
					optimoque propugnatori d.<lb/>
					systro Heinrycho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae pastori<lb/>
					vigilantissimo, domino et<lb/>
					fratri suo semper<lb/>
					temperissimo.<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>