<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6449" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Zacharias Ursinus (Beer, Bär) / Heidelberg AN Heinrich Bullinger, 24. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,53</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Humanitatem et pietatem tuam agnosco ... quod in media occupationum turba, quibus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Benrath, in: Heidelberger Jb. VIII 1964, Nr. 3, S. 101f, [Gd 17.7741]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 111,122</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6449">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8453" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ursinus (Beer, Bär)</surname>
						<forename cert="high">Zacharias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3279_Ursinus_Zacharias.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zacharias_Ursinus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118803573"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1565-04-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6450"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6448"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6497"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6179"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6497"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6179"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8066"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6497"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6179"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6451"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6443"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6497"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6179"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6451"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6443"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6449/Autograph/00__E_II_363__fol__53_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6449/Autograph/01__E_II_363__fol__53_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					53.<lb/>
					S. D. Humanitatem et pietatem tuam agnosco, reverende<lb/>
					vir, quod in media occupationum turba, quibus scio te praesertim<lb/>
					ante mercatum solere distrahi, animum erga me quoque tuum<lb/>
					testari per epistolam voluisti, eaque pro benevolentia tibi reverendia<lb/>
					gratias ago. Interimis autem mihi iucundum fuit cognoscere,<lb/>
					quod opera nostra quam in repellendis adversariorum veritatis<lb/>
					calumniis posuimus tibi aliisque piis et cordatis non improbatur.<lb/>
					necessariam responsionem esse multis de causis iudicavimus. Utinam<lb/>
					vero tam sit utilis et salutariis ecclesiae. Ego sane modum<lb/>
					statui optarim contentioso, huic scriptionum generi, ad quod ab<lb/>
					versariis pertrahimur, praesertim ubi res satis expositae videntur.<lb/>
					ab adversariis tantum veteres concessuri repetuntur. Si enim<lb/>
					toties illis respondeamus, quoties ipsi contra stimulos calcitant<lb/>
					finem contentionem non video incommoda autem quae comitantia<lb/>
					permulta, quae an fructu aliquo perfentur, haud scio.<lb/>
					d.<lb/>
					Christum igitur non, ut ipse veniens, tunc ee faciat finem.<lb/>
					propositionibus, quas dominis istic tulit, recte iudicas mihi hoc<lb/>
					anno tantum ocii non fuisse, ut ista potuerim agere. Semel<lb/>
					tantum eas ante menses aliquot ab amico ostensas<lb/>
					spexi, postea ne legere quidem iterum arcarissimum ac ne<lb/>
					nunc quidem vacat. Tanto magis miror, quomodo ego<lb/>
					fuerim autor illorum dictus. Ad d. Willingum e Franconia<lb/>
					fuerunt, aliquando missae non suspicor contentiones movendi<lb/>
					sed inter privatos parietes, cum amicis familiariter conferendi<lb/>
					causa. Non memini me in illis legisse iustitiae Christi in<lb/>
					iustificatione nostri nihil esse tribuendum, ac videtur<lb/>
					non satis rem perspectam habuisse Danius. Itaque nollem<lb/>
					suae sparsa esse. Hoc tantum visus mihi fuit, arictor proposita<lb/>
					dicere, quando eas percurri. Geminam esse in<lb/>
					Christo legis, migrationem, videt ipsius sanctitatem sive tristitiam<lb/>
					atque innocentiam et poenitentiam perfectae, legis, impletiori<lb/>
					sive obedientiae aequipollentem, qua pro omnibus nostris peccatis<lb/>
					tam originalibus quam astualibus tam omissionis quam facti,
					1534.<lb/>
					plenissime satisfecerit, atque ita non partem tantum impositionis legis<lb/>
					sed integram legis migrationem esse tam supplicium optimis<lb/>
					quam tristitiam et sanctitatem, ad iustificationem Petro<lb/>
					nostri, ut non requiratur praeter poenam ipsius etiam iustitia<lb/>
					et sanctitas tantum abesse, ut ne posset quidem prena ipsius<lb/>
					noster pro nobis et nobis ad iustitiam imputui, nisi medicum<lb/>
					noster primum, ni scipso esset iustus, ac proinde sine<lb/>
					passio et mors sine sanctitas et iustitia ipsius nobis impritarii<lb/>
					et nostra iustitia esse dicatur, eodem rem redire, modo hoc<lb/>
					teneatur, utramque impletionem legis, quam Christus praestitit esse<lb/>
					integram et effusionem sanguinis ipsius sufficere pro omnibus<lb/>
					peccatis nostris et aequipollere perfectissima obedientiae, quam<lb/>
					et a nobis exigit. Hoc cum animadvertissem, non fui, postea<lb/>
					de re ista solicitus, ut in qua periculi nihil esse mihi videatur,<lb/>
					ac ne nunc quidem videtur, nisi quis contentionum studiosis esset,<lb/>
					a quibus, qui magis alienis sit, quam ego vivere neminem,<lb/>
					tuto mihi credere potes. Itaque quod in me est dabo operam<lb/>
					ut bonis omnibus, ni tota acta pacis et concordiae studiosum ac disputatione<lb/>
					et contentionem non necessariarum hostem me esse ipsis factis<lb/>
					probem. Idem de aliis nostris sperare voluntis. Deum autem, ut vos<lb/>
					cum vos dubitis, ut nos etiam defendat, ut christianam<lb/>
					prudentiam nobis suggeret. Vale. Acidelis 24. aprilis anno<lb/>
					Saluto, amantissime d. Lavatero,<lb/>
					Tuus<lb/>
					Iosiam, Wolfium, Gwalterum,<lb/>
					observantissimo.<lb/>
					Twinglium et Bullingeros<lb/>
					lachar, ursimis.<lb/>
					tuus.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S. B.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					1535.<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					13.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>