<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file645" type="Brief" source="TUSTEP" n="19222">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 22. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,102 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Brevius proxime ad tuas respondi, iis ex causis, quas tum assignabam. Nunc ergo data mihi ampliore facultate prolixior ero, ...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 367f, Nr. 1247 (Exc.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 16 / NBT 31 (1926), 15</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,24</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/645">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1549-08-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file646"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file644"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file647"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file619"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file647"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file619"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file647"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file619"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file651"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file644"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file647"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file619"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file651"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file644"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="493">Latein</language>
				<language ident="de" usage="507">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/645%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__102_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">645/Autograph/00 E_II_370__fol__102_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/645%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__102_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">645/Autograph/01 E_II_370__fol__102_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/645%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__103_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">645/Autograph/02 E_II_370__fol__103_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/645%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__103_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">645/Autograph/03 E_II_370__fol__103_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Brevius proxime ad tuas respondi, venerande D. compater, iis ex causis, quas tum assignabam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo data mihi ampliore facultate prolixior ero, et primum quidem, quod Felkium attinet, ne existimes quicquam hic de ipso sparsum esse, quod ipsi detrimento aut ignominiae esse possit; praeterquam enim, quod confidebam ipsum non aufugiturum, facile suspicabar rem se sic habere, ut erat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fuit cum Christophoro Nicolao sive Clewi, homine tibi noto, cum quo per aliquot septimanas piscationibus et venationi operam dedit literas et pecunias negligentia, non improbitate negligens.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Recepi ego integra omnia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum D. Iacobo et mihi suspitionem peperit, quod pecunias, quas a Rordorffo ad Iodocum deferendas susceperat, non omnes, ut debuerat, reddiderat; sed puto etiam haec correcta esse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non potuimus vero ipsum in praesentia iuvare, siquidem fortassis illum puderet recipere eleemosynam quotidianam, quae in alios pauperculos confertur studiosos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At, ut aliud stipendium impetremus, non est possibile.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Functionem vero ei committere vel ecclesiasticam vel scholasticam videtur indignum et repugnare conscientiis, cum eruditione puer sit et moribus stolidissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dimisimus tamen eum sub hac spe, ut, si conditio aliqua scholastica inferior Brugis, Zofingę aut Thunis vacatura sit, nos ipsius immemores non futuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vix aliter et cum D. Iacobo Zorn nobis agere licet; qualis ille est, ut tu non ignoras ita nec nos, atqu difficile est promovere his, quos reiecerit Tigurina ecclesia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Opus et labor est non exiguus promovere eos, quos et pietas et eruditio vitaeque sanctitas ipsumque Christi exilium commendat, nedum tales, in quibus hoc nobis imminet periculum, ne, si illi antiquum obtineant et pro more suo pergant, nos propter nostras commendationes male audiamus eaeque pro piis posthac adhibitae apud senatum vilescant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam si uspiam haec Horatii regula observanda, hic certe observanda est: "Qualem commendes, etiam atque etiam aspice, ne mox incutiant aliena tibi peccata pudorem."</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mihi inprimis caute agendum, qui apud omnes passim in urbe et agro male audio, quod nil nisi Svevos promoveam, et nisi ipsorum, quos promovi, dexteritas quorundam ora obtunderet, miris dilacerarer modis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Miseret me eius miseriae; sed quoqmodo succurram non video.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dederam ei ante menses aliquot consilium, quod ille neglexit, ut scilicet a senatu Tigurino literas promotorias acciperet ad abbatem S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Urbani; vacabat enim tum locus, cuius collatura, ut vocant, sive ius patronatus ad illum pertinebat<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">vacabat-pertinebat: Zusatz am Rand</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed tum vel non potuit vel non voluit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc venit nulla conditione vacante nisi diaconia Brugensi, cui loco tamen alius quidam nostras iam assignatus est, licet nondum confirmatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dissuasi ego illi, ut iam petat aliquid; etenim etiamsi pro expectante recipiatur, quod tamen incertum est an impetrare possit, tamen non recipietur, nisi sui discessus a vobis habeat testimonium.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Illud a vobis si petat, negabitur ei beneficium, quo tamen apud os expectans fruitur, et periculum est, ne hic diutius sine stipendio quam apud vos cum stipendio expectare cogatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Proinde remittimus illum, sub ea tamen spe, sub qua et Felkium, si contigerit tot vacare conditiones, ut ministrorum penuria cogat senatum recipere peregrinos, sicut interdum accidit, nos ipsum vocaturos esse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ad proximas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod ad superiores attinet, haec video adhuc respondenda:</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Primum</foreign>, so kan ich die Bachofin nienen erfragen; han selbs zum Löwen gfraget und an anderen orten; wil nieman nüt von ir wüßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich frag noch täglich nahen; so ich si find, wil ich üweren befelch bi iren trülich usrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Von Calvino hab ich Alterii halb noch nüt empfangen, wiewol ich jetz zwürend imm darumb geschriben hab.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hab auch noch nüt von imm, das üch zuͦgehöre; was mir wirt, wil ich uffs beldest fertigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Musculi husfraw wirt in eim monat ongfar gnesen; wil es alles usrichten, wie ir mir befolhen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wer mir aber nüt liebers, dann ir möchtind selb har kon; hoff; es wurd vil guͦts bringen, so ir üch mitt unseren kunden ersprachetend.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es sind etlich so morosi, das si zvil; wend der declaration üwer mitt Calvino nüt hören dencken.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Invident, quantum coniicio, quae hinc secutura erat, ecclesiis pacem.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dorumb, ist müglich, so etwas von <persName>Calvin</persName>o kumpt, so richtends gegen uns nitt mitt brieffen uns, kommend selbs oder schickend Gwaltheren, ob es sich ienen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">irgendwie.</note> also schicken wett.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Losner handel steckt noch; si hand znechst zwen von der claß hargschickt, die ein große klag vor rath gfuͤrt über Zebedaeum, wie er liederlich in all sim ampt, bis inn 16 artickel inn gschrifft inglegt, da der mertheil weder hend noch fuͤß hatt, das man licht gspüren mag, das es ein lötiger nyd und kyb ist, etlichs denn das er sich nitt entschuldigen mag.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er hatt dargegen uns ein gmeinen brieff gschriben, darinnen er si aber etlicher reden verunglimpfet; den schick ich üch hie zuͦ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wir hand es denen fürghalten, von denen er schript; die laugnend in all weg.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir hent Mölinum und Vincentium examiniert, si ufrecht funden; sin schriben aber züget diversum, deßhalb uns der handel argwönig.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dargegen schick ich üch etlich brieff, <foreign xml:lang="la">non tamen literas, sed libellos, Vireti;</foreign> so ir wyl hand, mögend ir gsen, was plagen wir mitt denen lüten hand.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Schickend mir aber die brieff bi nechster bottschafft wider.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Entlich so hatt ein er[samer] rath si znechst für uns gwisen, iren handel zuͦ erduren und deß ir gn[aden] ze berichten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Bi uns warend die vota unglich, vil ungrympts.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Jedoch ward erhept, das uns das best bedunckte, das Zebedaeus gen Jferdun uff die schuͦlmeistery transferiert wurde; item das inen ir wys, colloquia zuͦ halten, uß dem das wesen als kumpt, abgschlagen wurde; item das man 4 stipendiaten von hinnen alweg da hette, die danocht auch mercken köntind, so sich etwas nüwerung erheben welte.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Das hatt ein er[samer] rath widerumb gschlagen für die schulherren, predicanten und läser; acht; uff morn werd man zemmen kan und etwas darinnen schließen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="de">Es wirt kum gan, das Zebedaeus allein genderet werde; die anderen hettend</foreign> Viretum, Ribittum <foreign xml:lang="de">und ander mer auch gern dennen;</foreign> sed hoc videtur prorsus exitiale esse et scholae et ecclesiae.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, so Zebedaeus von inen kem, es wurde beßer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Miner sach halb hanget es also: Min herren warend willens wyter gen Zürich zuͦ schriben, deßhalb ich verursachet minen herren, deßglich üch etwas geschriben hatt.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Jedoch, diewyl mir die brieff wider worden und sich der handel hiezwüschend ersetzt, hab ichs uff dißmal auch wellen laßen ein guͦt sach sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Vilicht komm ich uff den herpst abhin; so wil ich gsen, wie ich minen sachen thuͤ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Was sich uff das mord zuͦ Monterys erheben werde, nimpt mich wunder.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir leid für die eeren lüth, die entlybet; die buͦben fahend an so vil muͦtwillen in unseren landen triben, das es schier nitt mer zuͦ erlyden.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es zücht hie als durch on alle nachfrag, und ist vor dem thor an ein gartenhüsli gschriben worden: "Hütt Bern und über 8 jar Spanger gern;" ist ein wältsche schrifft; kan man den schriber nitt erfaren.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die prattick und verretery ist groß.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott bhuͤt uns vor unruͦw!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Ich sorg übel, es wurde uns auch mitt der maß gmessen, mitt deren wir lang anderen gemeßen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der muͦtwill, tyranny und alle laster sind grob und groß under uns.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Gott verzihe uns und erhalte uns in seligem friden, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Min husfraw, deßglich Musculus und sine laßend üch und die üwer mittsampt allem üwerem husgsind fast gruͤsen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Gruͤßend uns alle bruͤder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Datum Bernae 22. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Disen brieff Musculi wellind bald gen St. Gallen schicken, damitt imm bi dem [den?] botten, so jetz ushin gritten, wider antwort werde.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, fidelissimo Tigurinae ecclesiae antistiti, domino ac compatri venerando suo.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>