<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6452" type="Brief" source="TUSTEP" n="35049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] / [Chur] an Heinrich Bullinger / Zürich, [27. April 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="35049" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,611 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>es zwyflet mir nütt, es nämme üch fast wunder, das ich üch uff üwer letst schryben, des Arnolden Handel beträffende, nütt...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6452">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low"/>
					<placeName ref="l98" cert="low"/>
					<date when="1565-04-27" cert="low"><note>Datum unsicher (1565 nach April 27./29. vor November 25.)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="41">Latein</language>
				<language ident="de" usage="959">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6452!Autograph!00%20E_II_441__S__611_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6452/Autograph/00 E_II_441__S__611_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6452!Autograph!01%20E_II_441__S__612_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6452/Autograph/01 E_II_441__S__612_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Eerender herr und vatter, es zwyflet mir nütt, esnämme üch fast wunder, das ich üch uff üwer letst schryben, des <persName>Arnolden</persName> handel beträffende, nütt geantwortet.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Nun so wüssend also, das mir üwere brieff erst des volgenden tags nach mynem schryben worden, also das mich beduret, das ich üch nit anworten können.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Ir söllend mir aber glouben, das ich myn best gethon und mich zuͦ beden m[ynen] g[nedigen] h[erren] burgenmeystern verfuͤgt und mitt inen ernstlich gehandlet, die sich alles guͦtts erbotten und vylfaltig verheyßen, mir morn oder den mentag ein entliche antwortt ze gäben, darmit ich üch diesälb könne zuͦschryben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Und als mir aber hyezwüschen diser guͦter fründ ze handen gestoßen und ich besorget, ich möchte den zynstag ettwan bottschafft finden oder nütt, so hab ich üch berichten wöllen, was ich by beden h[erren] b[urgenmeystern] vertrüwter wyß in raadt funden: Erstlich so verheißind sy mir so vyl, das ich inen gloub; es sye dan khein gloub meer in der wält, so kan ich dem nütt thuͦn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Und als aber der <persName ref="p6591">Setzstab</persName> hye gesyn und sich laßen mercken gegen ettlichen, wie ir umb das halb von im vernuͤget, und ettlich das fürgewändt, han ich inen daruff geantwortet, dorum<note type="misc">daran?</note> sy mögen kommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Doch als ich mitt beden h[erren] alles vertrüwlich darff reden, hand sy under anderem geseit, so es alles falty, so wöltind sy dennocht die 24 fl. dannen bringen, also das <persName ref="p6591">Setzstab</persName> an das syn ouch ettwas hätte und ir gar bezalt wurdind; sonst wurdi dem <persName ref="p6591">Setzstab</persName> hye nitt ein haller.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Und hand also geraadten, ir söllind den <persName ref="p6591">Setzstab</persName> umb syn theyl laßen ynstaan; üch aber könind sy nitt raadten, das ir zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ynstandind; dan sy heygind daa niden ein rächt, hye oben sye es ein anders, und stande daruff, man bezale die burger voruß; zuͦdem so gäbind die puren nütt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Also raadt ich üch ouch, ir wartind ein maal uff ein entlichen bscheyd hye; der wirt mir morn oder den montag uffs lengst, mags syn, noch hütt, wie ich vor geseit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Man muͦß einanderen und wen man glych alle tag einanderen fält; doch so laßend umb meerer versicherung willen den <persName ref="p6591">Setzstaben</persName> als für syn theil ynstaan.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Wirt im dan ettwas, so ist das selb gewün.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Wen ich an üwer statt wäri und der handel myn, so belibe ich yetz ein mal by diser verheißung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Aber nütesterminder ir als der wyser mögend thuͦn nach üwerem gefallen; ich raadt allein als ein kleinfuͤger, doch trüwer etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Und ist nit von nöten, das ir dem <persName ref="p6591">Setzstab</persName> oder anderen vyl von disen dingen sagind etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Diß schryb ich in großer yl den samstag; ist derohalb myn bitt an üch, ir das im besten verstaan wöllind und myne dienst nit sparen; dan ich üch ze dienen schuldig und ouch geneigt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Ü[wer] d[iener] allzyt <persName ref="p8009">Ioa[nnes] F[abricius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> h[erren] <persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>