<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6453" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Lyon AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. April 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,474</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi superioribus diebus ad te fuse scripsimus de tota contentione quae nobis cum Bauhinis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Olivier Labarthe, Salvard, in: Mémoires et documents (Société d'histoire et d'archéologie de Genève) 48, Genf 1979, S. 385-387, Nr. 3 (mit irrt. Datum im Briefkopf: April 22.) [IRG: Gd XIX 8720]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 382</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a39">
							<name>Genf MHR</name>
							<ref target="https://www.unige.ch/ihr/fr/aide-a-la-recherche/bibliotheque/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Musée historique de la Réformation</institution>
						-->
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1561-1601, 331v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6453">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l301" cert="high"><orig>Lyon</orig></placeName>
					<date when="1565-04-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6454"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6452"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6463"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6445"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6463"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6445"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6954"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5295"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6463"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6445"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6456"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6451"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6463"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6445"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6456"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6451"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6453%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(474)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6453/Autograph/00 Ms F 62 (474)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6453%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(474)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6453/Autograph/01 Ms F 62 (474)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					colendissimis in Christo furem ac domine plurimis illis papilibus diebus agit, et fuse quibus<lb/>
					1550.<lb/>
					de tota ea contentione, quae nobis cum Paulinis illis Basiliatibus intercessit.<lb/>
					interim et moniti fuimus alicunde, ab ipso quoque Paulinum filio rescivimus, ego<lb/>
					illum in suam confessionem aedidisse, de nobis insciis in compositate, tum Helveticas tuam gegennes<lb/>
					ecclesias emisisse, de inter aetos ad Mauritios illam Argentoratissimas, quas ad<lb/>
					et mores, omnibus piis satis iam pridem immittunt, quam vel defenduntur, cum tota ecclesia<lb/>
					satis vel uti doctorium accedere. Quibus quam abtite et fraudulentiae cum tota ecclesiae<lb/>
					sibi, quam bonus iste diu se gesserit, intelligere, penitis. Non possumus sane has factum aliter<lb/>
					sycunie<lb/>
					interpretari, quam ut res ipsa clamat. Huc scilicet teneri praecipitatam istam<lb/>
					et clandestinam aeditionem, ut Gallicae omnes ecclesiae, quae iam deiicit, in discordia<lb/>
					in doctrina fidei sentiunt) cum reliquis (quibusque etiam illis re te convivosum) in alio minimis<lb/>
					sed cum habet, quod studices plerosque habeamus, quibus et hominis<lb/>
					et odium trahantur.<lb/>
					consilia et inconstans seque adversum pugnans, professus, facile innotescet, si p. Gvaltheri<lb/>
					insignare certe in meo, quid minus hoc scriptum. Quicquid enim ille ex tuis et d. Gvaltherum<lb/>
					scriptis profecte in confessione, id postea veluti in dubiam revocavit, quam optimus cum ea doctrina<lb/>
					scriptis pro nobis propositos, damnare non posse testatur, quantumvis pugnent cum edita<lb/>
					sed ex iis, quamvis vides vitae, sed pugnacibus verbis, priusquam est, quae instituetis conatur,<lb/>
					et discepturum. Ea porro eiusmodi fuerunt, ut illi enim satis ineptis simul eos<lb/>
					esturis obiuncta videri possint. Percedent, quam quibus sitis vestri non tu iniuria. Neque<lb/>
					dominum, quaeresse, quam ut propositatis, qui quaestissimis luderent, cum totis in eo professae, qui satis in quibus habitatione<lb/>
					quare satis faciunt, qui capitulis doctissimae in quibus. Quis tamen inde imperat, predestinationem<lb/>
					illius, quam iusta sunt ea, quae proficiunt, ex vos potuit, quibus scripsistis, ut omnesque patria ad cogidendum ideos<lb/>
					nullum esse graticularem in electis, quod ipsius hic ante quoque natura ac proinde, ut fide eos<lb/>
					ad sit<lb/>
					si modo velint. Pratrem electiorem ab suo dubile vel alio, ut et electi pecipere possint,<lb/>
					ita et ipsam aeternam electionem mutabilem esse confessiones et impias esse et a docto<lb/>
					reprobi salutari? Quam in quam non videt habes, quibus consolationes, ut illius habebitur, ut<lb/>
					Nosti christiana prorsus alienas et adversantes. At enim tibi tui in illis flagitur, ut non<lb/>
					quantus<lb/>
					accusint ea damnare, quae sunt plane intelligant, in tota hac disceptatione fideum<lb/>
					Quorum ea ergo sive subtergia, nisi, ut Italiam ipsorum et relinquant. Salutatae profecto fidei<lb/>
					et in reliquis sinistraveri, dat, sed suspitionem, et alant primum oblato, nonnulla (consentia<lb/>
					S.<lb/>
					vel hoc habem sufficiet. Quod ex scripto ista conditionem factum suppressit, nonnulla cuiusdam<lb/>
					profectione, ullic angelica, in hac verba inopia sua excurabit. Quandoquidem hac re modum<lb/>
					desiderit filias, quod rursi, quicquid exhibuisset. Age, quibusque utrinque ad vos referrebitur, cum<lb/>
					adfuerat stultus, super rei, quum indignum exhibit, donec salutius, ut ad scriptum illud tibi curatur.<lb/>
					interim temporum tamen, ut dictum est, non solum addidit, quum sit causam, cur publicerem eum<lb/>
					interim non cessavit, quicquam saepius aliquid perversuri urbemus. Quamvis nobis id integrum<lb/>
					Inatrimonibus iungere quam gravissimis scriptis, iudicium, ad quod ille hos remissum rescivisse.<lb/>
					satis superique intelligeret, donec vestrum iudicium, monitos omnes volumus non soluti in<lb/>
					satis superque intelligeret, saltem dies simplicitas, moenitas omnes volumus, sed in glorios solum adiis,<lb/>
					hoc alio maiestate, suspectum, quibus esse, liberum ac primos eius actiones, quod mihi, nihil subdolum<lb/>
					quibus autem debuit, cum respondit. Caeterum tentatum sit, ut iniuviam, qui sua<lb/>
					quibusdam, quam vero non nihil non tentatum sit in longam meliorum. Deo tamen,<lb/>
					impedietur, quo nullo scripto, sopiscum illis, quae potest, toto ecclesiae suo pasbitere paratos,<lb/>
					Ostulimus, illi rursum ipsorum nostram etiam aut potius Italiam perveniatis, sed illic<lb/>
					nos erimus ex vestris scripta illius, ut iudicium, profectum ad vicinas se valde sint, nisi suo<lb/>
					ille certa mihi ipsum in privatim, ut quamvis profectis erit, ne cuius falso ipsius aut, nisi scies<lb/>
					illicias, celebret, ut atque prudentissimas, quam sese obtulerit, vocatio, tranquillius quaeritis, tum nobis<lb/>
					Hispanitatem credebit, oramus, ut quam primum esse obstantiarum consensumus et unitatem quibus<lb/>
					S. D.<lb/>
					desiderio satisfacere, non gravissimi, quam ita incipiendamus. Bezum etiam, amen ac partis<lb/>
					debus porro domino nostro Iesu Christo, quam obiicio quarto calendas collegas etc.<lb/>
					vos potero, collegas omnium nostrum nomine saluta. Igitur animo fratres illa in Christo<lb/>
					S.<lb/>
					Tui ex animo fratres et in Christi ecclesia<lb/>
					mensi minist iudicus Gallo<lb/>
					Ioannes Ichus, solluarellus.<lb/>
					omnium collegarum nomine.<lb/>
					D.<lb/>
					D.<lb/>
					D.
					Clarissimo viro domino<lb/>
					domino Henricho Bulingero, pastori<lb/>
					et doctissimo et vigilantissimo gregis<lb/>
					et doctissimo urbe vigilantissimo in<lb/>
					guri.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					m.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					vero<lb/>
					in<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					a<lb/>
					d.<lb/>
					vulneris<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					1.<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					Christo...<lb/>
					et
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>