<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file646" type="Brief" source="TUSTEP" n="19223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, [23. August 1549]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,128</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>(Ms S 71, 27) Nova: Die von Magdenburg sin heruss gefallen mit drey fenlin knechten, haben prabiant geholt; (Ms S 71, 28) (2. Teil): Ex Argentina 14. Augusti, quod ecclesiam nostram aliet, nos omnes</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J. Gast, Tagebuch 44</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,27-28</idno>
						<idno subtype="Hinweis">1. - 2. Teil</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/646">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1549-08-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="418">Latein</language>
				<language ident="de" usage="582">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!646!Autograph!00%20E_II_366__fol__128_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">646/Autograph/00 E_II_366__fol__128_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!646!Autograph!01%20E_II_366__fol__128_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">646/Autograph/01 E_II_366__fol__128_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!646!Autograph!02%20E_II_366__fol__128_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">646/Autograph/02 E_II_366__fol__128_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!646!Autograph!03%20E_II_366__fol__128_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">646/Autograph/03 E_II_366__fol__128_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Nova.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Die von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> sin heruß gefallen mit drey fenlin knechten, haben prabiant geholt; an eim flecken handt sy miessen abziehen, dann das volck ist dorin geloffen, haben etwas schadens gelitten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Hernach sindt sy gewaltiger kommen, habent das stettlin gesturmpt, gewunnen, geplundert, ouch angezünt, haben ocuh sindt zwen andere oppidula geplundert und sunst vil dörffer by 13 meyl wegs lang.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Also suͦchen sy iren feindt margraff <persName>Jochim</persName> den churfursten heim.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Es ist zeyt, das sy umb sich grieffen, dann sy haben kein zuͦgang mer kan von probiant; sollent mer dan 30000 houpt fech hinweg triben haben, höuw, kornn, bier, und was sy funden haben, handt sy alles genomen, in die statt getriben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Sy haben ein nuwe müntzs geschlagen; uff der ein seitten statt der touff Christi gar hupsch ungetruckt, darumb geschriben: <foreign xml:lang="la">Hic est filius meus dilectus;</foreign> uff der anderer seyten haben sy gemacht die versuͦchung <foreign xml:lang="la">Christi, Satanam cum triplici corona papali,</foreign> darumb geschriben: Pack dich Satan, du schantlich Interim.</s>
					<s n="8" xml:lang="de"><ptr target="zzlzl19223-1A" type="zzl"/>Der her <persName ref="p8034">von Heideck</persName> ist den 9. augusti by unß hinweg gefaren im schiff uff <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> zuͦ; dann er ist von ynen berüfft.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Gott gebe im gluck.</s>
					<s n="10" xml:lang="de"><ptr target="zzlzl19223-1E" type="zzl"/> Er hat sich verkleydet mit seltzamen farben; wir hoffen, er werde etwas grosses ußrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Die Stett sollent hülff verheissen haben den <placeName ref="l303">Magdeburgischen</placeName>, <foreign xml:lang="la">et rumor spargit,</foreign> das die Margrefischen haben mit 600 pflerden!</s>
					<s n="12" xml:lang="de">die statt uffgefordert; do sollent die von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> zuͦ ein andren thor heruß sin gefallen, die feindt angriffen, die in die flucht geschossen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Dise sindt in die hendt des <persName ref="p7652">von Mansfeldt</persName> gekommen sin, der denen von <placeName ref="l303">Magdenburg</placeName> hat wellen bystan, und sollent diser ritter wenig darvon kommen syn.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Utinam ita esset et impii tandem agnoscerent, quid facerent, quam perfide proderent evangelicam veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Marchio elector cum aliis consultat, ad Cęsarem legatos mittens quęrit, quid sibi agendum; nam timet sibi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p18250">Mauricius</persName> insanit et fratrem suum <persName>Augustum</persName> fere interfecisset; pessimus homo pessimam habet conscientiam.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Der muͦß han 300 pferdt und 200 lantzknecht, die uff in warten; er hat ein beschlossen bett, dorin er ligt; dann zuͦ nacht agitant illum furię, das er uffwischet, falt uber das bett ab, wo die ysene gitter nit sindt für gethon.</s>
					<s n="18" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la"><placeName ref="l284">Lipsensis</placeName> mihi dixit, qui in illius aula fuit,</foreign> das man in ze nacht voll sauffe, domit er möge schlaffen; dann also wirt er vom Satana geplagt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Finem absque dubio habebit pessimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Hec e <placeName ref="l749">Saxonia</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l491">Argentina</placeName> 14. augusti: Quod ecclesiam nostram attinet, res omnes eodem, quo iam diu, versantur statu.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Episcopus cum suis aliquoties impetum facit, sed minime, quod cupit, impetrat, et si non male suspicor, animi senatus resurgunt et reviviscunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Nuperrime mascule respondisse illum episcopo audimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Circa agrum nostrum quidam suos ministros, non tamen primarios, in ministerium revocant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Similiter fecit et meus princeps <placeName ref="l2100">Bipontinus</placeName> et quidam alii reguli; idem fecit baro de <placeName ref="l1229">Nassau</placeName>, etsi bello gaudeat et omnino Caesareanus sit, attamen amat evangelium.</s>
					<s n="26" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Narrabo et hoc:</foreign> er hat allen predicanten urloub geben; dann kein hat wellen das Interim annemen; syndt also im landt etlich pliben, etlich daruß zogen; dann <persName ref="p6369">Erasmus Sarcerius</persName> ist von <persName ref="p18250">hertzog Moritz</persName> angenomen, hat zuͦ <placeName ref="l284">Leipsig</placeName> geprediget den 21. julij,<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Die Anstellung von <persName ref="p6369">Sarcerius</persName> in <placeName ref="l284">Leipzig</placeName> fellt tatsächlich im Jahre 1549.</note> ist yn ein statt geschickt, do das evangelium zuͦ predigen, diewil der graff kein predicant kan hatt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Do hat er suppliciert an keyser, das er im welle verschaffen meßknecht.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Es sindt wol etlich kommen, aber von den bauren ubel empfangen und inen durch etliche heimlich gesagt, sy sollent nit mer kommen oder sy werden von den bauren ze todt geschlagen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Diß hat vil meßpfaffen erschreckt; dann der graff soll ouch ein tyran sein, wiewol er dem evangelio anhangt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Do nun im kein antwort ist kommen vom hoff, do ist er selbs uff gesessen, geritten zum keyser, im syn anligen erzelet; do hat im der keyser erloubt, widerumb sine pfarrer zuͦ anstellen ussgenomen die primarios und doctores.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Hoc novit Satan disponere.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Also hat [er] alle sine pfarrher berufft; predigen widerumb das evangelium <foreign xml:lang="la">maiori efficacia quam unquam.</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="de">Also hat im ouch der graff von <placeName ref="l2313">Hanow</placeName> gethan, hat sin predicanten alle widerumb angestelt <foreign xml:lang="la">excepto <persName>Panthaleone</persName>, qui <placeName ref="l491">Argentinę</placeName> nunc agit.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Der graff von <placeName ref="l2100">Zweybrücken</placeName> hat uff anhalten des keyser geschriben ein supplicatorium libellum, wie er von jugent uff sey in dem glouben ufferzogen, wiß sunst kein andren, den lese er allein uß nüw und alt testament; wo er aber underwisen werde ußgottlicher geschrifft eins anderen, so sey es billich, das er volge, welle ouch.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Hat ouch geschriben, was für gwalt der keyser hab und warin, was man im schuldig sey und was man got sey schuldig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Misissem praeterea literas senatui datas, si potuissem habere et a nostris extorquere; sed brevi curabo ut habeas id, quicquid sit, quo cognitum tibi sit et aliis nos non consensisse neque consensuros in tale iuramentum, licet quidam a nobis defecerint, quibus aura popularis maiori in pretio habetur quam Christi gloria.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Certe magna contentio oritur inter nos de <placeName ref="l832">Gallico</placeName> fędere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Spicula <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> capitaneis adhęret et ea, quę nos contra tam iniquum regem divulgamus, id refellit; spicula tandem male peribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Concensus <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName><note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Auch ein Hinweis auf 1549.</note>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quando mittes Confessionem a <persName ref="p540">Calvino</persName> et <persName ref="p1049">Farello</persName> adprobatam de eucharistię negotio?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Galli quidam eam apud nos sparserunt; sed eam ego non potui adsequi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Sulcerus dicit se non descripsisse, <persName ref="p8418">Myconius</persName> idem, etsi difficile sit creditu, quod eam non descripserint, aut pudet illos, quod vos hactenus falsa suspitione gravarint, quasi nobiscum non sentiretis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la">Quid legatus pontificius cum asino egerit, nosti absque dubio ab <persName ref="p8418">Myconio</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la">Capitaneus <persName ref="p8354">Laetus</persName> ad nos hodie venit <foreign xml:lang="de">uff eim postroß;</foreign> quid acturus, adhuc ignoramus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Mox ad illum volarunt ociosi nostri homines, qui bella spirant et pacem detestantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName> 23. augusti.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">D. <persName ref="p8171">Theodorum</persName> plurima impertias salute cum <persName ref="p8127">Pellicano</persName> et <persName ref="p8011">Rodolpho</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p1278">G[astius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Libelli <persName>Sturmii</persName> non omnes in 8° sunt excusi, quidam in quarto, ut De amissa dicendi ratione etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de">An den wolgelerten und würdigen herren meyster <persName ref="p495">Heinrich Bullingern</persName>, lütpriester zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, mynen lieben günstigen herren, zuͦ handen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>