<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6470" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Pierre Viret / Lyon, 17. Mai 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340, 344</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum clarissimus vir et amicus noster singularis D. Gesnerus medicus nuper Bauhini confessionem nobis legendam exhibuisset, doluit mihi vehementer, eam in controversia, quae ipsi vobiscum, ..., de praedestiantione intercedit...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Zwa XV 423</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Ob als Bullinger-Brief zur rechnen?</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Nachtrag Rüetschi, Juni 1980</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 119,111</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6470">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<note type="person">auch in Bullingers Namen</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1565-05-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3429" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Viret</surname>
						<forename cert="high">Pierre</forename>
						<note type="person">Salvard Jean-François</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3429_Viret_Pierre.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pierre_Viret"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118873954"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11419865"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l301" cert="high"><orig>Lyon</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6471"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6469"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6622"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4050"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6099"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6622"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4050"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6099"/>
					<ref type="child" target="file4373"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6470/Autograph/00__E_II_340__fol__344_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6470/Autograph/01__E_II_340__fol__344_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					De praedestinatione<lb/>
					1544.<lb/>
					universa.<lb/>
					Eximiis Iesu Christi servis d. Petro Vireto<lb/>
					et j. Francisco Salluardo, Lugdunensis<lb/>
					ecclesiae ministris fidelissimis fratribus et symmystae<lb/>
					symmystis suis plurimum observandis.<lb/>
					legendam<lb/>
					singularis.<lb/>
					clarissimus vir et<lb/>
					Cunicus noster d. Gesnerus medicus nuper Baulphini confessionem nobis tamen exhibuis,<lb/>
					et, doluit mihi vehementer, eum meis quoque scriptis abuti voluisse.<lb/>
					in controversia, quae ipsi<lb/>
					vobiscum Christi fratres in<lb/>
					imprimis vero mirabar hominis impudentiam et temeritatem, qua meum nomen<lb/>
					Christo observandi condecessit.<lb/>
					adversus eos in aciem producere ausus fuit, cum quibus mihi in domino<lb/>
					de praedestinatione intermissione<lb/>
					cedit,<lb/>
					inctrina consensum esse ignorare non potuit, cum aliquando in nostra urbe fuerit.<lb/>
					verlatus, nec minus illa res cordi fuit d. Bullingero, patri et praeceptori meo<lb/>
					observando, qui tunc a Gesnero rogatus suam de hac causa sententiam scripto complecto,<lb/>
					veterum patrum nunquam et nostris<lb/>
					Sicutae sunt non multo his est, quod ad Banchicam Gesnerus et nostrae transmissa. Quod ipsius sententiam<lb/>
					potest, vestrae literae, qui, et integritatem desideram, qui ex perpeterea, utris ea modo excepsit, quae ipsius sententiae<lb/>
					controversiae istius<lb/>
					astipulari videntur, praeteritis aliis locis, in quibus noluit, hoc purabo, et quomodo<lb/>
					causam atque progressum<lb/>
					hochitiis<lb/>
					evidentius tractatur neque vidit, aut quibus solius in animo habuisse, quam<lb/>
					fusius exponitis et<lb/>
					adducit ex honoritiis in Ioannis plurimum me nihil minus in animum habuisse quam<lb/>
					quid de illa sentiamus.<lb/>
					rescire desideratis. Ego<lb/>
					illorum errori meumque in patrocinium referre, qui homine praedixit,<lb/>
					vero, ut paucis negotium<lb/>
					et electionem dei universalem statuendo, illam omnino tollant<lb/>
					absolvam,<lb/>
					atque negant, sed cum iis mihi rem esse, qui disputationem illam altius ingressi<lb/>
					in his perationis praecipitium se ipsos adducunt, dum electionem dei mundam<lb/>
					absque ullo fidei in Christum responsia considerantes timent, ne ipsi ex reprobarum<lb/>
					volo sint. Quod ego non alia ratione certius confirmari rumputo, qua ut, si<lb/>
					admoneantur, promissiones salutis universores esse, quoad Tridentum<lb/>
					neque curiosius disputandum esse iis, qui se fide in Christum donatus<lb/>
					etiam se adhuc infirmiores et impersediores esse sentiant; deinde enim per bonificatio<lb/>
					dubam<lb/>
					quam dicunque Christo apprehendo sufficere, ut vosquidvis non ea est, bonitas,<lb/>
					modo syncera et Germania<lb/>
					ut linum fumigans non extinguat, arundinem quassatam non conferat, neque<lb/>
					sit,<lb/>
					omnes suas ex manibus suis eripi pagiatur, quamvis inter illas illas suae infirmitatibus<lb/>
					morbidae et infirmae inveniantur; sed potius fidem pastoris in hoc infirmitas<lb/>
					glixiorem contexere,<lb/>
					nostris mediri, ut in ipso adolescamus in urum sarcinum coniicere non opus ad<lb/>
					H&#281;c ut infirmarum et afflictarum<lb/>
					arbitror, prolixisti meae sententi&#281; est. Vestram vero fratres mihi in Christo Christo<lb/>
					conscientiarum consolatoribus<lb/>
					falsis<lb/>
					serviunt, ita nihil<lb/>
					iam pridem compertum vehementer probo, qua in observandis<lb/>
					derogant doctrinae apostolicae,<lb/>
					observandi, fidem et industriam vehementer probo, qua in observandis<lb/>
					quae deum aeterno apud<lb/>
					ecclesia aliquo videri, sed ego de vestra prudentia mihi polliceor, vos<lb/>
					res et rigidiores aequo videri, sed ego de vestra proventia mihi polliceri, vos<lb/>
					reliquos ex corrupta et perditione<lb/>
					humani generis, massa<lb/>
					nihil sine gravibus causis facere. Nam ut in novis, qui iusto lacto,<lb/>
					suos in Christo absque omni<lb/>
					est, ita non minus cavere oportet, ne sententiorum de fidei articulis<lb/>
					omnium nostrorum respectum ex<lb/>
					suo reliquisse exitio<lb/>
					diversitas doctrinae veritatem corrumpat, qui mox licenda scandalo<lb/>
					sine satis suam iram, quod praebeat in totam pensionis, in qua ero praeter quandoque sui fluentiam perpetuis,<lb/>
					potentiam habeas in illis erga vos in ea urbe versimini, in qua pro potero undique consuetur in peregrinorum<lb/>
					potero suae gloriae divitias turbam et diversae religionis sectatores, inter quorum consuetudo in universum<lb/>
					notas faceret.<lb/>
					vitari non potest, utrumque periculum vobis assidue imminet, nulla cura mihi certe<lb/>
					nimia aut supervacana esse videtur. Et quantum ex vestris ad d. Bullingere,<lb/>
					literis intelligo, ea mansuetudine et aequitate tuam, Bauchim egitorum
					3.<lb/>
					nec immerito diligentius<lb/>
					causa usi estis, ut illi iustam de vobis conquerendi causam non habeant. Intolerabilis<lb/>
					examinandi sunt, qui sub<lb/>
					autem meo iudicio est illorum inconsulta temeritas, qui scriptum hoc publicare et<lb/>
					Castellione, praeceptorem profeceris,<lb/>
					pass sunt. Cuius consilii verbi non aliam rationem aut filium<lb/>
					quem placebaptistiti,<lb/>
					furorum et aliorum quoque<lb/>
					habere puto, quam quod vestras ecclesias cum Germanicae committere<lb/>
					dogmatum absurdissimorum.<lb/>
					cupiunt, in quibus diversum, quid a nonnullis doceri sciunt. Posset<lb/>
					portenta ut fovisse et<lb/>
					nos merito offendere hospitum tam malae fidei ingratitudo, nisi de his et infini,<lb/>
					ecclesie astutia singulari<lb/>
					hinc inde, sparsisse conciliari<lb/>
					aliis scandalis nos praemonuisset dominus, quemvis, ut etiam consententiam<lb/>
					stat.<lb/>
					meliorem tribuat et ecclesias suas inter omnis generis pericula conservet ad<lb/>
					nominis sui gloriam. Haec, ut suo etiam nomine vobis inter sororem d. Bullingere,<lb/>
					mihi<lb/>
					mandavit, qui eadem abituriuntisque nonnationem etiam negotium alia non dubitur.<lb/>
					Beria enim propter mentii abiturientis festinationem sumus. Vos fratres charissime.<lb/>
					neque illi ad utrosque scribere, ita operam hanc inter nos partiter sumus. Vos fratres charissimos<lb/>
					vestraeque duxque creditas epistolas<lb/>
					hanc nostram brevitatem boni consuliter et valete in domino, qui<lb/>
					vestros labores benedicat, ut scilicet suo spiritu regat atque tueatur,<lb/>
					Tiguri, 16. maii anno 1545.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>