<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6488" type="Brief" source="TUSTEP" n="35062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Fabricius Montanus (Schmid)], 8. Juni 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/6488</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="35062" type="transcription">S. 6662/82</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 373,577 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quae ex Palatinatu multarum literarum relatione in compendium contractum Germaniae idque in gratiam utriusque consulis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 616f R, Nr. 705</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1565-06-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8009" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="624">Latein</language>
				<language ident="de" usage="376">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6488!Autograph!00%20E_II_373__S__577_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6488/Autograph/00 E_II_373__S__577_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6488!Autograph!01%20E_II_373__S__578_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6488/Autograph/01 E_II_373__S__578_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quae ex <placeName>Palatinatu</placeName> multarum literarum relatione in compendium contractum Germanice idque in gratiam utriusque consulis nostri, quibus totum negotium referre oportebat, quod ipsorum iussu amandassem nuncium, contraxi, tibi ea lege communico, ut lecta remittas tuto et non quibuslibet communices, imo priora nemini ostendas; posteriora de reformatione eius commonstrare poteris, cui volueris, imprimis d. <persName ref="p8160">Believrio</persName>, cui officiosissime ex me salutem dicas, oro, et significes me ab illo duo postulare: primum certum aliquid de rebus <placeName ref="l2510">Turcicis</placeName> et Italicis, de quibus sermones vulgi adeo variant, - scit ille certo, sat scio, quid rerum agatur -, secundum ut nobis paret aut conquirat formam foederis inter papam et <placeName ref="l2448">5 Pagos</placeName> feriendi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">D. <persName ref="p8033">Beza</persName> scribit his diebus se accepisse a quodam viro istarum rerum non ignaro foedus nondum esse conclusum; expectari adhuc ammanum <persName>Lussium</persName> <placeName ref="l425">Roma</placeName> brevi rediturum cum plena potestate et crumena.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Conditiones ait fere tales proponi: si ipsi religionis causa lacessantur, pontifex in primi mensis sumptum suppeditet per episcopum <placeName>Comensem</placeName> coronatorum viginti millia, et si protrahatur bellum longius, in alios menses dena millia; ipsi vicissim pontificem propter religionem lacessitum summissis non minus quam 6000 peditum iuvent aequo acepto stipendio, quod <placeName ref="l832">Gallico</placeName> et imprimis <placeName ref="l862">Helvetico</placeName> foedere salvo fieri queat etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Addit ille comitem <persName>Egmundum</persName> vix ex <placeName ref="l875">Hispania</placeName> redeuntem oppida quaedam in <placeName ref="l832">Galliae</placeName> et <placeName ref="l2529">Brabantiae</placeName> <placeName ref="l640">Flandriaeque</placeName> confiniis velut ad bellum instruere coepisse, quocirca regem dedisse in mandatis <placeName>Condensi</placeName> principi, ut quamprimum in suam praesentiam, nempe in <placeName ref="l2589">Picardiam</placeName> <placeName ref="l378">Lutetia</placeName> redeat et Ambiones totumque illum tractum muniat, sicut ex <persName>Philippi</persName> parte muniri omnia videt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Scribit praeter naves aliquot <placeName ref="l2510">Turcicas</placeName> Occitanam oram (<placeName ref="l2702">Langendocken</placeName>) infestare nuper coepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Ich dancken üch fast früntlich umb üwer gehapte muͤy und tägliche arbeit, die ir noch habend in miner sach gägen <persName>Arnolden</persName> seligen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Bitten fast früntlich, ir wöllind also fürfaren und by minen herren bürgermeistern und <persName>Paulo Paul</persName> ernstlich mitt bitten anhallten etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Setzstab hat zuͦ <placeName ref="l2428">Ragatz</placeName> gar nüt me funden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Der brieff, daruff <persName>Vogler</persName> und <persName ref="p18324">Wyssenbach</persName> habend (zeigt Wyssenbach an selbs), lige zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName> hinder dem möntzmeister und sy nitt hie.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">So habend wir ein pott angelegt uß üwerm geheyß und radt uff die schmaltzbrieff, so hie ligend hinder <persName ref="p19631">Heinrychen Murer</persName>; der hat daruff 92 gl. (gulden), sind noch inn 250 gl. überig oder ettwas me; habend aber gar vil burger vor uns pott angelegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Dorumb hälffend, was ir könend; ich wils, wo ich kan, verdienen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ich plag üch mitt sömlichen sachen nitt gern; so ich aber unschuldig in die sach kummen bin und nieman dan üch droben hab, wie kan ich imm thuͦn?</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dorum verzyhend mir.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Gott mitt üch.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">8. iunii 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>