<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6493" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 26. Juni 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 89</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum mense praeterito hic essem, et ipse meas accepimus literas, respondistio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 617f R., Nr. 706</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6493">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Salis (a Salize, de Salicibus)</surname>
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis_Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119041782"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11456135"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1565-06-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6494"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6492"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6795"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6443"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6795"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6439"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7499"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6443"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6795"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6439"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6495"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6488"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6795"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6439"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6495"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6488"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6493%2FAutograph%2F00%20A_248_2__Nr__89__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6493/Autograph/00 A_248_2__Nr__89__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6493%2FAutograph%2F01%20A_248_2__Nr__89__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6493/Autograph/01 A_248_2__Nr__89__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6493%2FAutograph%2F02%20A_248_2__Nr__89__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6493/Autograph/02 A_248_2__Nr__89__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6493%2FAutograph%2F03%20A_248_2__Nr__89__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6493/Autograph/03 A_248_2__Nr__89__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Clarissimo viro domino Bullingero, Fridericus<lb/>
					a Salice S. D.<lb/>
					Cum mense praeterito hic essem et ipse meas accepisses litteras, responsum<lb/>
					et quidem opportunem, in maximis enim curis et rerum<lb/>
					difficultatibus ob meorum concivium et vicinorum immanitatem eram<lb/>
					constitutus. Diis boni, mi domine Bullingere, quid non sunt inveret.<lb/>
					ut me obruerent, imo me me meaque funditus perderent. Sed<lb/>
					Dominus deus, qui me eruit ex ore leonis. Illi sit honor<lb/>
					et gloria semper. Dico autem tuas litteras opportun&#281;<lb/>
					quia illo tam aerumnoso tempore me solati&#281; sunt mirum<lb/>
					inmodum. Ago itaque tuae humanitati gratias quam possumendat,<lb/>
					Rogo autem, ut et in posterum et perpetuo tibi sim commendatus.<lb/>
					Caeterum cogor ago quidem brevibus exitum meae persequutionis tibi<lb/>
					ferre. In actione quam corum iure proposuerunt adversarii mei<lb/>
					etiamsi totis conatibus elaboraverint, ut inquirerent, quorum me<lb/>
					possent insimulare, ita ut etiam Venetias ob id mense<lb/>
					ut illic perscrutarentur, si quid ad punitione dignum egissem,<lb/>
					attamen nil penitus adduxisse, nisi quod pensionem a rege Gallum<lb/>
					accepissem (idque prius et voluntariem eram confessus) accusat<lb/>
					quod Churiam ad eorum hostes fuissem profectus. Ad primam accusationem<lb/>
					respondi me non renuere aequam cum caeteris punitionem subire ob<lb/>
					acceptam pensionem (nec enim opportunum erat dicere me hac in<lb/>
					non errasse) ad secundam vero, dixi me quidem Churiam<lb/>
					ad amicos et confederatos nostros, quibuscum ignorarem<lb/>
					aliquam nobis intercedere simultatem etc. Nec me unquam vel<lb/>
					chariae, vel alibi egissem, quod non deceat probum et integrum virum.<lb/>
					utcunque autem responderim. Tandem sententiam tulere, qua vel inprimis<lb/>
					honori meo consuluerunt, iudicantes me esse virum probum,<lb/>
					integrum et omni honore dignum, et quia vero pensionem accepi<lb/>
					et Churiam petendo inobediens exstitissem, condemnavi<lb/>
					possime et in Churiam petendo inobediens exstitissem, condemnavi<lb/>
					L. viro<lb/>
					d.<lb/>
					D.<lb/>
					Stargaldus<lb/>
					Z&#252;rich.
					Nec fuit effectus solutionis factae a sententia diversus, siquidem in<lb/>
					bidui exegerunt summam praedictam una cum expensis iuridicis<lb/>
					Certum autem est, quod iacturum patior adhuc quingentorum scrutatorum ultra<lb/>
					dictos mille. Verum, mi domine Bullingere, aeris iactura, omnino<lb/>
					non movet, potest enim aliunde sarciri, at quod me tam indignis<lb/>
					modis sint persequuti, id quidem nondum deglutivi, nec video, qui degluscere<lb/>
					nossim. Dominus deus det mihi quietam mentem et proinde dignetur omnes<lb/>
					irrequietos animi mei motus sedare. Obiter itaque perstrinxi, ut<lb/>
					mihi successerit, et tibi denuo gratias ago, quod mecum in meis<lb/>
					afflixioribus et aerumnis indolueris. Sis autem eo laetior, quod etiamsi<lb/>
					illis facultatibus sim privatus, nihilominus tamen superabundamus, adeo ut<lb/>
					dei bonitate, ne vel minimum vitae statum immutare cogamur.<lb/>
					Porro<lb/>
					ipsi domino deo meo semper sit laus et gloria.<lb/>
					domine Bullingere, de novohelecto episcopo audisti, nimirum omnem rei<lb/>
					successum, scio etenim communem et optimum amicum nostrum d. Fabricium tibi<lb/>
					omnia designasse. Rogo autem, ut is (nempe d. Bartolomeus a Salice)<lb/>
					sit tibi tuisque omnibus commendatus. Est enim bonus senex et vir modo<lb/>
					honestate et vitae integritate insignis, nec est, quod quicquam<lb/>
					adversi ab ipso machinatum iri, pertimescamus. Habet autem<lb/>
					adversarios satis validos et vehementes. Eorum autem conatus<lb/>
					iri confido, omnino enim bene sperandum. Quod si secus fieri<lb/>
					atque arbitramur, tragicos motus vererer exorituros.<lb/>
					Dominus deus apponat manum suam. Omnino autem illum tibi commendo,<lb/>
					quemque rogo, clarissimo magistratui Tigurino per insinuationem etiam<lb/>
					commendare digneris, mihi meisque omnibus rem apprime gratam<lb/>
					facturus nosque omnes proinde salices tibi devincturus.<lb/>
					Tandem et, quae nunc hic nova extet, scias velim.<lb/>
					magister oratores Trium ligarum in praesentibus comiciis congregati<lb/>
					commemoraverunt conatus Engadinensium omnes, dumque visum fuerit<lb/>
					ipsos oblivioni non tradendos fore ordinaverunt eorum gestati<lb/>
					passim per communitates recensenda et suscipienda proinde popularium<lb/>
					in eos punire velint, eaque ipsa vota hinc ad mensi<lb/>
					debent designari consuli chariensi, lantrichterio et landtvogio.<lb/>
					Amanno, qui audita communitatum voluntatem postmodum debeat,
					Clarissimo et ornatissimo viro<lb/>
					domino Henrico Bullingero, d.<lb/>
					Henrico Bullingero,<lb/>
					Dem hochgelerten herren Bullingern,<lb/>
					zu&#870; Zu&#870;rich, minem hern Bullinger,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1568.<lb/>
					1.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>