<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6503" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Paris AN Heinrich Bullinger / Zürich, [17. Juli 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,67-68</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si tu tuique omnes, ..., id quod spero et opto valent, bene est? ego quidem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6503">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1565-07-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6504"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6502"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6596"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6328"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6596"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6328"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6596"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6328"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6504"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6495"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6596"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6328"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6504"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6495"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6503/Autograph/00__Ms_F_82_67_68_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6503/Autograph/01__Ms_F_82_67_68_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6503/Autograph/02__Ms_F_82_67_68_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6503/Autograph/03__Ms_F_82_67_68_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					S. D. Si quid tuus omnes materio benefitio prospere, id quam Lutetiam atque valestudinem<lb/>
					ego quidem dei optimo benefitio prospera, qua Lutetiam attigi valetudine adhuc<lb/>
					Mueri, cunctissimo<lb/>
					frater. Hoc mihi satis ex animi mei sententia foeliciter prospereque<lb/>
					aprilis.<lb/>
					Nam cum optimo prudentissimoque consule, Schafhusiano, d.<lb/>
					cui salus, quam ei tuo nomine dixerata, perquam grata iucunda fuerit,<lb/>
					quibusdam legitis Helvetiis Genevam usque profectus sum.<lb/>
					quibuscum ulterius Hel Lugdunum, ubi omnes feruntur convenisse, vel<lb/>
					etiam Burgulam in aulam usque nescio quam multa videndi, atque cognescendi<lb/>
					cupiditate ductus, libentissime profectus essem, nisi me partim sumptu<lb/>
					magnitudo, partim etiam Lutetiae, studiorumque meam, tum ad me intermissum<lb/>
					sorgens desyderium deterruisset, illis praesertim tarde omnino iter facile<lb/>
					cientibus unique in loco diem saperamus, atque etiam alterum commonantibus. Itaque<lb/>
					est<lb/>
					Genevae praeter, quidem meam spem, ita vehementer et animi vel<lb/>
					sententia et mercatores quosdam, qui negotium suo, ut cognatum, te Guilphadius<lb/>
					a Turre Schafhusianum, qui studigrum mergo recta Burgundia<lb/>
					Lutetia profectu erant, nactus iis me de consulio quoque consilia atque sitelio<lb/>
					convitem adiungi, quibuscum optimis sane humanissimisque vivis loquum<lb/>
					illud difficile periculosumque admodum iter mihi longe brevissimum,<lb/>
					iucundissimumque visa est. Genevae diutius equidem, cum ipsius urbis,<lb/>
					doctorum virorum visendorum atque audiendori causa per libenter componatus esse.<lb/>
					siquidem id mihi per mercatores illos iter accelerantes facere licuisset, quibus<lb/>
					tantum d. Beza mihi ante meridiem conveniendi famitas fuit, qui quid<lb/>
					literas commendatitias, ad quendam verbi divini moxistrum se mihi laturum<lb/>
					pre sui humanitate promiserat, quas cum a meidie petimus, causa d.<lb/>
					rursus<lb/>
					eius adiissem, uxor ipsum necessariis quibusdam negotiis impeditum donum<lb/>
					non esse nec, nisi vesperi, sero admodum domum rediturum esse dixit.<lb/>
					quo factum est, ut, quod molesti equidem tuli, sine ipsius literis mihi abeamus,<lb/>
					fuerit. Idem cum de te c&#281;terisque hec conatibus, nec non universo Christi<lb/>
					ecclesiam nostra statu, quam diligentissime peripulatus, faustatque laeta cum me<lb/>
					omnia cognovisset, nihil mentem mihi gaudere visus est. D. Andreae te responsum<lb/>
					iam habebat, quod a Lausannensi quodam adolescente, familiari meo Tubingati<lb/>
					ubi per triennium fere studiorum causa commoratus veniente paucis<lb/>
					Vest de sua cum<lb/>
					ante dibus acceperat, Svevos nunquam mutos esset, ne se quidem mundum<lb/>
					tua caussa<lb/>
					fore dixit in causa praesertim bona; fidem, ne miraretur, fortassis cur tu aliis<lb/>
					me sine literis vestris ad ipsum venire passi essetis, dubitasse vos, neque ipsorum<lb/>
					dixi.
					Geneva transiturus esse, id quod verum fuit. Lutetiam almam<lb/>
					Flag. Quod libri, profecto omnium artium atque disciplinarum liberatum, mater in Ulimo mensis<lb/>
					stas.<lb/>
					maii die attigi, cuius ad asperta deo magna quam primi voluptate affectus<lb/>
					sum. Acce, quae huiusce statis, atque ut semper suis flore in etiam, quorum modo instituam,<lb/>
					intestivo illo bello imminutus atque attendatus, verum etiam plurimum auctus<lb/>
					amplificatusque esse valetur. Id credo, ideo fit, quia duxi, quibus a te cruenti, in illis<lb/>
					videntiam, omnes fere experti, eo aliquid quodam eius<lb/>
					animo atque studio.<lb/>
					Galladae consuetudinem, qua illius vi affracti, dei admodum convenerunt, studem<lb/>
					redeunt, studiorumque, quae facta est iacturam pro viribus resarcire conatur.<lb/>
					meorum, quae sit ratio, si forte miraris, me scias velim, quid huius Francarum literarum<lb/>
					dann Appenam, das etc.<lb/>
					Audium diu admodum a me non meo profecto magis, quam<lb/>
					Prohibet. Hodor ludemus, cum quid videlicet idonei, praeceptores desse moro, non quos deo tuo, qui ipse, quod<lb/>
					cum inprimis derogt, mai tum vero doctissimorum, quos nactus sum, prae praecipue<lb/>
					opeatque auxilio fretus non inanes labores meos atque senatus d. Iore, quacunque virum<lb/>
					aliquas.<lb/>
					illiqui sint, si forto scire cupis, coram unum non esse scias, quam scilicet ac curatissime<lb/>
					doctrina et pietate praestantissima, qui psalmos Davidis quam accuratissime<lb/>
					diligentissimiqueque explicat, papistarum errores, unsecunque ac proba occasione summa cum<lb/>
					Christi p. De Christo Christo conspecto resitatis res illis, qui etiam proxime obit Davidi possim, uno cupies,<lb/>
					quem ad Christum refert, gravissime in renovatum illum a Brentio Eutychianismum<lb/>
					invectus est ac nictum meritum illud tertium quidem atque pro vulgatum, sed tamen validissima<lb/>
					adversus ubiquitatem argumenta in modi, quid duscus, cui, idccebat, ut, si reponderiat,<lb/>
					hinc victum fatehor. Illud autem fuit Angeli testimonium, post Christi resurrectioni,<lb/>
					Christi et ubique ex<lb/>
					mulieribus sepulchio astatibus dicenti, non est hic huiusmodi, qui videbat.<lb/>
					Christi Iesu en animo, magni<lb/>
					pendetis.<lb/>
					dilemmate, vel de humanitate angelis, qui multum ne quidam<lb/>
					consulocutusque, non de divinitate, ergo de humanitate. Ante officitur, qui<lb/>
					magnitatem post resurrectionem, sicet cum divinitate iudicatio atque adeo<lb/>
					subilium necum fuerit coniuncta, non tamen ubique fuisse iustas decernitas; post<lb/>
					ille sacra me Italios nos illi atque philosophos suppressant, at ego vicissim ipso fieri<lb/>
					maximos theologorum, non nunc indignissimos, quantum habet, quos video, illo eo etiam<lb/>
					elementa quidem theologiae adhuc dedierint. Auditores habet duos, nostros, quo erro,<lb/>
					re imbutos unum Prutenum theologiose studiosum, alterum<lb/>
					qui paucis abhinc diebus huc dignis. Horum alter, putemus nimium meum aliquid<lb/>
					ubi quidam a studioris<lb/>
					diu convictor fuit, sed ita c&#281;teris quoque ita misere quotidie, quod nostrosum illud<lb/>
					quid sentit, evagitur<lb/>
					egl&#228;ten.<lb/>
					Polonis, partem etiam ab Hispano, quam hic exegatus fuit, ut nisi nescio nostrae<lb/>
					errorum variis argumentorum, tormentis exagitatus, iudicio, consulo tuo, tuae<lb/>
					captus, cum pare illo suo, quomodo nova convictus consigno tui<lb/>
					inveni, non qui deseruerit, cuius equidem desydero non moriendum. Atque hic<lb/>
					mei praeceptores satis, alter vero est merceris, quamvis mero de quo interiremus sui<lb/>
					chariora<lb/>
					nunc in Christo paras esse magno disciplinas vel catremis tantum digitis.<lb/>
					deque volente cogitat; mathematicis, quibus ipsius in Ieschasio, geometriae digno,<lb/>
					affingere, minus est, itaque astrono mihi quicquidam grasso, de me lae de quo nostros<lb/>
					Ramo, qui calendis Iulii Euclides, suspicatus est, opera de Angliae magis<lb/>
					satis.
					studiosum quotidie expertamus. Literas tuas d. Cognetio<lb/>
					redacti, qui mihi propter te omnem, suam operam, quacunque in re michi opus est,<lb/>
					quam humanissime detulit. Is Hispanum adhuc invenire non potui, ita<lb/>
					hic ne, quae addiditur, plane ignorem. Dura quae hoc tempore mihi defendi, non habeo, m.<lb/>
					igitur se, quos omnes deo optima commendo te pro humanitate tua vehementer<lb/>
					ut rudes hasce meus literas cepi bonique consulas, tum ut d. Ludovico Lavatero,<lb/>
					Simlero, Gvalthero, Zolfio, caeteris moecenalibus mei studioris tantum<lb/>
					nominos salutis dicas, quantum illis omnibus ex animo precoriam, quam plurimum<lb/>
					nihil hic tempore ad ipsos scripsi, et quia etiam agunt, ut, quia attinere ad te scribo, id ipsius<lb/>
					quoque mihi fide valeor. Vale, venerande satis, semper quatenus, male tuis literas<lb/>
					mercatorem quendam sophisticarum esse, curandum tamen me commonere; ut, qui meum<lb/>
					nisi, qui quater in anno mercatura causa huc commeare solet, itaque meum<lb/>
					octobris facie rediturus. Datum Lutetiae, Parisianis, iulii<lb/>
					Turbuservatissimus<lb/>
					Io. Guilgelmus.<lb/>
					Helvetius.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>