<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6513" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Crispinus / Homberg AN Heinrich Bullinger, 8. August 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,54</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum lator herum synergi mei filius in viam sese daret</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 186 (Anm. 3)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6513">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p702" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Crispinus</surname>
						<forename cert="high">Leonhard</forename>
						<note type="person">"Hombergae in Cattis"= Homberg (Hessen)</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l219" cert="high"><orig>Homberg</orig></placeName>
					<date when="1565-08-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6514"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6512"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6519"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6512"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6519"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6512"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6513/Autograph/00__E_II_363__fol__54_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6513/Autograph/01__E_II_363__fol__54_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					54.<lb/>
					Cum la<lb/>
					Gratia et pace per Christum, dum nostrum<lb/>
					faciliarum synengi mei filius in viam sese banet, qui<lb/>
					ad vos perventurus esset, gaudet omnium peregrinationibus,<lb/>
					Bullingere, humanissime, non potui praeterimittere<lb/>
					aliquid humanitati tuae scriberem, quem oblatum<lb/>
					occasione tecum amicitiam contrahere possem; etsi et<lb/>
					nomine et tamen fortasse plane ignotus sum, tamen spemodum<lb/>
					nunc meam confidentiam, tua fretum humanitatem<lb/>
					in bonam accepturum partem. Ego enim bonorum et docto<lb/>
					hominum amicitia, qualente omnes esse certatim praedicant.<lb/>
					valde et delector et peraudeo. Ita tuae autem quoque est,<lb/>
					D. Hyperius meus piae memoriae, qui, proh<lb/>
					impeturam nobis, non sine magno ecclesia dispendio<lb/>
					morte praereptus, quo quam familiarissime usus sim<lb/>
					complures eius ad me testantur satis epistolum, quas deo<lb/>
					volente, quia ploriae sunt et eruditione et pietatis brevi<lb/>
					mittam hortantur subinde camerario meo. Is, inquam,<lb/>
					Hyperius nihil cedebat, nisi meum quoque hac de<lb/>
					audivisset, quod quanti facere valebat, non est,<lb/>
					meum modo scribere, ne me ipsum laudare videret. Summa<lb/>
					nullus pene in Hassia paucis exceptis erat.<lb/>
					magis crederet, et cuius in sinum aerumnias sitique<lb/>
					quorundam effunderet. Scio autem tantum virum eum<lb/>
					tuae humanitati fuisse charissimum, adeo spero mentio<lb/>
					meus eius modo fieri haud illibenter te auditurum,<lb/>
					Quam placite et pie in Christo abdormierit, non est, quod<lb/>
					modo tibi referetam, cum ab aliis tibi perscripta sunt,<lb/>
					Caeterum scias et d. Iohannem te nundum pastorem<lb/>
					singensem, haud ita diu mortem periculum sobri&#281; obiisse<lb/>
					optassem sane isti feliciosem vitae finem,<lb/>
					Sed evocantur<lb/>
					ex hac miseriacum mille multi boni et docti viri, quibus<lb/>
					mihi<lb/>
					pares succedere videmus. Mirantur quidam ex<lb/>
					nostris, non et hoc omittam filium tuum equitum esse factum, cum<lb/>
					tamen ei honestius fuisset, si animum ad theologiae studium ad<lb/>
					iecisset, illis quod mea simplicitate respondere soleo.<lb/>
					pietae. Itabit sua quemque voluntas, neque te ad<lb/>
					vitae genus ipsum educasse. Commendati tamen multis bonis<lb/>
					propter humanitatem et cognitatem. Sed tamen meodam<lb/>
					ut nunc sunt horum mores, ne compotationibus, quae plurimumque in aulis<lb/>
					rognant, imo ubi poculis certatur ad su&#281; sunt. Solent enim<lb/>
					audici et ad vos esse, sed spero faciant. Hac in re<lb/>
					nec monitore opus habere.<lb/>
					sibi ipsi consulere posse<lb/>
					Utinam, quicquid adhuc in re sacramentariae contra versiarum<lb/>
					consopiatur etiam ad itis facilem, tandem finem perduratur, quam<lb/>
					morte in re multis suam non tale non tale esse soleo, ne magis<lb/>
					Colomaxam quam theologi esse velint. Rogandus autem
					S.<lb/>
					maister pacis, ut ecclesiae hisce turbulentissimis temporibus<lb/>
					misere dispalatae veram pacem restituat. Amen. Rogo<lb/>
					quacitatem aequi paugere, doctissime, ut hanc meam<lb/>
					quaritatem aequi bonique facias, et si indignum non<lb/>
					tuam amicitia paucis respondeas, item quid lucubrationum<lb/>
					praerendum una literas, quam brevi permittendae sint<lb/>
					Verodum virum d. Rodolphum Gvalterum, peto, reverendum<lb/>
					pontet, meo nomine salutes. Bevolterum et faeliciter cum<lb/>
					tamilia et ecclesia vale, pro verantur, hominem<lb/>
					Vergae in Cattis anno 1542.<lb/>
					5. augusti, etc.<lb/>
					ex animo tentacitus Crispius,<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					1553.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>