<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6525" type="Brief" source="TUSTEP" n="35080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles Sr. de Jonvilliers (Jonvillaeus, de Joan) / Genf AN [Heinrich Bullinger], 26. August 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,499</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quia permulti sunt ... qui vehementer cupiunt ac postulant, ut edantur in lucem, quaecumque inveniri possunt literae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O., S. 20, 353-355 E, Nr. 4127</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6525">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8078" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sr. de Jonvilliers (Jonvillaeus, de Joan)</surname>
						<forename cert="high">Charles</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1565-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6526"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6524"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6286"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6286"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6286"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6529"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6519"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6286"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6529"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6519"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6525%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_499_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6525/Autograph/00 Ms_F_39_499_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6525%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_499_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6525/Autograph/01 Ms_F_39_499_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quia permulti sunt, vir clarissime, qui vehementer cupiunt ac postulant, ut edantur in lucem, quaecunque inveniri possunt literae, quas d. Calvinus, beatae memoriae vir, scripsit ad amicos, quorum operam hac in re conficienda necessarium esse video, nunc, quod iam antea quoque, peto abs te, imo obnixe te rogo atque obsecro, ut, quidquid unquam literarum ab eo accepisti, diligenter colligas et complicatum ad me mittas, ut inde, si exemplaria tua tibi velis remitti, antequam typis committantur, exscribi possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque enim tam cito fieri potest; nam a multis et quidem procul hinc dissitis petenda sunt exemplaria.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuper Lutetia ad me tredecim eius epistolae missae sunt ab amico, qui supra modum hanc editionem expetit et efflagitat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Multas iam habeo apud me collectas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. Beza etiam multa habet, quas ex d. Calvini mandato adcepit; ille enim paulo ante mortem iussit, ut, quaecunque manu scripta domi erant, d. Bezae traderentur; hic autem aliquoties mihi dixit in animo sibi esse ea in ordinem digerere et mea opera velle uti, quo nihil gratius esse mihi potest, et spero brevi deo favente me id aggressurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio, vir optime quantum ex eo labore utilitatis ad pios omnes sit rediturum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque velim, ut primo quoque nuntio significes, ecquid tibi videatur de hac nostra cogitatione; si probetur, fac, si placet, ut, quaecunque eius scripta nondum vulgata habes, quam citissime fieri poterit, ad me mittas et, quid factum velis, scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae nunc tibi scribenda putavi, ut, quid cupiam et statuerim, intelligas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum erit, si primo quoque tempore mihi respondeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De statu rerum Gallicarum nihil scribo, quia non dubito, quin d. Beza diligenter omnia perscribat; ne igitur actum agam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 4, 70 (<bibl>ASD</bibl> II-1 456, Nr. 370).</note>, hoc unum accipe sic perturbatum esse illud regnum, ut metuendi sint graviores tumultus quam antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid enim evangelii hostes non moliuntur?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Horrendas strages nuper editas fuisse in multis urbibus non ignoras, nec dubium est, quin illorum rabies grassatura fuerit per reliquas civitates et oppida, nisi dominus pro sua clementia nefarios conatus repressisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Orandus nobis est assidue, ut ecclesiae suae misertus improbos omnes coerceat et fraenet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus te conservet incolumem, spiritu suo regat tuosque labores benedicat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Budaeus frater et reliqui amici reverenter te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Genevae 26. augusti 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Carolus Ionvillaeus tui semper observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Omiseram, quod tamen ut efficias, etiam atque etiam abs te peto vir praestantissime, nempe, si qua ratione fieri possit, ut ab amicis <persName ref="p6490">Philippi Melancthonis</persName> obtineas exemplaria literarum, quas d. Calvinus ad eum unquam scripsit et eas quidem permultas, ut scio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Id autem pro ea, qua polles authoritate et gratia apud illius viri familiares, dum viveret, vel hęredes facile te impetraturum confido.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod idem ut praestes et obtineas velim aut ab amicis aut haeredibus d. Blorerii, ministri apud Bremenses; nam certo scio d. Calvinum saepius ad eum scribere solitum et quidem de rebus gravissimis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu igitur, vir humanissime, digneris tantum beneficium nobis conferre nec graveris dare operam, ut literas illas recuperemus, et si apud alios quosdam esse intellexeris, fac, quaeso, habeamus, atque hoc nomine ego cum piis omnibus tibi devinctissimus ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si quas d. Calvini literas habent d. d. Gvaltherus, Wolphius, Frisius a patre relictas et alii amici Tigurini, rogo illos admoneas, ut tuis adiungant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cognecios illos adulescentes tibi commendarem, nisi certo scirem esse commendatissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Eorum avia hinc discedens in Galliam me rogavit, ut, cum ad te scriberem, ipsos tibi commendarem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid autem agant, si patri suo et avię scripserint, bene erit; eorum literas curabo reddendas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Venit etiam nunc in mentem d. Sulcerus, Basiliensis pastor, ad quem saepe d. Calvinus scripsit; ille, ut opinor exemplaria literarum tibi non denegabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vides, vir ornatissime, quantum audeam; sed institutum meum et animum non ignoras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, ecclesiae Tigurinae fido pastori, mihi plurimum [obser]vando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>