<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6526" type="Brief" source="TUSTEP" n="35081">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 3. September 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 95</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si tu, ..., prospera et commode uteris valetudine, laetor et tibi vehementer gratulor …</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 627-630 R., Nr. 716</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6526">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1565-09-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6526%2FAutograph%2F00%20A_248_2__Nr__95__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6526/Autograph/00 A_248_2__Nr__95__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6526%2FAutograph%2F01%20A_248_2__Nr__95__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6526/Autograph/01 A_248_2__Nr__95__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6526%2FAutograph%2F02%20A_248_2__Nr__95__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6526/Autograph/02 A_248_2__Nr__95__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6526%2FAutograph%2F03%20A_248_2__Nr__95__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6526/Autograph/03 A_248_2__Nr__95__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pestis apud nos nulla est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri huc ad nos venerunt quidam <placeName type="auto_name">Falkenstein</placeName> (ni fallor) <placeName ref="l300" cert="high">Lucernas</placeName>, et alius, <placeName type="auto_name">Uraniensis</placeName>, qui pestis nomine secessisse feruntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed pestis episcopalis omni peste nocentior multa mala et ecclesiae et reipublicae minatur, nisi deus clementer nos respexerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego nunquam credidissem episcopatum nostrum sic exteris principibus et etiam <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">Quinquepagicis</placeName> curae fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l425" cert="high">Romae</placeName> nihildum definitum, quod sciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Domi omnia in partes distracta, nec illi sanari possunt, de quibus ad te antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causam ego hanc subesse crediderim, quod illi expensas non parvas fecerint et sumptus suppeditarint, quibus se frustrari timent, nisi negotium animi sententia succedat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Maximi fiunt sumptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed alter pauper est; patronis ergo ei opus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim reliqui canonici omnem spem in <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">Quinquepagicis</placeName> ponunt nec hoc clam habent, sed aperte profitentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos interim spectatores huius tragoediae nos exhibemus, quidam etiam actores.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic, si deus nos puniat, mali initium ex nobis ipsis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saniora consilia apud paucos locum habent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod autem senatui nostro author fui, quod quietus esset, et eo nomine <persName type="citizen_name">Beati</persName> factio magna spe et praesidio excidit, quae omne robur in <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curiensibus</placeName> posuerat, me supra modum oderunt, sed nulla mea culpa, qui civitatem eo die dei singulari gratia conservavi, quo illorum furiosos conatus infregi, qui arcem expugnandam et legatos Domus Dei exturbandos censebant, Saliceos autem et reliquos istius factionis homines trucidandos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ipsorum consilium si locum habuisset, iam <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curia</placeName> esset eversa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic mihi pro singulari hoc beneficio illi hanc gratiam referunt, non alio equidem nomine, quam quod sua consilia hoc ipso impedita vident.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Ille, qui nuper ex legatione <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallica</placeName> rediit, quo homine vix alio amicitiore iam ante sum usus quique discedens aureos montes pollicitus erat, salutatus vix resalutare dignatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Atqui hic is est, qui priore episcopo vixdum mortuo, nondum certe sepulto, anhelans ad me venit, rogavit, author essem nostris, ne quis amplius episcopus eligeretur; in eo se omnem mecum operam positurum et bonam spem esse impetrari posse; difficultates omnes diluebat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Postea comperi eum hominem paucis diebus post huius Beatinae factionis se principem praestitisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia me clam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ipse in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliam</placeName> discessit, nunc, cum revertitur et videt negotium aliter cecidisse, quam putarat, se, qualis fuerit, prodit, qui alias latuisset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hic facile vides, cum quibus mihi negotium, et nihil plane credo, nisi quod video et exploratum habeo, in tanta multorum perfidia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">- Ego in eadem semper persto sententia ut ab initio; in hoc incumbo, ut, si fieri possit sine motu et seditione, episcopatus tollatur; sin minus, inter duo mala minus eligam et id, quod ecclesiae bono et patriae libertati omnium minime adversatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Certe, quam pernitiosi sint episcopi et quam clandestina consilia contra patriam tractent, iam plane novi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quam vero ille, qui defunctus est, magnus fuit nebulo!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hic nobis foede imposuit, nisi quod vanissimus forte homo fuit et utramque religionem belle risit, quod facile crediderim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Pleraque illius scripta aut saltem praecipua, quae ad rationem concilii <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridentini</placeName> pertinent, in meas manus venerunt; qua occasione, non est, quod dicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Habeo, et quidem propriam episcopi manum; nam ipse haec nemini concredidit, sed ipse scripsit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Habeo non paucas literas abbatis <persName type="auto_name">Eremitani Ioachimi</persName> ad nostrum <placeName type="citizen_name" ref="l1107" cert="high">Tridento</placeName> scriptas, quibus ad omnia respondit; nam, ut scias, noster usus est procuratore illo <persName type="citizen_name">Ioachimo</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hic tu multa videres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Adsunt etiam literae, quas ad cardinalem Borromaeum scripsit, quae et ipsae multa continent contra Foedera et religionem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Rhetorum nunquam meminit nisi nomine nationis pravae; huius in medio et luporum se constitutum scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Has ego literas non prius proferam, quam res ad tryarios redierit, ut <persName type="auto_name">Rheti</persName> intelligant, quid ab istis patriae proditoribus tandem sit expectandum, et adhuc aliqua spes est episcopatum hunc posse destrui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hoc tibi pro certo et comperto affirmare possum: <persName type="auto_name">cardinalem Emsensem</persName> id agere, ut, uternam eligitur a pontifice, ipse coadiutor ei attribuatur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Scripsit etiam <placeName type="citizen_name" ref="l1058">Comensis</placeName> episcopus et scribi curavit ad utrumque et cupit hanc disceptationem apud se tamquam arbitrum deponi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Addit in <placeName type="citizen_name" ref="l791">Valesia</placeName> itidem duos de episcopatu disceptare et se illuc missum a pontifice, ut eligat digniorem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Inclinat in Beatinas partes et hortatur <persName type="auto_name">Salicaeum</persName>, ut quieti consulat iam senex et emeritus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quid ille alter rescripserit, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Salicaeus rescripsit hanc omnem disceptationem non ad alios quam Domum Dei pertinere; in eius se fide conquiescere et non esse in sua potestate ad exteros iudices haec referre etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed quid te obtundo?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Certe velim te saltem ex unguibus leonem aestimare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Cogitare tu potes, in quibus verser periculis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed affirmare ausim in omnia <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetia</placeName> vix 4 esse, qui hoc intelligant; haec enim secreto inter illos tractantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nisi <placeName type="auto_name">Castelmurius</placeName>, qui est a secretis episcopi, de his me edoceret, impossibile esset subodorari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Utraque factio alteram celat sua consilia adeo studiose, ut nihil manet in vulgus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Die Nachricht über Haller hat Fabricius erschreckt; doch hofft er auf Wiederherstellung. Der Gesandte hat dem Fabricius Bullingers "Lucubrationes in Danielem" gezeigt und war über das Geschenk sehr erfreut. Fabricius dankt für ein Exemplar, das <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> für ihn Collin übergeben hat. In der Angelegenheit Sülers ist noch nichts geschehen. Der Gesandte leugnet das Gerücht, dass der französische König den Türken einen Hafen zum Überwintern eingeräumt habe; vielmehr habe er dem Spanier ein Fähnlein Gascogner gegen die Türken zu Hilfe gesandt auf Bitten seiner Schwester. Leute, die von Wien kommen, behaupten, die Truppen Schwends seien geschlagen worden.</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi, ut patri, negotium meum commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Bitte um Nachricht über die Tagung in <placeName ref="l300" cert="high">Luzern</placeName>.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Non dubito illic quoque episcoporum nostrorum negotium tractari; nam <persName type="auto_name">Lusius Beati</persName> causam <placeName ref="l425" cert="high">Romae</placeName> egit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName>, 3. septembris, anno 1565.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>