<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6553" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="35098">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Stanislaus Myszkowski / Krakau an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Oktober 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,379 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nollem.. me aut negligentiae aut oblivionis vel potius illius observantiae, quam erga te semper</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 254f, Nr. 345</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 261</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6553">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2254" cert="high"/>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1565-10-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6554"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6552"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7075"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5721"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7075"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7196"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5721"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7075"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6554"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6548"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7075"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6554"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6548"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6553%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__379_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6553/Autograph/00 E_II_367__S__379_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6553%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__380_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6553/Autograph/01 E_II_367__S__380_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6553%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__381_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6553/Autograph/02 E_II_367__S__381_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6553%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__381_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6553/Autograph/03 E_II_367__S__381_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam in Christo deo et domino nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nollem, <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName> clarissime, me aut negligentiae aut oblivionis vel potius illius observantiae, quam erga te semper conatus sum praestare, aut etiam officii mei contemptus tibi suspectum esse, quod, cum iam biennium ferme literas tuas plenas humanitatis et pietatis christianae acceperim, ad eas hactenus non responderim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causae enim, quae me retardarunt huiusmodi sunt, quibus adductus distuli in hodiernum diem usque ad te perscribere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Praecipua enim causa fuit, quod tunc, cum ad nos perlatae fuerunt tuae literae, ita miserae iactabatur ecclesia nostra, adeo tot opinionum fluctibus premebatur, ut non visum sit mihi tam miserum ecclesiae statum ad te summa erga nos pietate affertum significare, ne te moerore conficerem, cum intelligeres nos non a papistis nec ab hostibus Christi vexari, dissipari et confici, sed a nostris, qui videri volunt fratres, opinionum dissensionibus animo adeo hostili impeti et oppugnari, ut nihil hostilius excogitari potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Altera causa, quod eo ferme tempore, quo me ad respondendum pararem, sparsus fuit apud nos rumor sane quam nobis omnibus infaustus de tuo obitu, de quo pro eo, ac debuimus, graviter affecti fuimus; ita praecisa iam videbatur non solum respondendi occasio, sed quod gravius erat, sublata omnis spes opis et auxilii erat, quod te vivente sperabamus ecclesiae nostrae ruenti et cadenti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tandem allatae fuerunt ad <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorum Thretium</persName> literae manu tua scriptae, quibus intelleximus te superstitem esse et adhuc posse aliquid adiumenti ecclesiae dei afferre, qua de re quantum gavisi fuerimus, tu ipse existimare potes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratias maximas egimus ex corde benignissimo patri, qui nobis, hoc est ecclesiae christianae, pastorem ac ministrum solicitum ac custodem vigilem conservavit, a quo adhuc non mediocre adiumentum petere possumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero opportuna mihi offertur occasio scribendi, ut et officium meum expleam et his adolescentulis nepotibus ex fratre patruele meis satisfaciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim eximi indole et mirifica spe praediti, qui istuc ad vos hac de causa mittuntur, ut in doctrina christiana, in morum pietate et vitae integritate adeo proficiant, ut aliquando et ecclesiae nostrae, cuius erunt dignissima membra, et toti reipublicae non mediocre adiumentum et ornamentum afferre possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qua re eos ex corde ut filios tibi, humanissime <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, ac ceteris viris insigni pietate praeditis commendo atque trado; existimate enim hoc esse seminarium ecclesiae nostrae, quod in spe maxima alitur, educatur et instituitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam si qui sunt, qui erroribus gravissimis infecti nunc vivant, interibunt tamen aliquando et tunc surget novella proles optimis dogmatibus referta piis moribus instituta et informata, quae aliquam verae ecclesiae effigiem repraesentet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut his de causis et h, et quicunque ex nostratibus ad vos venerint pietatem imbibituri, quam maxime possumus, vobis commendatos esse cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In quo autem statu sint res ecclesiae nostrae, ex nostrorum literis te cognoscere arbitror, sunt enim eiusmodi, ut quotidie in peius ruere videamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, ut et precibus ad deum nos adiuves et scriptis aliquibus una cum symmistis tuis succurras et opituleris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quotidie oriuntur monstra, quotidie etiam oriantur remedia oportet, quae illa strenue conficiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui possit hoc et facilius et etiam foelicius praestare quam vos, non facile video.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et nos eo, quo in Christo soles, amore et pietate christiana complectere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus per Iesum Christum te diutissime nobis conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dat. <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> 10. octobris 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p2254" cert="high">Stanislaus Myscowsky</persName> de <placeName type="citizen_name" ref="l2522" cert="high">Myroff</placeName>, palatinus et capitaneus <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Crac[oviensis]</placeName> etc. manu propria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Reverendo atque clarissimo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bullingero</persName>, Iesu Christi servo eximio, ecclesiae Tigurinae [p]astori fidelissimo, amico et fratri in domino observando.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Palatini <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensis</placeName> octobri mense anno 1565.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>