<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6569" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN Robert Horne (Horn) / Winchester, [3. November 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 369,59a</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Überschrift von Gwalther</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<incipit>Quae de controversia de vestitu ministrorum inter vos exorta scribis, prius etiam ex Johannis Abeli communis nostri amici literis intellexeram.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters I, App. 341-344, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnett, History III/6, (1715), Anhang 76, S. 322-324, (vgl. vorne 300) / hg. v. N. Pocock, 1865, VI 485-488, (vgl. III 521f)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>John Strype, Annals of the... Church of England during Queen Elizabeth's Reign, London 1724 I 469f / Oxford 1824 I/II 149</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 100</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Hundeshagen: Indicem lectionum (Epistolas aliquot, 1840), 13</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 223 f., App 16</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 176</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Rüetschi, Gwalthers Kontakte 361</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a55">
							<name>London BM</name>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						-->
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Add. 19400, fo 91 (bzw. 88)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ohne Absender</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a58">
							<name>London LPL</name>
							<ref target="https://lambethpalacelibrary.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>Lambeth Palace Library</institution>
						-->
						<repository ref="a58"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 2010, fo 110</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gwalther zugeschrieben</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 369,135</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Gwalthers Hand</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 112, 90</idno>
						<idno subtype="Hinweis">(nach Burnet)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6569">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<note type="person">richtiger: Gwalther Rudolf // (gemäss D.A. Scales)</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1565-11-03" cert="low"><note>Hinweis  Datum unsicher  1565 [nach] Nov. 3.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8085" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Horne (Horn)</surname>
						<forename cert="high">Robert</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l553" cert="high"><orig>Winchester</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6570"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6568"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6629"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file5970"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8812"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file2278"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6629"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file5970"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6573"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6568"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6629"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5970"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6573"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6568"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6629"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5970"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6569/Kopie/00__E_II_369__fol__59_a_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6569/Kopie/01__E_II_369__fol__59_a_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6569/Kopie/02__E_II_369__fol__59_b_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6569/Kopie/00__E_II_369__fol__135_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img5" url="6569/Kopie/01__E_II_369__fol__135_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					d.<lb/>
					Reverendo patri in Christo, domino Roberto Horno,<lb/>
					d.<lb/>
					episcopo Vintoniensi in Anglia vigilantissimo, domino<lb/>
					15.<lb/>
					episcopo suo plurimum observando.<lb/>
					Quae de controversia de vestitu ministrorum inter vos exorta scribis,<lb/>
					Reverende in Christo pater, prius etiam ex Iohannis (abeti) communis<lb/>
					nostri amici, literis intellexeram, quibus nuper respondi. Doluit<lb/>
					mihi vehementer et adhuc dolet, hanc occasionem adversariis datam<lb/>
					esse, qua inter se committerentur, qui apud vos puriorem veritatis<lb/>
					doctrinam praedicant. De causa vero non libenter piorum coniuntio, cum<lb/>
					illius circumstantias omnes fortassis, non norim. Ne tamen abs te<lb/>
					et aliis amicis requisitus officio deesse videar, hic repetere volui, quae<lb/>
					nuper in literis ad Abelum datis comprehendi. Probo zelum eorum<lb/>
					religionem ab omnibus sordibus papisticis repurgatam volunt.<lb/>
					Scio enim illud prophetae, quo deus coet, ut scortationes<lb/>
					vestram quoque<lb/>
					facie simul et iubentibus removeamus. Interim<lb/>
					putatis esse desesserit.<lb/>
					probo prudentiam, qui ob vestitum ecclesias<lb/>
					Etenim cum finis ministerii et adificatio et conservatione<lb/>
					ecclesiae magna circumspectione nobis esse est, ne ab hoc<lb/>
					declinemus, dum causam per se bonam et sanctam defendimus,<lb/>
					nec modo videm lum est, qualis iam sit ecclesiae confessione, quam deseram<lb/>
					statuimus; sed quae futura sit, nobis ab illa dignatio. Si meliorem<lb/>
					fore certum est, abire licet; sin vero deteriorem fore non gravius,<lb/>
					aliquid praeter animi voluntatem ferendum, ne ecclesiarum in<lb/>
					aut malis atque infidis operariis locum demus. At quantum ego<lb/>
					coniicere possum, hoc unum quaerunt adversarii vestri communes, ut<lb/>
					vobis eiectis vel papistas, vel ab his non multum diversos Lutheranos<lb/>
					doctores et antistites surrogent. Quod si fiat, non modo ecclesiasticus<lb/>
					ordo omnis turbabitur, et crescet ceremoniarum ineptissimarum<lb/>
					numerus, verum etiam idola reducentur (quae a Lutheranis defendi<lb/>
					saecololorum, quae circa sacram domini coenam instaurabitur.<lb/>
					privatque absolutio et sub hac confessio auricularis paulatim subrepet,<lb/>
					et infinita alia fient, quae et publice turbas dabunt, et privatim<lb/>
					multos pios in periculum adducent. Nam non dubito vos in<lb/>
					vestro ministerio eo usque profecisse, ut plurimos habeatis in toto<lb/>
					regno nobiles cives agricolas omnes quique ordinis et loci homines<lb/>
					qui de religione optime sentiunt, et doctrinum omnem abominantis, quae<lb/>
					superstitionibus et idololatriae honestioris agit, et quibus intolerabile erit,<lb/>
					tyrannicem in ecclesia denuo stabiliri, quae populi infoelicis conscientias<lb/>
					gravet. Hi certe, si vos ab ecclesiae gubernabilis discedatis adversarios adversarios<lb/>
					librum libidini subiicientur, qui examina et inquisitiones cum<lb/>
					publicas tum privatas adversus eos instituent, haereseos et seditionis<lb/>
					accusabunt, et per hos totam causam religionis reginae serenissima
					totius regni proceribus suspectam atque invisam reddent. Horum ego<lb/>
					artibus et improbitati prudenter occurrendum fuerit, ne illis sponte<lb/>
					quod iam annis aliquot magno studio et labore quisivarunt,<lb/>
					Quod si quis me roget, an ergo eos probem, qui decreta dilismodi<lb/>
					primi fecerunt, vel nunc observata volunt, quibus scies papisticae<lb/>
					infolentem, ingenue et libere respondeo, illos mihi non placere; nam<lb/>
					aut imprudenter nimis agunt, si ex nostrorum numero sunt.<lb/>
					aut malo dolo ecclesiarum libertati insidias struunt. Et si feces istas<lb/>
					tanquam ad dei cultum et conscientiarum animaeque salutem necessarias<lb/>
					vobis obtruderent, quidvis potius ferendum esse iudicarem, quam<lb/>
					ut ecclesias et pium populum ab ingenua fidei professione abstrahere<lb/>
					per illos pateremini. Sed cum in decreto illo disertis verbis (ut<lb/>
					tu scribis) cautum sit, quadratos pileos, cum superpelliceis absque<lb/>
					omni superstitionis opinione debere retineri simul vestris quoque<lb/>
					conscientiis, quantum esse puto; licebit enim vobis, ni fallor, populum<lb/>
					facti vestri rationem redere superstitionis opinionem ex omni<lb/>
					animis removere et protestatione uti, quae scandalum omne inidio<lb/>
					aufecat. Interea serenissima regina et illustrissimi proceres<lb/>
					regni edoceantur, moneantur et excitentur, ne reformationem tanta<lb/>
					cum laude et magna cum totius orbis admirationem institutam fecibus<lb/>
					et sordibus eiusmodi inficiant atque polluant neve vicinis ecclesiis<lb/>
					Scoticis et Gallicis aliqua praebeant dissensionis suspicionem. Scio a<lb/>
					quibusdam quaestiones moveri multas de regum et magistratus<lb/>
					authoritate, an quid huius illi in ecclesia statuere et an horum decretum<lb/>
					ministri obedire abeant. At ego disputationes illas in hac causa<lb/>
					non ita necessarias puto, cum (ut modo dixi) superstitionis opiniones<lb/>
					per ipsius decreti verba excludatur. Et cavendum est, ne<lb/>
					coram populo de magistratus authoritate disputando alicuius<lb/>
					turbae authores simus. In comitiis vero regni publicis ista<lb/>
					tractari debent, legitime, et qui per occasionem privatim reginam<lb/>
					et principes officii admonere possunt, ii suis partibus minime<lb/>
					debent. Haec reverende in Christo pater, habui quae nunc<lb/>
					scriberem, quia meam in hac causa sententiam audire cupiebas.<lb/>
					Nolim ego alicuius conscientiam gravare, sed cavendum puto,<lb/>
					ne dum nobis aut existimationi<lb/>
					nostrae privatim consulimus,<lb/>
					ecclesias totas in gravius aliquod periculum adducamus. Et<lb/>
					meam hanc sententiam a Pauli mente non dissentire puto, qui<lb/>
					omnia omnibus fieri solitus fuit, ut quam plurimos lucrifaceret.<lb/>
					et qui Timotheum circumcidere voluit, ne Iudaeos illius loci a<lb/>
					religione christiana alienaret et illius ministerio commodius uti
					1553.<lb/>
					1559.<lb/>
					posset, qui tamen alibi nihil prorsus dandum esse putavit iis, qui in circumfo<lb/>
					salutis meritum collocabant. Sed non erraebunt in eiusmodi<lb/>
					controversiis, quotquot aedificationem ecclesiae suorum consiliorum atque<lb/>
					actionum scopum atque finem sibi constituerint. De rebus nostris<lb/>
					non est, quod scribere. In anni superioris lue ita vobis prospexit<lb/>
					Dominus, ut neminem ex ministrorum numero amiserimus.<lb/>
					In agro unus et alter obiit. Velitatur nunc et nonnihil pestis in urbe<lb/>
					nostra, sed non saeviturque videtur. Sumus in manu domini, eius<lb/>
					voluntas fiat. Ad vigesimum novembris electorum principum<lb/>
					conventus erit Wormatiae, in quo de pace per Germaniam constituenda<lb/>
					deliberabitur, et quaedam de episcopis et horum reformatione tractatur,<lb/>
					factabuntur, quae maximi momenti erunt. Deus optimus maximus suo<lb/>
					spiritum omnium mentes et consilia regat ad sui nominis gloriam<lb/>
					et ecclesiae incolumitatem. Uxorem tuam honestissimam matronam,<lb/>
					mea plurimum salvere iubet. Vale, pater in Christo reverende.<lb/>
					Tiguri 3. novembris anno 1536.<lb/>
					Eruditione et pietate clarissimo viro domino Christo<lb/>
					Thretio, Cracoviae bonas literas, domum<lb/>
					amico et fratri suo observando<lb/>
					S. Etsi periucundum mihi fuerit literas tuas videre, qui humanissime Treci et frater<lb/>
					in Christo observande acerbissima, tamen mihi fuit eorum commemoratio, quae de ecclesiarum<lb/>
					adestravum statu afflictissimo scribis. Dudum certe hoc veritus fui cum quibusvis<lb/>
					in illud regnum accessum patere viderem, quod tamen non vestra, sed aliorum culpa<lb/>
					factum fuit. Voluissent quidem nostri in tempore huic modo remedium adhibere; sed<lb/>
					non tantum potuerunt, quantum cupiebant, etsi quid hodie possemus voluntas, hoc<lb/>
					iuvandi nequaquam nobis detisset. Interim quod nunum fere nobis testat, dominum<lb/>
					rogamus, ut ille ecclesiae suae subiiceret, et impiorum quibus obtinet, ut desinant<lb/>
					maledicere. Quod vero de confessione Augustana hoc scribis, novum animo<lb/>
					meo scrupulum iniecit, quia video satanam hoc unum apud nos agere, ut<lb/>
					Buceriorem evangelii doctrinam obripere possit, et huic aliquid serenissent, ut vel<lb/>
					aliqua ex parte regnum suam obtinere possit. Quod et hanc fieriendam controversiam<lb/>
					et<lb/>
					aut putes, quibus regni praestiones putare, si auffessio illa recipiatur, et huic<lb/>
					commodissimam petitionem. At ego longe hominibus incendium et dissensioni<lb/>
					omnes subscribere cogantur. At ego longe horribilius incendium et dissensiones<lb/>
					multo periculosiores inde gratias, ideo, et si huic subdulant, humanos, non multum<lb/>
					adversus eos confessio illa faciet; ideo etsi huic subscribant, suam tamen<lb/>
					haesim inter ea fovebunt, et sub hoc quasi umbraculo delitescent, quod<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>