<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6592" type="Brief" source="TUSTEP" n="35114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 3. Dezember 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,114 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>üwere brieff sind mit mit trüwen zukomen und als es samstag gesyn und ich mit anderen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 652-654, Nr. 735</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6592">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1565-12-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6593"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6591"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6593"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6585"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6593"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6581"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6595"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6585"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6593"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6581"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6595"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6589"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6593"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6581"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6595"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6589"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="307">Latein</language>
				<language ident="de" usage="693">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6592%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__114_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6592/Autograph/00 E_II_376__fol__114_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6592%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__114_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6592/Autograph/01 E_II_376__fol__114_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6592%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__115_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6592/Autograph/02 E_II_376__fol__115_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6592%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__115_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6592/Autograph/03 E_II_376__fol__115_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eerender herr und vatter, üwere brieff sind mir mit trüwen zuͦkommen, und als es samstag gesyn und ich mit anderen vylen geschäfften beladen, han ich üch in kurtzem diß antworten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich sond ir mir in trüwen glouben, das mir üwer und der üweren kumber von härtzen leyd und das ich und myn gmahel meer von üch redend, dan ir selbs glouben möchtind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Diewyl ich aber eben den trost, so ich in glychem fal gehaben möchte, uß der geschrifft und üwer selbs eignen bücheren erlernet hab, wil es nit von nöten syn, üch vyl mit unnötigem zuͦsprächen ze betöuben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott, der vatter alles trosts, stercke und tröste üch und die üweren und beware üch ver wyterem leyd und kumber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unserthalb han ich in yl, doch gnuͦgsam hyevor by unserem bibliopola<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Frell</note> geschriben, achten, myne brieff üch nunmeer worden syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl vyl doran gelägen, das ir allen handel im grund und noch notturfft verstandind, so wüssend also: Des anfangs nach absterben des vordrigen bischoffs ich die unseren vermanet: diewyl der bischofflich eyd, so dem baapst geschächen, eben starck, wölte uns, die wir der evangelischen relligion wärind, gebüren, ein bekantnuß unsers gloubens ze thuͦn und uns deße erlüteren, das, so vyl an uns gelägen, wir das bistumb in ander und beßer wäsen ze bringen gesinnet wärind; doch so wir khein volg hättind, köntind wir daarumb mit nieman darob rouffen, hättind aber das unser thon etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daaruff man uff den zünfften gemeeret, und ist diß das meer worden, wye hyevor von mir gemeldet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist aber wenig tag und gar unlang angestanden, das man in der wal nit einß gesyn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Daa hand sich ettlich von der statt wider ire eigne erkantnuß partyet und über die 70 man uff h[erren] Batten zächet, ine ouch wider das Gottshuß mit gewalt zuͦm altar herfür zogen, wie die thuͦmherren das selbs gaan Rom geschriben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod papisticis sacris ultra 30 cives interfuerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi ministro putas cordi fuisse?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist das unpartyesch syn und der gemeind erkantnuß statt thon?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich han's mitt allem ernst beredt, und als man aber den Salischen fyend gesyn, ist myn red by den rächten rädlifürere[n]<note type="margin">a.R.: r!</note> luter gifft gesyn, und als die gantz französisch faction anfangs wider die Salischen gesyn, hatt kein trüwer raadt statt gehan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als nun ettlich der unseren in die 5 Ort, ettlich gaan Isbruck, ettlich gaan Rom wider das gemein Gottshuß umhar geritten, han ich und menger biderman mee gesächen, waa das spil uß wöllen, und by zyt in trüwen gnuͦg gewarnet, des des h[erren] Batten und vyl der pensioneren heymlich wider mich grißgrammet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und als sy by dem gemeinen man nit wyter können, hand sy mich verleydet, ich sye ein Salisch worden, die ich hyevor widerfochten, grad als solte ich so arbeitsälig syn wye sy, das ich myn ding den personen nach machte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Lettstlich, als ich ir hardtnäckigkeit gespürt und darby ouch gespürt, das sy mich gern an mynen eeren antastet, so han ich mich vor gott und der gemeind uff der cantzlen protestiert und uff myn letst end genommen, das ich daa nütt uß anfechtung, umb eigens genießens willen gredt und noch redte, sonder als ein trüwer diener Christi, sy allein ze warnen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und als ich hyeruff dermaßen geredt, das es mengem biderman ze härtzen gangen und hyedurch die battisch faction in ettwas verdacht kommen, daa hatt sich der tüffel schüglich sächen laßen, und ist daruff gevolgt, wie ir gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ich aber anders gehandlet hätte, so wäri ich ein buͦb und nit ein trüwer hirt gesyn.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Volge daruß was wöl, so vermag ich sy nüt; ich han eben geredt, das ich ze thuͦn schuldig, des mir ein eersamer radt der statt Cur und vyl from lütt kundtschafft gäbind.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber kum gloublich, das der tüffel ruͦwen wärdi, und täglich vyl tröuwort nebetzuͦ gaand, ist min trungenlich bitt an üch, ir wöllind der gantzen handlung halb vorzuͦ myne g[nädigen] h[erren] burgermeyster und ettlich guͦtt raadtsfründt by üch berichten; dan myne adversarii kum ruͦwen wärdind.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte mynen gnädigen herren selbs geschriben, so hätte ich aber vyl müssen endtecken, das villicht nach uff diß mal besser verschwigen ist biß uff syn zyt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darmitt ich aber nit verkürtzt wärdi, so thuͦnd umb gotts willen ir das best, desglych berichtend ouch d. Wolfium et d. Gvalterum voruß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dan, wie ich üch geschriben, also ists ouch, und myne gnädigen herren von der statt Cur die hand den zweyen, so mich verklagt, die sach scharff ynbunden und heyter ußhar geseit, so inen myn predig nit gefalli, so mögind sy anderswo hin züchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Illi coram mussant, sed interim dentibus frendent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc se prodit G[regorius] Carl[inus], quis sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Anfangs, ee der bischoff vergraben, ist er zuͦ mir in myn huß gelouffen, mich vermanet, daahin ze arbeiten, das khein bischoff meer gesetzt wurdi; nahen hatt er in mynem bysyn ettlich der thuͦmherren selbs vermanet, mit raadt des Gottshuß ze handlen und nütt für sich selbs fürzenemmen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hęc coram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clam ille et c[onsul] T[scharnerus] omnia in contrarium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Qui mihi blandis verbis voluerunt imponere; nunc, cum vident me olfecisse et in officio pii ministri perstitisse, capitaliter me persequuntur<note type="margin">a.R.: prosequ! ...</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam illi uni, quibus hactenus evangelium fuit quaestui, hoc egerunt, ipsi authores omnia omnium; <foreign xml:lang="de">dan Battus ist ynen gefründt.</foreign></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das ist unser evangelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quaeris, an coram me impetant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Minime; sunt blanduli; sed multis argumentis mihi constat, et plures boni mihi affirmant, quod illi contumeliosissime de me loquuntur absente, qui coram in os blandiuntur.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe es inen zuͦ erkennen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sy richtend ander an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tu pro vino gratias agis et pro aliis, quasi vero sexcentesimam tuorum erga me meritorum partem assequar.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Huc usque progressus eram, reverende in Christo pater, cum ecce mihi literae tuae officii et paternae voluntatis plenae ut semper redduntur; priores enim Helblingus dederat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sic paucis habe: adversarios meos nonnihil mitiores se ostendere; nam Satan formas se vertit in omnes.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Heri vocatus per lictorem a consulibus, ut simul in arce episcopali pranderem, ubi senatum convivio excepit episcopus post praestitum iuramentum, cum identidem vocarer, ivi et ipse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Con[sul] T[scharnerus] de multis mecum post prandium; at inter alia fatebatur, <foreign xml:lang="de">sy hättind der sach ze vyl thon.</foreign></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die kinder diser wält sind listig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tu neminem nominabis Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sy wärdind bald selbs wider kommen, wen sy nitt wyter mögend.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quae d. Beza de Gallis scribit, cum horrore legi; sed auxilium nostrum a domino, qui fecit coelum et terram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Pecuniae tuae tibi certo dabuntur et quidem integra summa et brevi, ne dubites; nam consul heri ad illam viduam misit.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Sy hatt wyn uffthon, ist aber nitt gangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Consul urget negotium, et heri promisit uterque omnem operam et iusserunt me nihil dubitare; dabitur integra summa.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich hätts gern hütt geschickt; so hatts nitt mögen syn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Noli mihi pro tam parvis gratias agere, cum in longe maioribus mihi subinde inservias.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Der Setzstab hatt von glück ze sagen; im wäri nitt ein heller worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Pestis hic domum invasit civis, et evacuavit; si latius serpit, nos duplici prememur malo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Remitto omnia cum magna gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Curię 3. decembris anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tu his meis scriptis caute uteris et nonnisi cum fidis communicabis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Zürich [an h.] Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>