<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6594" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], 4. Dezember 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1707</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas secundo novembris scriptas ... hesterno die, cum paulo ante</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6594">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1565-12-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6595"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6593"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6620"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6570"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6620"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6570"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6620"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6570"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6595"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6589"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6620"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6570"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6595"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6589"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6594%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1707_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6594/Autograph/00 E_II_378__fol__1707_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6594%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1707_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6594/Autograph/01 E_II_378__fol__1707_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6594%2FAutograph%2F02%20E_II_378__fol__1707_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6594/Autograph/02 E_II_378__fol__1707_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6594%2FAutograph%2F03%20E_II_378__fol__1707_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6594/Autograph/03 E_II_378__fol__1707_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					et<lb/>
					S. Literas tuas novembris scriptas, dominae ac frater colendissime, hesterno<lb/>
					die, cum paulo ante hasce ad d. Gvaltherum literas oblignaveram, accepi.<lb/>
					d. Martyris commentaria in libros regum nihilpergrata erant. Et vir ille<lb/>
					viri<lb/>
					pro ut ais, acer in excutiendis etiam minimis, sed quod pace tanti dixerim,<lb/>
					videtur interdum qu&#281;stiones movere haud necessarias, nec illas etiam aliquam<lb/>
					ita debucere, ut per omnia satisfaciant, quin plura aliquando dici possent vel<lb/>
					deberent, prout in aliquibus commentariorum in Samuelem locis, mihi observasse<lb/>
					videor, multum ex illius librorum lectionem me profecisse fateor; itaque minime<lb/>
					tanto viro (cum plurimum tribuo) detrahere volo, sed sincere pro, ut sentio et quanto<lb/>
					et<lb/>
					intelligo, dico. Superare se ipsum hisce commentariis illum illum ais, quod facile<lb/>
					eoque audius illa expecto. Certe Gvaltheri nostri in Iohannem<lb/>
					priora in Marcum edita, licet doctissima superare mihi vi dentur.<lb/>
					mihi<lb/>
					sed, ne suntor ultra crepidam, recte me hic dici posset, itaque plura non addam,<lb/>
					amico<lb/>
					cum famice, licet absurdius interdum fabularum permittitum. Animi tui promptus<lb/>
					quam operam tuam adeo liberaliter offeos, pergratam habeo deque<lb/>
					ea, utpote quam dudum de re ipsa expectus sim, experiarque in dies nihil adduntur,<lb/>
					opto optarem magis occasionem mihi quoque meam erga te declarandi praeberi.<lb/>
					Philinger.<lb/>
					De praedio sive dominio Wilgensi expecto d. Plaureri responsum, cur ad<lb/>
					nondum ea de re scripserim, prout tu confulebas, illi indicavi, quod videlicet<lb/>
					prius cuperem et redditus domini et praetium cognoscere, ne, si forte minus<lb/>
					illa consentirent, utrinque tam mihi dico, quam illis ab instituto negocio non<lb/>
					eque publice foret discedendum. Si possum proficiscet eo visum, sed eamultia nunc<lb/>
					obstant et alia negotia plurima, ut domo diu adesse absque incommodo non possunt.<lb/>
					quam primum autem d. Plaurerus rescripserit, curabo, ne quid morae per<lb/>
					bene<lb/>
					suud meum<lb/>
					me hic fiat, quin occasione oblata, prout mones, bene utar, qua sentente domino<lb/>
					Quid abiungae agatur, ut verum fatear, non multum cognoscere curo. Corte<lb/>
					permitto, cum aliud non norint et ubiquariis esse ubique, quo interim<lb/>
					nullibi sint. Dominum oro, ut haec schismata aliquando emendare dignetur,<lb/>
					De conventu Wormaciensi, cuius meministi, nihil audivi, nisi quod imperialia<lb/>
					comnitia, quae nunc ad nos translata sunt, ibi futura dicebantur. Quin adversa
					Palatinum pessima pessimi consultent, nihil dubito, optimus enim pessimus<lb/>
					hominos magis oppugnare solet. Sed ne quando expugnet, curavit, cui haec res<lb/>
					man minus atque pupilla oculi sui curae est. Commitia tamenario imponenda<lb/>
					(go abitutur) adiunt ab imperatore, qui hospitia distribuant, quod absque mansibilia<lb/>
					sibi<lb/>
					papestremensi fieri non potest, is vero se venturum negat, priurquam scilicet<lb/>
					Saxone imperatum fuerit. Augustus nunc aegrotare dicitur, habet super<lb/>
					admodum<lb/>
					stidem unicum filium tantum puerum. Moeniecta videntur observare Ioannis Frideri<lb/>
					iduo relicto filii; tertius enim nuper obiit. Hi nuper Merstudigen seni episcopatum<lb/>
					tum pro, ut paulo ante Augustus Neuburgensem, praeocuparunt. Videbis hic modo<lb/>
					viros, si quid humanitus illi acciderit. Melitam laceram deliquerunt<lb/>
					cureae, deliberatum diu est, utrum reficienda sit, an prorsus destruenda. Fortassis<lb/>
					certe tantum impetum &#281;quites illi sustinuerunt, eorum ad 400 superstites<lb/>
					esse audio et aliquot millia ex plebe. In Hungaria plane tecum sentio crabrema<lb/>
					nos irridari, nihil iam ibi agitur, miles partquam dimissus, partim in praesidia<lb/>
					locatus nummi deficiunt, quamobrem alii conflandi hisce comitiis et conventu<lb/>
					quem Lyncii Austriae oppido ad 26. decembris imperator instituit, quem foenem<lb/>
					habeant, quae rapere possint; minima enim huiusmodi exactionum pars<lb/>
					in domini usum verti solet. Imperator noster Mathesi atque Mariae valde<lb/>
					dictus dicitur, damnavit nuper Veneto cuidam pontificis legato episcopatum<lb/>
					quendam in Hungaria, cuius nomen nunc suo succurrit. Bene vale. Reliqua est<lb/>
					Gvaltheri literis cognosces. Datae Augustae Rhetorum 4. decembris anno<lb/>
					6.<lb/>
					Tuus amanuissimus.<lb/>
					Georgius a stetten.
					Ista.
					d.<lb/>
					Veriecti Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					vigilantissimo, domino et<lb/>
					ecclesiae domino et<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>