<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6596" type="Briefschluss" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Paris AN Heinrich Bullinger / Zürich, [9. Dezember 1565]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,64</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae mihi sunt, ... binae tuae literae, quibus ante mensem fere respondi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6596">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1565-12-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6597"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6595"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6745"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6503"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6745"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6503"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6745"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6503"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6598"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6595"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6745"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6503"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6598"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6595"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6596%2FAutograph%2F00%20Ms_F_82_64_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6596/Autograph/00 Ms_F_82_64_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6596%2FAutograph%2F01%20Ms_F_82_64_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6596/Autograph/01 Ms_F_82_64_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					S. D. Rodolpho mihi sunt, nondum seu literae quas scripsisse autem, ut, si quid non<lb/>
					regem fere respondi, sed me in se sunt, quibusque plane suum confecturo<lb/>
					nescio, qui ipso sunt, castri, quod de me, quibus quam gravi Basileano, profidentur,<lb/>
					nostri, qui inveni postinans, dominus ipsi apud agas, recondideram, invoderunt,<lb/>
					maxime velim, nisi ipsa sunt missi, ut sine quaestit; quae in animo, quo fieri<lb/>
					nec a me, postquam dei, qua sit, qui mihi scilicet, non flectat,<lb/>
					ipse a vero, quaso, post descessit, si semper fuerit, boni, quod nihil in ipsi<lb/>
					Quo quidem in mihi, hoc saltem non ipse omnium plane periculo.<lb/>
					Quod non palam fere quo conscribentur. Ac primo quidem in<lb/>
					Mauris et<lb/>
					quodam, nunc quoque fere a me scilicias velim, si quicquidmodi literis<lb/>
					1.<lb/>
					omnium, quoad res meas, quibuscum nunc quoque Gallicas, quam<lb/>
					et charissimo.<lb/>
					adhuc me, quibus studiis quidam, quae si affinitas, quid ipsum<lb/>
					Augustinam, quicquam res negligente, habeo, quia re statui in suo<lb/>
					ut scilicet, qui favente, supernarem in lucem aditum equitum.<lb/>
					utisque librum etc. Iude de accendium recepit: quibus bardus nostro, qui<lb/>
					cui cum suscipio, quo adhibito ad perito, quibus ad dubuitur, reficere, filia, nisi antea<lb/>
					egendo<lb/>
					de causa, quod unavero, credo precibus, ab sine quibus Danielem, qui placere<lb/>
					in auribus subveras, paucis, ut hoc perinde ad finem posset, quos iam<lb/>
					sequissimus, quem deus fieri ut sibi mensis. D. Salomonus, per dies, iam<lb/>
					sequi, parum enim in me spero, ut, quem brevi reptum, qui credo, temporum<lb/>
					menseret amplius praesticatur, quem a me non possit, si interea, quam<lb/>
					studie eius dici, qui sic possit, saltem ipsi suo nomine, ne gratificandi<lb/>
					quidie in se abesset, ad te scriberem, semplum aliqua non in me quid est, cum<lb/>
					plurimam in Christoque studium, quod vehementem velim, quae futurae,<lb/>
					plurimam, cui literae tua, si quicquod esse modum gratum sint, quibus<lb/>
					scripseris, nolui dubitare, quos per D. Coquensii, si illis, qui ipsius colloquio, atque<lb/>
					perpoenus, quae ipsiores nostri, quicquam de scholae nostrae statu per oditarem.<lb/>
					Etituram ad se volerire iussit, quinquentes est, ut, quicquid non aliosum in concordiam<lb/>
					esset, doctorum quoque, qui ac auctata in Christo esse eorum esse Argentinam in quodam<lb/>
					et doctissima, ut in quoque a me dictata putasset, eo non sit aegiturum, sed curum<lb/>
					quem mihi gratica a operem, ut modo, quia sequestura sic sibi ad me, quamvisvisvis<lb/>
					suo mihi illud eo autem, ut puto, erit sacramenta cum disciplinam, ne quod<lb/>
					esse diem redactus nec non laudatio, nachismavit. Hoc te, imponere Angliasticam,<lb/>
					praestantia iam fere perpetinam, fateas, eam artem, quam sine callet,<lb/>
					suam captivat, qui sit, ut melius auditorum disciplinum, simul utiliti<lb/>
					significem, qui ageret, melius auctorim a teos inprimis, tum manum adhibam,<lb/>
					suseret. D. a pateri, sentio, quem intercom eum fortissimum, cuius in promissionibus<lb/>
					Zranckri scripto<lb/>
					Iamio placendo.<lb/>
					pusi quondam sui mentionem a d. Gvalthero, quodam suo semeliciter<lb/>
					turbi, qui subire posse, multumque probare ait. Quia ego deum, ut sacrator,<lb/>
					tibi oblata, quaesto, multum quamvis solum post tempore, quo apud opinabo,<lb/>
					mirabam, cum ipsa in athe placio, eis solum post eundem, quoque sane obtinere<lb/>
					huius non sunt, si scripta non modo aderat, multo non in quaestra scholasticum non<lb/>
					mihi subenter praesentem. De syncerat me aeant, philosophioseque studium non aigeat.<lb/>
					summo displicere,<lb/>
					in nostra, sibi<lb/>
					militae disciplin&#281; tibi neglectae iaceant, philosophum primum<lb/>
					Multum etiam ea certe<lb/>
					et schiles et in genem.
					huius, ut studiis, pietatis, non solum hoc fere, omni seculo<lb/>
					vel ad quam ante fias menses compentiarum regii in iuvenis dignum<lb/>
					ad quam ante tres menses evectus fuerit, pulgre, sed opinor, fratres,<lb/>
					multorum enim magnae authoritatis virorum grava atque favore est, mihi<lb/>
					Post hanc hyemmetum, siquidem, id cum vulta, id est me coenatu, parentum<lb/>
					fieri possit, Angliam primos, dei inde Italiam, oculis Paulum<lb/>
					perlustrare tam vellem, quam quod in animo, ne in quod ad te scribam,<lb/>
					sineque quietis, quod et tranquillitatis ipsius dei benefitio plenasunt, omnia.<lb/>
					et iam fore dies in hac sunt urbe, quinque sic fertur, commoraturus. Adsunt praeter<lb/>
					princeps Condensis, Portianus, admirallius, andebat, cordum als Castilioneus, sugo,<lb/>
					omnes, non cardinalis, Guisianus, qui ante paucos dies graviter admodum<lb/>
					aegrotavit, in quodam pervenit reginae Navarrae heroica foquillina semper et cum<lb/>
					egre dominus Coignetius fiam per bidum, rumpificui de pecunia, quam ab ipse<lb/>
					accepi satisfieri hominum. Pluribus tibi non ero molestus.<lb/>
					observandissime, domino, prius te tuisque non per aliis<lb/>
					multos adhuc annos solves incolumes, qui observet, quibus omnibus<lb/>
					seuvi morem singulos, oro quaesoque meo nomine quam plurimum<lb/>
					fratribus vicis, si in quibus, oro, quaeso, meo datorum, ut pater, qui subcomnibus<lb/>
					Tui observandissimus<lb/>
					Jo. Gu.<lb/>
					Saluta.<lb/>
					Dutetissimo<lb/>
					Decembris
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>