<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file661" type="Brief" source="TUSTEP" n="19235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Veit Kappeler / Esslingen an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,86</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">im Briefkopien-Ordner</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubito, quin adhuc omnia sint salva, integra, firma et consona apud Helveticos</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 816</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,43</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/661">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1767" cert="high"/>
					<placeName ref="l145" cert="high"><orig>Esslingen</orig></placeName>
					<date when="1549-08-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file662"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file660"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10313"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10313"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10313"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file667"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file651"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10313"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file667"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file651"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/661%2FAutograph%2F00%20E_II_356__fol__86_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">661/Autograph/00 E_II_356__fol__86_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/661%2FAutograph%2F01%20E_II_356__fol__86_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">661/Autograph/01 E_II_356__fol__86_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Omnem salutem per Iesum Christum, nostrum unicum servatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, frater in Christo multum observande, quin adhuc omnia sint alva, integra, firma et consona apud Helvetios, presertim qui Iesum Christum, filium dei, predicant, adorant, confitentur ex toto corde et anima.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nos equidem cum urbibus tum in rure valemus, vivimus concionamurque utcunque, quia sublata nobis est gratia dei et omnis spes presentium ac futurorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego perveni ad fimiliam meam satis felici faustoque itinere, sed languidus toto corpore ex nimia aquarum potatione factus ferme omnibus membris meis contractus; sed revalui tantillulum ex gratia dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Familiaritatem, humanitatem, hospitalitatem, lautissimas refectiones ac summam munificentiam a vobis fratribus, senatus consultoribus et a multis piis opidanis mihi indigno collatas nunquam non possum esse memor ac summe gratus coram deo et hominibus; multa tamen spero maiora ac meliora, si deus pater voluerit, vobiscum cohabitare aliquando et commori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego cum familia mea, dilecte frater, adhuc <persName type="auto_name">Eßlingę</persName> heremus ac delitescimus in tuguriolo parvo laborantes di noctuque manibus nostris pro miserę vitę nostrę sustentatione expectantes vocationem, consolationem et redemptionem a deo et piis fratribus, a corpore mortis huius et vivere in cęlestibus cum Iesu Christo in eterna secula.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Indies morior decies, quia foris et intus pugne et terrores; omnia vergunt in deteriora; crescit magis magisque apostasia et vanus idolorum cultus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Optimus</persName> quisque quasi <persName type="auto_name">Paliurus</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnia, quae contra evangelii praedicationem a protervis hominibus perpetrantur, impune abeunt; imminet nobis horrenda persequutio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adsit nobis virtus dei cum vera perseverantia ac constantia in fide, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rego igitur te, candide frater, et omnes in Christo fratres, mei velitis esse memores in bonum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si possum ex gratia dei, que hactenus non fuit vacua et inanis, ecclesię dei prodesse, non recuso labores neque hominum immanes minas abhorreo ubique gentium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Attamen animus meus ut hominis est, satagit plurimum, ubi gentium cum familia perhiemandum sit, et Christus admonuit suos, ne fuga eorum in hieme fiat, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid plura!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus meus rebus meis intricatis providebit largissime, procul dubio, et omnibus, qui eum diligunt confitenturque, promisit; non potest mentiri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De statu ecclesię nostrę quid scribam, certi ac scitu dignum nihil habeo, mi frater; omnia pendent sub moertis iudicibus ac involutis iudiciis, sicut prius vobis fratribus, cum eram vobiscum, enodavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p458" cert="high">Ioannem Brentium</persName>, D. <persName type="auto_name">Mathaeum</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l412" cert="high">Rutlingensem</placeName> ac alios symistas aiunt esse apud principem nostrum <placeName type="auto_name">Urachię</placeName> collapsam, imo non recte a multis fundatam ecclesiam resarcire cupientes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Timeo, ne minus sero incipiant, quia a multis horum statibus video et experior resipiscentiam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Summa aliquos ecclesiis obtrudunt ac subornant cathecistas cum prescripto evangelio: sic et sic praedicabit etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Stupor ideo et miracula sunt in terra nostra; prophetę predicant mendacia, sacrificuli plaudunt manibus, plebeia gens summe diligit etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">8. cap. Illi cathecistę nec audent sese salutari aut vocari ab hominibus parrochi neque verbi dei concionatores, sed pedotribus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ah, quid contemptius verbo dei, satius nos nunquam natos etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster plurima tentat agravata conscientia; sed timeo, pauca prestare poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cęsar, ut aiunt, cum filio sua adhuc agit in partibus inferioribus <placeName type="auto_name">Brußelię</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nov[]s et inauditas condere leges dicunt et gravia hominibus imponere, onera et sic totum Romanum imperium hereditario possidebit ac regnabit iure.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hec peccata nostra et summa ingratitudo [...] erunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">o inclita Germania, exaltata eo usque ad astra, deprimeris ac corrues, imo detrusa usque ad inferos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vobis Helvetiis ac omnibus nationibus spectaculum facti et in certam admonitionem propositi nos bis miseri Suevi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hec sunt, mi frater, que te scire volui paucis ac summam erga ecclesiam tuam ostendere charitatem atque gratitudinem per cives nostros, qui iam nundinas <placeName type="auto_name">Zurzianas</placeName> frequentarunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu, si placet, ac summopere expeto, rescribito per <persName ref="p1227" cert="high">Christophorum Froschoverum</persName>, dominum meum observandum, ad nundinas <placeName ref="l157" cert="high">Franckfordianas</placeName>, que iamiam in foribus sunt; habebit certos nuntios <placeName type="citizen_name" ref="l145" cert="high">Eßlingenses</placeName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu interim vale per Iesum Christum cum tota ac sancta ecclesia tua et familia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cupio salvos anima et corpore, quotquot amant, timent veneranturque Iesum Christum, filium dei viventis, presertim <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName type="auto_name">Waltherum</persName> collegam tuam <persName type="auto_name">Friesium</persName>, Zwinglium et inprimis <persName ref="p1227" cert="high">Froschoverum</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Date <placeName type="auto_name">Eßlingę</placeName> 27. augusti anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Vitus Sacellius</persName> tuus ex animo deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pio ac docto <persName ref="p495" type="auto_name">Heinricho Bullingero</persName>, antistiti <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurino</placeName>, fratri in Christo inprimis observandissimo, ad manus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Meister <persName ref="p495" type="auto_name">Heinrich Bullinger</persName> zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>