<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6621" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN (Pastorenkompanie) / Genf, 27. Dezember 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1030 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Genf MHR, Archives Trouchin 1, fo 79-80</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non possumus non vaehementer probare vestrum illud studium, quo pro tuenda veritatis doctrina et servanda ecclesiarum pace excubatis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Registres III 199-202, Nr. 25</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 112,155</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6621">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<orig>Rudolf Gwalther im Namen der Zürcher Kirche</orig>
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1565-12-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high">
							<orgName ref="i21" type="sg" role="Pastorenkompanie" cert="high"/>
					</roleName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6622"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6620"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9999"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9999"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6703"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file4446"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6632"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6463"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6703"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file4446"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6632"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6463"/>
					<ref type="child" target="file6622"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6621%2FAutograph%2F00%20E_II_371__fol__1030_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6621/Autograph/00 E_II_371__fol__1030_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6621%2FAutograph%2F01%20E_II_371__fol__1030_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6621/Autograph/01 E_II_371__fol__1030_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6621%2FAutograph%2F02%20E_II_371__fol__1031_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6621/Autograph/02 E_II_371__fol__1031_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6621%2FAutograph%2F03%20E_II_371__fol__1031_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6621/Autograph/03 E_II_371__fol__1031_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					10.<lb/>
					Eximiis Iesu Christi servis et fratribus in domino plurimum<lb/>
					observandis, Genevensis ecclesiae et fratribus in domino doctoribus<lb/>
					gratia et pax a deo patre per Iesum Christum dominum nostrum. Non<lb/>
					possumus, non non non habehementer probare, fratres, charissimi et plurimum<lb/>
					nobis in Christi observandi, vestrum illum studium, quo pro tua<lb/>
					quaeritatis doctrinam et Germaniam ecclesiarum pace excipatus. De<lb/>
					quo et ipsi nunquam dubitavimus, ita vos quoque de nobis sentire<lb/>
					certo confidimus, quod etiam ipsi ad omnes, labores, ut, quaevis<lb/>
					pericula habenda parati simus, ut causam tam bonam tamque hanc<lb/>
					fam adiucemus. Nam etsi adeo securi et socordes essemus,<lb/>
					ut commissi nobis muneris recordatio et spiritus sancti in scripturum<lb/>
					tamen excitarent<lb/>
					loquentis admonitiones nos minus moveret.<lb/>
					nos, quae undique instant, pericula. Nec enim ignoramus, quam accepit,<lb/>
					et insatiabili odio, nos nonnulli persequantur, quorum non parva<lb/>
					est authoritas apud principes aliquos, qui quod causam non barbarum<lb/>
					nobis quoque non satis amici sunt. Scimus item, quod<lb/>
					theologi quidam iam multis annis conati sint, qui ut veritas<lb/>
					datis doctrinae omnem ad suos homines viam praec ludant, eo veni<lb/>
					adduxerunt in locis quibusdam, ut nostrorum<lb/>
					libros, an ferre<lb/>
					public&#281; habere et legere non liceat. Et miris me dubiebat<lb/>
					hoc illos magno studio tentaturos esse, ut eadem tibi<lb/>
					in toto imperio obtineat. Quo magis nos annitum<lb/>
					ut illorum conatibus obviam eamque, ne forte de medicinis<lb/>
					nimis exhiberetur, cum malum immedicabile factu fuerit.<lb/>
					At, quae vestra est humanitas, non aegre foveres, si quam veritas<lb/>
					animo concepistis rationem non per omnia probemus. Ne enim diuturnum<lb/>
					contra cum illis hominibus certamina ecclesiae nomine sustinuerunt.<lb/>
					et propter eiusdem linguae consuetudinem maiori, subire ab illis<lb/>
					petimur; ita usque quotidianus de multis nos edocuit, ut ea quoque<lb/>
					superito suspecta habeamus, quae aliis tuta et ex studita esse,<lb/>
					primum autem nobis quoque placet, ut scriptum<lb/>
					aliquod eum Germanicum tum Latinum adatur, quod brevem,<lb/>
					simplicem et dilucidam fidei et doctrinae, quae in Helveticis<lb/>
					et Sabaudicis ecclesiis praedicatur, confessionem continent.<lb/>
					enim multos ex ignorantia peccarem et nobis iniquiores<lb/>
					esse, quod nostrarum ecclesiarum doctrinam nunquam recte insterere,<lb/>
					Caeterum, quia infinitas prope est,<lb/>
					confessionum eiusmodi<lb/>
					numerus et novitas in hoc argumento plerumque<lb/>
					hispecta est,<lb/>
					consultissimum nobis videtur, ut ex iis, quae istius ante ex nostris<lb/>
					ecclesiis prodierunt, aliqua deligatur, quae praesenti occasioni fore<lb/>
					simplicitatem et<lb/>
					aliis inserviat. Inter quas nobis propter<lb/>
					spiritutatem omnium commodissima videtur, quae in secundo tractatui<lb/>
					nostrae ad maledicam Lutheri librum responsionis ante annos 20 annos<lb/>
					aeditae egeat. Posset ea inde excepi, exhaustis omnibus, quae de Luthero<lb/>
					dicuntur, et additis quibusdam, quae hoc tempore addi conservet,<lb/>
					Ad eam vero conficiendam praestaret, unum et alterum ex nostris<lb/>
					cum observando nobis fratre. D. Beza de singulis conferre<lb/>
					coram, quod nuspiam locorum commodius nostro iudicio fieri<lb/>
					posset, quam in Bernensium urbe, ut eius etiam ecclesiae<lb/>
					et inter hos. D. Hallerii imprimis colloquio adhibere<lb/>
					poscent. Et spes nobis est tam nostrum, quam Bernensem<lb/>
					senatum idonere rationibus adduci posse, ut in scriptum eiusmodi<lb/>
					consentiant. Etsi vero nihil inconsulto et non consentient,<lb/>
					illustrissimo principe electore Palatino, cuius res potissimum<lb/>
					comitiis agetur faciendum putemus, tamen scripti illius, additionem<lb/>
					ita institui
					1536 etc.<lb/>
					ita institui oporteret, ne propter comitia aut imperatorem<lb/>
					sed ideo facta videretur, ut toti orbi pateat, quae nam nostrarum<lb/>
					ecclesiarum doctrina sit et quam impugn&#281; a nonnullis accusem<lb/>
					qui nos sacra omnia contemnere et Christum ab ecclesiae sua et<lb/>
					sacramentis excludere vociferantur; contra nos ergo longiori occasionem<lb/>
					offatione opus esset, quae aliquibus contra nos homine illa occasione<lb/>
					breberet. Sed ita autem iam confessione illa, amici<lb/>
					in quorundam principum aulis, ita moverentur, ut si quid, ut<lb/>
					comcioniis adversarii tentarent, ipsi non deessent occasioni et<lb/>
					si ita iis sancte videretur; nos de illorum conatibus et in tempore<lb/>
					certiores facerent. Tuit enim pro tempore et negotiorum<lb/>
					ratione magistratus nostri vel alicui principum causam<lb/>
					suam commendarent, vel ad ipsum imperatorem et imperii<lb/>
					status literas darent, quibus ea dicerentur, quae vini prudentes<lb/>
					etiam, tum temporis tum fructu dei posse viderent. Imbri<lb/>
					vero, tamen enim erit, ne ipsi priores, vel ad nos, quibus<lb/>
					Germanicae nationis petamus, vel non requisiti nos ad colloquium<lb/>
					numeramus aut imperatorem ad causae huius cognitionem exhortemur.<lb/>
					Nam ut hoc priore ter officium fieret ab iis, qui imperii meminem<lb/>
					Braacet cives non sunt, neque in comitiis locum aliquem proprium<lb/>
					Ita periculosum, qui nimirum foret, eius authoritati nimium<lb/>
					defecre, de cuius sententia cum religione mihi in opinionum<lb/>
					huc sperare possumus aut communem nostrum eorum iudicum cognitionem<lb/>
					subiicere, quorum maior numerus, procul dubio, ex<lb/>
					sariis constabit, si quid huius instituatur. Nam etsi illustrissimus<lb/>
					sanctor Palatinus ipse colloquio intersit, et aliquos et suis<lb/>
					iudicium concessu habeat; plures tamen ex aliis obtruduntur.<lb/>
					quos si reiicere velimus, nova orietur animorum offensio et<lb/>
					quidem adversariis devinctiores fiunt, qui nunc aliquanto<lb/>
					tolerabiliores sunt. Terrent nos etiam furiosi quidam Theodorus<lb/>
					quibus cum necessario agendum erit, et qui frontem<lb/>
					iam ita periunt, ut ne victi quidem credant, et tunc<lb/>
					quoque principes in aliquos magni nostris patronos habeant; cuius<lb/>
					periculum in Mulbrannensi colloquio nuper vidimus. Magna<lb/>
					igitur nobis cautione opus erit, ne nos temere in periculum<lb/>
					et eas angustias coniiciamus ex quibus postea emergere non<lb/>
					Sres.<lb/>
					possimus. Quodsi aliorum reveliis et authoritate speri adducatur,<lb/>
					ut synodus legitimam coeat et nostrarum ecclesiarum<lb/>
					ministri vocentur, tunc ex tempore consilium captabitur, neque<lb/>
					magnavi (uti speramus) committemus, ut veritatis causam in<lb/>
					videamur. Interea veroque modesta et brevis atque<lb/>
					dilucida fidei et doctrinae nostrae confessio multos conficile<lb/>
					multos etiam in partes nostras attrahet, et multis<lb/>
					meonem praebebit liberius de tota hac causa colloquendi<lb/>
					vellemus autem in publica inter nos solos. Primum confici, ne periculo<lb/>
					ante tempus in publicum emavit. Et ut initio consilio<lb/>
					hoc pluribus communicetur, minime necesse est. Nam<lb/>
					nostris atque Bernensibus nostro item senatui hoc probatur,<lb/>
					idem facile Scaphusianis, Sangallensibus, Rhetis, Bieltherus,<lb/>
					persuadebitur, ut se idem<lb/>
					mensibus et fortasse Mulhusianis quoque<lb/>
					tam bonae coniungant. De Basiliensibus iam nihil dicimus<lb/>
					quia, nisi sponte ad hoc proclives videantur, minime comprehendi<lb/>
					ne totam negotium interturbent, quando constat<lb/>
					illic esse quosdam, qui res nostras labefactari quam confirmare<lb/>
					mari mallent.
					mari mallent. Haec sunt fratres in Christo observandi, quae de<lb/>
					ista causa serio cogitantibus nobis in mentem venerunt, quae<lb/>
					excutienda proponimus, etsi ista ratio vobis probetur de eo quam<lb/>
					primum nos certiores reddetis, ut de colloquio (quod Grynae<lb/>
					perigurinae cum eius subscriptionis commonere, et eius super hoc ampli sententiam<lb/>
					rogare possimus. Accipietis interea, quae pater et praeceptor noster<lb/>
					inservarius, d. Bullingerus, ad amiculos, neque Hoperum consulere huc<lb/>
					missos respondet, quibus d. Bezam quoque responsum esse ex eius<lb/>
					literis nuper intelligimus. Prius, quid responsus, de non liberationem, conservet<lb/>
					iubio plurimum momenti ad labores deliberationem conscienti.<lb/>
					deus optimus maximus nos servet et libores vestros benedicat. Tiguri<lb/>
					deus. Optime maximis nos servet, et ad labor.<lb/>
					Vestri observantissimus<lb/>
					Rodolphus Gvaltherus, ex<lb/>
					sententia omnium ministrorum<lb/>
					Rodolphus Gualtherus,<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>