<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6666" type="Brief" source="TUSTEP" n="36012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Bern] an [Heinrich Bullinger], [28. Januar 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="36012" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1051</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Heri sub noctem alteras tuas 24. huius mensis scriptas una cum fasciculo quodam D. Bezae pertinenti et literis D. Gualtheri</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 41 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6666">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
					<placeName ref="l41" cert="low"/>
					<date when="1566-01-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="50">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="950">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6666!Autograph!00%20E_II_371__fol__1051_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6666/Autograph/00 E_II_371__fol__1051_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6666!Autograph!01%20E_II_371__fol__1051_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6666/Autograph/01 E_II_371__fol__1051_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Heri sub noctem alteras tuas 24. huius mensis scriptas una cum fasciculo quodam d. <persName ref="p8033">Bezae</persName> pertinenti et literis d. <persName ref="p8011">Gvaltheri</persName> ad <persName ref="p8078">Ionvillaeum</persName> transmittente ista ad me oeconomo <placeName ref="l269">Küngsfeldensi</placeName> accepi, et ista quidem <placeName ref="l167">Genevam</placeName> mittam, ubi primum potero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod nostrum negotium attinet, de quo in prioribus literis, locutus sum heri cum quibusdam et cuperem maturari rem; sed ab urbe dimissi sunt <persName ref="p7511">Graverietus</persName> <persName ref="p3494">Diesbachius</persName>, nec scio, quando reversuri sint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Reliqui nihil agere volunt nisi his praesentibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Bin also gar bstanden, und ist mir vast angst,</foreign> prasertim cum ex postremis hisce tuis intellegam comitia processura et imperatorem iam esse Augustae.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Es gat so kum was gott und dkilchen antrifft, das es ein not.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Adhuc ergo illius animi sum, ut tuo nomine Expositionem tuam ędas; posses in praefatione ponere hanc esse substantiam doctrinae, quę habeatur in omnibus Helveticis ecclesiis; in ritibus vero diversa a diversis observari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ita satisfactum erit omnibus, et si libet diversitates illas observationum speciatim exprimere aut si magis libuerit, in genere tantum earum mentionem facere posses, quamvis nullas sciam diversitates praeter eam, quę est circa vasa et quod nos accedimus, vos sedetis, deinde in pane, de quo proxime scripsi, qui apud nos adhuc servatur rotundus, <placeName ref="l582">Zofingę</placeName> vero et in ecclesiis <placeName ref="l2478">Sabaudicis</placeName> frangitur sicut apud vos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Altero etiam adhuc caremus, quod cuperem a nobis observari quoque, impositione scilicet manuum in ordinatione ministrorum; alias fiunt praesentationes a decanis et praefectis quemadmodum apud vos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Fac, quod tibi videbitur; volui te horum admonere, ne in mora sit periculum et ut meum intelligas iudicium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Canimus et nos, quod apud vos non fit, praeterea lapideam habemus mensam, sed non in formam altaris, sed in modum mensę extructam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Baptisteriis carent <placeName ref="l2478">Sabaudi</placeName>, quę nos habemus quosque eo nomine lapidarios vocant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Baptismus etiam administratur certis horis, in multis locis nonnisi cum habetur concio ecclesia universa praesente.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Haec et alia huiusmodi sunt, quę tamen satis erit generaliter exprimere, cum nihil ista fidei aut doctrinę derogent seu addant, nisi forte vasa alicubi aurea usurpari ponere velis, quo minus nostri se exclusos putent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Quid <placeName ref="l167">Genevenses</placeName> sint facturi, adhuc ignoro, arbitror tamen eos festinaturos nec expectaturos <foreign xml:lang="de">unser burgrecht etc.</foreign></s>
					<s n="16" xml:lang="la">Haec prioribus addere volui, quoniam nuncium hunc vestrum heri propter nives densissimas dimittere non potuerimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">28. ianuarii mane.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8018">I[oannes] H[allerus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>