<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6675" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="36015">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Jewel (Juellus) / Salisbury an [Heinrich Bullinger], [Ludwig Lavater], 8. Februar 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,137</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Rarius multo ad vos scribo.. quam aut ego velim, aut vos expectetis.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 1, 87-90, Nr. 67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters I, S. 146-150, Nr. 67</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>John Stype, Annals of the Church of England under Elizabeth's ... reign, London 1724, Vol. I. App. 36, S. 81-82 / Oxford 1824, I/II, App. 36, S. 542-545</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Burnet, History III/6, 1715, Anhang 88, S. 351f (vgl. vorne 317) / hg. v. N. Pocock 1865, VI 526f, Nr. 88 (vgl. III 534)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Strype, Annals... I/1, 262 (unter falschem Datum: 8. Feb. 1559)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa VIII 596 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 95 (Anm. 6)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. Add. 4277, fo 187-188r</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6675">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8391" cert="high"/>
					<placeName source="l951" cert="high"><orig>Salisbury</orig></placeName>
					<date when="1566-02-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<persName ref="p1884" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6676"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6674"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3500"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3500"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6716"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6394"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6894"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file4072"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6716"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6394"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6894"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file4072"/>
					<ref type="child" target="file3500"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="8">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6675%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__137_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6675/Autograph/00 E_II_369__fol__137_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6675%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__137_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6675/Autograph/01 E_II_369__fol__137_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6675%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__137_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6675/Autograph/02 E_II_369__fol__137_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6675%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__137_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6675/Autograph/03 E_II_369__fol__137_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pl. in Christo Iesu.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rarius multo ad vos scribo, reverendissime pater, tuque optime <persName type="auto_name">Ludovice</persName>, quam aut ego velim, aut vos expectetis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Idque quam vos in partem accipiatis, nescio: cupio equidem, ne in malam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quanto enim magis ego me vestrae omnium pietati obstrictum sentio, quantoque pluris iudicium de me vestrum semper feci, tanto minus velim me a vobis aut oblivionis aut negligentiae condemnari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam vero occupationibus meis tam longa silentia tribuere putidum videatur: tametsi, si me nossetis et curas meas, nihil excusatione alia opus esset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam praeter alias assiduas, meas, alienas, domesticas, publicas, civiles, ecclesiasticas molestias, sine quibus in hoc munere his temporibus vivi non potest, cogor pene solus cum hostibus externisne dicam, an domesticis? conflictari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri quidem sunt, sed hostili animo, hostili etiam in solo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Profugi enim nostri <placeName ref="l1322" cert="high">Lovanienses</placeName> coeperunt sese magno numero, anno superiori, commovere; et in nos omnes acerbissime scribere, et me unum nominatim petere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cur ita? inquies.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nescio, nisi me unum omnium <foreign xml:lang="el">εθμαψΗτοτατον</foreign> et ad resistendum infirmissimum esse scirent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tamen ante sex annos cum in aula coram regia maiestate haberem concionem, et de nostrae papisticaeque religionis antiquitate dicerem, hoc memini dixisse me inter alia, adversarios nostros, cum nostram causam arguant novitatis, et nobis iniuriam et populo fraudem facere: illos enim et pro veteribus probare nova, et ea damnare pro novis, quae sint vetustissima.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Missas enim privatas et truncatas communiones, et naturales ac reales praesentias, et transsubstantiationes, etc. (quibus rebus omnis istorum religio continetur) nullum habere certum et expressum testimonium aut sacrarum scripturarum, aut veterum conciliorum, aut priscorum patrum, aut ullius omnino antiquitati<note type="margin">dazu a.R.: "intra annum/annos 600 a Christo nato."</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Id illi indigne ferre: latrare in angulis, hominem impudentem, confidentem, insolentem, insanum dicere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quarto postremo anno prodiit ex insperato <persName type="auto_name">Hardingus</persName> quidam, non ita pridem auditor atque assectator d. <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martyris</persName>, et acerrimus evangelii praeco, nunc vilis apostata et nostro <persName type="auto_name">Iulio</persName> probe notus; qui me ex Amphilochiis, Abdiis, Hippolytis, Clementibus, Victoribus, Athanasiis supposititiis, Leontiis, Cletis, Anacletis, epistolis recketalibus, somniis, fabulis, refutaret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Illi ego pro mea mediocritate respondi anno superiori, ut potui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed O deum immortalem!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quae haec vita est!</s>
					<s n="19" xml:lang="el" type="manual">Ϝσ ερισ εκ τε Ξεςν και εχ ανΞρςπςν απολοιτο.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vixdum absolveram, evolat extemplo Apologiae nostae Confutatio; opus ingens, et elaboratum, et convitiis, contumeliis, mendaciis, sycophantiis refertissimum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic ego rursum petor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid quaeris?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Respondendum est.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vides, reverende pater, quam non simus otiosi; ego praesertim, cui nescio quo meo fato semper cum istis monstris dimicandum est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus addat vires atque animos, et proterat Satanam sub pedibus nostris!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec idcirco visum est scribere prolixius, ut si posthac literae isthuc a me infrequentius venerint, quam aut vos exspectetis aut ego velim, id cuivis potius rei, quam aut oblivioni vestri aut ingratitudini, tribuatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Respublica nostra et ab armis et de religione pacata est.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1322" cert="high">Lovanienses</placeName> quidem isti nostri turbant, quantum possunt; verum populus est in officio, et futurum spero.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D[omina] regina recte valet, et abhorret a nuptiis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hyems superior ita misere afflixit nascentem segetem, ut nunc ubique per <placeName type="auto_name">Angliam</placeName> magna frumenti difficultate laboretur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hoc anno, dei beneficio, omnia laetissime provenerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego d. Parkhu[r]stum, episcopum <placeName type="auto_name">Norvicensem</placeName>, d. <persName type="auto_name">Sandum</persName>, espicopum <placeName type="auto_name">Vigorniensem</placeName>, d. <persName type="auto_name">Pilkintonum</persName>, episcopum <placeName type="auto_name">Dunelmensem</placeName>, trienium iam totum non vidi: ita procul disiecti sumus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vivimus tamen omnes incolumes et vestri memores.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Solus <persName type="auto_name">Richardus Chamberus</persName> obiit diem suum; sed pie et in domino.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Contentio illa de ecclesiastica veste linea, de qua vos vel ab Abele nostro vel a d. <persName type="auto_name">Parkhu[r]sto</persName> audisse non dubito, nondum etiam conquievit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ea res nonnihil commovet infirmos animos.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam omnia etiam tenuissima vestigia papatus et e templis, et multo maxime ex animis omnium, auferri possent!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed regina ferre mutationem in religione hoc tempore nullam potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Res <placeName type="auto_name">Scoticae</placeName> nondum etiam satis pacatae sunt: nobiles aliquot primi nominis apud nos exulant: alii domi remanserunt, et sese, si vis fiat, ad resistendum parant: et ex arcibus suis excursiones interdum faciunt, et ex papistarum agris agunt feruntque, quantum possunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Regina ipsa, etsi animo sit ad papismum obfirmato, tamen vix satis exploratum habet, quo se vertat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nam de religione adversariam habet magnam partem et nobilitatis et populi: et quantum quidem nos possumus intelligere, numerus indies crescit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Submiserat proximis istis mensibus <persName type="auto_name">Philippus</persName> rex abbatem quendam Italum cum auro Hispanico, hominem vafrum, et factum atque instructum ad fraudes, qui et regem reginamque iuvaret veteratorio consilio, et impleret omnia tumultibus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rex novus, qui semper hactenus abstinuisset a missis, et ultro accessisset ad conciones, ut se populo daret, cum audiret navem illam appulsuram potridie, factus repente confidentior, sumptis animis, noluit longius dissimulare.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Accedit ad templum: iubet sibi de more dici missam.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Eodem ipso tempore d. <persName type="auto_name">Knoxus</persName>, concionator in eodem oppido, et in proximo templo, maxima frequentia clamare in idolomanias, et in universum regnum pontificium, nunquam fortius.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Interea navis illa Philippica, iactata tempestatibus et ventis, fluctibusque concussa et fracta, convulso malo, ruptis lateribus, amissis gubernatoribus, vectoribus et rebus omnibus inanis, et lacera, et aquae plena, defertur in Angliam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Haec ego non dubito divinitus contigisse, ut rex fatuus intelligat, quam sit auspicatum audire missas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">E <placeName type="auto_name">Gallis</placeName> multa turbulenta nuntiantur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Domus illa <placeName type="auto_name">Guisana</placeName> non potest acquiescere sine aliquo magno malo.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Verum ista vobis multo propiora sunt, quam nobis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Danus</persName> et <persName type="auto_name">Svevus</persName> cruentissime inter se conflixerunt, et adhuc dicuntur esse in armis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Uterque affectus est maximis incommodis; nec adhuc uter sit superior dici potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Libri vestri, tuus, reverende pater, in Danielem, et tuus, doctissime <persName type="auto_name">Ludovice</persName>, in Iosua[m], incolumes ad me delati sunt.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ego et deo optimo maximo de vobis, et vobis de istis laboribus et studiis deque omni vestra humanitate, ago gratias.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Misi hoc tempore ad <persName type="auto_name">Iulium</persName> nostrum in annuum stipendium 20 coronatos, et alteros totidem ad vos duos; ut eos vel in coenam publicam pro more vestro, vel in quemvis alium usum pro vestro arbitrio, consumatis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Deus vos, ecclesiam, rempublicam, scholamque vestram conservet incolumes!</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salutate d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, d. <persName ref="p2827" cert="high">Simlerum</persName>, d. <persName type="auto_name">Zvinglium</persName>, d. <persName ref="p1283" cert="high">Ghesnerum</persName>, d. <persName type="auto_name">Wickium</persName>, d. <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName>, d. d. Hen. et <persName ref="p477" cert="high">Rod. Bullingeros</persName>, meo nomine.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Sarisberiae</placeName>, 8 februar. 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vestri amans et studiosus in domino, <persName type="auto_name">Io. Iuellus</persName>, <persName type="auto_name">Anglus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, pastori ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName>, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>