<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6679" type="Brief" source="TUSTEP" n="36019">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 11. Februar 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 111</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248,2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eerender herr und vatter, nächermals han ich üch in einer kurtzen sum ze wüssen thon, wie</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 667-671, Nr. 749</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6679">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fabricius Montanus (Schmid)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104045698"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11414870"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1566-02-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6680"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6678"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6690"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6672"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6691"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6672"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6690"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6669"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6691"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6672"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6682"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6673"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6691"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6672"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6682"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6673"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="124">Latein</language>
				<language ident="de" usage="876">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6679%2FAutograph%2F00%20A_248_2__Nr__111__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6679/Autograph/00 A_248_2__Nr__111__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6679%2FAutograph%2F01%20A_248_2__Nr__111__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6679/Autograph/01 A_248_2__Nr__111__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6679%2FAutograph%2F02%20A_248_2__Nr__111__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6679/Autograph/02 A_248_2__Nr__111__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6679%2FAutograph%2F03%20A_248_2__Nr__111__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6679/Autograph/03 A_248_2__Nr__111__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eerender herr und vatter, nächermals han ich üch in einer kurtzen sum ze wüßen thon, wie veer unsere handlung ergangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Siderhar ich mich in dem abscheyd ersächen und finden, das die 2 Pündt dem Gottshuß ein rächt ernent und in den Oberen Pundt gaan <placeName type="auto_name">Ylantz</placeName> gesetzt, doch das sy mithinzuͦ dem Gottshuß verwilliget, syn anligen ouch hyezwüschen uff die gemeinden ze schryben; dan die botten des rächtssatz von iren gemeinden khein befelch gehept.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So uns gott nit uß sonderen gnaaden behütet, so wirt die sach on schwärtschlag nit zergaan, und so yetzmalen die überigen 2 Pündt das <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName> hulffind umb syn fryheit bringen, so wäre es den nächsten an inen ouch.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch so lyt mir die religion meer an dan das zytlich; dan söllen die pfaffen naach irer so vylfaltigen mißhandlung dise sach wider ein gemein <persName type="auto_name">Gottshuß</persName> mit gewalt behoupten, was wirt inen inskünfftig ze vyl syn?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dan bißhar sy nütt anders in der meisterschafft behalten hatt, dan eben das sy on vorwüßen und raadt des gemeinen <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName>, so sy bißhar für ire schirm- und oberherren erkent hand, nützit hand dörffen ze handen nemmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sy hättind vor langist ein Jesuitenschuͦl ze hoff uffgerichtet; so ist inen der obergewalt im wäg gelägen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch nütt ester minder so hand sy heimlicher wyß zween jung Jesuiten yngesteckt under dem schyn, sy sygind caplön, die aber heimlich schuͦl haltend; ist vast ein jaar, das sy angestanden sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daa darff es nit vyl disputierens: gelingt es denen pfaffen, so ist die glock schon goßen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Nun verstaat's der arm gemein man nit allethalben, was doran gelägen,</foreign> et odio Salicum multa faciunt, quae coniuncta sunt cum sua ipsius pernitie.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die in den Gerichten wärind guͦtt; so hatt aber des landammen uff <persName type="auto_name">Davoß</persName> dochter des herren Batten bruͦder; <foreign xml:lang="la">is dementat plebeculam.</foreign></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est, ego non magis sum sollicitus, quam <persName type="auto_name">Christianus</persName> esse debet; scio vigilandum, sed simul orandum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Peccata nostra multa me timere iubent; praedixi haec pridem in tali republica.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es lyt alles an dem, so man die gemeinden von den überigen 2 Pündten grundtlich berichten möchte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So dieselben stil stündind, nemme herr Batt an, was mügglich; dan ettlich der synen selb sechend, waa uß und das weder inen noch herren Batten mit gehulffen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vident, quid moliantur Quinquepagici etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die gemeinden wärind lychtlich ze berichten, so man mit ministris versächen wäre.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es stat aber so übel, das ir's nütt könnend glouben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uff <placeName type="auto_name">Davoß</placeName> ist des h[erren] burgermeisters sun von S. Gallen, uͦlrich <placeName type="auto_name">Schlumpff</placeName>, der, als ich nächermaal durch S. Gallen heimwärts gezogen, mir von synem beruͦff nit ein wort geseit, ouch siderhar die gantz zyt nit ein buͦchstaben geschriben und aber doch sonst den nächsten ministris ze glouben gäben, ich habe in daahin promoviert.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Res mihi valde est suspecta; est discipulus devotissimus <persName type="auto_name" ref="3099">Sulzeri</persName> etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Anderswaa stett es eben als übel; es wil aber niemand rächt ze härtzen gaan.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">D. <persName type="auto_name">Gallitius</persName> thätte in disem handel gern das best; dan er wol sicht, was man suͦcht; <foreign xml:lang="la">sed multum authoritatis amisit etc.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">- Ich schick üch ein copy des schrybens, so ein <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName> an ein statt Zürich und andere Ort gethon hatt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und als ich von j[uncker] Hansen von <placeName type="auto_name">Castelmur</placeName> verstaan, so wirt j[uncker] <persName type="auto_name">Nicolauß Pellizär</persName>, der die brieff ze antworten uffgenommen, gefält haben; dan er beredt, er müße die brieff den nächsten gaan <placeName type="auto_name" ref="21">Baden</placeName> lyferen, daa ich j[uncker] Hansen geseit, es wäri wäger gesyn, einem burgermeister zuͦ Zürich die ding zuͦgestelt etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So veer und der brieff gaan <placeName type="auto_name" ref="21">Baden</placeName> kommen wäri, mögend ir dise copy dem herren burgermeister Müller mittheilen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Doch ist myn bitt, ir wöllind sy mir laßen zuͦkommen über 8 tag; dan ich han khein exemplar etc.<note type="margin">dazu a.R.: "Non est, quod remittas; puer exscripsit."</note></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wen es mügglich wäri, das ein statt Zürich sich wölti diß handels beladen, so wäri im gar wol ze thuͦn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das müste den wäg zuͦgaan, das ein statt Zürich oder ouch die überigen stett schrybind den 10 Gerichten in sonderheit, demnach dem Oberen Pundt in sonderheit uff dise meinung: wie sy die widerwärtigkeit diser landen verstanden; wäri inen trüwlich leyd (in den 10 Gerichten ist als evangelisch, möchte man so vyl meer brüy daran thuͦn), und diewyl ein Gottshuß sich ersetzt, ouch des rächtssatz höchlich erklagt und ze besorgen, durch innerliche krieg, so daaruß erwachsen, möchtind frömbd herren durch die finger lachen, ouch der baapst sömliche spaltung zuͦ synem vortheil und unserem verderben gebruchen, darumb sy ester güttiglicher gegen einem Gottshuß faren wöltind und helffen andere mittel an die hand nemmen, dardurch die sach dermaßen verricht wurde, das man zuͦ beden syten in ruͦw und yetwäderer theil by synen fryheiten belyben möchte etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also hand unsere g[nädigen] herren von Zürich ouch in dem französischen handel den 10 Gerichten, als sy unrüwig gesyn, geschriben und vyl guͦtts darmit geschaffet, und zwyflet mir nütt, durch ein fründtlich schryben möchte vyl beguͤtiget wärden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wen dan die 10 Gericht sich des handels nütt belüdind, so nämind die Battischen gern ein thäding an, dardurch die pfaffen möchtind im zoum behalten wärden.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dicis Tigurinos se hisce rebus non immiscere.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">R[espondeo]: uff das ernstlich schryben eines <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName> hand sy vylfaltigen anlaß.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So die überigen Ort zuͦ inen staand, ist so vyl beßer.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man müste an einen yeden Pundt in sonderheit schryben.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="manual">- Nunc audi secreta haec, <foreign xml:lang="de">daarby ir sächind, ob es einer statt Zürich und uns allen nott thüye;</foreign> haec tu nemini praeterquam d. consuli.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Yetz wäri noch ze weeren; nachen ist es ze spaat.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es müste fürderlich geschächen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Über das der <persName type="auto_name">Joß Tschudi</persName> hye gantz trutzliche wort ußgestoßen wider unser religion und unseren glouben ein keibenglouben genent sol han, so hatt er in Hanß Williß huß, als juncker Peter Traverß mit im ze reden kommen, vil wort fallen laßen; dan, als er gesprochen, die Siben Ort wöllind's also gehept han und khein anders, und hieruff Peter Travers geantwortet, es sygind andere Ort der Eidgnoschafft meer dan die 7, daa man das vertrüwen zuͦ inen habi, sy wärdind niemand gewalt geschächen laßen, und als hyeruff Zürich und Bern genamset, hatt er gesprochen: 'Das uns dan Gottswunden schändi, das wir nit langest einanderen geschmirbt habend; dan es muͦß doch syn.'</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Daa hatt j[uncker] <persName type="auto_name">Petter Traverß</persName> geantworten:</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">'[Wie schmirben?]</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">[Ir hand]s villicht langest im sinn gehan, hand aber das härtz nit gehan' etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Haec et multa.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">- Als juncker <persName type="auto_name">Lucy Ringg</persName> syner geschäfften halb hye gesyn (der sonst yetz under dem aptt von <placeName>S. Gallen</placeName> sitzt und nächermals ouch zuͦ <placeName type="auto_name" ref="1001">Feldkirch</placeName> by dem Battischen raadtschlag gesyn) und des aabets ettwas bezächt zuͦ bett gangen und in juncker <persName type="auto_name">Niclaß Pellizären</persName> kammer gelägen und juncker Niclauß in under dem nidergaan gefraaget, was er disem bischofflichen handel loße, hatt er geantwortet, her Batt müße bischoff syn, und khein anders.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und als der <persName type="auto_name">Pellizär</persName> geantwortet, hyedurch hielte man die artickel nit an einanderen, hat er gesprochen, dise artickel sygind von den puren uffgericht, weder von dem keiser noch baapst bestättet.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Als diser wyter geredt, mitt der wyß wurdi ein bischoff zuͦ <placeName type="auto_name" ref="457">Costentz</placeName> an die Züricher ouch vyl ze sprächen haben, die synem bistumb von alter har zuͦgehörig, daaruff der Ringg gesprochen: 'Das hatt er ouch und wirt an sy sprächen, und ist yetz an der zitt; dan es muͦß einmaal ins wärch kommen, darmitt man lang umbgangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Sind die 7 Ort nit starck gnuͦg, so wirt die bäpstische heyligkeit ouch ir hilff thuͦn sampt anderen potentaten meer etc.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">'Es hatt sonst ettwen der herr <persName type="auto_name">Bellievre</persName> mit mir geredt und ouch daaruff düttet, wie der baapst eins noch dem anderen mitt hilff der 5 Orten für die hand nemmen werde, und so er die Pündt hette, den wyter gryffen etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Daarumb ist wol ze wachen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Gott behütte uns vor allem übel.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">- Uff äschenmittwuch ist har gaan <persName type="auto_name">Cur</persName> ein gemeiner Gottshußtag gesetzt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Achten ich, man wärde uff demselben lütt ordnen, die uff die gemeinden ryten wärdind.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest"><persName type="auto_name" ref="8437">Fabricius</persName> bittet um Nachsicht, dass er Bullinger zu seinen sonstigen Arbeiten noch Mühe mache.</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nisi deus huic me reipublicae tanquam scopulo affixisset, iam pridem cum <persName type="auto_name">Iona</persName> de fuga cogitarem.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Scis enim mortuo <persName type="auto_name">Thoma</persName> episcopo me tunc scripsisse, quod tanquam es specula ingentes turbas prospicerem, quae tamen nulla ratione declinari aut evitari potuerunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sic, ex quo hic sum, semper motus motum excipit, et nullus finis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quid, si nos fatalis necessitas urget peccatis nostris sic flagitantibus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Curiae</placeName>, 11. februarii, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>