<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6687" type="Brief" source="TUSTEP" n="36022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg an [Heinrich Bullinger], 13. Februar 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="36022" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,17</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Euch sindt meine willige dienst sambt wünschung alls gutes</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6687">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high"/>
					<placeName ref="l361" cert="high"/>
					<date when="1566-02-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6687!Autograph!00%20E_II_348__fol__17_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6687/Autograph/00 E_II_348__fol__17_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6687!Autograph!01%20E_II_348__fol__17_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6687/Autograph/01 E_II_348__fol__17_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Eerwirdiger und insonders gonstiger herr, euch sindt meine willige dienst sambt wunschung alles gutes von got bevoran uf 8 diss monats thet ich euch mein jungst schreiben, hof sei euch vor dissem wordenn, damit ich antzaigt wie unsere herrn, irer etlicher burger, so sij <persName ref="p8441">Schwenckfelder</persName>, schwermer und sacramentirer pflegen zu nennen, fodern und examiniern liessen, derhalben ich auch nur der stundt wartete, Dass dan bissher noch nit bescheen, bin willens uf 18 diss alhie uf <placeName ref="l378">Paris</placeName> zuverreiten, nit wais ich ob ess noch in der zeit von inen moechte bescheen, got wolle mir seinen hailligen gaist mit thailen, damit ich bestendig seinen willen moege bekhennen, habe gleich wol von etlichen vernomen so examinirt sindt worden, nach dem sij ire Confession gethan, sei ess alles von wort zu wort uff geschriben worden, und inen wider fur gelessen worden, alssbaldt inen beim radt uferlegt worden, sy sollen alle ire bucher in die cantzlei bringen, und sindt inen leut zu geben worden, solche haben sij bei iren handen, und als die sag, sollen sij alle zerschnitten und zerissen habenn, aber mit iren perssonnen ist noch nichts fürgenomen worden wollen got bitten, dass er uns die erkandtnus seines worts gebe, ess stat warlich ubel bei unss, da ist niemandt der nach got fragt, fressen saufen hurerei, und allerlei untzucht get hie im schwang, Da ist kein besserung got der herr woel uns gnedig sein, und uns ainmal mit seiner zukunfft auss dissem jamer thall erloessen, Neue zeitung belangent, hoert man nichts sonders von dem reichstag, die fursten sindt noch zu <placeName ref="l311">Marpurg</placeName> in <placeName ref="l213">Hessen</placeName> uf der hochzeitt was si dar praticirn werden gibt die zeit zu erkhennen, ist wol zu besorgen diser reichstag werde unruh in teutschlandt anrichten, wo es got nit verhuetet, wie wol wir solches wol verdienen, Sonst nichts uf dissmall allain thue ich mich allzeit in eur lieb befellen, und bittent got fur mich, auch lassen wir euch sambt den eurn gantz vleissig grussen, und damit got befollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Datum in <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> den 13 tag februari a 1566.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">E. E. williger <persName ref="p2923">Gabriel Schlusselberger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Dem eerwurdigen und hochgelerten herrn <persName ref="p495">Hainrich Bullinger</persName> meinem gonstigen herrn und guthen freundt zu <placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>