<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file67" type="Brief" source="TUSTEP" n="18054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 11. März 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 81,86</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas literas superioribus diebus a te accepi ... unas per Benedictum Schurmeyster, alteras per Romanum quendam, qui annio tribus apud Rhetos egit in Dussis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,103</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/67">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1804" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kilchmeyer</surname>
						<forename cert="high">Jodocus</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1804_Kilchmeyer_Jodocus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Jodocus_Kilchmeyer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089363095"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415743"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1548-03-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file68"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file66"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file84"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file27"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file84"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file27"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file84"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file27"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file71"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file63"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file84"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file27"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file71"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file63"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/67%2FAutograph%2F00%20Ms_F_81_86_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">67/Autograph/00 Ms_F_81_86_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/67%2FAutograph%2F01%20Ms_F_81_86_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">67/Autograph/01 Ms_F_81_86_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas literas superioribus diebus a te accepi, dilectissime frater, unas per Benedictum Schurmeyster, alteras per Romanum quendam, qui annis tribus apud Rhetos egit in Dussis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Thusis (Kt. Graubünden).</note> concionatorem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus me scias velim maxime exhilaratum, partim quod es eis intellexeram quittanciam illam a me, ut ipse scribis, probe curatam tibi esse fideliter redditam, partim vero dolorem tardiate ac literarum mearum raritate contractum unis literis meis non solum esse profligatum, sed eciam veterem amiciciam nostram reparatam ac confirmatam, de qua tu opinione plus quam re ipsa (ut facile fit inter mortales) laborans tibi nonnihil decidisse somniasti; nam ita de me sentire nunquam licebit, cum nunquam induxerim in animum vel minimum e fratrum numero abiicere, tam abest, ut tibi renunciare statuerim veteri amico et quem fide et officio sum expertus fidelissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quum vero de huiusmodi rebus quam verbis potius testificandum esse censeam, satis de hoc dictum sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Curavi hisce diebus literas certas opera Artopeinostri perferri ad Casparem Zydenstiker<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Kaspar Seidenstricker; s. Lohner.</note> propter quittancie errorem abs te diversitate occupationum commissum nihil dubitans, si illam habet, et te propediem habiturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Preterea, quantum attinet studiosorum nostrorum, proh pudor, pudendam contumatiam, literas tuas summa qua potui diligentia dominis nostris scholarchis et prelegi et exposui; hic enim me calceus, ut proverbio dicitur, non parum urget, quod post multos labores meos et studium omne vix tandem eo ventum sit, ut schola Buceriana valedicta Tigurum studiosi nostri mitterentur, ipsi vero nunc omnes labores meos evacuant neque solum ardorem, qui omnem quietem mihi adimens vires indies exhaurit promovende ecclesie Bernatum gratia subvertunt, irritos faciunt, sed etiam me suspectum veluti hec egerim magis ad invidiam Buceriane schole, quam ut per Tigurinam melius ecclesię nostrę atque rebus turbatis Helveticis consuleretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">O ingratitudinem!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si in viridi talia faciunt, quid, quaeso, in arida senectute ab eis sperandum est?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mulctam, quam laturi sunt, ni prorsus stupidi, responsionis dilatione facile odorari possit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Arbitror ipse Paschali foestivitate peracta legatum mitti, cuius opera et mandato accepto satisfiat non modo, quibus ipsi nostri debent, sed eciam ipsos inobedientię et ingratitudinis co[mm]eritam poenam laturos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod mones e vestris neminem excipiendum nisi exhibitis literis, ipsi hoc illud iampridem quam maxime necessum esse decrevimus servabimusque firmiter.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id quod, ni fallor, optime de me pronunciare ac testari possunt duo iuvenes illi Adam von Dietlikon<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Adam Frey d.J.? Vgl. <hi>Pfarrerbuch</hi>; Basel, Matrikel.</note> et Ezechiel, filius pastoris in Wiltperg, qui elapsa praeterita septimana ad me venientes atque operam meam inplorantes sic ablegati sunt, ut facile credim ipsos non statim redituors.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Divagatur et inter nostros quidam Wittodurus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Winterthurer.</note> nomine Ioachim Furerius<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Joachim Forrer. Zu Forrer siehe Mail von RB / Extra-Umschlag Blarer 7. Juli 1553</note>, qui et hisce diebus me multis elegantibus verbis convenit; verum, quia fastuosus, ut nostri sunt plerumque adolescentes, apparuit nullas literas habens a vobis, aliam ipsum quercum iussi excutere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gisslingeri<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName>Johannes Gislinger</persName>.</note> nostri statum ex compatre nostro junckhero Rordoff pete.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Postremo, quomodo me dominus trudat in quibusque velit versari me, recognosci, exerceri qualeque mihi nuper negotium natum sit et impositum, nempe a Gallis indubie Sultzeri et Batti nostri machinatione, partim a supradicto compatre nostro explora, partim a Romano illo, presenciarum latore.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Negotio feliciter, ut minime diffido, peracto statui abeundi veniam et commeatum exposcere; suppellex enim atque vires tenuiores sunt, presertim Hallero nobis negato, quam huic pestilentissimę possint discordie suppetere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore, familia omni salutatis in Christo fratribus omnibus precipue Frisio meo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes, D. Eberhardus a Rumlang, Textorius<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Wäber.</note>, Artopeus summa fide mihi per gratiam ipsis datam senio confecto et experimentis variis manus porrigentes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete omnes in domino et precibus vestris ad deum ecclesię nostre et salutis communis Helvecię nostrę obliviscamini nunquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernę 11. Marcii anno 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">J[odocus] K[ilchm...], tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Celeberrimo viro D. Heinricho Bullingero, apud proposituram Tiguri pastori vigilantissimo, suo domino ac fratri observando semper.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>