<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file670" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich AN s.n. / [Emden], 8. September 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,436-438</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam et pacem ... magno gaudio affecerunt nos literae vestrae, quod intelligerentur ex eis charitatem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 70,235</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingeordnet bei Aug. 7.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a34">
							<name>Emden BGK</name>
						</repository>
						<settlement ref="l138">Emden</settlement>
						<institution>Bibliothek der Grossen Kirche</institution>
						-->
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 102</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/670">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1549-09-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l138" cert="low"><orig>Emden</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file671"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file669"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file676"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file676"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file676"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file676"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file666"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file676"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file666"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file676"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file666"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file676"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file666"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__436_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">670/Autograph/00 E_II_337__fol__436_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__436_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">670/Autograph/01 E_II_337__fol__436_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__437_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">670/Autograph/02 E_II_337__fol__437_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__437_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">670/Autograph/03 E_II_337__fol__437_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__438_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">670/Autograph/04 E_II_337__fol__438_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/670%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__438_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">670/Autograph/05 E_II_337__fol__438_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					46.<lb/>
					Gratiam et pacem concedat vobis pater coelestis per imigenitum filium suum dominum nostrum Iesum<lb/>
					Christum, dominus honorandi et semper colendi fratres. Magno gaudio affecerunt nos literae vestrae, quod<lb/>
					intelligeremus ex eis charitatem, qua olim coepietis nos nostrosque ecclesias complecti, non refriguisse<lb/>
					neque nos, licet animis aliquot scriptis epistolis nihil collancisimus, nostri esse oblitos. Deus et pater dominus<lb/>
					nostri Iesu Christi concedat, vobis omnibus idem sentire et loqui amareque nos mutuo in finem usque.<lb/>
					maeditiam nobis non levem illis ipsis literis vestris intulistis, quod cooneremus ecclesias nostris variis, qualis<lb/>
					tentationum parcellis, imo peti imprimis synceritatem religionis et doctrinae syncerae. Consiliatur enim illud<lb/>
					iterum, quid nihil vel vobis vel aliis ecclesiis evenit, quod non praedixerit hominum, pontifex dominus magister<lb/>
					doctor unius ecclesiae suae Christum Iesus. Idem consolatur nos promittens inopiam se nobis, modo perstinere<lb/>
					in officio defuturum. Probat autem, ut purget nos; probat, ut appareret, qui sint eius maiestatis<lb/>
					ficit variis, ut exerceat et exercitatos ac in opere bono perseverantes, coronet. Nemo in coronatur, nisi<lb/>
					intaverit. Hic ipse laborantes animas in evangelio et ait, ita persequuti sunt ante eius etiam<lb/>
					prophetis. Si mee perserui sunt, et vos persequentur. Trade frater fratrem in mortem, et invisi eiores<lb/>
					hominibus omnibus propter nomen meum. Exiugnant, pseudodiunt et pseudoprophetre, multi etsi sediam<lb/>
					multos. Nos autem perseverare in iis, quae didicistis et ne credatis illis. Si certum meo dix fuerit,<lb/>
					multo cadunt in foveam. Vos autem elegi, ut inventos et perseverantes fructum afferatis. In patientia<lb/>
					vestra possidebitis animas vestras, et qui perseveraverit, in finem usque hic salvum erit. Horum<lb/>
					receptorum et admonitionum domini et servatoris nostri memores, dilecti fratres, perstrata in ea synceritatem<lb/>
					religinis, quam accepistis ex verbo dei ab initio. Orate supplices dominum, ut hic vobis vires etiam animi<lb/>
					sufficiat, quo persevitare in finem usque et omnia adversa superare possitis, ad regliam dei verbi et amicos<lb/>
					natum vestrarum incolumitatem. Nec dubitabitis hic, quicquam de nostris ad dominum pro vobis et non<lb/>
					ecclesiis intercessionibus. Interim commendamus et nos et perpetuas ecclesias vestris supplicationibus perpetuo<lb/>
					Iam ut ad vos respondeam charitati vestrae quaestiones, quas proposuistis, id antea admonemus<lb/>
					veritatem vestram brevitati nos studuisse. Non enim ignoramus nos loqui doctis et sapientibus, quibus satis<lb/>
					est vel dignum occasionem accepisse cogitandi de re paposita. Hac etenim oblata multa recti et<lb/>
					de rebus vendicant, quinam posse monitant, vel in charissima ratione perficere. Dominum aperito sensum piis<lb/>
					Principio qu&#281;citis an recipiendae sint ceremoniae, quos vobis et vestris ecclesiis papistae aut Latinis<lb/>
					successus illi novae reformationis, ut vocant, obtrudere sanguine. Res hondemus apud Paulus apostoli et<lb/>
					etiam gentium celeberimus circumcidit aliquando tibi iniectionem propter infirmas quosdam fratres. Idem tamen eam<lb/>
					Titum circumcidere noluit, nulla alia causa, quam quod illi, qui postulabant, commissionem non esset in<lb/>
					firmi, si pertinares, aepe, qui cupiebant, hoc sancto apostoli infamine reddere omne eius ministerium, eius<lb/>
					atque circumcisionem necessarium esse ad salutem, nec fidem Christi sufficere ad purificationem absolutam. Cui<lb/>
					autem constelit papiebas aut lutum iniunctas serio et ex animo insidarii nostrae doctrinae, quam infamem autem<lb/>
					nostro ministerio universo reddere satagant, ideoque ceremoniarum turbam vestris ecclesiis imponere inter<lb/>
					ut, ubi illas receperitis, ipsis contra vos retorare liceat. En assumunt egregii illi evangelii praecones illud<lb/>
					quod aliecerunt aliquando, destruunt, modo, quod ante aedificarunt, quare haud obscure suum erro<lb/>
					facietur. Et quae huius generis alia delectaturos facile possuntis, non possum charitati vobis valere<lb/>
					oblatas recipiatis ceremonias. Habet ecclesia vestra doctrinam, parum et ritum ex doctrina syncera<lb/>
					quantum satis est ecclesiae piae. Haec omnia aut bonam illorum partem dessere, ab tui receperam,<lb/>
					et ad veteres papisticos ritet concedere vel redire vel magistrum sin vel cum doctrinae mutare, ad te<lb/>
					Simplicioribus et firmis in fide magnum offere offendiculum. Quid enim hii dicetur? Si vera sancta et<lb/>
					sunt, quae hactenus in nostris ecclesiis servata sunt; quare permittunt illa arbitrio adversariasti, ut pro suis<lb/>
					libuine abiunit, et alia nobis substituant. Quae si sancta et legitima sunt, quare reliquium et<lb/>
					demnavimus ea ante annos aliquot? Hoc offendiculo eosito, dilaliter et diffluet ecclesiae vestra.
					Hoc scilicet, quaerunt verbi pelles et adluti veteratores illi, qui omnia sua curte agant, ut mori est filiis huius<lb/>
					saeculi, qui mundana prudentia prae filiis lucis pollent. Verum si semel in totia ipsorum impographitatis<lb/>
					habebitisque religionem nec evangelicam prorsus nec veterem prorsu, sed iniectam quandam, quali ego in<lb/>
					olim in veteri populo fuisse Brabomica et Samarifica. Dominus autem ei deus modo requirit aiustia primum, quam primum<lb/>
					simplicitatem, et sim plurimum puritatem, quam tradidit nobis verbo suo perscribuit. Ab non non non ambulat non<lb/>
					vel ad hortenam vel ad principum recedere. Ego", inquit, sum lux lux, mundi. Qui sequit me non ambulat in<lb/>
					tenebris, si habet humanitatem. Petius clamat: non certe compositas fabularis sequasti sumus, cum tandem<lb/>
					penedictionem de Christo, si quae oculis nostris vidimus et auribus audivimus et scripturis constantes sunt.<lb/>
					addit. Si quis aliquid vobis praedicia venit evangelium, extra id, quod accepistis, a nobis, quo erga ema sit, ne parant.<lb/>
					rego, quantos in suis, quae accepimus et nobis tradita sunt ab apostolis. Fagimus rursus ea, quaefugere praecipit,<lb/>
					praedicetur, quod sicutores in Lutheranis temporibus virturos illustros, qui et doctrinam et ecclesiam suis figmentis et attibus<lb/>
					corrumpant.<lb/>
					paparitis nobis articulos, ad quos haud dubie multis respondi, nobis ordine. Hoc diutis praescribi nolit ab adversa<lb/>
					postularique, ut recipiantur.<lb/>
					Primus est de authoritate et potestate ecclesiae, qui utcunque fieri posse, singularibus esset cum piis<lb/>
					pratiam veritatem amantissime, non quum in sine victoribus, qui conantur nos paulatim et potentim reducere in Aegritum<lb/>
					ecclesia Christi audit solvi pectoris nocem, quia alieni non agnoscit. Ea nox resorarii scripturis, itae plenissimi<lb/>
					continent, quid redamus et doceamus. Credo ergo ecclesia omnibus de fide decretio in verbo dei; non ipsa decrerit.<lb/>
					Quid credamus aut deceam. Consodiae ergo latitant in hoc articulo primo. Volunt isti homines articulos fidei<lb/>
					a patribus, quos cortegunt involvere et schemate ecclesiae conditus obtrudere nobis declicaneque cordis omnibus,<lb/>
					ad scripturas alligentur, imo conantur ecclesiae authoritatem scripturis vel aequare vel praesare. Hoc si vir<lb/>
					pertraverint, res eorum erit in vado. Non ignoratis, quid inde mox sit consequuturum, et quid illi ex<lb/>
					hoc promptuario sint prolatui contra veritatem. Ecclesiae dei sane credimus, si quatenus haec vera est ecclesia,<lb/>
					id est, quantum ex verbo dei genitus, verbo Dei regit duntaxat. Fuit in hoc aut nullo etiam adiaphariorum mundo<lb/>
					Videte fugatus, ne icti vobis obtrudare, pro adiaphoris, quae minime sunt adicaphora. Necre sunt nobis atque nota<lb/>
					Videtur fratris, ne aliti vobis in portuna illorum hominis, praesertim in hoc argumenta. Oculis ego et animo<lb/>
					praesenti opus est.<lb/>
					Scimus articulus est conscriptus de ministris ecclesiae, quos iubet eligere probos probatos et rede ipsos<lb/>
					Nolam haec dicunt secundum commovem oportalionem, 1. Timalicorum, 4. 5. et Titum 1. cap. Deligunt autem<lb/>
					et imponantur illic manus ab ecclesia et synceris ecclesiae ministris. Viliis piis negocii cum examine et<lb/>
					consecutione apiscoporum papisticorum.<lb/>
					Tantius articulis iubet baptismam conflicere more papistis vulgari cum exocrismo, deo, salena, inde et reliquis<lb/>
					additamentis ineptissimis, quae quidem prophanant magis baptismam, quam erment. Pii sipsius<lb/>
					et exemplum ineptissimis. Quodoquidem est, quibus in Anglis evangelio et actis apostoli&#281;que diserte praecipit?<lb/>
					Quorum articulis de satisfactione impii est. S. Paulus iubet, ut quisque semetipsum praebet, non praecipit, atque<lb/>
					ostendamus nos parcediti, cum de coena nolumus participare. Isti iubent confiteri sacrediti et absolutio,<lb/>
					peccator a succedate. Atqui nemo hodie est, qui nesciat confessionem illam, quae sit Sabudei, humanum<lb/>
					et impetum esse inventum. Nec absolvit a peccatis succedos, sed Christus solus. Sacerdos annunciat ex verbo<lb/>
					et in peccata esse remissima. Blasphemias loquantur, qui dicunt se a peccatis absolvere. Caeterum tibi homines<lb/>
					cogitent hisce reliquiis papismi reservatis in ecclesia Christi aut reparatis nonnihil se paulatim posse<lb/>
					christinationem et authoritatem antiquam tempore eluctarique in honores pristinos. Quid docendum sit<lb/>
					de sacramento eucharistiae didicistis ex scripturis commodum denique ex ministratione charissimis.<lb/>
					et nobis charissimi domini et fratris nostri d. Ioannes a Lasco. Nec dubium est interim istae homines, viri<lb/>
					illis de satisfactione, quae param etiam pacare, qua tandem perveniant ad veterem suam blasphemam<lb/>
					satisfactione doctrinam. Perinde videtur illic hanc viam mature et mox per initia praecludendum nec tam<lb/>
					esse recipiendum, quod impietatem ipsorum adiuvet.
					37.<lb/>
					Quinti articulus est de missa. Si quoniam dominum noster Iesus, Christus, persertissimam celebrandae caenae,<lb/>
					tradidit discipulis, et hi eandem tradidunt ecclesiae, sicuti conebat ex 1. ad Corinthia, id caput quadam, modis<lb/>
					omnibus iam formam simplicem, sine plicem et perfectum, quam et impernixam esse vobis et omnibus piis<lb/>
					invandam. Antichristianis et corruptoribus suas nundinas et lurbionicas relinquito rationias. Quamvis est,<lb/>
					multae per se non sint impice, quia tamen nec a Christo nec ab apostolis redditae, adde nec etiam unanimo sint,<lb/>
					praeterea ab illis iniiciuntur, nobis, qui cupiunt religionem, id est doctrinam et rei synceras et observare<lb/>
					et sublatos e medio, censumus illis nihil hic esse cedendum neque mutandum ritium illum nostrum coenae domini sim,<lb/>
					plicero. Et forma ista quam adiunctis nobis papismum resipit per omnia commone excepta, qui omissus<lb/>
					prepit. In hac causa prohibenter hic quoque disputationes elegantur omnes ad simplicia verba domini. Hic, quid aliud est,<lb/>
					quam prohibere, exponum de sacramentis simplicem et vulgum retinere in errore publici, qui tradit verbis,<lb/>
					domini. Hoc est corpus meum, simpliciter esse nedendum et panem adorandum pro Christo, vel sub ipse penis<lb/>
					ad omni praetere Christum? Id quo tendat et eo, quantum secum tractat, mala vident etiam corri.<lb/>
					Sextz articulus moderatur Cantum ecclesiasticum. Nos moderatum et omnibus intelligibilem seu vulgarem<lb/>
					sanctare in coena sacro non damnamus omnino. Pama nam autem modis omnibus, quod apud et ermanus<lb/>
					in templis lingua latina quam intelligunt paucissimi. Nota est praeceptis apostolica super literas in<lb/>
					epistola ad Corinthia, prima capite 11. Interim minime et hoc est dissim dandum, quod conventum, qui hactenus<lb/>
					ut in usu, sed tandem inopsit in ecclesiam. Carnit eo citra controversiam poenitentiam ecclesia, unde causa<lb/>
					carere potest et illae, quae hodie sunt ecclesiae, nisi adfirmare pergamus deficisse aliquid primiturae ecclesias, quod<lb/>
					pertinere ad salutem videatur. Proinde christiano fertitis, si non periciliamini, hoc oneris imponi ecclesiae dei, qui<lb/>
					sententiam, ut in horis canonicis multa continerentur, partim superstitiosa partim impia et scripturum sane<lb/>
					contraria, ut iam non dicamus, quod me in utiliora institui et expectari possunt in coetu eo.<lb/>
					Fertialia contiora redirent, retineri in ecclesia ac praeterexant resurrectionem. At cum tamen studium illis esset<lb/>
					obsurrectionem commendare, quam retinere id in ecclesia, per quod tandem pluridentur ad alia. Nam igitur<lb/>
					ille fictitum purgationi valde qu&#281;stuos, quam et profundam vena auri<lb/>
					Septimus articulus est de teriis. De quibus disercerem apud vetuit et onus imponi fideli ecclesiae.<lb/>
					ex verbo veritatis feriati, quam esse prima tabulae, quod idcirco soli deo competit. Proinde dominicos<lb/>
					facta Christi domini celebranda esse dignus, alia frater diutissime creaturis instituta non esse celebranda.<lb/>
					tempore et loco multum esse concessum fideli ecclesiae, si ita tamen ne peccet in tabulam praemodam. Nunc quidem<lb/>
					astate festos divis institutos appellant divorum memorias. Id quamprimum non oppidaveritis, adiicetur,<lb/>
					et in sororem diuturnam celebrandos. Cete, miris nati sunt, ichi homines suis quod virtutibus et miribus,<lb/>
					Gebavus, articobus praecipit de Delectu cibunum. Olim prohibuit cives, quos deus creavit ad summandum magistrarum<lb/>
					actione quibuslibet et quovis tempore, papalis sambitas; iam vero prohibet, cum illius putida sciret authoris,<lb/>
					C&#281;sarem maiestas. Ac idem quidem utrisque finis est papositus quibusdam tamen videt, quibus vobis ita etiam<lb/>
					quidam esse, quam pontificis. Hic, inquiunt, prohibet, ut religionis antichristus, ille tanquam minister dei in<lb/>
					verbi potestate. Verum eadem vel utrobique ratio; nam pontifex, sicut religionis magis delectabam, gloriam in<lb/>
					ecclesiam inducere non debet, ita nec Caesaris, ut magistratum est cibus prohibere fidelibus, ut spiritus pulcilia<lb/>
					illam simpliciter appellat dogma daemoniorum eorumque qui a fide defecerunt. Nachimus est locus Pauli<lb/>
					et. Non enim opereat princeps, si aliquid contra nactant diu committant, quam huiusmodi<lb/>
					asticus. Ergo ut hic minister dei est, ita ille quoque mihi hec dei test. Minister autem audiat, quid ipsi praecipi<lb/>
					a domino, cuius minister est, non figat et refigat leges domini sui. Qui olim in historia Machaburgum<lb/>
					praecipiente, rogo Anticicho, edere carnem pariellam, non aliud receperre quam verbum deiicantur.<lb/>
					in animis sanctorum mediaritas, ut nolleat, diversum praecipienti Anticolito, parere. Et nos, quandoquidem<lb/>
					tum dei pro nobis habemus, quod cibum nobis sanctificat aeque permittit liberum, quare segniones Iudaris, par<lb/>
					nobis stipidibaturum concessam? Scimus, quid in cibetum delecto queat, destici in summis in fide id nimirum<lb/>
					quos docuit Christi apostolus ad Rhoman. 14. Isti autem, cum quibus nobis est, certamen, non sunt infirmi, satis<lb/>
					pertinacissimi, qui praelubitione illa sua aliud nihil spectant, quam ut ministerio etiam non superstitionem redimus,<lb/>
					veram autem christianorum libertatem obtrutem videantur. Hoc igitur nec clamat, communibus non est opus pluribus. Visi peritur res:
					Ultimus articulis de lutificatione, ita ut a nobis expositus est, nihil abscuri habet. Se ita, ut in libello, quod interim<lb/>
					sellant, t&#281;xitur, et obscurum et apostolare doctrinae contrarius videtur. Atqui non expetat a nobis pietas modo nostrum eo, quod<lb/>
					libello iudicium, verbis, quae fuerit, huc usque doctrina nostra. Ab ea me Italiae quidem recipiamur, vel latam filium ei<lb/>
					deo volente atque iuvante, persente abimus in ipsa ad finem usque vitre nomine. Rursus, qualis sit doctrina conflicta instituta,<lb/>
					collo latorum, animum me velis, obsecuram est. Nos haberea eiunde videntur, humanis, quam eo piis omnibus retinenda, qu&#281;<lb/>
					tradunt divinae literae, abdiuendum vero et fugiendum a traditionibus humanis. Verbum domini manet in aetam qu&#281;dam<lb/>
					colunt me ait, ex propheta salvator, docentes doctrinas hominum.<lb/>
					Recte meo, ab Christi, quae Caesaris sunt nos promittitis, pensuros. Hoc etenim praecipit ipse dominum et salvatur noster, qui<lb/>
					indicar et dei, quae dei sunt, dare iubet. Mediendum est Caesarii; sed deo inprimis est obedientum. Si quid manen<lb/>
					det Caesar, quod divinis contrarium sit legibus, minime parendum est ei, propter regiam excellentiam.<lb/>
					in hic maiectas divina et aetria divini veritas. Docert hoc cum Danide Davidis sui et ampli satis<lb/>
					victoris nostri. Orandum est pro caesare, adeoque pro omnibus in eminentia constitutis, id quod et apostolis praeieit, qui<lb/>
					quid nondum sit, significavit. Quidam tot singulis, quod debet singulibus. Ergo, quid illa praestentes, ne potest,<lb/>
					et nemini, adeo non improbamur, ut laudem modis omnibus<lb/>
					Haec parvis ad articulos verbis, longo adire superstens, respondimus hactenus. Venimus iam ad quaestio,<lb/>
					vestram scandalam, si perseveraverim pro diutis, in hortenus professae veritate et in itibus nostris neque reperio.<lb/>
					id, quod isti nobis satagunt, obtrudie. Interim missaculo introducantur in templa nostra, ut in his missas celebret, alias<lb/>
					templa dei prophanent, an liceat ministris eodem in loco evangelium praedicare et sacramenta legitione advimus.<lb/>
					stane? Aut si magistratum iubeat vos cum vestra religione e templo migrare, an liceat sacra celebrare inprima.<lb/>
					aliquot, ut omnibus? Respondam locum non prophanare aut polluce sanctos alienos ab idololacia et suspicionem<lb/>
					sacrificandi diis alienis autem modo illegituro. Alioqui non praedicassent apostoli Christi intemplo Hierosolymitimo,<lb/>
					quo offerebantur sacrificia in ignominiam passionis Christi, quia enim non his non communicabant neque sublatum<lb/>
					consensionis, cum superstitione Iudacia, nihil novit eis eorumque ministeria locus. Siepe etiam huius<lb/>
					ecclesiastica historia dicitur, si religionis sacra aut christianorum et legutionum cathedras, et meas enim<lb/>
					loco fuisse Christi excitatur, itaque ut piis alienus non pietas nihil noverit. Si vero vi pellimini loco publico<lb/>
					tum licet vobis, quod licuit Paulo et apostolicorum discipulis in actis apostolorum. Relictis ac synagogis<lb/>
					cum, concessant in aedes bonorum virorum, quae satis aiunt, simplae, capare scilicet, uti pientae totae Christi ecclesi&#281;<lb/>
					Ad tetiam qu&#281;stionem, tacendum ne verbi praeconibus, cum silere iubet magistratum, interim praedicationem veritatem<lb/>
					expetit ecclesia? Respondent apostoli in aetis apostolorum caputat. 3. et 5. non tacuant illi, quanto ingerentur,<lb/>
					ad dominum ecclesiae, ut omnia ipsorum aperiret et fiduciam procederet loquendi. Verum hic expectandum<lb/>
					quod expectant apostoli adeoque et experti sunt. Hic tamen certum est dominum suis nunquam defore. Utendum item<lb/>
					prudentia iuxta illud domini. Estate prudentes sicut serpentes, et simplices, sicut columbiae.<lb/>
					Si vero magistratus vetere solum et migrare iubeat, ecclesia autem maneat nec ingret, an parundum et<lb/>
					fugiendum? Non est, temere aut protinum relinquenda ecclesia, nisi haec deficiens a paulare, Cluius unem authoritatis<lb/>
					nolit et forminetur, quod idola iubens pastorem sibi fuga consulere nec incommodum, non aliquos sua praesentia<lb/>
					Videmus certe apostolos sugisse etiam, cum ecclesia firma in fide persisteret. Pauius enim sagit relicta<lb/>
					amica et Epheso. Arbitramur ergo orandum esse dominum, ut, quid ad ecclesiae utilitatem commodissime fiat, respondet,<lb/>
					Insticiendae etc. Excutienda sunt circumstantiae illudque hic sequendum, quod maxime promovere videtur,<lb/>
					nam dei et integritatem ecclesiae. Affectum tamen hic non admittendi in consilium. Nulla de his potest, nondum<lb/>
					pagi omnibus locis et tempore omnibus idonea regula. Valent adeoque praevaleat hic pietas. Neque hic dum mundi siquid<lb/>
					potimus omnes, qui sibi creditus deserunt ecclesias, nisi et Christum et apostolos damnare velimus, qui non quovis tempore et<lb/>
					loco animos suas, posuerunt pro ovibus, cum interim essent fidi pastores et non mercenavi.<lb/>
					Quodsi valeat magistratus manere in suae ditione, ita tamen ut qui hactenus pastor fuit, desertis omnibus, nihi<lb/>
					feciat, an sit obrediendum magistratui et in agendum cum ovibus? Hic nobis et ubique vidum fui<lb/>
					facienda dei vocatio, quam praeceptum hominum, ut pieterea putamus et hic adhibendum prudentiam<lb/>
					temere prorvendum eo, quo vocat, affectus. Omnia prudenter et pie ad aedificationem fiant.
					48.<lb/>
					S.<lb/>
					Sum charitati vestrae nostrae loquacitate fortassis plus satis molesti, sed huc nos impellit observantia<lb/>
					studium erga vos noctum. Cupimus nobis diligenter rependere et ad omnia, quantum nostra quidem<lb/>
					mittit facultas. Proinde condonato nobis hanc culpam, si nimis fuimus prolixi, aut si eum eruditionem<lb/>
					prudentiam et commoditatem in rationis non invenitis quam expectabatis. Dominum dominum, ut scilicet, ut<lb/>
					quod per noctam inscitiam non malicam, literis dominum est. Dominus certe ii est a quid<lb/>
					omnis petenda sapientia. Hunc oremus, ut periculoso hoc seculo ministris ecclesiarum et ecclesiis<lb/>
					omnibus, consilio gratia et robore suo praesens sit, ut antichristum spiritu oris sui conscient, et me<lb/>
					omnes in regnum dilecti filii sui servet anima et corpore incolumes. Fratres autem vos ex animo,<lb/>
					et omnia vobis nostra deserimus officia. Valete aeternum cum ecclesiis, quibus benedicat dominus et tibi<lb/>
					ab omni malo.<lb/>
					Tiguri aetate septembris. Ecclesiis, quibus benedum<lb/>
					pastores et doctores ministri<lb/>
					ecclesiae Tigurinae in Helveti<lb/>
					fratres vestri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>