<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file671" type="Brief" source="TUSTEP" n="19243">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. September 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,231</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Conveniebat mehercle, ut doctiores ecclesiae nostrae antistites tuae humanitatis literis responderent</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 381f, Nr. 1258</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,64</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/671">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2757" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1549-09-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/671%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_231_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">671/Autograph/00 Ms_F_40_231_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/671%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_231_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">671/Autograph/01 Ms_F_40_231_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Conveniebat mehercle, vir doctissime, ut doctiores ecclesiae nostrae antistites tuae humanitatis literis responderent simulque iudicium aliquod de consensu mutuo ministrorum ecclesiae vestrae doctissimorum et D. <persName ref="p540" cert="high">Ioannis Calvini</persName>, viri ornatissimi, ne libellum hunc absque literis plane remitterent, (praesertim etiam cum ipsi habeant, quod abs te petant), promerent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quivis aliquid praetendit causae, qua impeditus iam scribere nequeat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ne ergo nostrum silentium et ingratitudinem potius accuses, imo pigritiam, ego, quod possum, scribam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Principio, quod diutius retinuerunt libellum, quem, quam primum fieri posset, cupiebas remitti, in causa est, quod eundem tandem 7. die septembris receperunt, cum tamen tuae literae ante octiduum scriptae sint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hinc obruti brevitate temporis diligentius perlegere nequiverunt, tantum citissime describi curarunt, quo tuum iam nacti nuntio certo remitterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et descriptum reliquis etiam fratribus ex agro communicabunt posteaque forsan vestrae subscriptioni subscribent, dubito, quia, cuius sint sententiae, adhuc ignoro.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego profecto maximas deo optimo maximo gratias ago ob consensum in deo et veritate mutuum, unde etiam haud exiguum fructum ad ecclesias rediturum nostras aliasque spero, et quantum ego intelligo rem, placet, imo perplacet (obiter enim tantum degustavi hoc scriptum) sententia huius viri, qui breviter, sed dilucidissime de re sacramentaria disserit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam aliarum nationum ministris verbi daretur etiam vobiscum consentire, quod procul dubio fieret, nisi ambitio et philantia impedimento essent, imo ipsissima invidentia, nisique hoc hactenus obstitissent, dudum concordia in religione sperari potuisset, unde evangelium certissime progressum foelicissimum nactum fuisset, nec eo loci res delapsa esset, ut evangelii doctrina sacra pedibus conculcaretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quid multis te moror de his disserens, cui haec notissima sunt, et qui a doctioribus doctiora audit?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pergo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p3481">Zimpertus</persName> maxime petit, si fieri posset, ut tua, quae habes in Zachariam prophetam memorialia ad se mittas; quam primum enim pollicetur se descripturum et ad te missurum, qui ipse scripsisset, nisi aliis negotiis impeditus esset, et ego etiam quaeso, ut tantum hac in re meae literae valeant, quantum suae, si ad te missae essent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postremo, quid tibi, vir humanissime, de statu reipublicae nostrae et ecclesiae scribam?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Spes erat nostrates non defecturos a <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurino</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bernatum</placeName> magistratu in negotio foederis cum <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallo</placeName> nec aliquid diversi ab his peracturos, quae quidem erat sententia multorum bonorum; sed diversum plurimis iisque pessimis placuit, ut semper malorum numerus amplior est quam bonorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed quid accidit?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Piget pudetque me scribere: pensionarii et sanguinarii indesinenter institerunt nostro magistratui, nimirum ex instinctu aliquorum ex nostratibus et blandiloquentia, quod solent tales, illis persuaserunt, quo unanimiter foedus cum <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallo</placeName> ineant; hoc enim plurimum sit facturum ad conservationem patriae et mutuae concordiae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nostri ergo, proh dolor, posthabito deo optimo maximo, neglectis et contemptis ministrorum verbi admonitionibus fidelibus, obliti beneficiorum a deo maioribus nostris, praesertis in militiis, praestitorum, immemores etiam iniuriarum et maximarum calamitatum, quas perpessi sunt in foederibus cum papa, duce <placeName type="citizen_name" ref="l306" cert="high">Mediolanensi</placeName>, rege <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName>, non consyderantes, quid ulterius futurum sit, quam diu malum duraturum, cum impiis ineunt foedus, cum impiissimo, impio et christianorum persequutore, quod ipse dominus in lege populo suo prohibuit, et sic poenas peccatorum multiplicant et aliorum se implicant, hostes sibi aliunde ultro accersunt, omnipotentiam dei annihilant, plus <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallicae</placeName> virtuti tribuentes, haec a divina nos vindicabit ultione, si diis placet, imo aggravat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In summa ergo tale perpetrarunt factum, ex quo nihil aliud colligi potest quam praesentissimam dei iram humeris nostris incumbere, cum permiserit eos labi in tam grave peccatum, et casus hic minatur privationem verbi evangelii.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si enim in uno contra manifestum domini verbum scientes et volentes egerunt, eam ob causam, ut mundi favorem et gloriam obtineant, periculum est, si porro urgerentur ad abnegationem Christi, in eo etiam concessuros multum et nimium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iam erant peccata agnoscenda, de resipiscentia cogitandum, remissio peccatorum petenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quid?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Laetantur in eum locum res esse redactas in tuto iam nos versari credentes; vereor igitur, ne eveniat nobis illud Christi: Vae gaudentibus etc. et: Cum dixerint pax etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Accedit his, quod se peccasse non opinantur factumque turpissimum defendunt et sic tandem in peccatis indurati peribunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praeterea pauci norunt, quale sit hoc foedus et tamen probant; omnes cavent, ne verbi ministri certiores reddantur de eo; norunt enim aliquo-modo posse adhuc plures deterreri, ne milites se praebeant, it ut nullius momenti foedus habeatur, persuaderi, et forsan adeo turpe est, ut publicare non ausi sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, vir praestantissime, ut maiori cum fructu et tanto cautius in hoc negotio agere liceat, rogo te, quam possum vehementissime, imo et caeteri, cum huius mali res semper soleant tibi communicari, ut ad nos articulos huius foederis mittas et nobis communices, sicut hactenus nulla in re unquam nobis defuisti auxilio et consilio tuo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim etiam nos omnes tuae fidei commendatos quaeso habeas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nos strenue dominum orabimus, quod et te facturum confidimus, ut ex mera misericordia suum verbum et ecclesiam conservet, peccatores in agnitionem peccatorum inducat et propter Christum per fidem salvet, amen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale et boni consule scriptum meum; quod enim pluribus verbis sum usus de rebus tibi alias notissimis, hinc fit, quia video plane fere lapidibus evangelium praedicari, cum contra adeo manifestam peccemus veritatem, et hoc me afficit dolore maximo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Datum 9. septembris anno 1549 <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Scaphusiae</placeName> raptim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p2757" cert="high">Iacobus Ruͦger</persName>, tuae humanitati deditissimus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestantissimo viro D. M. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino suo observandissimo et fratri in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>