<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6717" type="Brief" source="TUSTEP" n="36036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Fabricius Montanus (Schmid)] / [Chur] an [Heinrich Bullinger], 11. März 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="36036" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 113</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>hoc octiduum nihil me aeque torsit, quam quod timerem vos subscriptionem Confessionis quoad nostras ecclesias</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 678-680, Nr. 759</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6717">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="low"/>
					<placeName ref="l98" cert="low"/>
					<date when="1566-03-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="376">Latein</language>
				<language ident="de" usage="624">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6717!Autograph!00%20A_248_2__Nr__113__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6717/Autograph/00 A_248_2__Nr__113__fol__1_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6717!Autograph!01%20A_248_2__Nr__113__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6717/Autograph/01 A_248_2__Nr__113__fol__1_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6717!Autograph!02%20A_248_2__Nr__113__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6717/Autograph/02 A_248_2__Nr__113__fol__2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6717!Autograph!03%20A_248_2__Nr__113__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6717/Autograph/03 A_248_2__Nr__113__fol__2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reverende in Christo pater, hoc octiduum nihil me aeque torsit, quam quod timerem vos subscriptionem Confessionis quoad nostras ecclesias non ita posuisse, quemadmodum nos scripsimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ea res certe nobis magnam invidiam et etiam apud adversarios papistas periculum crearet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Non recte scribitur, [ministrorum <placeName ref="l98">Curiae Rhetorum</placeName> cis et ultra Alpes]; nam <placeName ref="l98">Curia</placeName> caeteris non imperat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">At, si in Latino peccatum esset, tamen omnino speramus vos subscripsisse in Germanico eo modo, quo nos posuimus, quibus forma ecclesiarum nostrarum et reipublicae probe perspecta est; nam Germanicum a politicis viris legetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod o utinam recte se habeat!</s>
					<s n="7" xml:lang="la">- Ego scripsi ad senatum <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName>, non modo ad consules, ne mihi post iterum scribendum sit; nam cum ille huc me misit, consentaneum est, ut eidem rationem reddam mei officii.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed ne essem prolixior, ego te edocebo, de quibus necesse est etiam consules vestros erudiri.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Das <placeName ref="l1907">Gottshuß</placeName> ist by einander und handlet mit großem ernst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Hatt in einen yeden Pundt 8 mann abgefertiget mit iren credentzen, ir allgemein anligen den gemeinden fürzebringen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Aber die <placeName ref="l2542">7 Ort</placeName> hand hyevor in die <placeName ref="l648">2 Pündt</placeName>, deßglichen herr <persName ref="p8364">Batt</persName> ouch, geschriben, und ist durch die underhandlung deße von <persName>Rozins</persName> und des landammen <persName>Paul Puͦls</persName> den botten die mundtlich audientz abgeschlagen; hand wider hinder sich müßen ungeschaffter sach; söllend ir anlygen in geschrifft dem landrichter und landamman zuͦstellen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Daa wüßend ir wol, wie es gaat; die bed sind partyesch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Doch sind die gesanten noch nit all widerkeert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Ettliche gemeinden im <placeName>Oberen Pundt</placeName> und in den Gerichten hand ettliche fürgelaßen über des landrichters und landammens verbott und guͦtten bescheyd gäben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Die gemeinden wärind an vyl orten zimlich guͦtt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Nun so wartet man hye uff die botten, und als ich achten und hören: so veer die <placeName>2 Pündt</placeName> also gewaltiglich handlen, wurde ein Gottshuß inen das rächt fürschlachen umb des willen, wär über disen handel richten sölli, lutt lutt und vermög der pündten, die ußwysend, das, so ein Pundt mit den 2 stößig wurdi, die 2 <placeName ref="l648">Pündt</placeName> als ein part 6 man gäbind und der ein Pundt ouch 6 man; des obmans müßend sich bed parten verglychen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Daa ist aber dan ze besorgen, so die <placeName ref="l648">2 Pündt</placeName> uff anhalten der <placeName ref="l2448">5 Orten</placeName> sich widrigen wurdind, es komme entlich zuͦ den waaffen; dan ein Gottshuß gar nitt abstaat und wirt ee darzuͦ lyb und guͦtt setzen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Solte man aber letstlich einanderen schlachen und ein Gottsguß underligen, vae vobis; so den <persName>Palestinis</persName> der baß wirt, <foreign xml:lang="la">et de vobis actum esset.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Itaque res eget consilio tempestivo,</foreign> und wäri uff dise stund nütt beßers, dan das ein statt <placeName ref="l587">Zürich</placeName> den 2 Pündten schribe und sy früntlich ermante einmal mitt dem rächten stilzestaan und andere gütige mittel ze handen ze nemmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Domus Dei</foreign> nimt keinerley mittel an mit naachteil der fryheit etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Es wäri wol wäger, die <placeName>6 Ort</placeName> schribind gemeinlich; die sach wirt aber hyemitt versumpt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Certe <placeName ref="l2542">7 Pagi</placeName> non tantam habent rationem vestri, ut nolint vos offendere etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec subito; sum scribendo admodum fessus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Diese Woche hat <persName ref="p8009">Fabricius</persName> noch keinen Brief von <persName ref="p495">Bullinger</persName> erhalten, hofft aber, seine zwei seien angelangt.</note>
					<s n="24" xml:lang="la"><persName>Bäldius</persName> ad me dilgenter scripsit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Legit literas Domus Dei et acta comitiorum <placeName ref="l21">Badensium</placeName>; sed nescit eas quoque ad <placeName ref="l646">Glaronenses</placeName> scriptas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vides tu erratum <foreign xml:lang="de">im abscheyd;</foreign> cuius culpa, nescio.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Er schrybt, er habe des <placeName ref="l1907">Gottshuß</placeName> schryben an die <placeName>4 Stett</placeName> und <placeName ref="l473">S. Gallen</placeName> geläsen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Caetera iam tandem videt, quid illi ipsi quaerant, quorum culpa et <placeName ref="l646">Glaronenses</placeName> tam diu vexati sunt etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Quid agatur in comitiis, quaeso, me edoce; nam cum de <placeName>Palatino</placeName> undique spargantur mendacia impudentissima...</s>
					<s n="30" xml:lang="de">- Ich schick üch hye min raadtschlag mitt pitt, so bald ir in geläsen, ir in dem h[erren] <persName ref="p252">Bäldi</persName> gaan <placeName ref="l646">Glaruß</placeName> zuͦschicken wöllind und mir üweren raadt hyerüber laßen zuͦkommen, wie ich dan ouch des h[erren] landtammans raadt begär.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">So man der sach rächt thuͦtt und es uffs allerböst kompt, hoff ich nach zuͦ dem letsten mittel ze kommen, wiewol ein Gottshuß sich kum in einiche mittel ynlaßen wirt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Doch müste man mit bescheydenheit handlen, erst dan, so man wyter nitt kommen möcht.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Dan den Battischen, in disen landen gesäßen, selbs nitt heimlich by der sach; nemmend wol ouch mittel an etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName>, 11. martii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[<persName ref="p495">Bullinger</persName> möge beigelegte Briefe besorgen ("versorgind dise brieff"?) und sich die Neuigkeiten aus dem Wälschen übersetzen lassen, dann sie dem "j[unker] <persName ref="p4063">Hanß Ziegler</persName>" übergeben.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>