<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6739" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="36051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 25. März 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1751 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Heri vesperi ... accepi tuas, cum essem in coena cum Bäldio et dominis consulibus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 690-693, Nr. 770</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6739">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1566-03-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6740"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6738"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6747"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6738"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6747"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6738"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6774"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6736"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6747"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6738"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6742"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6736"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6747"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6738"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6742"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6736"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="344">Latein</language>
				<language ident="de" usage="656">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1751_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6739/Autograph/00 E_II_378__fol__1751_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1751_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6739/Autograph/01 E_II_378__fol__1751_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F02%20E_II_378__fol__1752_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6739/Autograph/02 E_II_378__fol__1752_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F03%20E_II_378__fol__1752_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6739/Autograph/03 E_II_378__fol__1752_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F04%20E_II_378__fol__1753_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">6739/Autograph/04 E_II_378__fol__1753_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6739%2FAutograph%2F05%20E_II_378__fol__1753_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">6739/Autograph/05 E_II_378__fol__1753_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri vesperi, reverende in Christo pater, accepi tuas, cum essem in coena cum <persName type="auto_name">Bäldio</persName> et dominis consulibus, quos et tuo nomine salutavi, qui te reverenter et ipsi salutant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> <persName type="auto_name">Bäldius</persName> adsit, scis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tractamus inter nos quaedam secreto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si deus institutum fortunaverit, pacis fundamenta iaci possunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed cum nihildum deliberatum aut conclusum, nihil certi ad te scribere possum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hodie expectatur <persName type="auto_name">G[regorius] C[arlinus]</persName>, qui ubi venerit, et ipse cum <persName type="auto_name">Bäldio</persName> et c[onsule] <persName type="auto_name">Tsch[arnero]</persName> (nos tres soli adhuc haec agitamus) consultabit; ille partes Beatinas tuetur etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hęc omnia tibi adhuc serva etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">- Deinde, quae de titulo scribis, mihi omnino placent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illi hoc ministri vocabulum non usurpant; ergo ne quidem in subscriptione aliquid immutandum.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wen man schon schrybt der evangelischen kilchen, so wöltind sy ouch evangelisch syn.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Placet ergo, ut nihil omnino mutetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist es aber schon geschächen, lyt ouch nit vyl doran etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">- Scripseram ad d. <persName type="auto_name">Heinricum</persName> filium tuum et significaram me omnia illa <placeName type="auto_name">Rosenboumii</placeName> negotia procurasse et misisse; addidi literas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> ille nihil rescribit, an acceperit?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist in des <persName type="auto_name">Baschli Harnaster</persName> secken gaan <placeName type="auto_name">Zrych</placeName> geschickt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">- Nuper etiam misi ad te scriptum 10 Iurisdictionum; spero iam te accepisse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nihil scribis de literis meis ad senatum scriptis, an senatum habeam alienum an vero faventem etc. - quę de pontificis morte scribis, ego pridem habui; <foreign xml:lang="de">aber myn nott hatt gemacht, das ich des unflaats vergäßen hab.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Credo vera esse, quia undique nunciantur, et <persName type="auto_name">Storrerus</persName> ille eadem secreto ante aliquot septimanas <persName type="auto_name">Baltassari a Grysach</persName> narravit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego ex <placeName type="auto_name">Italia</placeName> nihil habeo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die kriegslütt, so hye durch ynhinwärtz züchend, sind der meertheil arm züttel; ich han noch kheinen rächten knächt darunder gesächen; adde, das ein yeder eben 12 batzen louffgält hatt, was der gemeinen knächten ist, und bättle[n]t all, die ich noch gesächen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Söllend die den <placeName type="auto_name">Turcken</placeName> weeren, wil ich's gern sächen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">- Transiit hac comitatus cardinalis <placeName ref="l457" cert="high">Constantiensis</placeName>; ipse fuit in via et propter nives, puto, aut alias causas Alpes transire noluit et Tridentum se recepit etc."</s>
					<note type="regest">Er hat durch einen guten Freund vernommen, dass <persName type="auto_name">Balthasar Kuchenmeister</persName> gestorben und seine Kirche frei sei, und daraufhin insgeheim Bullinger sein Anliegen eröffnet in der Erwartung, dass dieser es richtig aufnehmen und nicht deuten werde:</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">als ob ich wider die christenliche kilchenordnung handlete.</s>
					<note type="regest">Wenn irgend möglich, sähe <persName ref="p8437" cert="high">Fabricius</persName> eine Veränderung gern.</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der ursachen sind unzalbar vyl, deren ich ettlich mir behalten und umb minen und der landen eer willen mitt mir under die erden tragen wil; weiß ouch wol, so ich glych vyl seyte, das wenig dem glouben gäbind."</s>
					<note type="regest">Unter anderem veranlasst ihn auch die Gewissheit, dass, gehe es, wie es wolle, gewisse Leute ihm nachstellen und Verleumdungen nicht sparen werden. So ist <persName type="auto_name">Landamman Bäldi</persName> beredet worden:</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">indem das die herren von <placeName type="auto_name">7 Orten</placeName> hye botschafftswyß gesyn, habe ich sy uff der cantzlen genamset, geschmächt und gelesteret</s>
					<note type="regest">während <persName ref="p8437" cert="high">Fabricius</persName> in der ganzen Zeit ihrer Anwesenheit absichtlich den ganzen Handel auf der Kanzel nicht berührt hat.</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun hatt der apt zuͦ <placeName ref="l1618" cert="high">Pfäfers</placeName> die ding eben häßlich getriben, als er mitt dem landamman <persName type="auto_name">Bäldi</persName> im ufferfaren ze nacht gäßen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und das mich noch wirs belestiget, diewyl hye in landen alle ding ein zitt har styl gesyn: so glych ein biderman ettwas guͦtter wolmeinung thuͦtt, mag es nütt buwen; dan die gesellen, diewyl sy sich partyend und nütt vergäbens thuͦnd, ir rächnung machend oder sygind inen glych.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also han ich diß bischofflichen handels großen costen; dan so off ich die fratres berüfft oder einem ettwas zuͦerbotten, ist es in mynen kosten geschächen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Noch rattend die gesellen einander, der bischoff heye mir ein theyl syns bistumbs verheißen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich bin 2 maal uffhin gangen, han müßen; ein maal, das myne herren gericht und raadt mir nit ablaßen wöllen, einmal das des bischoffs bruͦder, so unser religion gesyn, mynen in synem todtbet begärt hatt, da <persName ref="p2627" cert="high">Pontisella</persName> mitt mir gangen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun ist aber herr landamman <persName type="auto_name">Bäldi</persName> berichtet gesyn, ich sye tag und nacht im schloß, und schmecke mir der pfaffen spyß wol.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Mit solchen Lügen wird Fabricius bei den Evangelischen in Argwohn gebracht und wünscht deshalb Abberufung durch seine Herren (von <placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich)</placeName>; sonst gewinnt es, wenn er trotz solcher Verleumdungen bleibt, den Anschein, als ob sie wahr seien. Auch ist es ja kein so unbescheidenes Verlangen, nach <placeName ref="l1268" cert="high">Flaach</placeName> versetzt zu werden, und um in Ehren wegzukommen, will Fabricius bleiben:</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">biß die sach begütiget und der maßen mittel gestelt, das herr Batt inskünftig disen kilchen, so die evangelischen selbs wöllend, nitt vyl meer wirt schaden könen, dahin ich mitt allem flyß arbeiten wil.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So aber myn christenlich fürnemmen khein volg gehaben möchte (das ich aber hof, es sol's gehan), so muͦß ich ettliche, so mitt gewalt unglückhafftig syn wöllend, unglückhafftig syn laßen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wie ist ihm ze thuͦn?</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Was überfals kompt, so ist es umb mich, myn wyb und kind und umb die statt <placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName> ze thuͦn; kostet mich myn läben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Weiß nitt, ob ich umb der heylosen pfaffen willen, diewyl man nitt trüwer an einander ist, mich in sölliche gefaar stecken sölle; rouffend sy ir läben lang enander.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Omnis culpa in <placeName ref="l98" cert="high">Curiensibus</placeName>; <foreign xml:lang="de">sy hand nitt wöllen volgen.</foreign></s>
					<note type="regest">Endlich gibt <persName ref="p8437" cert="high">Fabricius</persName> zu bedenken, dass in Kürze grosser Mangel an tüchtigen Geistlichen eintreten könnte; dann wäre er nicht zu gebrauchen, wohl aber, wenn man ihm zwei oder drei Jahre dazu Zeit liesse. Auch wollte er mit Bullingers Sohn <persName ref="p477" cert="high">Hans Rudolf</persName> und andern Amtsgenossen gute Nachbarschaft halten und würde niemand stören; Er bittet, mit <persName ref="p8011" cert="high">Gvalther</persName> und allenfalls mit den Bürgermeistern zu reden.</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">[...] diewyl ich nun ein halber theologus bin und han hye khein wyl ze studieren und ze läsen [...] dan ich bin müyd.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich versich mich zuͦ üch als mynem vatter alles guͦtts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Cur</placeName>, 25. marcii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hütt ist hye ein bytag vom <placeName type="auto_name">Gottshuß</placeName>; mag noch nitt wüßen, was gehandlet ist; trifft die antwort an, so der <placeName type="auto_name">Ober Pundt</placeName> gäben, und desselben ußschryben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>