<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6745" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Paris AN Heinrich Bullinger / Zürich, [31. März 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,61-62</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi proximas tuas literas, quales minime expectabam, tristes nimirum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6745">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1566-03-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6746"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6744"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7047"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6596"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7047"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6596"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7047"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6596"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6750"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6742"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7047"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6596"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6750"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6742"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6745/Autograph/00__Ms_F_82_61_62_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6745/Autograph/01__Ms_F_82_61_62_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6745/Autograph/02__Ms_F_82_61_62_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6745/Autograph/03__Ms_F_82_61_62_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					S. Accepi proximas tuas literas, pater verorum, ne quales minime expetrabo, hostes nimirum<lb/>
					atque inclusas per filiarum suarum nec non vobis d. Gvaltheri, ago d. Gesneri<lb/>
					obitu, ea quibus tantum equidem dolorem cepi, quantum animus meus capere<lb/>
					potest maximum, ac quem via longa dies ea paurice poterit. Nam et te, quem tamen<lb/>
					quam patrem animi, et a quo amari me filii in hac certa stibliandam ex optimo coniugis,<lb/>
					filiique funere victuus applicantem nunc duabus rusuehensissimis, filibus et d. Gvaltherum,<lb/>
					Therum optimum sane, meoque amantissimum virum fidissima illa suae coniuge et patria<lb/>
					denique nostram Geneso, ita convenientque suo atque minime oblata esse duro plane ferreoque<lb/>
					sim enim, nisi me afficium vera. Quae quidem omnia te divinae illius philosophi<lb/>
					praeceptis institutaque adversum, omnem huiusmodi malorum impetus optime armabit,<lb/>
					Munitum aequo patiem, animo ferre, sicuti et tuis intellexi literis, ut minime<lb/>
					Christi, madigue, quibus hic in reptem in caeteris quibus omnibus imittendi, faculatus<lb/>
					mihi a deo, qua eocepi, summopere velim. Studem praeterea et animo precor,<lb/>
					tandem, quibus tandem afficile calamitatibus consentes, te tuaeque familiae<lb/>
					reliquias quam diutissime salvas incolumesque conservet. Pessis nulla, heu quam<lb/>
					pitterea malum dici, mihi potest, quamvis, ne solicitur meus, si<lb/>
					quibus equidem non prius liberabri, quam patriam nostram, ne illa fuerata esse interim<lb/>
					libere tuusmodi nuntium quam primum ad me perferri, tam velim, quam ergo<lb/>
					De me, qui tuus e erga me amo<lb/>
					maxime.<lb/>
					tam ipso te certiorem velle fieri certo sciam, eodem fere adhuc non statu quem pridem<lb/>
					meis literis tibi aperui, frositi admodum atque secundum rerum aliqua rerum, qui mea nec non<lb/>
					percurrere, animum non<lb/>
					Mathematicis enim, quarum disciplinum<lb/>
					m.<lb/>
					"nihil non sine foelici adhuc successu operam, sed atque etiamnum opera ac<lb/>
					literarum, inquam, quam praeclicari, in doctore, quod magister, optimi pagorin&#281;, quae gravi, qui<lb/>
					illisus eram, iam pertex fere integrorum mensum intervalum agere, ne scripti, quos<lb/>
					dum nimirum, aliis atque improbitate, qui egregiam illius adversus sumus. Ita quoque, qui<lb/>
					sermanis, expectabilem, ferre non potuerint, quibus tamen iniugis periclesiam<lb/>
					ad lectiones suas illorum, quod interpretas, redi, si quod te sumus sumus, te non<lb/>
					est dicti quam salutatione tua mirifice sit, dilectatus, qui iam papissimaeque de<lb/>
					Christus, ut cum veteres omnes, tum recentem hanc tua in Danielem luclesiarum<lb/>
					noctam<lb/>
					vehementissime, apud solutione gratias fili suo nomine literis, quam maximas<lb/>
					humam summa illa sua salutatione, quibus aequo, non pare etiam primam quo esse<lb/>
					agerem plurimum id salutarem omnia, quia per ea, quam<lb/>
					significare. Misi quod tuo nomine omnem sua propteram plurimum quam quam autem<lb/>
					sere humanissime pollicitus. Wilim itaque te ipsum meum, quum amplius<lb/>
					14.<lb/>
					istiscio fortitudinem. Doctor quidam se perveneris, qui cognomen, venerandus, iuvenem<lb/>
					M. H.<lb/>
					admodum, vir, ac linguae habeam, quae apprime perpetui, quibus fere ante imperialus, stare cupisse,<lb/>
					saltagit propter<lb/>
					collocem, atque, quidam, quam qui, quum quam quam<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					Tiguri esse<lb/>
					Multam, quam quum<lb/>
					ardidum.<lb/>
					antichristi nomen crimenus a papa, in egi et quicquidem Turcam venire, conabere<lb/>
					cuius rei bis iam perne in sua lectione mentionem fuit. D. Peecerus, cuius ut sumus<lb/>
					amicus ita aliquas est auditor et aliquotus ad Zwinglianos iam periem, qui<lb/>
					sane lingua similescere atque ante et annos valvetiis omnes errores, superstentes, ut non
					In pascholii fla memelii piae memoriae optimi viri, doctissimique mathematici<lb/>
					locum nescio quibus favoris atque gratiae quorundam cum illis submerserat,<lb/>
					eccassoque<lb/>
					siculo quidam pugni nondum non potui, quum<lb/>
					(ut planeque solent esse) saceratos, damgartia nomine, qui tum quantam<lb/>
					tempestis<lb/>
					dicitur Minervo, plusisque omnibus, impudentia audatias consulti, cuius possimus,<lb/>
					radeas, qualem.<lb/>
					Mathematica publice docere conaretur, cum vix omnia corporis, ingenue<lb/>
					quod in exculit.<lb/>
					Magnificorum, nascet, quum fere auditam quamque libilisque, quibus<lb/>
					Latina exprimere posset, omnium fere auditorum Iesu libilisque explosus,<lb/>
					tantum non de ipso suggesto deiectus atque deturbatus est, tandemque ad eam<lb/>
					angustias miser e redactus, ut non publice, sed intra domesticos<lb/>
					panetes mathematica decere coactus sit. Has vero turbas omnes, nihil<lb/>
					quicquam tibi suae inscitiae atque ignentiae constius cum sibi a Danu Christo<lb/>
					rursus a D.<lb/>
					esse putasset ipsius nomen ad supremum sensum, quo a partim etiam<lb/>
					vocavit detulit. Ubi damus h&#281;c excusans, non se religionis, sed gratum<lb/>
					atque mathematicas destinas. Ignorabiliae ipsius erga, qui tamcum<lb/>
					negotii molestiaeque facere dixit. Praecribi coram mihi<lb/>
					et<lb/>
					quid infera, quidve angulus esset, satis, vel etiam Gallice respondere.<lb/>
					possibuit, quod si bene facere, quam obsecro, qui ad ipso munus, qui sumus, aliquid ipso<lb/>
					velle dixit. Verum miser ille, cum non plus quam sipsos sunt, tratres aliquis responsus<lb/>
					posset, ab omnibus fere senatoribus c&#281;terisque auditoribus valde fuit, irris sum<lb/>
					re infecta discessit. Interea venerunt, ea aula litera regiae, quod procui,<lb/>
					e. Rami opera consilioque factum est, quibus mandalat&#281;, ut Dumpestia et quicam<lb/>
					posthac alii ad regiam illam professionem aspirare, prius publice examinare<lb/>
					Huius cum Dumpettrae examinis publici dies atque locus dictus esset, quodam dic<lb/>
					sibi nobis illum in aula regia expectantibus pro appitis te eosque equos in suis<lb/>
					Tigurum<lb/>
					contendit, ibique multa, ut audio, de evangelium primum improditam ecclesiae<lb/>
					est<lb/>
					fere annos suos conquestus, munus illud suum deposuit, quod cum alii cuiusdam<lb/>
					quem quidem eum putaret, tradendi potestatem, de regina accepisset, illud<lb/>
					carnesus Carpentanis veteri agrimoque semper per regni adversario tradidit,<lb/>
					quod ille cum iam pridem ambiisset, nunc sibi praeter omnem fere spe atque<lb/>
					expectationem oblatu avidissime arripuit nec sibi illud a per damno adhuc, id licet<lb/>
					tentantiatque molietae extorqueri passus est. Namus enim simeliter illum ex regio<lb/>
					mandato, quem in philosophia quidem exercitatissimum in mathematicis piero<lb/>
					pridem plane esse sciebat examinam prius publice voluit, sed disertas admodum<lb/>
					Carnhardarius.<lb/>
					bono tam bene causam suam apud supremum illud consilium egit.<lb/>
					optimant. Hodie scheda publice affida nos admonuit, cras primam illa suam<lb/>
					de more instituta huius academiae orationibus habiturum ab deinceps fuisset.<lb/>
					S.<lb/>
					Collo libros explicaturum. Vir sane est omnia consensu dissolosophiae perstissimus,<lb/>
					deque hac academia, ubi per 20 iam fere annos philosophiam cum summa lande<lb/>
					professisse, optime meritus ideoque honoris illo ac dignitatis loco dignissimus<lb/>
					a quo tamen adhuc illud gr&#281;carum literarum ignorantia aerruerat.<lb/>
					ante mensem fere per tantummodo dies, sicuti ante et annos illum fecisse<lb/>
					memini, pluribus de unico illo theologia non contra Arrianos edicto declamavi,<lb/>
					fere illius temporis historia ecclesiastica multis libris dispersa in unum<lb/>
					congliciorum, nobis apud, quos proponens, quamque et futura, ut
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Clarissimo viro D. Henricho<lb/>
					Bullingero, Tigurinae ecclesiae<lb/>
					paffori vigilantissimo, natur<lb/>
					suo plurimum colendo.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					Lutetia, Satan<lb/>
					15.<lb/>
					M. Mt.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>