<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6750" type="Brief" source="TUSTEP" n="36148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Haller d.J.], 6. April 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="36148" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="36148" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,608 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ab Augusta haec habemus. Es sind bisher komen vil der Fürsten</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6750">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1566-04-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="60">Latein</language>
				<language ident="de" usage="940">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Ab <placeName ref="l18">Augusta</placeName> haec habemus:</foreign> Es sind hiehar komen vil der fürsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de"><persName ref="p18538">Key[serlich] m[ajestet]</persName> ist hie gwaltig samt seiner gemahel, die 3 geistlichen churfürsten <placeName ref="l307">Mentz</placeName>, <placeName ref="l1028">Trier</placeName>, <placeName ref="l267">Cöln</placeName>, die bischoff <placeName ref="l1725">Saltzburg</placeName>, <placeName ref="l1204">Passaw</placeName>, <placeName ref="l133">Aeichstatt</placeName> etc. samt anderen prelaten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Item der <persName>hertzog zuͦ Sachsen</persName>, churfürst, samt seinem g(e)mahl und der bruͦder, <persName>hertzog zuͦ Hollstein</persName>, der <persName>hertzog in Peyern</persName> samt seinem gmahel und 2 der eltisten sünen, der <persName>hertzog zuͦ Gülich</persName> und <persName>Clef, der hertzog zuͦ Wirtenberg</persName> mit seinem eltesten sohn, <persName>hertzog Eberhart</persName>, der <persName>hertzog zuͦ Zweybrüken</persName>, <persName>pfaltzgraf Wolf[gang]</persName>, <persName>Jörg Friedrich</persName>, marggraff von Brandenburg zuͦ <placeName>Anspach</placeName>, die <persName>hertzogen von der Lignitz und Münsterberg</persName>, der <persName>hertzog zuͦ Pomern</persName>, des <persName>churfürsten zuͦ Brandenburg</persName> sohns-sohn, marggraff <persName>Carli von Baden</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Vor disen hat k. m. 23. martii die proposition gethon: 1. wie die spaltung in der religion zuͦbesseren und die secten abzuͦschaffen, und verstat durch secten, was nit gericht nach der römischen kirchen und <placeName ref="l18">Augspurgischen</placeName> confession; 2. von der policey und müntzen; 3. von dem kammergricht und landfriden; 4. von der <placeName ref="l2510">Türggen</placeName> wehr und hilff <foreign xml:lang="la">(hoc potissimum est),</foreign> da k. m. begert ein ylendt hilff, 8000 pferdt und zuͦ fuͦß 40000, dannethin ein stete hilff, uf 6 jahr lang doppleten <placeName ref="l425">Römer</placeName> zug.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Das heißt dem rappen muͦß eingestrichen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl>Wander</bibl> III 1463.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Er hebt an ein unnötigen krieg in <placeName ref="l882">Hungern</placeName>, und so er die sach nienan hin bringen mag, so macht er uß der privat-sach ein rychsach.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die <placeName ref="l850">Österricher</placeName> jünckerli wöllen erben sein aller königreichen, dorumb <persName ref="p18538">Karli 5</persName>. so lang umb <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> krieget, der ouch wider gott, eer und recht yngeschriben <placeName ref="l306">Meiland</placeName>, <placeName ref="l2829">Geldren</placeName> etc.; also grif(f/t)t <persName>Maximilianus</persName> uf <placeName ref="l882">Hungern</placeName> und <placeName ref="l869">Sibenbürgen</placeName>, schickt Lasarum von <placeName ref="l2520">Schwe[n]den</placeName> hinab, reitzt mit gwalt den <placeName ref="l2510">Türggen</placeName>, steckt den stecken ins hurnussennest.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Und so sy herfür rüstend, so schryt er mord und sol jederman zuͦlauffen und helffen schwitzen in dem bluͦtbad, das er yngericht hat, sagt, wie der <placeName ref="l2510">Türgg</placeName> der christenheit erbfeind seye etc., dargegen nieman sagen gedar: "Was darfstu ihn zuͦ reitzen, was last dich dines lands nit vernügen und last Hungern und Sibenbürgen denen, denen es gehört von rächten?</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Wir könnend nit das gantz <placeName ref="l822">Teutschland</placeName> in gfahr setzen umb diner privat-sachen willen."</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed iudicia<pb type="scan" next="609"/> dei parant nos ad lanienam meritos dudum extrema propter impietatem summam.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Unserer burger einer, <persName ref="p20901">Heinrich Wegman</persName>, hat gesagt, der churfürst von <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> seye zuͦ <placeName ref="l513">Ulm</placeName> yngeritten mit 500 pferden, daß er uf <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> reise zum reichstag, der hat ihm ouch übel geredt, daß er ein zwinglischer ketzer worden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Gott mit üch.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Datum, Unterschrift und Adresse wurden vom Abschreiber durch einen Vermerk am Briefanfang ersetzt:</hi> Idem eidem. <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> <placeName ref="l41">Bernam</placeName>. 6. aprilis 1566.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>