<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file676" type="Brief" source="TUSTEP" n="19248">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Bern an s.n. / Zürich, 14. September 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="19248" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="19248" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,418 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus rursum explicationem et declarationem D. Joannis Calvini de re sacramentaria</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 391f, Nr. 1266</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,67</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 1549 [ca. Sept. 10.]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/676">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl41" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1549-09-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!676!Autograph!00%20E_II_337__fol__418_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">676/Autograph/00 E_II_337__fol__418_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!676!Autograph!01%20E_II_337__fol__418_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">676/Autograph/01 E_II_337__fol__418_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!676!Autograph!02%20E_II_337__fol__419_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">676/Autograph/02 E_II_337__fol__419_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!676!Autograph!03%20E_II_337__fol__419_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">676/Autograph/03 E_II_337__fol__419_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et Pax a Christo salvatore et domino nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepimus rursum, viri ornatissimi et colendissimi fratres, explicationem et declarationem d. <persName ref="p540">Ioannis calvini</persName>, dilectissimi fratris nostri, de re sacramentaria, quam et vos vestro consensu haud iniuria comprobatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nam quia cuiusdam dissensionis sive variationis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">variariationis</note> a vestra doctrina insimulatus fuit a quibusdam, apud quos vestra authoritas illustrior extabat, iure et pie se apud vos expurgavit, quo offensio tolleretur et turbatę mentes sedarentur ac pacarentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Iam vero quia nihil controversiarum d. <persName ref="p540">Ioannes calvinus</persName> adversus nos unquam (quod sciamus) habuit, neque is de ea compelletur, ideo fratternitatem et dilectionem synceram cum ipso, neque minus cum D. <persName>Guil. Farello</persName> et reliquis eorum fratribus in vinculo pacis indivulse per Christi gratiam retinere studebimus, quod non aliud gravius quam turbas et dissidia in Christi negotiis aversemur et detestemur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratulamur itaque vobis et nobis tam egregiorum fratrum synceritatem et consensionem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nam quicunque a vobis dissideret in doctrina, cum eo nos convenire haud possemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Proinde et nos istam explicationem D. <persName ref="p540">Ioannis Calvini</persName> nostro calculo et suffragio in solidum unanimiter adprobamus, et piam rectam sanamque fatemur agnoscimus et laudamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Hortamur etiam et precamur ut in hac sententia absque tergiversatione (si quid hinc aliquando, quod tamen ignoramus, variarint) constanter persistant, pergant, neque deflectant, quo certe nil optatius nobis fuerit ob commune ecclesiarum Christi incrementum, ut omnis simultatum suspicio, quę fortassis nonnullos imbecilliores turbavit et anxios atque suspensos detinuit, sublata ex cordibus penitus facessat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nihil itaque in hac consensione culpamus, nilreprehendimus, nec quicquam vituperamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed quod ęditionem attinet, scripsimus vobis prius cur eam hoc exulcerato tempore non admodum frugiferam censeamus, quod et papistis liberrimum sit utcunque pia impugnare, ad quorum vanitates quam liberum nobis sit exactas responsiones publicare, vobis expendendum relinquimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">At si animus vester prorsus sic tulerit, ipsam ęditionem vestrę sententię deferimus et permittimus: tam siquidem abest ut vobis refragari aut pręscribere attentemus, ut potius vestra exosculemur et veneremur, persuasi, vos firmioribus suffultos rationibus in hoc negoio nihil facturos quam quod publicę utilitatis ecclesiarum Christi referat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ad hęc quod nos subscribere nequeamnus, percepistis ex prioribus nostris literis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Neque est ut quicquam vel de absurdo dogmate vel alia quapiam offensione conqueramur aut cunctemur, ut nil suspicari debeatis: nam quae nos impediunt prioribus scriptis significavimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nam publici ministerii personas absque publico etiam consensu quicquam evulgare in re tam lata, quę ad omnes attineat, haud decebit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed si vobis in publicando pergere collubescat, sicut ad vos tantum spectat, en nihil morabimur nec impediemus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Per nos, inquam, libere licebit, neque improbabimus, cupientes hac simplici sed candida nostra sententia vobis satisfactum, quos semper integriter amplectabimur et venerabimur per Christum, qui vos in sua gratia tueri et provehere dignetur: quem etiam mutuis precibus pro ecclesiarum incremento implorabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Valete, colendissimi fratres, atque nos commendatos habete.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernę</placeName> anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Vestri ex animo pastores et lectores <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> ecclesię ministri fratres deditissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la">Fidelissimis Christi et ecclesiae ministris pastoribus et doctoribus ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> dominis et fratribus nostris venerandis et dilectissimis <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>