<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6763" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an [Heinrich Bullinger], 22. April 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/6763</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="36060" type="transcription">S. 6822/73</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 126</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eerender herr und vatter, vor rächtem das unsere sachen so übel und verwürt staand, kan ich üch mit schraben</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 697-699, Nr. 775</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1566-04-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="931">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="69">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6763!Autograph!00%20A_248_2__Nr__126__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6763/Autograph/00 A_248_2__Nr__126__r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6763!Autograph!01%20A_248_2__Nr__126__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6763/Autograph/01 A_248_2__Nr__126__v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Eerender herr und vatter, vor rächtem das unsere sachen so übel und verwürt staand, kan ich üch nit schryben, wie sy staand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Ist khein wunder; andere, die naach vyl wyser sind dan ich, könnend sich eben als wenig daaruß verrichten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Doch ist diß die summa: die botten der <placeName ref="l2542">7 Orten</placeName> sind abermal daa gesyn, hand by den <placeName ref="l648">2 Pündten</placeName> das angesetzt rächt häfftig triben; dargegen die unseren die <placeName ref="l648">2 Pündt</placeName> gebätten und vermanet, sy by iren althargebraachten fryheiten ze blyben laßen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Und als ir bitten nütt verfaachen mögen, habend sy den <placeName ref="l648">2 Pündten</placeName> das göttlich billich rächt fürgeschlagen lut und vermög der geschwornen pündten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Über das alles, unangesächen diß rächtbott, die <placeName ref="l648">2 Pündt</placeName> fürgefaren, den herren <persName ref="p8364">Batten</persName> in poßeß erkent etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Nun hand die unseren den anderen nitt daarumb das rächt fürgeschlagen, das man gar nütt wölti laßen drin handlen, sonder allein, das man zuͦ beßeren mittlen kommen möchte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die <placeName ref="l648">2 Pündt</placeName> aber <foreign xml:lang="la">(id est pauci potentiores coniurati)</foreign> schlachend den unseren gestracks alles rächt ab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">So hörend ir nun, wie wyt die sach ergangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Das kompt alles daaher, das die im <placeName ref="l1907">Gottshuß</placeName> in ettlichen gemeinden, sonderlich wir hye zuͦ <placeName ref="l98">Cur</placeName>, an einander nitt trüw sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de"><persName>Nihilominus</persName> so hatt die statt ein zuͦsatz ins schloß geleit; acht wol, die überigen Gottshußlütt die iren ouch schicken wärdend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Wen man[s dan alles ußgefrißt, wie sonst nütt meer daa ist, so ist]s dan, daa es yetz was; dan man nimpt's den rächten wäg nit ze handen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Kompt dan h[err] <persName ref="p8364">Batt</persName> inhin, mitt oder on gewalt, so gefalt mir dise statt dermaßen darzuͦ, das ettlichen die mäß und die pfaffen so lieb, es umb die religion schlächtlich staan wärdi.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Und ob ich nun glich myn ungeschickligkeit wol erken und ye lenger ye minder khan, so [hab ich] doch naach der gnad, die mir gott verlichen hatt, trüwlich in all wäg das best gethaan; aber <foreign xml:lang="la">in tanta licentia, corruptela et perfidia, adde immensa avaritia,</foreign> mag es nütt beschüßen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Waa die pfaffen so vyl lehen hand und iren so wol ze gnüßen, ist alle arbeit umbsonst und verloren, zuͦdem das ein bidermann an sömlichen orten umb syn guͦtt und lettstlich ettlicher gesellen halb ouch umb syn eer kompt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Dan der alt h[err] <persName ref="p654">Comander</persName> zuͦ ettlichen unlang vor synem tod geseit hatt: in <placeName ref="l648">Pündten</placeName> behole khein praedicant weder guͦtt naach eer naach danck.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hoc ego abunde expertus sum.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Ich han so vyl beholet mit mynem trüwen warnen, das, so ein ufflouff angaadt, ich der erst bin, der dar muͦß han, dem man syn hab und armüttli darzuͦ nimpt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">In dem allen ich uff gott und kheinen menschen sich; dan die menschen mich nun ze vyl betrogen hand.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Gange es aber, wie es wöll, so ist gott myn züg, und wil also daaruff ouch stärben, das ich anders und minders naach gelägenheit und gestalt aller sachen nitt han reden können.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Nun, diewyl es alles verloren, so schwyg ich und warten also, was gott mit uns machen wölli; bitt in doch gantz trüwlich, das er uns nitt naach unserem verdienen vergälten, sonder sich naach syner kilchen erbarmen wölli.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Dan naach vyl redlich lütt in diser statt und <placeName ref="l893">3 Pündten</placeName> sind, denen diß verderbt, ellend wäsen von hertzen leyd ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Diß schryb ich üch als mynem vertruwten h[erren] und vatter in großer yl mit gantz betrübtem, bekümertem härtzen; mag nitt wüßen, wie lang ich üch meer schryb.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Dan gaat diß spil an, so bin ich der erst; wirt aber by demselben nitt blyben, daa ir gott für uns trüwlich bätten söllend.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">De his omnibus ad socerum nihil scribo, quia haec ferre non didicit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName>, 22. aprilis, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>