<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6769" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [John Laurence Humphrey], [Thomas Sampson] / [Oxford], 1. Mai 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 369,144-144c</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Accepi literas vestras, ex quibus intellexi, te Laurenti, conqueri, quod mea responsio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Epistola... (HBBibl 553) 1566, 3r-8v</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>* The Ludgement... 4-13 (HBBibl I 555)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>* Whether it be..., 29-46 (HBBibl I 554)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>ZL I 345-355, App. 3</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>John Strype, Annals of the Ref. (under Queen Elizabeth's ... Reign) I Appendice 24, London 1724, S. 61-65 (vgl. vorne I 466-468) / Oxford 1824, S. 505-513 (vgl. vorne I/II 134-139)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnet History III/6, 1715, Anhang Nr. 77, S. 325-330 (vgl. vorne 309) / hg. v. N. Pocock, 1865, VI 489-496, Nr. 77 (vgl. III 523f)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Torrance Kirby, The Zurich conn., 222ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 125-131, 141</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 223, 225 f. (App. 17), 227 f. (App. 18), 318</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 177 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a55">
							<name>London BM</name>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						-->
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Lansdowne 9, Nr. 44, fo 169-170v (168-169)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Titel: «de re vestiaria»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 113,182</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Teilkopie">E II 106, fo 34v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">kein Scan zu erwarten</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a55">
							<name>London BM</name>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						-->
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms. Harley 417, fo 114, Nr. 66</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a55">
							<name>London BM</name>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						-->
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 2010, fo 146-147v (Nr. 94)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">London Lambeth; HB an ?; mit Titel: «Bullingers letter of Apparell»</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6769">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<note type="person">vielleicht auch in Gwalther's Namen</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1566-05-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1690" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Humphrey</surname>
						<forename cert="low">John Laurence</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1690_Humphrey_Lawrence.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Laurence_Humphrey"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/129833037"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p2866" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Sampson</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l376" cert="low"><orig>Oxford</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6770"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6768"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6828"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file6828"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6773"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6766"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6828"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6773"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6766"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6828"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_369__fol__144_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/00 E_II_369__fol__144_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_369__fol__144_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/01 E_II_369__fol__144_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_369__fol__144_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/02 E_II_369__fol__144_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_369__fol__144_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/03 E_II_369__fol__144_a_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F04%20E_II_369__fol__144_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/04 E_II_369__fol__144_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F05%20E_II_369__fol__144_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/05 E_II_369__fol__144_b_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F06%20E_II_369__fol__144_c_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/06 E_II_369__fol__144_c_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6769%2FAutograph%20(Entwurf)%2F07%20E_II_369__fol__144_c_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">6769/Autograph (Entwurf)/07 E_II_369__fol__144_c_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					possem.<lb/>
					D.<lb/>
					et<lb/>
					vos<lb/>
					Dominus Iesus benedicat vobis viri ornatissimi et fratres charissimi<lb/>
					ac saeviet vos ab omni malo. Accepi literas vestras, ex quibus<lb/>
					intellexi te Laurenti conqueri, quod vero, misio, latae, tunc tuam<lb/>
					quaestionem, vivis videntur accisa. Ego vero, impiosiores, tunc non<lb/>
					vidi neque nunc video, quorsum oportuerint, copiosiores vestiari<lb/>
					literas; nam ut rogabas tu a tentantia, quae ad hanc quaestionem vestre omnia,<lb/>
					quam contendatur in Anglia sententia, ad hac sententiam dicere<lb/>
					tibi contendunt putavi; nam breviter d. egitur sententiam dicere<lb/>
					potui. Deinde sciebam bonae tractaverisse saepius et Iusius. Oxonibus<lb/>
					hic eandem quaestionem tractavisse in literis ad te Sampsonensibus<lb/>
					adiicerem, non habebam. Memini quoque vero in mentionem, et ut iterum<lb/>
					datis meae quoque sententiae factum tum quoque fuisse, num quoque probaverim, et sit iubeam<lb/>
					et altero verbo, quod sentio, dicam, nunquam probaverim, si iubeatur,<lb/>
					vestrum exequi ministerium, ad vestram cr&#281;satica, hoc est<lb/>
					mihi etiam magis quam ornatum et in veste conscientia, hoc est,<lb/>
					alba et casula, quae a tergo quoque ostentet concidixi imaginem, quam<lb/>
					tum ex literis allatis ex Anglia intelligo; an liceat nunc est, de me eius<lb/>
					modi vestitu contentio, sed quaestio est, an liceat ministris evangelii<lb/>
					evangelicis, postare pilensi, retutidum vel quadratum et a vestem aliam, quam<lb/>
					nuncupant superpellicium, qua minister ornatus, a vulgo discordia<lb/>
					natur? Et, an oporteat ministerium vel stationem sacram citius<lb/>
					relinquere, quam huiusmodi ut vestibus per respondi, ad hanc quin<lb/>
					brevi<lb/>
					S.<lb/>
					praeteritis nundinis reverendo viro d. Rodolpho Horno,<lb/>
					domineum episcopo, et quidem semper repetens morba d. Martyris. Scripto<lb/>
					eidem paulo ante symmysta et affinis meus charissimus d. Rodolphum<lb/>
					Rodolphus Gvaltherus, cuius exemplum nos audire vultis ad nostrum et<lb/>
					ad alios fratres nostros, mitto. Ergo si nos audire multis nostrumque<lb/>
					iudicium de re vestiaria expetitis, sicut ultimis vestris ad me<lb/>
					intericis significabatis, eum habetis in illa epistola nostrum iudicium.<lb/>
					et<lb/>
					Cui si acquiescere non potestis, dolemus sane quam vehementissime<lb/>
					me, et cum nullum aliud nobis superstit, consilium, dominum, qui<lb/>
					me omnibus et semper respiciendus est, ex animo et incessantur<lb/>
					inprimis, ut ipse sua essent atque potentia rebus consulatur afflictus.<lb/>
					quem argumenti et Sampsonius nostri, ut, licet vero, primo meam simplicitum<lb/>
					iudicate nunquam probaverim, res in tot distrahi quaestiones, et<lb/>
					modis invecti implicationibus, quae alioqui simpliciores per se<lb/>
					brevibus et satis perspicue expediri potuerant, aliquid tamen<lb/>
					tabo ad singulas, ut hac quoque in re, vobis dominis meis observandam<lb/>
					et fratribus charissimum, quantum per meam possum infantiam<lb/>
					inserviam. Vos autem oro,<lb/>
					acumemque vetusum me gratia vestro<lb/>
					ut benigne haec a me fratre vestrique amantissimo accipiatis,<lb/>
					et de his animo iudicetis purgato affectibus atque tranquillo. A contemni<lb/>
					agis supplex peto a domino.<lb/>
					abhorreo prorsus, et nihil<lb/>
					quam ut ab ecclesiam longe removeat contentiones, quae ab<lb/>
					nonuere verae pietati et ecclesiam<lb/>
					et semper plurimum<lb/>
					sunt.<lb/>
					utcunque pacatam et florentem, laceram
					S.<lb/>
					quaeritur, an debeant ecclesiasticis leges praescribi vestiarum<lb/>
					ut iis distinguantur a laicis? Respondeo ambiguitatem esse<lb/>
					verbo debere dienn accipiatur pro necessario et quod ad salutem<lb/>
					pertineat consequendam, non arbitror hoc vel ipsos legum<lb/>
					authores. Si vero dicatur posse hoc fieri decori ornatusque vel<lb/>
					dignitatis et ordinis gratia, ut sit civilius est, quod amplam observationem<lb/>
					aut tale, quid intelligatur, quale illud est, quodquam amplius vult esse pium<lb/>
					ministrum ecclesiae nostrorum compositum vel ornatum esse, non<lb/>
					ne<lb/>
					quid peccet, qui veste huiusmodi induitur aut qui eiusmodum<lb/>
					vestri uti iubet.<lb/>
					An ceremonialis cultus levitici sacerdotii sit revocandus in<lb/>
					ecclesiam? Respondeo, si pilius et vestis non indecora<lb/>
					ministro, quae superstitione carent, iubeantur usurpari a ministris.<lb/>
					nemo sane dixerit vere, laudas unum revocari d. Martyreae<lb/>
					peto hic, quod ad hanc quaestionem video, respondisse d. Martyrem, qui<lb/>
					ubi ostendisset sacramenta veteris legis esse abolita, quae non<lb/>
					reducere in ecclesiam Christi, quae habeat baptisma et communicem<lb/>
					d.<lb/>
					subiecit. Fueroprime nihilominus in lege levistica<lb/>
					et<lb/>
					actiones, ita comparatae, ut propriae sacramenta dici non possent.<lb/>
					faciebant enim ad decorum et ordinem et aliquam concivitatem,<lb/>
					quae ut in mihi naturae congruam et ad nostram aliquam utilitatem<lb/>
					prudulentia, ego et revocari et retineri posse iudico. Quis nondum<lb/>
					cordet apostolos pro pace et convictu credentium faciliori, mandasse<lb/>
					ut a sanguine et praefocato abstineret? Quamvis haec citra<lb/>
					controversiam, legalia et levitiva. Decimas quoque hodie multis per locis<lb/>
					institutas esse ad alendos ministros, nemo nostrum ignorat.<lb/>
					et hymmos cani in sacris coetibus manifestum est, quod tuum<lb/>
					Lovitae quoque usurparunt, utque hoc non remittam, dies habemus<lb/>
					festos in memoriam dominicae, quia sunt vestris et alia regis<lb/>
					vero illa omnia erunt abolenda, quia sunt vestigia legis<lb/>
					antiquae? Vides ergo non omnia levitica sic esse antiquata, ut<lb/>
					quaedam ex iis usurpari non possint. Haec illud<lb/>
					Rast.<lb/>
					vicare liceat? Nondum<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					An vestitu cum papistis communicis<lb/>
					vestium induxisse in ecclesiam.<lb/>
					constat papam discrimini<lb/>
					domo discrimen nostrum constant, papa esse longe notitioso,<lb/>
					nec video, cur non liceat vestitu, non superstitioso, sed<lb/>
					politico et composito communicare cum papistis, si templa<lb/>
					politum illis communicare liceret, oporteret et templa<lb/>
					omnia deserere, nulla accipere stipendia, non uti baptismum<lb/>
					non recitare symbolum apostolum et vicinum adeoque<lb/>
					abiicere orationem dominicam, neque vos mutuatis ab eius<lb/>
					Res vestiaria ab initio reformationis<lb/>
					nullas ceremonio<lb/>
					nunquam fuit abolita et retinetur adhuc non lege papistici,<lb/>
					sed mihi edicti regii, ut res media et politicatio<lb/>
					sane, si ut re civili utamini, pieo et veste peculiari
					1540.<lb/>
					hoc reddet Iudausinum neque monachismum; nam<lb/>
					munt meri,<lb/>
					volunt videri a civilia vita separati et continere<lb/>
					in peculiari sua veste; sic Eustathius Sebastianus,<lb/>
					damnatus est, non simpliciter propter peculiarem vestem, sed<lb/>
					quod in veste religionem constitueret. Notum sunt: Quod si ex<lb/>
					concilii canones, Lardicani et 6. synod. Quod si ex plebe<lb/>
					nonnulli sunt, persuasi redolore hoc papismum luduismum<lb/>
					et monachismum, admoveantur et recte de his instituantur. Quod<lb/>
					si importunis quorundam clamoribus videant, qui hoc vulgimus<lb/>
					profusis, multi inquieti, responduntur, videanturque maiestatem<lb/>
					profusiora sibi onera imponant, regiamque maiestatem<lb/>
					irritent, denique multos fideles ministros in discrimen<lb/>
					adducant, ex quo vix emergere queant.<lb/>
					qui libertate sua hactenus acquieverunt, nisi regii edicti, hanc<lb/>
					servitute simplicarem et se censes, ne odiosiam salva conspicietur, clam<lb/>
					respondeo. Cavendum ego censeo, ne odiosius disputetur clamet,<lb/>
					et contendatur de re vestiaria, atque importunitate hac detur occasionem<lb/>
					regiae maiestatius, ut liberum, sed amplius illis non relinquat,<lb/>
					libertatem hactenus etsi sunt, sed clamoribus non necessariis<lb/>
					praeficitata, mandet vel summopere vestes illas ecclesiasticas<lb/>
					cedere statione sua. Mirum sane mihi videtur vestra<lb/>
					pace viri ornatissimi et fratres charissimi dixerim, quod vobis<lb/>
					persuadetis salva conscientia vos et ecclesias, servitatis, si vestiariae<lb/>
					subiicere non posse, et non potius expenditis, si re politibus<lb/>
					et indifferenti uti nolitis et perpetuo contendatis odiosius,<lb/>
					huiusmodi servituti et vos et ecclesias subiiciatis, qui statione<lb/>
					cura cedentes lupis exponitis ecclesias aut salt saltem parum<lb/>
					ide meis doctoribus, qui non aeque, ut vos ad docendum populum<lb/>
					sunt instructi. An vero ecclesias in libertatem asseruistis,<lb/>
					occasionem suppeditatis ecclesiam pluribus etiam graviter<lb/>
					quid multi<lb/>
					omnibusque oneribus opprimendi. Non ignoratus, quales volui<lb/>
					quaerant, quomodo<lb/>
					quaerat, qui<lb/>
					successuri sint, et quid de illis sperandum sit etc.<lb/>
					praedicationem<lb/>
					praedicationem et<lb/>
					An nescitus clericalis sit res vidiores; videtur, sane res<lb/>
					indifferens, cum sit civilis, decori, ornatus ordinisque habuerit<lb/>
					rationem, in qua cultus non constituitur.<lb/>
					Haec brevibus ad tuas volui respondere doctissime et dilectissime<lb/>
					Haec, mi frater Laurenti; iam venio etiam ad d. Sampsonio<lb/>
					nostri quaestiones, in quibus exponendis forte ero brevior.<lb/>
					An vestibus peculiaris, an Lonicis in instinctus ministris ecclesia<lb/>
					unquam fuerit constitutus et an hodie in reformata ecclesia debeat.<lb/>
					constitui? Respondeo in veteri ecclesia fuisse peculiarem<lb/>
					presbyterorum vestitium, apparet ex historia ecclesia, Theodorus,<lb/>
					praesenti librum 2. cap. 27. et sacratis libros, 6. caputis 22. pallio in sacris<lb/>
					esse mihi, ignorat, qui veterum monumenta obitur inspexit.<lb/>
					Ideo antea submonui diversitatem indumentorum non habere
					suam originem a papa. Eusebius certe testat ex vetustissimus<lb/>
					scriptoribus Ioannes apostolum Ephesi petalum seu lanuinam gestasse<lb/>
					pontificalem in capite. Et de Cypriano, Martyre testatur<lb/>
					Pontius diaconus, quod cum iugulum carnifici praebere vellet,<lb/>
					ei prius, virum dedisse, diacono vero dalmaticam atque<lb/>
					sic ipsum in lineis stetisse indutum. Praeterea vestis candidae<lb/>
					ministrorum meminit Chrysostomus. Ac certum est christianum<lb/>
					nos cum a gentilismo ad ecclesiam converterentur, pro toga<lb/>
					induisse pallium. Ob quam rem, cum ab infidelibus irriderentur,<lb/>
					Certulliamus librum de Gallio conscripsit eruditissimum; alia huius<lb/>
					quam plura proferre possem, nisi haec sufficerent, mallem quidam<lb/>
					nihil invitis iniici ministris, et eos ea uti posse consuetudine<lb/>
					quam apostoli, sed quando regia maiestas pilentes tantum<lb/>
					et candidam iniicit vestem, in qua cultum (quod saepe iam<lb/>
					repetitum est) non constituit eademque res apud veteres,<lb/>
					meliores adhuc essent res ecclesiae usurpatae sint absque<lb/>
					substitione et culpa, optarem bonos ministros, in his, non<lb/>
					ut in prora et pauppi, quod dicitur, totum constituere religionis promiserit.<lb/>
					lectum; sed dare aliquid te imposse iudicarem,<lb/>
					non odiosius altercari, sed modeste indicare haec quidem<lb/>
					ferri posse, sed proficiendum cum tempore; propiores<lb/>
					enim esse apostolicae simplicitati, qui discrimina illa ignidem<lb/>
					aut non urgeant, interim est disciplina non sunt alieni, sed<lb/>
					vestium praescriptio congruat cum christiana libertate?<lb/>
					An<lb/>
					Respondeo res indifferentes admittere aliquando praescripta<lb/>
					adeoque coactionem, ut sic dicam, quo ad usum et<lb/>
					quo ad necessitatem, ut aliquid scilicet, quod natura sit indictus<lb/>
					ut necessarium conscientiae obtrudatur et ita animis iniiciat,<lb/>
					religio, tempora certe et loca sacrorum coetuum recte<lb/>
					habentur inter indifferentia, et tamen, si hic nulla sit, praesertim<lb/>
					scriptio, quanta obsecro, confusio conturbatione orietur,<lb/>
					An ullae c&#281;remoniae novae praeter expressum praescriptum verbum<lb/>
					dei cumulari possint? Respondeo me non probare<lb/>
					si novae cumulenter ceremoniae, sed tamen aliquas institui<lb/>
					posse non negarim, modo in eis non statuatur dei cultus, sed<lb/>
					instituantur propter ordinem et disciplinam. Christus ipse Bucerus<lb/>
					seniorum festum vel ceremoniam servavit nec tamen lege<lb/>
					conceptum legimus hoc festum. In summa: Propositionum vel<lb/>
					quaestionum de re vestiaria Scotior pars de eo disputat, an<lb/>
					vestibus leges in ecclesia condi vel debeant vel possint.<lb/>
					Ac quaestionem revocat ad genus, quidnam videlicet de caesarem<lb/>
					remoniis statuere liceat? Ad has propositiones paucos<lb/>
					respondeo, me quidem malle nullas caeremonias, nisi
					d.<lb/>
					in patrono<lb/>
					necessarias obtrudi ecclesiae; interim tamen<lb/>
					non posse statim leges de his, forte non adeo necessaria<lb/>
					impietatis turbasque<lb/>
					aliquando etiam inutiles, damni<lb/>
					et schisma excitare in ecclesia, quando videlicet superstitionem<lb/>
					carent et res sunt sua natura indifferentes.<lb/>
					et<lb/>
					An ritus Iudaeorum antiquatas renovare religionique idonere<lb/>
					latrarum proprie dicatos in usus, reformatione antea ecclesia<lb/>
					literarum liceat transferre? De hac quaestionem antea<lb/>
					sibi disserui de Leviticis ritibus Nororibus tuae vero ferrimus<lb/>
					idolatricos non repurgatos ab erroribus, transferri<lb/>
					in ecclesias reformatas. Rursus vero et expeditione, ut<lb/>
					in poterat, an redirem, retineri, sine supersto, non possum, propter<lb/>
					disciplinam et ordinem retineri, sive praestant, non possint.<lb/>
					An conformatis in caeremoniis necessario sit exigenda?<lb/>
					Respondeo, conformatione miseriam in caeterim, si in principiatus<lb/>
					ecclesiis, forte non esse necessariam. Interim, si praecipiatur<lb/>
					necessaria rursus tamen non impia ob eam ecclesia<lb/>
					res non<lb/>
					videtur deserendis. Non fuit in ritibus conformitatem<lb/>
					in omnibus ecclesiis non vetustioribus, quae tamen conformibus<lb/>
					utebantur ritibus, eas non vituperabant conformitate<lb/>
					facile autem credo viros prudentes atque potui<lb/>
					confirmationem rituum urgere, quod existiment hanc<lb/>
					fecero ad concordiam, et quod una sit ecclesia totius Angliae.<lb/>
					qua re, si nihil impii misceatur, non video, quomodo nota eiusmodi<lb/>
					modi non malis institutis vos hostiliter obiiciatis.<lb/>
					An ceremoniae cum aperto scandalo coniunctae retineri<lb/>
					possint? Respondeo scandalum vitari oportere. Videntur<lb/>
					non disputo nunc<lb/>
					eius, sine quidam literatis in aliud quidem datum, aliud per<lb/>
					acceptum et tua etiam aliquid aliquandam ferem deiici admodum, quae mihi<lb/>
					An ullae constitutiones ferendae in ecclesia, quae natura<lb/>
					S.<lb/>
					sunt, sed tamen<lb/>
					ad aedificationem<lb/>
					sua impiae quidem<lb/>
					nihil faciunt? Respondeo: Si constitutiones<lb/>
					impietatem carent, quas nobis imponere vult regem maiestatem<lb/>
					ferendae sunt potius quam deserendam ecclesiae; si enim<lb/>
					hac in re potissimum est spectanda,<lb/>
					aedificationem<lb/>
					deserendo certe ecclesiam plus destruxerimus ecclesiarum<lb/>
					quam vestes induendo. Et ubi abest impietas<lb/>
					hac leditur conscientia, ibi cedendum non est, licet aliqua<lb/>
					servitus. Interim vero quaeri rursus poterat,<lb/>
					instentem iuste referamus rem vestiariam,<lb/>
					An sub servi<lb/>
					favit ad decorum et ordinem.<lb/>
					quo<lb/>
					te<lb/>
					An quicquam ecclesiis a principe prescribendum in<lb/>
					sine voluntate et libero consensu ecclesiasticorum.<lb/>
					caere
					Res pondeo: "Si voluntas ecclesiasticorum semper sit<lb/>
					expectanda principi nunquam forte sapientissimi et piissimi<lb/>
					me<lb/>
					reges Asa, Ezechias, Iosaphat et Iosias aliquando<lb/>
					boni levitas et ministros ecclesiarum<lb/>
					nimis nolim prorsus excludi<lb/>
					pergissent in ordinem. Quam<lb/>
					a consultationibus ecclesiasticis; nolim rursus esse<lb/>
					nendicare, quam sibi usurparunt contra<lb/>
					sibi potentiam<lb/>
					principes et magistratus in papatu; nolim item tacere<lb/>
					ad iniquam principum instituta.<lb/>
					episcopos et consenseri<lb/>
					Postremae quaestiones duae propius ad rem ipsam acceperit,<lb/>
					12.<lb/>
					an consultius ecclesiae sic inservire, an propterea<lb/>
					ecclesiastico munere eiici? Et nullas a me pastorio, iure<lb/>
					ob huiusmodi caeremonias et neglectas a ministerio anno<lb/>
					possint? Respondeo: "Si in ritibus nulla est superioribus<lb/>
					nulla impietas urgentur tamen et imponuntur<lb/>
					ipsi<lb/>
					bonis pastoribus, qui mallent illos sibi non imponi, dabo<lb/>
					sane et quidem ex abundanti omnibus et servitutem imponi, sed<lb/>
					1546.<lb/>
					dabo et iustissimis ex caussis, stationem vel ministerio<lb/>
					credendum<lb/>
					propterea esse deserendum et<lb/>
					sine<lb/>
					ut antea dictum est, vera ineptioribus ministris.<lb/>
					S.<lb/>
					certim cum maneat libera praedicatis, caverique possit<lb/>
					maior obtrudatur servitus et multa huius dominis alia<lb/>
					mihi<lb/>
					Dixi, quae videbantur dicenda de propositis quaestionibus,<lb/>
					S.<lb/>
					nescius alios pro sua eruditione longe elegantia<lb/>
					D.<lb/>
					meliusque potuisse excussisse; sed quia ita voluistis, ut<lb/>
					meus<lb/>
					responderem, feci, quod potui, librum<lb/>
					ullius<lb/>
					de his et calam nostro et pietate, examinanda propono<lb/>
					volo examinanda propono, moneoque<lb/>
					ego his consciam.<lb/>
					quis in hac controversia ex controversia sibi faciat,<lb/>
					Christum domino<lb/>
					conscientiam. Hortor item vos omnes per Iesum<lb/>
					ecclesiae suae servatorem caput et regem, ut pro<lb/>
					quisque apud se expendat, utra nam re plus &#281;dificationem<lb/>
					ecclesiam Christi, si propter ordinem et decorem vestibus<lb/>
					utatur, ut re indifferenti et hactenus ad concordiam utilitatem<lb/>
					ecclesiae nonnihil facientem, an vero propter rem<lb/>
					vestiariam deserat ecclesiam occupandam postea, si<lb/>
					a lupis manifestis, saltem a ministris ministerio<lb/>
					me idoneis et bonis. Dominus Iesus det vobis videlicet<lb/>
					sapere et sequi, quod facit ad gloriam eius et ecclesiam<lb/>
					Valete in domino una cum<lb/>
					pacem et salutem<lb/>
					fidelibus ministris. Orabimus sedulo pro<lb/>
					omnium<lb/>
					nobis dominum, ut ea sentiatur et faciatis, quae sancta
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>