<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6770" type="Verweis" source="TUSTEP" n="37040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Paul Gilowski / Osweczin AN s.n. / Zürich, 1. Mai 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">7003/53</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1091</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diu est, ex quo nullas ad vos dedimus literas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke BW, Polen, S. 280ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6770">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person1296" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gilowski</surname>
						<forename cert="high">Paul</forename>
						<persName type="main" ref="person8010>Gilowski, Paul</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place371" cert="high"><orig>Osweczin</orig></placeName>
					<date when="1566-05-01" cert="low"><note>(Irrtum bei Schiess)  siehe: 1567 Mai 1 (= ID 7091)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="role26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6771"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6769"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7091"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6879"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6708"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7091"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6879"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6708"/>
					<ref type="parent" target="file7091"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et Iesu Christo, Iehova nostro, precamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diu est, ex quo nullas ad vos reverendi domini atque in Christo colendissimi fratres, dedimus literas, cuius nonnullae fuerunt causae; verum illa praecipua est, quod existentibus in nostro religionis negocio rebus ita perturbatis tot impiis opinionibus procellis exurgentem evangelii lucem grassantibus, ut quid certi et explorati constitui et sperari posset, hactenus ac ne vix quidem poteramus coniicere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Propterea nihil erat, quod ad vos, piissimos viros et nostri profect amantissimos, possemus nisi peracerbum et maxime molestum scribere, ita omnia erant confusa et susque deque versa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero cum aliqua saevissimae tempestatis ostendatur, si minus summa tranquillitas, quae ne quidem florente regno sathanę expectanda est, at saltem aliqua sedatior commotio, quae nos in aliquam spem trahit, visum nobis est, officii ac pietatis et observantiae erga vos nostrae esse, vos de statu nostro certiores facere, vos omnes literis his salutare, quibus etiam eo breviores erimus, quo dominus Ch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Thretius, qui has nostras ad vos deferet, is est, qui suo sermone et colloquio tum copiosius tum etiam gratius vobiscum aget et omnia coram fusius explicabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nemo enim illo esset magis idoneus et aptus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim solum his nostris tumultibus et certaminibus obortis interfuit, verum etiam tractavit et praefuit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde ab ipso quicquid turbarum quibusve autoribus quove animi morbo excitatum est, clarius explanabitur, quae turbae nostrae, qui conflictus, quae plurium etiam nobilium inconstantia, quae opinionum novarum prurigo, in ministris praecipue quae contendendi pervicacia, quae monstrosarum opinionum portenta mordicus tueantur, quam audacter digladientur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mirum est, quam pertinaciter reluctentur veritati prae sua mentis perversitate.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quibus in molestiis cum pietas vestra nobis non semel ostenderit suae caritatis propensionem et iuvandi tum doctrina tum consilio studium ardens, non possumus non ingentes gratias agere et gratitudinem animi saltem verbis ex corde testari et in posterum rogare, ut dignemini nos, fratres vestros in Christo, una confessione (quae in clarissima urbe Tigurina ante biennium multarum vestrarum ecclesiarum nomine edita et a Gallicis, Anglicis, Flandricis orthodoxis ecclesiis et academia Heydelbergensi approbata, quam non approbamus modo, sed eidem confessioni vestrae iterum atque iterum subscribimus) coniunctos amare et ecclesiis nostris istis turbulentis consilia et adiumenta praebere, quibus hae turbae aliquantisper comprimi et sedari possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Novimus studia vestra, labores, fructus in aedificatione ecclesiae Christi etiam in nostro regno collectae nunc vero afflictissimę, qua de re dominus Christopherus Thretius frater noster charissimus, nomine nostro vos sedulo rogabit, verbis nostris diligenter exponet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ille enim est nominis vestri studiosissimus et regni Christi promovendi fautor acerrimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Isthuc ad vos invisendos adductus ab illustri et magnifico dno.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">palatino Cracoviensi, harum ecclesiarum patrono, cupide tum etiam alacriter proficiscitur, ut consiliis vestris collatis fortiores ac etiam paratiores simus in expugnandis hic turbatoribus, qui plurimum negocii piis omnibus facessunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vos pro ea caritate, quae in vobis est, boni consulite et nos sincera et mutua dilectione complectamini.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valete in Christo, fratres reverendi ac unice colendi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datae Oswenczim calendis maii a. dni. 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vestri observantissimus Paulus Gilovius, superintendens ecclesiarum reformatarum in ducatu Zatoriensi et Oswenczimensi, suo fratrumque seniorum et ministrorum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reverendis atque clarissimis viris domino Henricho Bulingero seniori, Rodolpho Gvalthero, Iohanni Volphio, Iosiae Simlero caeterisque Tigurinae ecclesiae ministris, Iesu Christi servis, dominis et fratribus in Christo observandis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>