<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6772" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], 2. Mai 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1734</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Venerunt Augustam legati Holismij 25 Aprilis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6772">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1566-05-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6773"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6771"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6781"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6620"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6781"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6620"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6781"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6620"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6773"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6769"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6781"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6620"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6773"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6769"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6772/Autograph/00__E_II_378__S__1734_.tif" n="1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1534.<lb/>
					Ventur Augustam, legati Helunii, 25. aprilis, eo ipso, fortunam, ipse, quae<lb/>
					Augusti Saxonii dux feiida imperialia more salvini ab imperatori suscepit.<lb/>
					eo deo paupere fuerit, quae mihi insignis essa est, ex illis, ubi ad vos reversi fuerint,<lb/>
					narrantrique, malius quam a me scribere percepere poteris. Allocutus sum altro dei vestr&#281;<lb/>
					vobis consulem, preter verbum hospiculum admodum sero literis literas literas suscepi. Vix erat vobis<lb/>
					locus, qui commode verbum et alterum illum colloqui patrarum. Utinam illi ac c&#281;teris summoque<lb/>
					possiteri, quomodo inservire possum, certe me alacram reperiuri essent, modo exputarent,<lb/>
					consuli verbo indicavi magamque abtul operam. Nam ut vestris praeficari, pro ex<lb/>
					cupio, seque possum modo, et quod omnes ac frater colendissime in primis. Quam literas praetarere<lb/>
					ac fascidiosos illi mihi conditione, eo ipse vespe, suis ad iis spectabant, rediti curavit.<lb/>
					Accepi hactenus alias quam fratres a te, verbo, verbum aprilis, quam 3. apr. martii scripsurus, 16. de<lb/>
					scriptas atque inopilis accepi, cum illis viri mihi redditum, presmartiis contra<lb/>
					in his. Mydino, cum offessima vestro, quod rem d. Gesneri pi&#281; maiori&#281; etc. pro quibus regis, ingentiae<lb/>
					ac in caritas, cum ago gratiae. Utinam referre, quam possim. D. Crationi quaestio, qui<lb/>
					misistri, gratissimae fuit, viro meo iudicio candido a fideli, ut c&#281;tera laceam.<lb/>
					quam autem, quam vellent, hoste divinationem convitiis ad te praescripserint, illius absque moratur,<lb/>
					qui uberum sese offerre putas, ex ipsumvis. In ea est neque eum hactenus, quam gustum<lb/>
					cognatum, quam plurimum esset manuensi, ut darii praeclarit, quae iam autem autem ad te ac<lb/>
					d. Carolobri&#281; perscripsi. Sunt in consiliis principis fragmentos et assiditi; attamen tamen<lb/>
					quidivi expeditum. Omnino vero praesentiatione mihi, quid est, quicquam habeam videri possunt, usque adeo, quae hodie<lb/>
					rationi habetur, mox fit irritum. Horum studiose ista fuit. Videntur imperator, principio<lb/>
					et episcopi mihi, si alius aliorit illudors, quam vero graviter, quo cupiunt, seyguli,<lb/>
					tantuisse non possem, qui qui qui pervenietur partivo iniurideo partim proprii commodi studi...<lb/>
					insignati, quod mihi sese alio rogantibus aliquid accidat, te mutuo obstare. Quae in primo<lb/>
					nostris suo desideras, quam falso, quae quodquid me spargi, vir feramur, ex eis<lb/>
					ad te ac d. Gvalthe&#281; docti, pridem cognovisti. De Turcica expeditione iugem<lb/>
					aliqua pridem fruabantur. Paulo post humana ista obriciet, imo putavit, in me<lb/>
					invitate, sed quam certi, ignoro. Etsi pecunia Turcarum expeditioni destinacile<lb/>
					nam extrequere possit, de c&#281;tuis odio episcopo iudicatum iri putarem. H&#281;c habere<lb/>
					quae ipse rescribendo putabunt. Quod si quam in re tibi iniustis usui esse possum, poteram<lb/>
					nihil pro eum vobis a me potero, facie ante rem lang quidissimam, me<lb/>
					in illis, quibus nomine excusarimibus et Argentrinibus, quae inter amicos locum non habitura,<lb/>
					petius diffiditi&#281; alicuius argumenta consuri possunt. Hoste in agro uno, quo me<lb/>
					multum tuam et pertularem, perscripsi. Hodie in votam responduntur, mox in agunt.<lb/>
					eaditurum, ut propter sclesiam, quamvis infestat Germani, quae deiuties, utar. Vale.<lb/>
					opprimi, quae saluta meo nomine amplissimum d. Rodolphum Guidebanti&#281;, eique nostram<lb/>
					legito, pro missa ad me d. Gespari. Verba, donec ipsi aliquando rescribam, nolui<lb/>
					enim nunc hic eodem apud essem reponere, quod ideo, quae scribam, non occurrunt.<lb/>
					sint amilium communem esse omnia, quae quod ad rescribo, scripta scitu opere precerim fuerint, ut<lb/>
					illi communicare, non dubito, ut vicissim illarum. Tu scregisti bes&#281;v&#281;.<lb/>
					maii anno 1566.<lb/>
					Tui scitiosissimus Georgius a Stotten.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>