<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6779" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Schenck / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 8. Mai 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,782</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubito, quin te ... tua de nobis spes egregie hoc tempore fallat</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6779">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2899" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schenck</surname>
						<forename cert="high">Matthias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Matthias_Schenck"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/104178523"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1566-05-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6780"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6778"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6857"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6634"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6857"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6634"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6857"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6634"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6780"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6775"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6857"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6634"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6780"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6775"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6779%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__782_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6779/Autograph/00 E_II_375__fol__782_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6779%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__782_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6779/Autograph/01 E_II_375__fol__782_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6779%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__782_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6779/Autograph/02 E_II_375__fol__782_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6779%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__782_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6779/Autograph/03 E_II_375__fol__782_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1552.<lb/>
					S. Plene dubito, quin te humanissime mi d. Bullingere, tua de nobis<lb/>
					spes egregie hoc tempore fallet, qui rebus novis tam a multis et dandum<lb/>
					facultate tanta rariores quam alias, unquam accipias literas, a me praefertim<lb/>
					qui cum nequaquam, piget in scribendo fuerim anteae, nunc epistolis multis<lb/>
					provocatus, vix tandem semel respondeam. Ac alii quidem occasionem<lb/>
					patientibus suis commemorandis, si tibi fortassis excusabunt. Ego silentii caput<lb/>
					habere, ut gravem ita minime iucundam uxoris meae suavissimae<lb/>
					summae mortem, quae eo ipso tempore prope, quo pleraeque tuae literae mihi<lb/>
					sunt redditae diem obiit, ipso nimirum passionis dominicae die, ut animi<lb/>
					instituere ad cogitandum scribendumque dolore impeditus, tum non potui<lb/>
					enim, ut occupationes taceam, quae auctae uti fit ipsius obitu admodum sunt,<lb/>
					Interim curavi, qua potui diligentia et literae libellique abs te mihi<lb/>
					si iis, quibus inscripti erant quam primum redderentur, atque id feci, eo lib, ut<lb/>
					accuratius, quod istam conabundae cum iis, quibus scripsisti, amicitiae ecclesiae<lb/>
					mihi non amittendam putavi, quia sum usus admodum senatus<lb/>
					literi; nam cum d. literis ad d. Hallerum scriptis addidissem episcopi;<lb/>
					Stelium etiam meum, quo me illi commendaram, ille ad coenam me statim<lb/>
					ut nihil eo est humanius vocavit, atque ita venientem me complecto.<lb/>
					est, ut, si mecum diu vixisset. Dominus vero vocaverat me quidem<lb/>
					ad coenam imitarat. Hugo ipse quoque, sed uxor, iam tum animam<lb/>
					prope agebat, ut exire domo neque liberet neque deceret. Misit tamen<lb/>
					non nullo post eas, quas cum meis coniunctas, vides literas, quibus<lb/>
					cum cognoscere eius erga te animum posse videaris, non diffide gratas<lb/>
					Cum Cratone iam antea mihi amicitia intercedit, sed<lb/>
					eas tibi fore.<lb/>
					eiusmodi, ut confirmari eam literis tuis magnopere cupiam, idque profectum<lb/>
					filium meum, quem habeo unicum et quidem divina benignitate<lb/>
					pium modestum, frugi et in omnibus hactenus morigurum. Is enim cum<lb/>
					medicius non istic quoque potest, quod tametsi facturum prohibuitur, opera consilium<lb/>
					adiuvari non parum potest, id quod etsi facturum se mihi d. Cualo<lb/>
					facies tamen gratum cum mihi tum filio,<lb/>
					si idem tu quoque vel<lb/>
					Quid hic actum sit, non modo ex literis<lb/>
					literas ab ipso petieris.<lb/>
					amicorum intelligas, sed et ex consule ipso vestro cognoscas. Ego hoc rerum<lb/>
					meararum statu domi latitare soleo. Quo fit, ut, quod gravari agnoscere, facile<lb/>
					non possim, et quantum tuae literae apud me ponderis habuerint,<lb/>
					declare facto ipso bonis istis viris, quos mihi commendasti nequeam.<lb/>
					Alii quidem in diversorum, ut appellarem eos, consulem inprimis vestrum<lb/>
					sed quod nescio, quibus occupatus erat negociis praesentem alioquendi se facere<lb/>
					Palatini electoris adventus omnium maxime me<lb/>
					mihi non potuit.<lb/>
					lectavit, nisi enim venisset is suspectam reddidisset eam, quam proficere<lb/>
					omnino<lb/>
					religionis doctiliam. Nunc cum lucem eum nequaquam suggire<lb/>
					Nemo est, qui dicere ausit, diffidere eum causae suae. Certe animis<lb/>
					adversariorum conciderunt et repressa aliquo modo ego ferocia eius adventum<lb/>
					est, nec dubito multos multo futuros et nobis et causae nostrae postulavit.<lb/>
					inquiores, postquam animadvertunt videntque multa nobis esse hactenus falso<lb/>
					praeter odium et amarulentiam minime christianam obiecta. Audiunt enim<lb/>
					multi d. Willingum mihi familiarissimum intelligunt concionantem; ex<lb/>
					cuius concionibus facile est cognoscere, longe nos abesse ab iis erro.<lb/>
					Haec scripsi 4.<lb/>
					quibus in quibus versari nos quidam clamitant<lb/>
					Nas<lb/>
					1536.
					maii, quo die cum forte in publicum prodiissem in concordiam<lb/>
					solem ipsum vestrum incidi, cum quo familiariter aliquandiu colloquium<lb/>
					sum, eodemque die ad coenam me vocavit d. Crato, quem<lb/>
					monerem, ut responderet literis tuis, quas ego illi per quorum<lb/>
					misissem, negavit se scripturum quidquam, nisi negocium nescio quod tuum<lb/>
					paulo in<lb/>
					aut tuorum prius confecisset. D. Willingus, uti ex iis<lb/>
					te scripsi, facile intelligis, ita ut fit, concionatu certis diebus<lb/>
					in diversorio principis loco ad eam rem valde opportuno et<lb/>
					amplo et facit id secundo populo et magna frequentia, ea mihi<lb/>
					quam locus capit. Quod quo animo nostri in Rhetores ferant,<lb/>
					quam iniquo sit, divinior potest, ut a nomine quidam illius abstinere in conventu<lb/>
					omnibus suis divinitur, rumpuntur prope, quod enim faciant, aliud in<lb/>
					quiriis, devoribus, non pugnant, qui rationibus argumentis scripturae testimonibus<lb/>
					D.<lb/>
					homoniis destituti pugnare in animum omnino induxerunt.<lb/>
					Hominus potius esse noster dicitur, quod vero scribo, ut quanta<lb/>
					vis sit veritatis intelligas, et quam facile ad nos doctissimi<lb/>
					destissimus quisque accedat, ipsum consilia, quibus exitium nobis itaque<lb/>
					se sperarunt adversarii obscura mihi non sunt; sed non<lb/>
					scribo, ad te ea tamen, quod in aliis facilius commodiusque<lb/>
					fieri posse scio. Pro libellis tuis gratias, quas dubito, et quam<lb/>
					possum ago, remuneraturus te, si occasio dabitur. D. Hoperus<lb/>
					te officiose resalutat. Treschium non vidi ex quo tuas accepi. Quod<lb/>
					reliquum est. Vale, mi humanissime domine Bullingere, et d. Gvalthero, meum<lb/>
					verbis p. 5. Augustae, 8. maii anno 1566.<lb/>
					S.<lb/>
					Mechenolius.<lb/>
					S.
					viri inprimis pio et erudito d.<lb/>
					Heinricho Bullingero, ecclesiastae<lb/>
					astae Tigurino, domino atque amico<lb/>
					suo atque observando.<lb/>
					An Meister Heinrich<lb/>
					Bullinger, zu&#870;<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>