<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file679" type="Brief" source="TUSTEP" n="19251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Maler (Pictorius) / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 18. September 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,131 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Inexpectatum quiddam nobis accidisse videtur, mihi tamen inprimis, quod ad nostras etsi satis barbaras et incultas literas a te</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/679">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8410" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1549-09-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file680"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file678"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6266"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file663"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6266"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file663"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6266"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file663"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file693"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file668"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6266"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file663"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file693"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file668"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/679%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_131_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">679/Autograph/00 Ms_F_40_131_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/679%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_131_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">679/Autograph/01 Ms_F_40_131_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinricho Bullingero</persName> <persName type="citizen_name">Mecoenati</persName> Patrique suo colendissimo <persName type="citizen_name" ref="p8410" cert="high">Iosue malerus</persName> S. D. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Inexpectatum quiddam nobis accidisse videtur, mihi tamen inprimis, quod ad nostras etsi satis barbaras et incultas literas a te, domine colendissime, responsum acceperimus; neque enim nostrae, meae vero maxime dignae erant, ad quas in tantis occupationibus responderes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed vicit tamen eas paternus tuus in nos et omnes studiosos amor, ut non tam ad nos epistolam dares quam etiam ad omnia virtutum genera adhortareris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Inter quae gratitudinem nobis maxime commendatam cupis, tum erga deum tum erga homines.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo pacto vero gratos esse oporteat, ex tuis doctissimis literis animadvertimus, nempe si huic religionem quoque coniunctam habeamus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus hanc suam in nobis gratiam augere velit, ut ita bonis literis insudare velimus, ut nec vos tam piarum admonitionum tantorumque sumptuum nec nos laborum poeniteri possit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Idem benignam manum nobis supponat et spiritus sancti gratiam in nobis augeat, ut et ipsi, qui solus nos tuetur, et vobis, mecoenatibus et patribus nostris colendissimis, omnia honoris gratique animi officia deferre possimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam in hoc instruimur, ut ecclesiae Christi aliquando inserviamus, velit benignus ille pater efficere, ut tales nos geramus, quales decet eos, de quibus non parva spes concepta esse videtur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cupio enim, imo conor etiam dare operam, ut nec deo nec parentibus nec tibi maxime ingratus esse videar, maxime cum paternum tuum erga me amorem tam evidentem animadvertam, ut etsi indignus sim, tamen filii nomine me appellare non dedigneris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus det gratiam, ne forte committam, quod filium probum minus deceat; efficiat quoque, ne illorum obliviscar, quae non ita pridem <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName> tum ab aliis cum a te inprimis animadverti observanda in bonis et bene compositis civilibusque moribus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid prestandum deo, quid hominibus, quid meis <persName type="citizen_name">Moecenatibus</persName> aequissimis; sed tamen invenio me haec perficere non posse privatus auxilio domini.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quare me tuis quoque et omnium piorum precibus commendatum cupio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interim ego quoque pro virili divino fretus adiumento ad destinatam metam ex officio contendere conabor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi habemus maximas, quod nostri curam habeas tam paternam, ut non modo domi apud vos, sed apud exteros quoque et nobis et studiis nostris consultum velis idque tuis humanissimis commendationibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Retulit enim nobis d. <persName type="citizen_name" ref="p3429">viretus</persName>, quam diligenter nos ei commendaris in postremis ad eum datis literis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ac ob id ipsum, etsi antea omnia amici officia in nos prestarit, nunc quoque et se et omnia sua nobis offert et pie ad studia hortatur, imo amat nos prę caeteris germanis et imprimis ecclesiae <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> eiusque ministris, in quorum numero tu merito primas tenes, favet quam optime et cupit etiam cum ea convenire per omnia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Reliqui quoque viri docti omni humanitate nos prosequuntur et bonam spem concipiunt fore, ut ecclesiae nostrae cum illorum conveniat, si sint, qui aliquam illorum idiomatis notitiam teneant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cuius ego cognitionem percupio assequi, si modo a nostrorum omnium humanitate copiam aliquanto longius cum illis conversandi assequi possem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen vos faciles petentibus rem nec iniquam nec parum utilem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3429" cert="high">Viretus</persName> totus in hoc est, ut incumbam etiam linguae Gallicae, id ipsum, ut ex patris accipio literis, consulit D. <persName ref="p8011" cert="high">Gwalterus</persName> mihi inprimis multum colendus et observandus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quorum consilia ego aspernari nolim, cum videam, quam honesta et utilia, si modo ego aliquomodo vos <persName type="citizen_name">Mecoenates</persName> et patres meos colendissimos meis precibus flectere possem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed de hisce nunc non necesse, ut quicquam agam; vobis obsequens ero in omnibus; scio vos hihil inique sineque meo commodo mecum agere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quare me vobis omnibus, tibi vero inprimis, domine colendissime, commendatum cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tum in omnium studiosorum cum totius suae ecclesiae commodum diu incolumem conservet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale et nos, si placet, tibi commendatos habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l280" cert="high">Lausannae</placeName> 14. cal. Octobris anno salutis 1549.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8410" cert="high">Iosue Pictorius</persName> tuae humanitati deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo doctissimoque viro D. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> episcopo vigilantissimo, Moecenati patrique suo plurimum colendo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>