<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6808" type="Brief" source="TUSTEP" n="36079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius Montanus (Schmid) / Chur an Heinrich Bullinger, zwischen [10.] Juni 1566 und [17. Juni 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="36079" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 141</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[10. Juni] nuper festinanter admodum scripsi, propterea quod mihi de vestrotum abitu non prius constaret ... [P.S. (17. Juni):] Has literas scripserim, sed nemo erat, cui darem. [Interim und PS dazu:] So ich mich frag ..., wie ich doch meinte ...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. II, S. 713ff-716, Nr. 788</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 257.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6808">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8009" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date notBefore="1566-06-10" notAfter="1566-06-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file6811"/>
					<ref type="parent" target="file6811"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="347">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="653">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6808!Autograph!00%20A_248_2__Nr__141__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">6808/Autograph/00 A_248_2__Nr__141__fol__1_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6808!Autograph!01%20A_248_2__Nr__141__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">6808/Autograph/01 A_248_2__Nr__141__fol__1_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6808!Autograph!02%20A_248_2__Nr__141__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">6808/Autograph/02 A_248_2__Nr__141__fol__2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6808!Autograph!03%20A_248_2__Nr__141__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">6808/Autograph/03 A_248_2__Nr__141__fol__2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Reverende in Christo pater, nuper festinanter ad modum scripsi, propterea quod mihi de vestrorum abitu non prius constaret, quam equos conscendere inciperent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quicquid est: vestri arbitrariam sententiam tulerunt; meum non est pronunciare, in cuius favorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hoc affirmare possum: si quaedam enucleatius essent posita, nos iam quieti essemus, et negotium esset confectum.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Es vermag der spruch: der köstung halb sölle herr <persName>Batt</persName> 3 und h[err] <persName>Bartlime</persName> 3 man darschießen, die darumb erkennen söllind; so sy aber der sach nit eins wurdind, sölle man die ding einem burgermeister und raadt der statt <placeName ref="l587">Zürych</placeName> zuͦschryben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Des beschwärt sich der größer theil des <placeName ref="l1907">Gottshuß</placeName>; hättind vermeint, man hätti die sach enden und nit erst die haar an einander knüpfen söllen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Doch acht ich, es sye der sach alles zuͦ guͦtt geschächen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">In caeteris si eadem substantia enucleatius esset posita, non peperisset aliquod certamen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Certe mihi tantum polliceor de prudentia d. consulis a <placeName ref="l90">Chaam</placeName>, quod, si is negotio praefuisset, utrique parti satisfactum esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Plura non scribo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tantum vidi, ut didicerim in omni mea vita magis magisque in deum respicere, omnibus hominibus valedicere...</s>
					<s n="12" xml:lang="la">- Magna contentione bonorum virorum et maxime eorum, qui sunt de Domo Dei, res tandem eo deducta est, ut arbitrio legatorum permitteretur <foreign xml:lang="de">mitt vorbehalt ettlicher articklen.</foreign></s>
					<s n="13" xml:lang="la">Potuissent, quantum voluissent; quid voluerint, ex illis ipsis et ex aliis suo tempore intelliges.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Postquam sententia est patefacta, <persName>Beatini</persName> cristas erigere et insolenter multa agere coeperunt, nec alio tempore in civitate nostra maiores turbae fuerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Es sind eins tags 4 lärmen gesyn; ist yederman mitt spieß und hellenparten zuͦgelouffen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName>Episcopi Batholomei</persName> nepos et frater graviter vulneratus <foreign xml:lang="de">uff den tod etc.</foreign></s>
					<s n="17" xml:lang="la">Legati de Domo Dei abierunt <placeName ref="l98">Curia</placeName> pleni irarum, ideoque nihildum mihi boni polliceor.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Sonst ist diser willig abzewychen; es khan ouch nitt anders syn.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Her <persName>Batt</persName> aber wirt schlächte gnaad und ruͦw han, und so ich den handel in allwäg ermiß, ist es vyl wäger den wäg, dan so h[err] <persName>Batt</persName> on allen yntrag yngesäßen wäri etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">- Quod ad me attinet, omnia feci etiam cum certo vitae periculo, ut religio salva esset et pfaffi minus possent, et spero nonnihil me impetrasse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed quam gratiam retulerim, ex vestris audies.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Ich han nitt vyl mitt inen geredt; aber die gesellen hand sich zuͦ inen gethon, sich ußgäben, sy sygind etwäderer part, gonend mir guͦtts etc.;<note type="margin">dazu a.R.: "Nemo me praesente quicquam dixit; als hinderrucks."</note> aber ich trage an dem die gröst schuld; moneant me, ich habe großen uffsatz etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ita se insinuarunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ego miser fretus bonitate causae et quod simul meo magno periculo et civitatis vestrae et evangelicorum Helveticorum causam sustinuissem <foreign xml:lang="de">(dan so die pfaffen in <placeName ref="l648">Pündten</placeName> herren sind et <placeName>Palestini</placeName>, so wärdend ir's nütt ester beßer han),</foreign> a vestris saltem gratiam aliquam potius quam invidiam sperabam etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Sed hoc tibi pro certo affirmo: etsi senatus vester et tu ipse, quod minime spero, et totus insuper mundus se mihi opponeret in causa iusta et aequa, tamen non animo frangerer, propterea quod didicerim in nullo homine amplius, sed in uno deo confidere, maxime cum vicinam iam mihi mortem in singulas et horas et momenta expectem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ita autem moriar, ut, si vestri mihi credere nolint, hic tamen futuri sint plures boni, qui etiam post mortem testari possint, quid deus in hac una causa per me effecerit, cum iam factio illa nihil non auderet, si res ex animi voto successisset etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Illi homines et vitae et fortunis insidiati sunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nunc mihi post non mediocrem victoriam haec gratia refertur etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">- Dominus <persName ref="p8359">Gallicius</persName> die Veneris praeterita peste abreptus est, quam in omni vita anxie timuit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Decumbit et uxor eius et filia cum filio natu minimo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Quid dominus de me statuat, expecto.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Si excessissem, polliceri mihi iam debuissem senatum vestrum liberorum aliquam rationem habiturum fuisse; nunc, cum adversarii illos occuparint, quid sperare possim, dubito.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Spero ergo in uno deo etc. nec propterea desinam esse bonus vir, etsi fractus illabatur orbis etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">- Posthac, reverende in Christo pater, rarius ad te scribam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Tu mihi ignosces; vides enim ipse ex scriptione mihi opus esse quiete aliqua vel saltem mediocri ad me recolligendum, si ita domino visum fuerit, ut diutius vivam, si morior, ipsa mors haec mala omnia finiet et ad quietem solidiorem viam sternet.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Deum rogo, ut te ecclesiae suae diutissime incolumem conservet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis ex me d. <persName ref="p1888">Lavaterum</persName>, d. <persName ref="p8442">Simlerum</persName>, D. <persName ref="p7228">Zvinglium</persName>, generos tuos, et d. <persName ref="p487">Heinrycum</persName> filium et omnem familiam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName>, 10. iuni, anno 1566.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8009">F[abricius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Has literas, reverende in Christo pater, nuper scripseram; sed nemo erat, cui darem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Interim quid apud nos agatur, si scire cupis, sic paucis habe: Pestis serpit et fere, si domum invadit, eam evacuat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Gallitii filius inter minimos natu et ipse patrem sequutus; coniunx adhuc graviter laborat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">In locum <persName>Philippi</persName> successit satis bonus vir iuvenis, <persName ref="p20473">Ioannes Gantnerus</persName>, civis <placeName ref="l98">Curiensis</placeName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Adfuit hic <persName>Huldrychus Schlumpff</persName>, minister ecclesiae <placeName ref="l108">Davosiensis</placeName>, et confessioni nostrae subscripsit et, ut prae se ferebat, volebat esse noster etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">- Quod ad episcopi negotium attinet, res peiore multo loco esse videtur, ex quo intercessores illi hic fuerunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hoc omnes boni uno ore fatentur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Causam tibi non scribam, nec enim tale quid crederes.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Audies ergo ex aliis suo tempore etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Man hatt vorgestern yngeleit für an einem zundtstrickt in des bischoffs hoffstadel gefunden; hatt myne h[erren] häfftig erschreckt.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Der stadel ist in der statt, vyl höuwes, strowes und vichs darin.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Hic varia sunt hominum iudicia.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Ich hätte gern dem <persName>Chamlio</persName> ettwan der sach zuͦ guͦtem ettwas anzeigt; <foreign xml:lang="la">sed tacui, quia in primo congressu hominis mores perspexi.</foreign></s>
					<s n="53" xml:lang="de">Ich nimb mich sonst des fluͦchs weder lützel nach vyl meer an etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName>, haec 17. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8009">F[abricius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="56" xml:lang="de">"So ir mich fragtind, wie ich doch meinte, das die sach ußgaan und enden wärdi, <foreign xml:lang="la">dicam:</foreign> als ich der sach under die ougen sich, wirt ein großer theil der Eidgnoßen spruch, doch mitt ettwas erlüterung, laßen guͦtt syn, wie ouch die statt <placeName ref="l98">Cur</placeName>; vyl gemeinden aber gar nitt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Bartlime aber wirt abträtten.</s>
					<s n="58" xml:lang="de">Dem h[erren] Batten wirt es mißlich syn ynzesitzen; dan die <placeName ref="l37">Pergäller</placeName>, <placeName>Oberhalbsteiner</placeName>, <placeName>Thuͦmläscher</placeName> rytend uff ein nüws uff denn gemeinden umhar.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Und achten ich also: herr Batt wärdi mitt verzagtem härtzen in das schloß sitzen, dem ich nunmeer nitt vyl naachfragen.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Schlaffe er als lang mitt sorgen, als ich und ein anderer biderman ouch gethaan hab.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Von <placeName ref="l98">Cur</placeName> wirt im nütt geschächen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">So vyl an mir staat, wird ich yederman uff einigkeit wysen etc.; dan ich bin wol als müyd als yemands anders etc.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>