<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6814" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">David Chaillet / Genf AN Heinrich Bullinger, 19. Juni 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1102-1104</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magno desiderio avebam... per vos in meo reditu ex comitiis Augustanis iter facere</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Corr. de Bèze VII, S. 145f (Anm. 18 zu Brief 476)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Henri Meylan, D'Erasme à de Bèze, 228, 232</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 183</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>H. Meylan: Les années d'apprentissage de David Chaillot et Jérémia Vallot, In: ... l'histoire neuchâteloise, hommage à Eddy Bauer, 1972, 52 - 63, bes. 60 (Gd 43, Ba 2924)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6814">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p582" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chaillet</surname>
						<forename cert="high">David</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1566-06-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6815"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6813"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7481"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7481"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7481"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6819"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6810"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7481"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6819"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6810"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6814/Autograph/00__E_II_371__fol__1102_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6814/Autograph/01__E_II_371__fol__1102_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6814/Autograph/02__E_II_371__fol__1103_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6814/Autograph/03__E_II_371__fol__1103_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="6814/Autograph/04__E_II_371__fol__1104_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="6814/Autograph/05__E_II_371__fol__1104_v_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="6814/Autograph/06__E_II_371__fol__1105_r_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="6814/Autograph/07__E_II_371__fol__1105_v_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					David Chailletus, Gallus,<lb/>
					12.<lb/>
					d.<lb/>
					Bull.<lb/>
					vero S.<lb/>
					S.<lb/>
					agno desiderio avebam, colendissime in domino pater, per vos in<lb/>
					mea redita ex comitiis Augustanis iter facere, non solum, ut tuo,<lb/>
					et collegarum conspectu mihi iucundissimo frui possem, sed etiam<lb/>
					ut, quorum spectator et auditor fueram, narraxem et meae<lb/>
					legationis progressum et successum exponerem, et quae adversum<lb/>
					nos in istis comitiis non tantum pontificii, quarum odium in nos<lb/>
					et Christi ecclesiam obscurum non est, sed ii, qui armis nobiscum<lb/>
					communibus in hoste oppugnando utuntur, moliti sunt; sed<lb/>
					quominus id, quod cupiebam, facerem, in causa fuit comes<lb/>
					quidam Italus cum quo Augusta discessi, cuius comitatum desidero,<lb/>
					serere, nisi solus domum redire vellem non potui. Itaque non dubito<lb/>
					fretus singulari tua humanitate, quin me hac in partem<lb/>
					si ullum sit meum peccatum, excusat<lb/>
					habeas. Ut autem<lb/>
					S.<lb/>
					ex mea profectione fueruntur, etiam aliquem percipias non gravabor.<lb/>
					summatim pingui et rudi Minerva ea, quae coram dicere<lb/>
					poteram absens per literas utrunque perstringere et exprimere fore<lb/>
					sperans, ut pro singulari tua humanitate hanc meam rustici<lb/>
					non tantum boni consulas, sed etiam apud omnes tuos relictus<lb/>
					tam mihi plurimum observandos istis excuses. Cum Augustinus<lb/>
					tam veni cum domino legatos iunio, statim illum<lb/>
					et vero<lb/>
					ac nunquam satis laudatum principem dominum electorem<lb/>
					Palatinum, qui me, quae ipsius est, humanitas et pietatis<lb/>
					hononifice excepit et patienter ac libenter audivit mir&#281;<lb/>
					omnem suam operam et industriam in meo negotio promovere<lb/>
					pollicitus. Suadens tamen, ut aliquamdiu expectarem,<lb/>
					Disputem nemine de meo negotio conferrem, quin ei prius<lb/>
					vidissem, quis esset futurus rerum status, et quomodo<lb/>
					in causam religionis Caesar et reliquis participes gratias<lb/>
					Quod cum semper aliquot septimanas, sustinuissem et<lb/>
					quam fabulae spectatur, minus quodam modo observiscenti.<lb/>
					quis esset animus adversariorum nostrorum, et quo pacto<lb/>
					cui cum ipsis in nobis opprimendis colluderent. De mea<lb/>
					eam prorsus desperare incepi, veritus, ne in vanum laborastris<lb/>
					est non deumnationibus potius gravaremur, et in<lb/>
					dicta causa condemnaremur, quam quicquam ipsis ac antea<lb/>
					ex illis<lb/>
					impetiaremus. Verum deus misericors et sapiens<lb/>
					qui suos nunquam deserit, et qui ex malo bonum ad<lb/>
					S.<lb/>
					gloriam et suorum consolationem eruere novit, nobis<lb/>
					adfuit; nam cum nostris, qui in odium nostri se imprudentes
					in castes et foveam coniiciebant, astutias et fallacias adversari,<lb/>
					1.<lb/>
					deterisset, aperte conatus illorum et pessima consilia<lb/>
					suum et nostrum caput, cudi animadverterunt, et tandem serio<lb/>
					consultare et deliberare coeperunt, quomodo caesaris et pontificis<lb/>
					consilia dissiparent, quid nihil aliud cupiebant,<lb/>
					quam nos invicem committere et bonum principem Palatinus<lb/>
					tanquam, qui Zwinglianismum et Calvinismum doctrinam<lb/>
					Augustanae confessioni, ut aiunt, contrariam in suas ditiones<lb/>
					invexisset, condemnare et in bannum imperii ponere,<lb/>
					et haec ratione ex autorare nonnullis ex nostris in principibus<lb/>
					conscientibus, et etiam etiam non obscure adiuvantibus in dominis<lb/>
					illis condonet. Non autem dubito, quin de his omnibus<lb/>
					satis fuse a consiliariis, domini electoris sis instructus<lb/>
					et quin intellexeris, quo pacto. Pontificii bonum principem<lb/>
					tanquam Augustanae confessionis desertorem et paci<lb/>
					publicae violationem (propter pfaffos eiectos et monasteria<lb/>
					repurgata) apud Caesarem accusarunt, et quomodo Caesar<lb/>
					ipse satis imprudenter et plus aequo concipitanter, sententiam<lb/>
					adversus illum, quam modo severam admonitionem interdum<lb/>
					praetantur, protulerit, hominemque praesentem indicta causa<lb/>
					demmarit, cuius praecipitur facti, nunc caesarem serio<lb/>
					aut se poenitere simulat omnemque culpam in ecclesia<lb/>
					siasticorum impotentatem confert, ut se apud dominum electorem<lb/>
					excusavit; videt enim rem longe, ut aliter credisco, quam<lb/>
					putabat, et commendationem illam, si ita appellanda sit,<lb/>
					alium exitum habuisse; nam ille<lb/>
					qui pro suorum<lb/>
					Salutem vigilat consilia ista iniqua dissipavit, qui locum procionatibus<lb/>
					omnem illam in colloquium amicum et familiare sive in synodum propediorem<lb/>
					vinialem convertit. Ipsi tamen Augustanae confessionis principes<lb/>
					quo nomine plus quam evangelio Christi gloriantur, et sexerunt<lb/>
					dixerim nituntur) non suo officio defuerant, sed omnia tentarunt.<lb/>
					ut bonum principem a proposito dumoverint, sed in casum,<lb/>
					Nam tanta fortitudine et animi constantia deo deus ipsum<lb/>
					conboravit, ut illis ne latur pilum quidem cesserit, ita ut<lb/>
					inviti ipsius constantiam et pietatem sint admirati. Iesum<lb/>
					itaque pro membro Augustanae confessionis et foederis<lb/>
					publici sua voce et scripto apud Caesarem agnoverunt,<lb/>
					et approbarunt et amici ab ipso discesserunt, statuta certa<lb/>
					nempe prima septembris, quoque sexaturi, principum et<lb/>
					civitatum Augustanae confessionis exdfordiam convenient,<lb/>
					ut de forma qualitatibus et fore futurae synodi et<lb/>
					de iis, qui in ipsa locum et vocem habituris sunt, deliberent
					10.<lb/>
					Nunc nostrum est est est cum nostra res agatur dispicere, quae<lb/>
					a et ratio nobis, et ad illud colloquium, sed mittamur, exit<lb/>
					tenenda, ut, si fieri possit, placinde et tranquille de hoc<lb/>
					articulo cum iis, qui nostram doctrinam impugnant, conferamus,<lb/>
					et<lb/>
					aliquo parta concordia illa tandiu expetita et sanguine<lb/>
					d.<lb/>
					nostro, si fieri posset, redimenda obtineri queat aut modus quae<lb/>
					si aequabilitas intra utramque partem non sexvetur.<lb/>
					quo consilium illud disturbemus et impediamus, ne coniugem<lb/>
					iudiciis domo allatis et multitudine ipsa causa nostra observator.<lb/>
					Interea mihi optimum et consultum videretur non quod<lb/>
					tibi et me sapientioribus consilium dare aut cuiquam<lb/>
					liori et saniori consilio mea hac cogitatione et cum<lb/>
					et d. pastorio, illius electoris Palatini, consiliarii<lb/>
					consilii communicatione (quod iudicium illum affecti velim) si ad<lb/>
					precavendas huiusmodi praecipites condemnationes ecclesiae Helvetiae,<lb/>
					Gallicae et quae sunt eiusdem confessionis<lb/>
					aliquod scriptum ad omnes Germaniae principes evangelicos<lb/>
					conventus Erdfordiensis, honorationem conscriberent,<lb/>
					et ac omnibus agerent, quod in hisce comitiis a<lb/>
					pontificiis et communibus hostibus in hisce se comitiisque<lb/>
					ut exterarum nationum ecclesias indicta causa damnatae<lb/>
					ratione etiam adiucenta declarat, omnia ita decere christianos, plane<lb/>
					etiam exemplis ex primitariae ecclesiae historiis, quibus<lb/>
					praestendatur, etiamsi fuerit aliqua differentia et contribuerit.<lb/>
					inter fideles christianos de alicunis loci aut articulis<lb/>
					ex petitione, non tamen propterea sciscas fuisse ecclesias,<lb/>
					et fraternam concordiam perturbatum, ut videmus in ipso Cyprii<lb/>
					ecclesiae pastores et honestissimo, cuius sententiam, etiamsi reliqui<lb/>
					ecclesiae pastores et doctores non probarunt, non etiamsi religionem<lb/>
					ad condemnationem progressi sunt. Deinde in eo sui<lb/>
					adhortandi sunt principis, ut cum deus propter ingratitudinem<lb/>
					nundo pessima quaeque minari videatur, ne iis saltem<lb/>
					Quos propter religionis vinculum. Maxima debebat esse<lb/>
					coedera invicem sese mutuis conviciis et commendationibus<lb/>
					si faceret, et ita schisma horrendum et funestum in ecclesia<lb/>
					siorem Christi invehavit eaque ratione inimicis Christi occasione<lb/>
					Cione gloriandi et evangelium calumniandi, quod blant.<lb/>
					conciliatibus conventus illis indicendus sit, praedixit et<lb/>
					et concilioversiae a coeli etiam optatae et funestae illius contentionis<lb/>
					et controversi se se sepeliendae causa moriendi illius contentionem<lb/>
					semel, ut omnia sua studia et conatus eo dirigunt, non ut<lb/>
					sema arreptae opiniones mordicus teneantur, sed ut
					ex fontibus scripturae sacrae et purioris antiquitatis veritatis<lb/>
					1550.<lb/>
					hauriatur, et quid de illo articulo sentiendum sit, quod<lb/>
					docendum concludatur. Adiici autem etiam alios ex hortat omnibusfacere<lb/>
					principes, non nihil tempus esse, ut nos pontificios quam<lb/>
					primi est, non nihil enim aliud quaerere pontificios, quum<lb/>
					nos per invicem, committere, ut eo facilius nos opprimere valere<lb/>
					sed potius est communi consensu comminibusque auspiciis magisque<lb/>
					unquam bellum nobis adversus ecclesiae praediciam et raptim<lb/>
					illorum Kommanum cum suis galeratis et myteratis adversus<lb/>
					idolomanias et superstitiones in illo praeditionis Christi<lb/>
					suscipiendum esse, ut tandem filio illo perditi olim pristinum statu<lb/>
					domini devicto et prostrato ecclesiae Christi in pr&#281;stinum statu<lb/>
					et libertatem asseratur, et si qua sunt alia consilia, quae<lb/>
					farient, prout, singularis vestra prudentia et aliorum<lb/>
					summorum virorum, cum quibus communicordam sint consilia,<lb/>
					vos<lb/>
					Haec sunt, de quibus unquod ad illud negotium attinet,<lb/>
					ad movendos putavit, quae in bonam partem pro tuo in<lb/>
					me amore et benevolentia interpretaberis nec ulli tamen<lb/>
					sed studio potius gloriae dei propugandae et veritatis<lb/>
					d.<lb/>
					tributandae tribues. Quod vero ad meum negotium<lb/>
					15.<lb/>
					causa Augustam missum sum attinet, exitus et<lb/>
					successus longe felicior fuit, quam existimaveram; nam<lb/>
					cum Sabaudus 23. maii Augustum venisset, postero die<lb/>
					Illimus<lb/>
					princeps elector Palatinus abiturus, me rogantes<lb/>
					ipsum accessit, salutavit et pro miseris fratribus nostris.<lb/>
					si<lb/>
					intercessit et literas, quas ad Sabaudum mittendas,<lb/>
					conscripserunt ipsi obtulit, in quibus nihil dicendum occasionem<lb/>
					Obtulit etiam eadem ratione literas electoris Augusti Saxoniae<lb/>
					qui 14. maii Augusta discesserat serio sane et<lb/>
					scriptas. Nullum aliud a Sabaudo responsum tulit, nisi<lb/>
					ipsum animo adeo severum et malum esse adversus nostrae religionem<lb/>
					professoris et fortasse fertur. Principes protestantes<lb/>
					tandem etiam coeperunt aliquam afflictorum rationem habere et<lb/>
					Caesarem ipsum admonere de persecutionibus, quae contra<lb/>
					possii constituti omnes functe in decurationibus, Sabaudia et<lb/>
					civitate imperii, Luca in Helveria, ipsius maiestatem<lb/>
					et voce et supplici libello rogati, ut pro authoritate<lb/>
					ad eiusmodi persecutores scribere aut cum ipsis coriam<lb/>
					qui velit, et ipsos ab huiusmodi persecutionibus Constanti<lb/>
					tantioribus. Iperii et paci publicae contrariis deo ortari<lb/>
					Quod ipse Caesar fecerit, et quid egerit cum Bavano
					1.<lb/>
					et Sabaudo, qui aderant, et quid cum Lucensibus sit<lb/>
					acturus ignoto. Quicquid sit modo obscurum de se opinio,<lb/>
					non dat se totum a pontificiorum partibus pendere et<lb/>
					ut foveri; nihilque boni ab ipso pro Christum regni<lb/>
					incremento et afflictorum ipsius membrorum sublevat, omne<lb/>
					sperandum nobis etiam satis aperte ostendit; sed tamen id non<lb/>
					impune feret; non enim ignorans peccat. Deus ipsius<lb/>
					misereatur, et ad sanam mortem revocet. Invitarunt<lb/>
					principes protestantes, Sabaudum et eius rei gratia<lb/>
					pontinus splendidam coenam patauriat, ad quam non semel<lb/>
					sed bis ipsum convocavit, ut hac ratione occasionem<lb/>
					aliquam haberent principes, qui ad coenam illam cum<lb/>
					principum absentium erant convocati, familiariter<lb/>
					ipso colloquendi et pro miseris fratribus intercedendi.<lb/>
					sed semper renuit et nescio, quas fuimus excusationes<lb/>
					protexuit, cum tamen eo ipso die ab hora sexta ad eum<lb/>
					decum est usque nihil aliud fecisset, quam cum Treviter, etsi<lb/>
					Moguntino cardinale Augustano. Saltburgensi episcopo<lb/>
					et pontificis legato consilia sua communicare et<lb/>
					cum ipsis prandium sumpsisset. Illud igitur male habuit<lb/>
					nostros, quod ita ipsorum coetum sperererit. Illius enim factum<lb/>
					ita interpretantur. Cum itaque delibuascent principes<lb/>
					ipsum illum alloqui et<lb/>
					dux Wirtenbergensis<lb/>
					mihi<lb/>
					fuisset se nomine principum ipsum Gallica allorum<lb/>
					quanturum consilium mutaxunt et nullo dignati. Sunt illorum<lb/>
					colloquio, sed suos ad eum legatos<lb/>
					esserunt, qui ero<lb/>
					fidelibus persecutionem pati antistae intercederentur, quam ipsi<lb/>
					in scriptis, quae principum esset sententia et postulatio<lb/>
					afferrent. Aus ipso autem nullum aliquam responsum, nisi<lb/>
					debilitam, vetustate cantilenam, tulerunt, non pehominos esse<lb/>
					rebellis, seditiosos pacis et tranquillitatis publicis<lb/>
					hostes edictis et legibus immorigeros ex provisit<lb/>
					nullam responso vidisset responsum daturum, sed discessit<lb/>
					nullo responso dato. Quod respondisset responsum daturum, sed praefecerint,<lb/>
					brevi videbimus, cum domum redierit. Datum profecerunt<lb/>
					fui, ut mea quidem fert, opinio, etiam nunquam Sabaudi<lb/>
					augusta veniscet; habebat enim etiam puto meliorum<lb/>
					ipso Caesarem, quod ad dubitur, enim etiam attinet, opinimus.<lb/>
					deus, ne ab ipso Bavaro et commitis illis<lb/>
					instigatus et furiis in spiritualibus ad persequendos miseros<lb/>
					instigatus sit, ita ut timendum sit,<lb/>
					e asperior et<lb/>
					etiam evandat, sed tamen<lb/>
					9.<lb/>
					consolatur.
					quod sciam, si cum deo belligenter velit et Christum in<lb/>
					1.<lb/>
					suis membris persequi hoc tandem illi male cessurum.<lb/>
					ipsius misereatur, illi meliorem mentem det et ad<lb/>
					eruditionem vocet, ut ex lupio et persecutores fiat, ovis et<lb/>
					pastor. Vides, colendissime pater, quis fuerit, sic<lb/>
					cessus mei laboris et itineris. Utinam sanctum aliquon<lb/>
					bonum miseri fratres et fideles inde percipere possint.<lb/>
					De rebus nostris fruimur adhuc beatissima nostra<lb/>
					quiete dei optimi maximi beneficio, quamvis varii undique<lb/>
					munoret, vir conferantur. In Gallia is est rerum statuatur<lb/>
					qui adhuc fuit, id est parius et incertus.<lb/>
					Barni accessum ad meam ecclesiam Lugdunensem habiturum<lb/>
					ut oneri a domino mihi in posito satisfacere possim.<lb/>
					enim literas naturalitatis, ut vocant, ab ipso<lb/>
					rogo in mei gratiam obtinuerunt, ut scripsit ab illis<lb/>
					elector Palatinus,<lb/>
					me regi et reginae. Literans<lb/>
					ad nostros Lugdudum misi, ut, si visum fuerit,<lb/>
					volam mittantur. Quod reliquum est, cupio de tua<lb/>
					etiam ornatissimorum collegarum valetudinem certior.<lb/>
					fieri. Bene vale, vir gestattissime, et pater in domino<lb/>
					colendissime. Dominus Iesus tibi pergat benedicetur, et<lb/>
					ecclesiae suae ac nobis diu salvum et incolumem<lb/>
					totam ecclesiae suae Iesum, qui pii pagicum etiam deiunt in<lb/>
					S.
					1535.
					Praestantissimo viro<lb/>
					d. Henrico Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae pastori<lb/>
					fidelissimo, domino ac patri<lb/>
					Fidelissimo, domino ac pater<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					et Sol.<lb/>
					Verch, etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>