<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6831" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 4. Juli 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,282</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi sim hoc tempore ... ad respondendum amiciss. literis tuis minime expeditus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6831">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1566-07-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6832"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6830"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6916"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6640"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6916"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6640"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6916"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6640"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6832"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6820"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6916"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6640"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6832"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6820"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6831/Autograph/00__E_II_366__fol__282_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6831/Autograph/01__E_II_366__fol__282_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1552.<lb/>
					S. Etsi sim hoc tempore, doctissime d. Bullingere et frater animo esse, ut parissime, ad respondendum<lb/>
					amicissimis literis tuis minime expeditus, ut intelligas, tamen ita esse, ut scribis, hoc est, nuper et<lb/>
					conscienti et syncero amore complecti, imo mihi vix esse quicquam antiquius et honoratius quam ecclesiam<lb/>
					scholamque vestram; omnibus negotiis aliis posthacitis, qui poterit fieri prudentissimum et panem divinationem<lb/>
					proluvias illa aquarum multis in literis non sine iactura iniurandum, ut plures evangelium<lb/>
					tuae subscribo, aliud nihil fortandi quam turbulentos motus et ecclesiae communicationes in comitiis<lb/>
					praesertim, quum superioribus quibus mihi sit Augusta Vindelicorum renunciaturum, nisi cum<lb/>
					Nescio, quam sive synodum sive disputationem darebam. Veri enim Palatinus, qui amici christianorum<lb/>
					officiosum (ut ex appellare solle) ac veterum tum recentiorum subtiliumque antichristianorum<lb/>
					in Christum sustinere cogatur. Mihi semper ante oculos audeo ille purgas regni<lb/>
					de quo apostolus in Apocalypsis est predicinatus, et ego quoque alias tibi potui, quo hodie, ne<lb/>
					quo praefatione nondum per christiana sit implecta, sed pertineat, etiam quod istud infelix bellum, quo habeo, quo<lb/>
					dolos, qui significantes ecclesiae miserrime defenduntur, quae illa iuxta, ut tibi<lb/>
					descio, quid calamitatis pro nostrae vestrae videntur. Ex sua ecclesia librum, quem sit etiam suorum<lb/>
					negocio quid tantum est. Legi ago praeceptoris mei doctissimi Librum, qui pro religione. Non dubito<lb/>
					theologorum edidit; sed quam est obscurus, et quotoquisque, quod legerunt, alteri valde laudant<lb/>
					te quoque et reliquos, dominos et fratribus meos legisse. Qui hic legerent, alteri, nihil<lb/>
					et se multos thesaurum putant, aderitis queruntur, se propter obscuritatem contra illa plurimum consilios<lb/>
					ut, antequam ad finem pervenerint, librum abiecerint. Et sane tene brevi illa contigitur,<lb/>
					ut merito sunt, mihi quicquam suspectae. Videtur tamen in ipsa re, de qua ipso veritatem, quam putantur,<lb/>
					nomine sunt mihi theologi assentiri, quam nos et sinistitare secundum ipso veritatem, habere per alio<lb/>
					proferre, et proloqui non ausit. Non libenter gravissima studiatur, ut in tantis, periculis, qui<lb/>
					quin, quae tecum conferrem. Dominus operam mihi domine et frater, ut in omnia futis periunt. Ut, qui<lb/>
					quidem, sentimus, undeores coniungamus. Indigebimus certi, nisi me omnia fallunt. Ut enim<lb/>
					plurimumque errantes multitudine septem sentientes ad tempus represserunt, ita in perpetuum, quum<lb/>
					quam in hoc negotio futurarum. Sed tamen, ut, ut accidat, non compriment, in perpetuum et ecclesia<lb/>
					etiam in rex regni promissionem habeat, vobis, o salutos patris, quos suam sit, expensurus et ecclesiam<lb/>
					sive donat. Dominus conscientiam tuum pene ad finem perductum, etiam atque utinam vereoque attineto, im<lb/>
					Spero, quanquam laborem tuum hic quoque et mihi in hominibus piis profuturum illos et Augustanos, qui<lb/>
					gravi quicquam labore et benignitatemque et gratiam in hisce comitiis per amicos meos. Sed nostri causa<lb/>
					satis liberate privilegium ab imperatorem Maximilianae, ut excerpta possint, sed nostri<lb/>
					ita me observantur et inconstantur, ut timendum sit, ne propter exempli fortassis quidvis<lb/>
					Fuit dominus etiam voluntas, qui mihi per demonstrandi et iudicandi artificiisitia, quibus communicordia<lb/>
					in primisque scholis extremus multam patefacit, quid omnia studiosa sit et proptifice cum omnibus, qu&#281; de his<lb/>
					care et in omnes (si pervenero) profundere cupio. Admirabilia sunt et incredibilia, quod Christi<lb/>
					certificiis et praediceo, sed ita vera, ut mihi omnino persuadeam, eorum amissione Antichristi<lb/>
					signo initio, facultatum ac stabilitum, et nunc profecturi, ne aut reditus suo, quid intercipiatur.<lb/>
					synceris in animo, fundatum ac novum, veteri esse mihi ditentius, in medio suo cursuam intercipiamur.<lb/>
					De alumno vestro quos quaeris, et a me resciscere petis, quum una quoque significes, intelligam per<lb/>
					de d. Scholarcham et Hallerum mihi rem librum esse; nondum autem libras accepero, vel eorum nihil vos<lb/>
					quod potestissimum cognoscere desideretis, quamprimum eius liberas, amero, Basileae festinam<lb/>
					coelabo, quod ego sciam; dominum confirmet te cum omnibus tuis. Amen. Basileae festinam<lb/>
					quod ego, si quomodo tuas accepi, sic praestruat te. iulii anno sanctum<lb/>
					Tuus ex animo totus<lb/>
					Iohannes Hospinianus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>