<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6846" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Balthasar Mader AN Heinrich Bullinger, [15. Juli 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1107</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quo tempore Lutherus eiusque discipuli primo tam diris execrationibus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6846">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2008" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Mader</surname>
						<forename cert="high">Balthasar</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1566-07-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6847"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6845"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6856"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6844"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6856"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6844"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6846/Autograph/00__E_II_371__fol__1107_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6846/Autograph/01__E_II_371__fol__1107_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					19.<lb/>
					et potest a domino. Quo tempore Lutherus eiusque, discipuli primi tuam dicis execrationibus, deut vero<lb/>
					ceperunt nostrum dogma de eucharistia, timebam ne instinctu Spiram (qui pacem et tranquillitatem edit,<lb/>
					et piis omnibus negotia facere non cessat veramque doctrina omni studio saepelire conatur) placeres Germanica<lb/>
					deceri verent aliquid diutius in nostris religione, quem admodum factum est in comitiis imperii.<lb/>
					praecept&#281; Brentiani quicquam conscriptari odio nostra religionem affirmare ausi sunt. Habeantem principem<lb/>
					qui illis nomen dederint, satque illis opposuerit illustrissimus vereque pius princeps Palatinus<lb/>
					futurum cogitavi, ut dissidentes. Lutherani scilicet Brentiani et papist&#281; iusta proverbium<lb/>
					Butrae yri, Ioannis,,, quibus tamen convenirent, et contra patrocatium aliquid acerbius statuerit,<lb/>
					brevi meumque metu auxit conventus principum augmentam ordinatus tum etiam varii rumus<lb/>
					res, qui passim solitabant, inter papistas pr&#281;sertim Constantienses et &#220;berlingenses, quos<lb/>
					s&#281;pissimo, quibus agebar. Postremo etiam tu&#281; liter&#281;, quas ad christianum velim pastorem nostrum vigilantissime,<lb/>
					proxime dederas, quas ad omne literas et, quicquam unica me non liberavit, et h&#281;c severitate,<lb/>
					hinc et profecta. 13. iunii literas a filigentis, acceperi, que gratia tamplicant, ut hic re naturum<lb/>
					suis inseruit totam huius etiam agredi&#281; prospera, quam habere placuit, non tibi ingentam<lb/>
					fore credo, cumque Palatini dominus et prospera eius successu audirem cupias,<lb/>
					et p. a domino. Si voles enim est, nos certe valemus, quem per te putetur, etsi hic tempore, quod te scribam,<lb/>
					se rebus nostris nihil admodum habeam, nolui tamen hunc tabellarium, qui se fortuito et satis importune<lb/>
					obtulit, simplitoris in te dimittere, cogitanti vero, quid quid huic epistol&#281; ita ex Christo inferre<lb/>
					mantem venit, historiam non in iucundum. De principio nostro, quam breviter hic gravor, inique statui, et cum<lb/>
					autem non dubitem, quin diis, qu&#281; in comitiis peractis sunt, tribus melius sociesse, quae mihi constet, ea<lb/>
					quantum, qu&#281; ad principem hostium pertineat, paucis attingam. Postquam sit primo ab Augustam fuerit<lb/>
					ab electoribus et singulis imperii statibus et honorificentissimis; nempe est de papibus, tanquam ob aiis beneficet,<lb/>
					cum vero coeptum est agi de articulis a Caesare propositis, nempe de auxilio contra Turcam ferem,<lb/>
					et cum vero dix partem excensit et, si ponticis, quam bonis antea summi, amicis comparariissent, in prima<lb/>
					ipse nostro turpiter conquerunt. Illi dono igitur soli ab initio. Quae propter velis, quae ex ita quidem<lb/>
					et proscribere, sunt. Igniti, quos ibuius admodum adversurum audeo ducem Saxoni&#281; augusta, et ita quidem<lb/>
					ut haec vide, nihil apud reliquos potuerint, obtinere, cum vero nescio propter, qui negotia Saxoni&#281;<lb/>
					alii, citius discederet, qui antea semper a partibus nostri principis stabat: reliqui in universum esset contra<lb/>
					nostri conspirarunt. Plimo igitur aliquoties clam nostro principe commendaverunt, ut veliberarent, quid<lb/>
					nostolum, utpote perniciosum haereticum. Statuere possent, factum est autem die quodam, cum principem<lb/>
					intelligeret, reliquos in solito loco congregatos, ut ipse quoque licet, non vocatus. Consuenso equo eo veniret fui<lb/>
					interligabant causam subesse, ob quam ipse solus fuisset exclusus, post eo venit. C&#281;sar una cum<lb/>
					suspanitis omnibus amaniter eum excepit, et manuit non miraretur, quod ipse hoc tempore non esset vocatus, qui<lb/>
					tracterit tantum leviora qu&#281;dam negotia, quibus componendis sibi noluerint esse molesti. Noster vero<lb/>
					perinde ipsi, qui iam putant, qu&#281;dam de illa conspiratione, et ipse audiverunt. Si de suo faciensis Caesarulationem<lb/>
					statim ob eo petiit, ut posset dimitti, quia, si ipsi proposita sibi tractare posso abequi sua opera etiam<lb/>
					se non videre, qui legere videat August&#281;. C&#281;sar vero, quae hic non obscure colligerent, ita qu&#281;dam<lb/>
					consiliis et conspiratione adversus ipsum constare, multis se ex reliquos excusare et comitiis<lb/>
					quibus dei alio ipsum rogavit, ut tantum, quod hic maneret, per locos, quam tandem obtinuit. Deo vero,<lb/>
					scripsis principes noster convenit C&#281;sarem, ut illi valediceret, ac eo ipso tempore principis reliquos.<lb/>
					in ipsis receperit. Postquam pate dixit, et rursus donum abireret, ut se in regi accingeret. Deinceps autem<lb/>
					status imprimi ipsum ad eorum usque, sunt comitati, ut nempe referent. Petretum C&#281;saris rebus<lb/>
					que omnium. Primum igitur doctor quidam iuris nomine ducis Saxoni&#281; coram principibus omnium<lb/>
					coepit, illi dominiciare. Quid a vera religione turpiter defecissent, licet antea cum multis aliis in<lb/>
					Augustanam confessionem iurasset; nisi a C&#281;sare et reliquis imperii statibus unanimiter sui prosequi<lb/>
					nisi quam eiectum omnibus haereticis statim resipiscat futurum, ut, si sicut iussit, condemnatus. Pergeo quoque ex imperio perpetuo<lb/>
					quidem quoque sententiam, unde fecit, perdum dominus homine, grand in Burgensis electorum, qui ipsis propter morbum, quibus<lb/>
					adesse nequiritur. His auditur, surre sint princeps noster, in consilium amplissimo et utris, fortius est, non<lb/>
					se mirari prima, quod caedemurare a principibus sum, tamen illi non dum audierint suas eruditiones. Hoc esse<lb/>
					contra divina esse humanam iura contra promissa Caesaris et aureum, quidam aliquem condemnare.<lb/>
					inaudita vel iniicerent, si vero non possint, quod ex animo sancto ex anima, ut et bibliis (qu&#281; in medium<lb/>
					ita demonstrant. Si vero non possit. Quod ex proximo sperent, in hominant olim verbis, quod falso h&#281;re<lb/>
					ipsis accuset. Quod quod religionem eius autem attinet, debere omnes hoc scire, et Caesari quoque aperte demuntiarum<lb/>
					in publico gratiam disit diutiter. Nam quicquam nisi melius se hisce eruditur et suis litteris. Tandem Carolus<lb/>
					willum doctorem, hab ich das gern, mann der bru&#870;der herenigung also schmid, hu&#223;en mit mir reden.<lb/>
					glaub ich n&#252;ren, och g&#228;lischen, ouch gethon m&#246;gen, sorgen, der vernommen gesonder hern ain, ain fereverant,<lb/>
					constantur, ut, sed ipsi omnibus iam vestrum videre. Inter eo enim, ut quid in eum deo cognitionibus habuerit. Si faciatur, qui<lb/>
					und herr vatter ich wil, och denn pfel nieben, sonder vons ich wider &#252;ch gethon faren, suadenten<lb/>
					ab his, ut ipse vertio, huiusque. Postquam principes fieri, quidmodi fratrum quidem apud me non habeo commotos, petret,<lb/>
					ab ipsis, ut ipsi potius in religioni conveniant, si enim, si quam debeat, mittarent, sive, quo modo id fieri<lb/>
					si fiat ubiquista regne laturum hoc Saxonem, qui istud dogma exercretur. Si fide, qui Lutheranus agre<lb/>
					laciorum prolicetembergensem, si vero Lutheranus et ubiquitate fore, ut condemnetur, a c&#281;sare papistarum<lb/>
					potestur. Proinde Membergensem, si vero Lutheranus etiam istius est fore, ut committitur, qui a Iesuisse pergessisse<lb/>
					S.<lb/>
					d.
					de religione providentia quod propter initam facere. Deinde familiarunt principi, quoniam in reliquis articulis,<lb/>
					de religione bene scilicet, quod propter huc per ipsum proscribere non potuit, quidam in eo ipsi intinere<lb/>
					convenient principes et status imperii circa, qui mittantur, colloquium, unius<lb/>
					collo enim, qui consultent status imperii, non postea festum, Michaelis, Bernardi&#281;, ut de forma et<lb/>
					modo, in colloqui sis sunt, princeps princeps nosterque non detrectantur, quod suos immittere, ut esse haberebitio et<lb/>
					Quod ita coeperrime et probasse inconstantium omnes ad principum, quod provisivit, et possit, quos in aliis est.<lb/>
					audio aegerrime tulisse inconstantiam principum, quod scilicet et proposit adhuc recto essent.<lb/>
					h&#281;c hactenus, non cogitavi fere, ut hoc materia tantum est, quod fides de verbo ad<lb/>
					scripsi, neo dubito, quin hec susceperit, non a vulgi respondebit, sed a fidem dignis viris ab Erasto tempus<lb/>
					quam praecipuis subinde in suis scriptis evehit, audibus eiusque beneficentiam ac familiari<lb/>
					praesarem, in huius principi, in suo scripto; animi his omnibus praedicat. D. Erasmus ita nobis<lb/>
					est familiaris, ac si parens vel frater germanus esset. Subinde nos ad omnia via redat,<lb/>
					hortatur ad studia; instruat ac omnino patris munere defungitur. Dominus ei gratias dignas referatur,<lb/>
					huius charissimi, rogo, facieram, ut animi promptitudinem Christi facti forent, acceptum<lb/>
					sed te satis, rogo te humanissime vir, ne &#281;gre feras, quod te variis curis infinitisque<lb/>
					meum afficiant. Tuis illis quoque debere, ratus sum, quem hic non ita quidam letitiam animum<lb/>
					meum afficiunt, te illis quoque delectari. Vale et intempestivitati quodam ignotiesce.<lb/>
					S.<lb/>
					Tue humanitatis<lb/>
					deditissimis<lb/>
					Balthazar, studiosum theologiosiorum Christum<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>