<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6851" type="Brief" source="TUSTEP" n="36092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[William Turner] / [London] an [Heinrich Bullinger], 23. Juli 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,169</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quemadmodum de Christo Filio Dei, cum hic interris inter mortales degeret, magna fuit inter</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 2, 73f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>ZL 2, 124-126</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 149</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6851">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3222" cert="low"/>
					<placeName ref="l296" cert="low"/>
					<date when="1566-07-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6851!Autograph!00%20Ms_F_82_169f_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6851/Autograph/00 Ms_F_82_169f_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6851!Autograph!01%20Ms_F_82_169f_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6851/Autograph/01 Ms_F_82_169f_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quemadmodum de Christo filio dei, cum hic in terris inter mortales degeret, magna fuit inter Iudaeos opiniomum varietas; ita ex occasione resonsionis tuae ad fratres nostros, quam Latine et Anglice, te inconsulto, superintendentes nostri, ut putamus, in lucem ediderunt, multae de te, eius iurato et fideli discipulo et ministro, inter eos qui repurgatiorem religionem apud nos profitentur, opiniones nuper exortae sunt, et de te varii varie sentiunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Faxit deus, ut tu mullam iustam de te sinistre suspicandi ansam volens nostratibus porrexisti, ita ut omnes responsionem tuam eo animo interpretentur quo eam scripsisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Utcunque alii de te sentiunt, hoc mihi persuasissimum habeo, si humano more in errorem aliquem imprudens incidisses, modo amice et humaniter esses admonitus, te errorem tuum haud gravatim velle agnoscere, et eius occasionem velle libenter confiteri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed quo te melius et plenius defendere possis ab iis quae tibi impinguntur, consueto et omnibus notissimo candore fretus, pergam nostrorum hominum de te opiniones breviter referre.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Non desunt qui putant Samaritanos nostros utroque genu claudicantes (nam tales multo plures habemus quam sinceros evangelicos) multa tibi secus atque veritas habet suggessisse; atque adeo tibi auctores aut saltem suasores fuisse, ut omnia tua tela in nostros misellos concionatores torqueres, primariorum nostrorum ministrorum et aliorum vitiis dissimulatis, qui ob asini prospectum tot doctos et pios pastores dignitatibus omnibus exutos in carceres coniecerunt, et gregem Christi lupis, Papistis, Lutheranis, Sadducaeis, et Herodianis inermes exposuerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Sunt nonnulli qui audacter affirment, in responsione tua multa esse, quae non solum cum tuis ipsius antea editis libris, sed cum scriptis omnium evangelicorum pastorum, manifeste pugnent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Reperiuntur etiam quidem e nostris qui de te, in tota Europa doctissimo et de universa doctrina christiana optime sentiente, idem sentiunt, quod de <persName ref="p2095">Philippo Melanchtone</persName> praeceptore suo <placeName ref="l749">Saxonici</placeName> concionatores senserunt; qui, cum <persName ref="p18538">Carolus quintus</persName> interimisticas et adiaphoristicas impietates omnibus reformatis in <placeName ref="l822">Germania</placeName> ecclesiis obtrudere tentaret, cum magna libertatis christianae et veritatis iactura non vulgari (ut ipsi scriptis editis testantur) ad interimistas et adiaphoristas defecit, posteaque omni metu deposito ad meliorem mentem rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Qui de te etiam praeclarissime sentiunt ita te propugnant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Dicunt te nihil minus cogitasse quam ut responsio tua Latine et Anglice excusa in vulgus spargeretur; illam non definiendi animo aut dogmata statuendi, sed exercitii literarii causa, ad fratres nostros doctissimos viros esse missam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed quum extra omnem controversiam sit, per illam iam evulgatam multos non malos viros graviter esse offensos, consilium esse iudico, tam ad scandala tollenda quam ad veritatem, quam in tot libris editis fortiter, pie et diligenter tutatus esses, asserendam, et a falsitatis suspicione vindicandam, ut libello aliquo excuso ingenue et clare, omni metu excusso, testificeris, num sentias principes aut praelatos ecclesiasticos, quos tu vocas primarios ministros, vestes quasdam praescriptas et similes ceremonias, sive a paganis mutuo sumptas, sive a levitica lege translatas, aut a papa inventas sive approbatas, et ad idololatriam fovendam destinatas et usitatas, citra libertatis christianae offensionem et manifestam ecclesiae iniuriam, pastoribus ecclesiarum sub poena deprivationis et carceris invitis posse obtrudere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Haec ideo ad te audacius scripsi, qui animum in te meum exploratiorem habeas, dum nominis tui famam salvam et integram esse velim, et doctrinam tuam ab omni erroris suspicione liberam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">23 iulii, 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3222">Gulielmus Turnerus</persName>, medicus, a divinarum literarum lectione non abhorrens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Eruditione et pietate clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, amico suo non vulgari.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>