<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6855" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier (Veteranus, Pinziger) / Wetter AN Heinrich Bullinger, 27. Juli 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1125</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recte coniectas ... sic mihi de constantia benevoli erga me animi tui</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6855">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8115" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Pincier (Veteranus, Pinziger)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l543" cert="high"><orig>Wetter</orig></placeName>
					<date when="1566-07-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6856"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6854"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6844"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6077"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6844"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6077"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6856"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6844"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6077"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6856"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6844"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6855/Autograph/00__E_II_371__fol__1125_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6855/Autograph/01__E_II_371__fol__1125_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1535.<lb/>
					Salutem a deo per Iesum Christum d. P.<lb/>
					Recte coniectas, praeceptor in domino reverende, sic mihi de constantia benevolentia<lb/>
					erga me animi tui esse persuasum, ut confidam, amicitiam inter nos mutuam<lb/>
					radices egisse alius, quae quae temporaria literarum intermissione falsi statu aut<lb/>
					flaccescat, quemadmodum enim studium veritatis, quae est aeterna nos fasturavit.<lb/>
					ita spero hanc, quam nostram necessitudinem stabilem atque adeo perpetuam,<lb/>
					quod deus faxit permansuram. Non igitur, quia vel tibi per occupationum frequentiam<lb/>
					vel mihi per tabellariorum inopiam ultro citroque literas dare non licet. Idcirco<lb/>
					alterius obliviscemur, neque dubito, quin vos assidue in vestris precibus<lb/>
					meis suis memores, neque volo, existimes pudere me vestri, qui in conscientia<lb/>
					mea iampridem per dei gratiam sum certus, quod idem sentiendo vobiscum<lb/>
					de eucharistia, bene sentiam. Quo minus vereor, quotiescunque sese offero occasio<lb/>
					vel coram prima opibus vel quibuscunque aliis ingenuam fidei nostrae<lb/>
					synceritatem confiteri.<lb/>
					vero, quod in communi causa, de palatino et futuro colloquio habet, solicitos. Id<lb/>
					recordor equidem me superiori hyeme ex principe nostro seniorem audivisse, cum<lb/>
					hic esset apudie nos, imo etiam ante triennium Cassellis idem ille praesagiebat.<lb/>
					praesentibus d. Hyperio tuae memoriae Iohannis pistorio et aliis quibusdam praeter<lb/>
					papistas ac inter hos cardinalem Lotharingum, callide simulare favorem<lb/>
					praestas, qui Augustanae confessioni addicti essent, ut hoc pacto distractis principibus<lb/>
					prusa, quis tua palarino et calumnistas aut portibus inter se commissis, insidiae<lb/>
					utrisque facilius struerentur. Sentium igitur absque dubio nostri principes commune periculum,<lb/>
					propterea tamen haud irit supervacua, vestra sine admonitio sive petitio, quorum<lb/>
					prosperam, ut necessariam et salutarem exosculorum hanc, ut aequam et iustam probo.<lb/>
					De colloquio Erfordiano, altum hactenus apud nos fuit silentium, nisi quod ad me<lb/>
					ex aula quadam nonnihil fuit perscriptum. Erecti sunt multorum bonorum<lb/>
					anima, quod spem rei bene gerendae, etsi, quot etiam quo etiam nonnullorum<lb/>
					videatur, nescio quas turbas minare. Spero tamen minime defuturos, qui<lb/>
					tantam iniquitatem odoraturi et reprehensuri sunt, si antagonistae sibi permitti<lb/>
					velint, quod qui in papistis culpant, ut penes, unos sit, tum agendi tum<lb/>
					demnandi potestas, aut ut nos indicta causa damnari postulent. Qua indigni<lb/>
					lato rei adversarii, causam suam magis suspectam, cum apud exteros, tum<lb/>
					ad posteros, efficerent. Metiora itaque mihi de futuro loquircenti polliceor, dummodo<lb/>
					actores, et patroni causae nostrae accesserint et legittimus disputandi, orteo,<lb/>
					Quarem optandum esset, meo quidem iudicio, ut non soli palatini theologi<lb/>
					sed etiam ex vobis reliqui accessent, et deinde sanguetius, gaudio, Anglis, Germaniam<lb/>
					senioribus, qui vel non vocati venirent ad suppetias ferendas veritati. Quoniam<lb/>
					Inferioribus sus Melanchon et Petrus Martyr inter caeteros hunc diem videre<lb/>
					quo pii et eruditi, virum principum consilio et autoritate convocati, de<lb/>
					parunt, controversiis inter se conferrent. Age, cum dictus sit dies, ne desimus<lb/>
					nec officio nostro et hanc tantam opportunitatem praetermittamus, quae semel amissa<lb/>
					difficulter, hoc quidem saculo recuperabitur. Mittantur ergo ad conventum optimum,<lb/>
					proficulterim quoque. Nos interim, si qui domi mansurum sumus, omnibus negotium et precibus<lb/>
					apud deus, qui maximus iuvemus ac promoveamus, quantum possumus, negotium veritatis<lb/>
					Quod admodum d. Rodolphum, Gvaltherum attinet, omnino credo illum pergraviorum facturum<lb/>
					si principi Guilielmo a labores suos in epistolam ad Romanos, dedicet. Neuturis, quia<lb/>
					puto hominem usque adeo quidam nostri admodi, ut in illius, ut nedum utilioribus gratiam<lb/>
					dispernaturus sit, quod solo veritatis nomine obviis, quoque aiunt, utnis quilibet in<lb/>
					asserius amplexerit, quod d. Origrissime concessit ad superos, seneterem, venietatem et Happelium<lb/>
					nemplis salutavi. Frisium tuum in aula versantem semel tantum hic vidi.<lb/>
					vestro, si ulla ratione gratificari possem, nihil magis optarem. Vale in Christo quam optime<lb/>
					fui, si precibus nos gratifici commenda etiam ex veteribus caesar. 4. calendas sepulibus<lb/>
					anno salutis 1566.<lb/>
					d.<lb/>
					Iohannes Pincier veteranus.
					Reverendo in Christo pietate<lb/>
					doctrinae tum vitae praestanti<lb/>
					Domino Heinricho Bullingero,<lb/>
					Tigurinorum antistiti fidelissimo,<lb/>
					domino ac praeceptori suo
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>