<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6876" type="Brief" source="TUSTEP" n="36104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an [Heinrich Bullinger], [20. August 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,351 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tertia, postquam vobis discessimus, die salvi et incolumes huc sumus reversi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 29 (1924), 57 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>F. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 367-372 (in versch. Anm.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,41</idno>
						<idno subtype="Ära">19. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6876">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1566-08-20" cert="low"><note>Datum unsicher; 1566 August 20. u. 22.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="188">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="812">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6876!Autograph!00%20E_II_370__fol__351_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6876/Autograph/00 E_II_370__fol__351_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6876!Autograph!01%20E_II_370__fol__351_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6876/Autograph/01 E_II_370__fol__351_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6876!Autograph!02%20E_II_370__fol__352_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6876/Autograph/02 E_II_370__fol__352_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6876!Autograph!03%20E_II_370__fol__352_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6876/Autograph/03 E_II_370__fol__352_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tertia, postquam vobis discessimus, die salvi et incolumes huc sumus reversi per domini gratiam; agimus vero tibi et vobis omnibus summas et ingentes gratias pro humanitate, officiis et beneficiis nobis praestitis, quibus utinam possimus aliquando ex aequo respondere!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Huc ubi rediimus, <persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName> cum <persName type="auto_name">Gentile</persName> congressus est; nam in illius gratiam integrum adhuc diem hic mansit, sed nequaquam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est enim pervicacissimus nebulo et loquacissimus, qui, licet manifestis scripturę testimoniis et aliis rationibus convincatur et constringatur, non tamen agnoscere vult se errasse, sed principium petit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ab eo tempore multoties cum eo egimus, sed frustra.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Integrum iam hic mensem detinetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In anifestis mendaciis deprehensus est, quorum tamen eum non pudet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Accersitus est propter illum praefectus <placeName type="auto_name">Gaiennsis</placeName>, cui ille confessionem suam dedicavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is nunc hic est; spero itaque fore, ut brevi liberemur hac peste.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Anabaptistam iam prius scis capite truncatum esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Is in ea pertinacia mortuus est, ut noluerit pro se preces fieri aut suas preces cum astantium precibus coniungere; iussit eos orare, si velint, sibi illorum precibus non esse opus, se pro se ipso posse orare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Auguror eundem finem <persName type="auto_name">Gentilem</persName> quoque hunc consecuturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Paucis vero, postquam reversi sumus, diebus, <persName ref="p3099" cert="high">Sultzerus</persName> proprium nuncium cum multis literis et novitatibus huc misit, ex quibus praecipua in hanc chartam, quam hic tibi mitto, exscripsi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Suspicor illum audivisse aliquid de conventu nostro et hac ratione elicere voluisse, quid agatur; quid illi a singulis responsum sit, scire non possum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nos nemini quicquam diximus praeterquam senatui, cui, quae acta fuerunt, referenda erant omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quicquid tandem sit, miretur, moliatur, suffodiat, quicquid velit, veritas vincet, et ipse cum suis dolis peribit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Miramur vero nihil adhuc adferri a vobis aut nuncium vestrum tamdiu abesse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non dubitamus de vestra fide, quin mox nos certiores reddituri sitis, quomodo omnia habeant, postquam ille redierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName> ex itinere ad me rescribit in haec verba: "Hoc velim habeas pro certo, tam inquam pro certo, quam si oculis ipsi nostris conspexissemus, <persName type="citizen_name" ref="p18593" cert="high">Turcam Solymannum</persName> cum octingentis millibus adesse, ut qui 14. mensis superioris (id est iulii) <placeName type="citizen_name" ref="l1589" cert="high">Belgrado</placeName> stationum duntaxat intervallo abesset, et ita quidem incensum, ut, nisi mors intervenerit, nunquam se nisi victorem <placeName ref="l1148" cert="high">Constantinopolim</placeName> rediturum palam iurarit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Classis 140 velorum navigat in Adriatico, non tam ad oppugnationes quam ad incursiones parata.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Lazarus</persName> expugnavit castellum parvi momenti in <placeName ref="l882" type="citizen_name" cert="high">Hungaria</placeName> et magnum pavorem bassae <placeName type="auto_name">Budensi</placeName> incussit, quem mox <persName type="citizen_name" ref="p18593" cert="high">Solymannus</persName> palo transfigi iussit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rex <placeName type="auto_name">Algerae</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanorum</placeName> classem graviter afflixit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec pro certis habeo, praesertim quae ad <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Hungariam</placeName> spectant, ex oculato teste."</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec ille, quibus mox ista subiicit: "Addo iam aliud, quod ex eodem pro certissimo intellectum velim ut domino consuli significes, <placeName type="citizen_name" ref="l2478" cert="high">Sabaudum</placeName> nuper <placeName type="citizen_name" ref="l522" cert="high">Venetiis</placeName> sub specie transigendi de <placeName type="citizen_name" ref="l2652" cert="high">Cypri</placeName> regno nihil non tentasse, ut <placeName ref="l522" cert="high">Venetos</placeName> ad foedus pertraheret adversum nos proprie et privatim recuperandis videlicet suis ditionibus initum, sed per dei gratiam nihil obtinuisse" etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ab eo tempore etiam ad d. <persName ref="p8063" cert="high">Steigerum</persName> ex <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallia</placeName> scriptum est <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanum</placeName> impetrasse a <persName type="auto_name" ref="p20341">regina Galliae</persName> transitum cum exercitu in <placeName type="citizen_name" ref="l20">Inferiorem Germaniam</placeName> ad compescendos tumultuantes propter religionem suos subditos; interea vero, postquam rex intellexerit nobilitatem in <placeName type="citizen_name" ref="l808" cert="high">Belgico</placeName> non propter religionem tumultuari nec religionem petere, sed inquisitionem tantum ferre non posse, ipsum sustulisse eam et copias illas iam paratas in <placeName type="citizen_name" ref="l2685" cert="high">Liguriam</placeName> mittere, quibus Sabaudus suas quoque coniungat, et periculum esse, ne illae in nos convertantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec inde.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed si <persName ref="p18593" cert="high">Turcus</persName> ita <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italię</placeName> immineat, habebunt <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispani</placeName>, habebit et Sabaudus, quod alibi agant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Orandus autem dominus, ut ipse tempestates has a nobis avertat et ecclesias suas servet a malo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt nova, quę nunc habui; expecto, ut a te propediem plura cognoscam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te diligenter nostri omnes d. consul <persName ref="p8063" cert="high">Steigerus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3494" cert="high">Diesbachius</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3659" cert="high">Mülinensis</persName>, quęstores ambo, <persName type="citizen_name">Amadiensis</persName> etc., socer item, uxor et mater.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem dic meo nomine et gratias age maximas tuis omnibus, praesertim d. <persName ref="p4091" cert="high">Zvinglio</persName>, quem mihi, nescio quo id fato factum sit, compellare non licuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> 20. augusti 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus semper <persName ref="p8018" cert="high">Iohan[nes] Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es hatt fraw <persName type="citizen_name">Christiana zum Bach</persName>, <persName type="auto_name">Marguart Zehenders</persName> säligen verlaßen witwen und Hansen säligen und Samuels säligen, mins schwagers, auch Marguarts des jetzigen, auch mines schwagers, muͦter, mir angezeigt, wie ir irem sun, der hernach zuͦ <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName> ist Österrych bliben ist, so vil guͦts habind thon, diewyl er bi üch zuͦ <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürich</placeName> gsin.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb si sich gern mitt etwas verehrung üch danckbar erzeigen wölte, und so si hette mögen wüßen, das ich hinus hette wurden ryten, so welte si selichs durch mich ußgericht haben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die wyl ich aber sonst vil bottschafft zuͦ üch habe, sölle ich so wol thuͦn und üch von irtwegen dise 4 cronen zuͦschicken, also das, diewyl si vernemme, das ir noch zwo töchteren bi üch habind, das ir derselben jeder zwo darfon gebind zuͦ einem kram und zuͦ einer anzeigung ir früntschafft, liebe und danckbarkeit, und das ir mitthin gott auch trühlich für si bittind, das er iren verlihe, den lauff irs läbens säliklich zuͦ volenden und in warem glauben von hinnen zuͦ der säligen gmeind der ußerwelten abzuͦscheiden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das wellind also minthalb im besten empfahen und verston.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hienebend will si nitt, das ir seliche verehrung gegen der iren jemands gedenckind.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Scripseram has nudiustertius missurus eas per <persName type="auto_name">Diethelmum</persName> illum peplarium, qui <persName type="citizen_name">Zehenderis</persName> nuper insignia vestra vitro depicta attulit; sed is non est ad me reversus, ut nesciam, an discesserit necne aut ubi sit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Interea heri sub noctem cursor hic vester venit vestras nobis afferens.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Consul hodie mane, antequam senatus haberetur, ad me misit, quę senatus vester scripsit; audiet illo hodie senatus, nec dubito, quin eiusdem quoque apud nos omnes sententię sint futuri.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Türgk</placeName>, sorg ich, werd mengen gen <placeName ref="l142" cert="high">Erdfurt</placeName> schicken.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Alias praeter reliqua, quę superius signavi, nunc habeo nihil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi te non integrae esse valetudinis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque praeterita nocte fere dyssenteria perii necdum bene habeo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut te servet diutissime.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Nostri rursum te omnes salutant.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">22. augusti 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Fabritii literas remitto.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ad <persName ref="p8033" cert="high">Bezam</persName> diligenter omnia scribam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori fidelissimo, colendissimo observandissimoque meo domino et compatri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>