<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6882" type="Brief" source="TUSTEP" n="36107">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Edmund Grindal / London an [Heinrich Bullinger], 27. August 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="36107" type="transcription"/>
				<bibl ref="45" n="36107" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,141</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>D. Joannes Abelus tradidit mihi literas tuas D. Wintoniensi, Norwicensi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 1, 99-101, Nr. 73</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>2 L I 168-170</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>John Strype, The History of the Life and Acts of Edmund Grindal, London 1710, Appendix 11, S. 19f / Oxford 1821, S. 490-492</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnet, History III/6, 1715, Anhang 92, S. 361-362 (vgl. vorne 323) / hg. v. N. Pocock, 1865, VI 540-542, Nr. 92 (vgl. III 542).</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 79, 150</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>C.B. Hundeshagen: Indicem lectionum (Epistolas aliquot, 1840), 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Strype, Grindal (1710), 105 f. / (1821) 255 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Works of John Knox [Hd II 9712: 6], VI 542 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Add. 4277, fo 189v-190v</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a32"/>
						<idno subtype="Kopie">La IV 40, fol 382</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6882">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1341" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1566-08-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6882!Autograph!00%20E_II_369__fol__141_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6882/Autograph/00 E_II_369__fol__141_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6882!Autograph!01%20E_II_369__fol__141_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6882/Autograph/01 E_II_369__fol__141_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6882!Autograph!02%20E_II_369__fol__141_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6882/Autograph/02 E_II_369__fol__141_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!6882!Autograph!03%20E_II_369__fol__141_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6882/Autograph/03 E_II_369__fol__141_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Sal. in Christo, clarissime d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ac frater in Christo charissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">D. <persName ref="p6">Ioannes Abelus</persName> tradidit mihi literas tuas d. <placeName ref="l553">Wintoniensi</placeName>, <placeName ref="l352">Norwicensi</placeName>, et mihi communiter inscriptas, una cum scripto vestro de re vestiaria; quorum ego exemplaria ad d. <placeName ref="l553">Wintoniensem</placeName> et <placeName ref="l352">Norwicensem</placeName> statim transmisi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod ad me attinet, ago tibi maximas gratias, tum quod nostrarum ecclesiarum tantam curam geris, tum quod me, hominem tibi ignotum, participem facis eorum, quae ad nostros de rebus controversis scribuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Vix credibile est, quantum haec controversia de rebus nihili ecclesias nostras perturbarit, et adhuc aliqua ex parte perturbat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Multi ex ministris doctioribus videbantur ministerium deserturi; multi etiam ex plebe contulerunt consilia de secessione a nobis facienda, et occultis coetibus cogendis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sed tamen domini benignitate maxima pars ad saniorem mentem rediit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ad eam rem literae vestrae, plenę pietatis ac prudentiae, plurimum momenti attulerunt; nam eas Latine atque Anglice typis evulgandas curavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nonnulli ex ministris, vestro iudicio atque authoritate permoti, abiecerunt priora consilia de deserendo ministerio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed et ex plebe quam plurimi mitius sentire coeperunt, postquam intellexerunt nostros ritus a vobis, qui iisdem non utimini, nequaquam damnari impietatis, quod ante publicatas vestras literas nemo illis persuasisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sunt tamen, qui adhuc manent in priore sententia, et in his d. <persName ref="p1690">Humfredus</persName> et <persName ref="p2866">Sampsonus</persName>, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Nihil vero esset facilius, quam regiae maiestati eos reconciliare, si ipsi ab instituto discedere vellent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed quum hoc non faciunt, nos apud serenissimam reginam, ista contentione irritatam, nihil possumus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nos qui nunc episcopi sumus, (eos dico qui in <placeName ref="l822">Germania</placeName> et ceteris locis exulaverant) in primo nostro reditu, priusquam ad ministerium accessimus, diu multumque contendebamus, ut ista, de quibus nunc controvertitur, prorsus amoverentur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed cum illud a regina et statibus in comitiis regni impetrare non potuimus, communicatis consiliis, optimum iudicavimus non deserere ecclesias propter ritus non adeo multos, eosque per se non impios, pręsertim quum pura evangelii doctrina nobis integra ac libera maneret, in qua ad hunc usque diem (utcunque multi multa in contrarium moliti sunt) cum vestris ecclesiis vestraque confessione nuper edita plenissime consentimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed neque adhuc poenitet nos nostri consilii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam interea, domino dante incrementum, auctae et confirmatae sunt ecclesiae, quae alioqui <persName>Eceboliis</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ecebolius, Sophist, zeitweise Christ, laut Historia tripartita Lehrer von Julian (nachprüfen!).</note>, Lutheranis, et Semipapistis praedae fuissent expositae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Istae vero istorum intempestivae contentiones de adiaphoris (si quid ego iudicare possum) non aedificant, sed scindunt ecclesias et discordias seminant inter fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed de nostris rebus hactenus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">In <placeName ref="l2524">Scotia</placeName> non sunt res tam bene constitutae quam esset optandum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Retinent quidem adhuc ecclesiae puram evangelii confessionem; sed tamen videtur <persName ref="p18212">Scotiae regina</persName> omnibus modis laborare, ut eam tandem extirpet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nuper enim effecit, ut 6 aut 7 missae papisticae singulis diebus in aula sua publice fierent, omnibus qui accedere volunt admissis; quum antea unica, eaque privatim habita, nullo Scoto ad eam admisso, esset contenta.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Praeterea, quum primum inita est reformatio, cautum fuit, ut ex bonis monasteriorum, quae fisco adiudicata sunt, stipendia evangelii ministris persolverentur: at ipsa iam integro biennio nihil solvit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><persName ref="p1824">Ioannem Knoxum</persName> regia urbe <placeName ref="l130">Edinburgo</placeName>, ubi hactenus primarius fuit minister, non ita pridem eiecit neque exorari potest, ut redeundi facultatem concedat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Publice tamen extra aulam nihil hactenus est innovatum, et proceres regni, nobiles item ac cives multo maxima ex parte evangelio nomen dederunt ac multa magnaque constantiae indicia ostendunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">In his praecipuus est d. <persName ref="p20829">Iacobus Stuardus</persName>, <placeName ref="l3242">Murraiae</placeName> comes, reginae frater nothus, vir pius ac magnae apud suos authoritatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Perscribitur etiam ad me ex <placeName ref="l2524">Scotia</placeName> reginae cum rege marito pessime convenire.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Causa haec est: Fuit <placeName ref="l834">Italus</placeName> quidam nomine <persName>David</persName> a <persName>cardinale Lotharingo</persName> <persName ref="p18212">reginae Scotiae</persName> commendatus; is quum reginae a secretis atque intimis esset consiliis, fere solus omnia administrabat non consulto rege, qui admodum iuvenis et levis est.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Hoc male habebat regem; itaque facta conspiratione cum nobilibus quibusdam et aulicis suis <placeName ref="l834">Italum</placeName> illum reginae opem frustra implorantem ex ipsius conspectu abripi et statim indicta causa multis pugionum ictibus perfodi atque interfici curavit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Huius tam immanis facti memoriam regina, tametsi nuper filium regi pepererit, ex animo deponere non potest.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Haec paulo verbosius de <placeName>Scotia</placeName>, ex qua fortassis raro ad vos scribitur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" ana="salute">Oro, ut d. <persName ref="p8011">Gvalterum</persName> ac reliquos collegas tuos meo nomine salutes.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Dominus te nobis et ecclesiae suae quam diutissime conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName> 27. augusti 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Deditissimus tibi in domino <persName ref="p1341">Edmundus Grindallus</persName>, episcopus <placeName>Lond</placeName>[...].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Reverendo in Christo d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae ministro fidelissimo ac fratri in domino charissimo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>