<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6891" type="Brief" source="TUSTEP" n="36109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theodor Beza / Genf AN Heinrich Bullinger, Rudolf Gwalther / Zürich, [3. September 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">6882/133</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 364,103-106. 107-110</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Missa huc sunt ... exemplaria literarum utrius que principis Landgravii ... [P.S.:] Ecce hoc momento literas accipimus Lugduno</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 2, 75-80, Nr. 53</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>engl. 2, 127-138</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze VII, S. 222-228, Nr. 500</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.B. Hundeshagen: Epistolas aliquot ineditas... (Indicem lectionum), T. Bezae... Bern 1840, p. 24-30</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>John Strype, Annals of the... Church of England under Queen Elizabeth's ... Reign, London 1724, Vol. I App. 29, S. 69-71 / Oxford 1824 I/II App. 29, 519-523</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 156 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 179 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. 1050-1061</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="place492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.687 = STB Bd. 28,285-289</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 114, 114</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6891">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person890" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Beza</surname>
						<forename cert="high">Theodor</forename>
						<persName type="main" ref="person8033>Beza, Theodor</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/876_Beza_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9odore_de_B%C3%A8ze"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118662864"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418065"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1566-09-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="person1381" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<persName type="main" ref="person8011>Gwalther, Rudolf</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6892"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6890"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7183"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file3282"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7778"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file3282"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7183"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6925"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6880"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6894"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6621"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6925"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6880"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6894"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6621"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6891/Autograph/00__E_II_368__S__107_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6891/Autograph/01__E_II_368__S__108_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6891/Autograph/02__E_II_368__S__109_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6891/Autograph/03__E_II_368__S__110_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="6891/Autograph/04__E_II_368__S__103_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="6891/Autograph/05__E_II_368__S__104_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="6891/Autograph/06__E_II_368__S__105_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="6891/Autograph/07__E_II_368__S__106_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Missa huc sunt, mi pater, exemplaria literarum utriusque principis Landgravii, quae spem faciunt fore ut Erfurdiensia illa comitia non procedant; quod utinam eveniat!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod autem addunt et nos satis sciebamus, cautum esse nimirum Augustae de peregrinis ecclesiis non damnandis, quoniam video ab illis astute factum, qui sic effici posse putarunt, ut non interveniremus (id enim in primis norunt consiliis suis officere), id, inquam, non multum me exhilarat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Obsecro enim, si damnabitur nostrarum ecclesiarum doctrina, idque sub Zvinglianismi et Calvinismi nominibus, et sive per nostrum siver per illustrissimi principis latus confodiatur veritas, nonne eodem res recidit?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed age exspectemus quod dabit dominus, qui utinam efficiat, ut ipsum pro nobis excubare hic quoque sentiamus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris nihil prorsus habeo novi quod scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In Gallia videtur ecclesiarum pax a rerum Flandricarum exitu pendere; quod plane miserum est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam certe illam agendi rationem probare nullo modo possum; et quamvis laeta videantur initia, tamen tristissimum et funestissimum exitum videor mihi iam prospicere, nisi dominus imprudentiae quoque illorum benedicat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ad te scriptum fuit de quibusdam ex magistratu caesis et urbe occupata, commentitium est, si vera sunt quae abhinc biduum accepimus literis 12[mo] huius mensis scriptis, nempe nulli prorsus, ne sacrifico quidem adhuc factam iniuriam, nullum idolum a nostris eversum; interesse tantum innumerabilem turbam concionibus quae extra urbes sub dio habeantur, et incredibilem esse audiendi verbi sitim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Commendemus igitur haec quoque domini providentiae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam venio ad Anglicanum negotium, quod ut nobis tristissimum fuit audire, ita libenter optassem fieri posse, ut ista maxima molestia careres: sed quid agas?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Miseri fratres consolationem, consilium, preces ab iis ecclesiis petunt, quarum olim charitate sunt recreati, et nunc quoque se recreandos sperant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Morosuli sunt nonnulli, fateor; sed in tantis miseriis difficile est modum tenere, et quum scopus illorum sit optimus, condonandam arbitror hanc importunitatem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex iis quae sigillatim ex hoc nostro fratre audies, quorum etiam exmplar hic apud me reliquit, cognosces, neque unquam illinc eiectum fuisse papatum, sed ad regiam maiestatem potius translatum; neque nunc aliud captari, quam ut sensim restituantur quae utcunque fuerant instaurata.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Putavi aliquando de pileis tantum et nescio quibus externis agi; sed postea longe aliam esse controversiam intellexi, et nunc palam video, non sine incredibili animi dolore, qui utinam mihi uni proprius et peculiaris esset!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Primum, quum externa vocatio, praeeunte iusto doctrinae et morum examine, non ab uno aliquo, sed a fratrum saltem coetu facta, sit ecclesiastici ministerii veluti basis et fundamentum, quid turpius, quid immoderatius ista episcoporum licentia, ut non vocatos sed ultro accedentes pro arbitrio immatriculent; mox nullo assignato loco tamquam idoneos vel ad inserviendum (ut vocant) vel ad docendum approbent; ac tandem, quum vacant ista ministeria, pro libitu hos vel illos, tradita certo pretio scheda et accepto duabus de rebus iureiurando, (una regiam maiestatem pro supremo post Christum Anglicanae ecclesiae capite agnituros; altera leges regni et inprimis praeclarum illum reformationis librum ritusque omnes ita secuturos, ut nihil prorsus improbent,) quibus libuit ecclesiis assignent?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si de disciplina ecclesiastica quaeritur, quaenam tandem illic est, ubi, non aliter quam sub papatu, loco presbyterii legitime delecti suos decanos, cancellarios, archidiaconos, officiales habent, qui pro arbitrio et ut in foro civili fieri solet, ex iure tamen canonico, excommunicationem pronuntie[n]t etiam ob pecuniarias et eius generis lites; quam sententiam postea, ut iudex suo apparitori, sic dominus episcopus vel eius officialis ministro legendam in ecclesia transmittat, tantisper scilicet valituram, donec cum iudice transegerint?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Eadem enim est plerumque absolutionis quae excommunicationis ratio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quantulum autem absunt a lege coelibatus, qui uxores sine expressa reginae venia et d. episcopi et duorum quorundam iustitiariorum pacis assensu ducere, ductas autem vel in collegiis vel intra cathedralium ecclesiarum septa, ut impuras nimirum sive ut vitetur offendiculum, alere prohibentur?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid quod papistis non tantum beneficiorum reditus, sed etiam ipsa ecclesiastica munera relicta sunt, praestito tantum reformationis servandae iureiurando, adeo ut plerisque et indoctis et verae religionis in corde infensissimis hostibus pii fratres plerumque subsint, eorumque iurisdictionem subire teneantur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid quod publice veneunt in metropolitani curia dispensationes nonresidentiae, pluralitatis beneficiorum, ciborum delectus, matrimonii extra constituta tempora celebrandi, beneficii etiam in pueritia obtinendi, ceteraque id genus, quibus ne ipsa quidem Roma turpius et indignius quicquam habet?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid quod baptismus ipsis mulierculis in casu (quem vocant) necessitatis permittitur?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et quasi ista cum aliis quibusdam nihilo melioribus non sufficerent, ecce!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">iam pauculi illi puri evangelii doctores alii quidem exauthorantur, alii vero in carceres etiam detruduntur, nisi illa omnia se inviolabiliter approbaturos iurent, ut neque verbo neque scriptis contradicere liceat, ac tandem etiam pileis quadratis, collipendiis, su[per]pelliciis, casulis et caeteris id genus sacerdotes Baalis referant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Neque hic est miseriarum finis, sed illud quoque expresse cautum est, ut quicquid regiae maiestati, adhibito vel solo Cantuarensi, in ecclesia ritibus instituere, mutare, tollere libuerit, firmum statim et ratum habeatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hic est igitur Anglicanarum ecclesiarum status, valde, ut mihi videtur, miserabilis, atque adeo plane intolerabilis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pauculi autem illi duplex consilium a nobis flagitant: unum, qua tandem ratione regina et episcopi possint officii admoneri?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">alterum, quid ipsis interea bona conscientia liceat?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod ad prius illud attinet, videtur quidem hoc malum soli iam deo medicabile; sed tamen experiendum aliquid arbitror potius, quam patiendum ut tantum aedificium silentio prorsus corruat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Duplicem autem viam hic invenio; unam nobis quidem asperiorem, illis vero multo, ut mihi quidem videtur, commodiorem; alteram vero leniorem, sed non ita compendiosam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vestra una ecclesia est, mi pater, cuius authoritate tum regina, tum episcopi illi permoveri posse videantur: illa quidem, ut secum expendat quatenus et quo sensu dicantur reginae nutrices ecclesiae; isti vero, ut sicut olim Augustus de reddenda republica cogitavit, ita ipsi ecclesiam a maioribus suis oppressam tandem restituant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam quod ad hanc ecclesiam attinet, velim scias ita esse illi reginae exosam, ut propterea ne levissimo quidem verbo sibi gratum esse mearum annotationum munus significarit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Causa huius odii duplex est: una, quod nimium severi et rigidi habeamur, quod iis maxime displicet, qui reprehendi metuunt; altera, quod olim, inscientibus tamen nobis, vivente adhuc Maria, editi sint duo libelli Anglicano sermone, unus adversus foeminarum imperium a d. Cnoxo, alter de iure magistratus a d. Gudmanno scriptus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Uterque, quum quid continerent intellexissemus, nobis quoque displicuit, ac proinde prohibitus est venire.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed illa nihilominus conceptam opinionem fovet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Itaque si dignam hanc causam esse statuis quae a nobis suscipiatur, haec commodissima et fratribus utilissima ratio esse videretur, ut magistratus vestri si non authoritate, saltem permissu vel conniventia, deligeretur ex vestro coetu, qui in Angliam hanc ipsam ob causam proficiscens omnibus istis malis coram remedium apud reginam et episcopos quaereret.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Heroicum sane esset hoc factum, vestra civitate dignum et deo longe, arbitror, gratissimum, etiamsi non succederet prorsus ex animi sententia.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Via per Galliam plana est penitus et brevis, quum hinc usque in Dieppensem Normanniae portum, unde secundo vento decem horis in Angliam traiiciunt, undecim diebus facillime possit perveniri.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salutarentur et confirmarentur per vias Gallicae ecclesiae plurimae.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Inviseretur Amirallius cum Andeloto fratre, uterque in ipso itinere occurrens.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nec difficile esset fratrem unum et alterum ex doctioribus et cordatioribus legationis comites, si opus fuerit, impetrare, qui suam operam vestro legato adiungerent.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si et nos aliquid hic posse iudicaveris, id est huius ecclesiae literas, nulla erit in nobis mora.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nosti hunc fuisse veteris ecclesiae morem, ut etiam non vocati accurrerent tamen ad incendia extinguenda, et multos exorientes tumultus hac ratione in plurimis provinciis fuisse compositos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito, quin pia et charitatis plena haec legatio sit reginae ipsi et piis saltem episcopis valde placitura, quos audio studiose idoneam occasionem captare, una cum magni sigilli custode, viro syncero et religioso.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Favent etiam multi ex nobilitate; multi ex reliquis ordinibus suspirant.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Omnes istos probabile est, si externis quoque ecclesiis salutem suam tantae curae esse viderint, animum sumpturos, ut apud regiam maiestatem fortius instent, donec illam flexerint.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tempus quoque valde op[p]ortunum est, quum illic instent comitia, in quibus certum est fore ut de his omnibus rebus agatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Dicam etiam aliquid amplius bona cum tua venia, mi pater.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Si non displicebit vobis hoc consilium, unus d. G[u]alt[h]erus ad hoc curandum, administrandum, conficiendum negotium ita videtur modis omnibus appositus, ut pene, si ipsum delegeritis, ipsa veluti dei voce illuc ad recreandos miserrimos fratres, denique ad servandum illud regnum, missus videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Haec una via est promptissima, quantum ego quidem iudico, nec ita magni sumptus aut laboris.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sin vero hoc non placet, saltem literas graviter et copiose scribendas tum ad regiam maiestatem, tum ad episcopos arbitror, ut sui muneris et officii commonefiant, quum praesertim illos videas literis tuis contra voluntatem tuam ad augendum hoc malum abuti.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Scripseram ego de hoc argumento ad Londinensem episcopum, quarum literarum exemplum tibi, si opus erit, frater hic noster suppeditabit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Audieram enim iam tum aliquid rerum istarum, ac proinde malui episcopos a quibus fovetur hoc malum urgere, quam fratribus quicquam consilii dare, quum praesertim hoc a vobis factum non dubitarem.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vestras autem literas, si vobis ita videbitur, vel signis nostris appositis comprobabimus, vel aliis eiusdem prorsus argumenti confirmabimus: adeo non dubitamus, quin sitis quod rectum et aequum est scripturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Venio ad alterum huius consultationis caput: possintne fratres interea his legibus bona conscientia in ministerio perseverare?</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quominus vero illos ad perseverandum exhorter, neque illae omnes corruptelae neque leges de pileis et vestibus faciunt, quum e contrario vel ob hoc ipsum oporteat sedulos ipsos esse in eiusmodi omnibus paulatim ex animis hominum evellendis et verbi divini gladio amputandis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sed multa hic me movent in contrariam partem, quamvis tristissimum sit in tanta desolatione, quanta iam illic est, miseras oviculas lupis mox ingressuris relinquere.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Aliud enim est quaedam tolerare quae mutare non possis, aliud iam sublata resumere certo cum plurimorum offendiculo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Scis autem Petrum a Paulo non aliam ob causam coram reprehensum, quam quod unis infirmis sic consuleret, ut alios interea subverteret; nec mihi videtur hoc de quo nunc agimus dissimile.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Imo existimo minus etiam multo habere istos legislatores quod praetexant, quam Petrum, non idcirco tantum quia traditiones humanas iniquum est cum divinis institutis comparare, sed multo magis quia nullus erat qui receptis ritibus offenderetur; puta quod communis panis in coena adhiberetur, quod frangeretur panis, non autem placentula ori ingereretur, quod nulla esset genuflexio nec crucis consignatio, quod ad Iesu nomen non assurgeretur, quod denique ministri quamvis communi, decenti tamen pileo et veste uterentur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Fictitium igitur est offendiculum, cui remedium quęritur; quum contra innumerabilium conscientia ista mutatione offendatur, quorum tamen adeo ratio nulla habetur, ut etiam propterea bonis suis pastoribus priventur.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo hic agant pastores?</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Deinde quum ex illis quae adeo urgentur, neglectis iis quae praecipua sunt, multa sint quae propter adiunctam opinionem cultus animis multorum adhuc insidentem potius abominanda sint, quam inter res medias numeranda, quaeque adeo sint ad veteres superstitiones sine dubio populum revocatura; an haec rursus in usum revocare ministri ipsi bona conscientia poterunt?</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Sed aliud est multo etiam his omnibus gravius.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quum teneantur ministri quoscunque espicopo vel eius officiali libuerit excommunicare et rursus pro absolutis habere; quum ex aliorum nutu omnia cogantur administrare in suis ecclesiis, et, quod omnium gravissimum est, non alia lege ad ministerium docendi admittantur, quam si iurent se toti illi reformationi, id est intolerabilibus illis corruptelis, nec scripto nec verbis repugnaturos; adeoque se, quicquid reginae et Cantuariensi placuerit mutare, tollere, addere, pro firmo et rato habituros, - quis hanc conditionem bona conscientia subierit?</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur?</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Certe non deserunt ecclesias, qui vel eiiciuntur, vel, quod sese et greges suos perdere iubeantur, parere nolunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Valde tamen optaverim, mi pater, haec caeteraque omnia prius isthic expendi et sententiam vestram nobis significari, quam quicquam hac de re ad illos scribamus, quoniam utrinque periculosae sint abyssi.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Si quid tamen medii consilii hic inveniri potest, est fortassis huiusmodi, ut qui iam sunt eiecti in proximis comitiis audientiam petant; qua impetrata quam humillime ostendant, se rebellos non esse, verum propter conscientiam ad tempus cedere maluisse, quam turbas excitare; et deinde quae mala hinc consecutura sint, reverenter et placide ostendant.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Si res bene cesserit, laudabunt dominum: sin minus, excutiant pulverem pedum suorum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut dixi, qua conscientia possint illo iureiurando sese obligare, nos quidem non videmus.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Qui vero adhuc manent in ministerio, illis suaserim, ut adhibita protestatione modesta coram episcopo, et plebe diligenter praemonita, ne ista ad superstitionem rapiant, in ministerio perseverent tantisper dum res in comitiis decidatur.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Si decisio tolerabilis erit, pergent in officio quamdiu licebit; sin pergant episcopi male agere vel male agentibus assentiri, tum ego suaderem, ut fortiter corripiant correptione dignos, et potius sese ad crucem comparent, quam vel contra officium faciant, vel ministerium deserant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Haec habui de his rebus longe molestissimis.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Utinam mihi quidem liceret privato meo ministerio sic defungi, ut alius quivis ista curaret!</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Nec enim ignoro, qua iam pridem suspicione laborem apud eos qui me parum norunt.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Sed tuebor me conscientiae testimonio, et fratres deo favente pergam, si non consilio, quod utinam nunquam quisquam requireret, saltem precibus iuvare.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Sol[l]icitus responsum tuum expecto.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi pater.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te, si ullo unquam tempore, multis ecclesiis necessarium servet, et tibi magis ac magis benedicat.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Fratres omnes et collegas velim ut et meo et totius nostri coetus nomine diligenter salutes.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Genevae, 3 septembris.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Tuus Beza.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Ecce!</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">hoc momento literas accipimus Lugduno, quae significant se acceptis per cursores literis Antverpiae datis 23 et 27 augusti, tumultum a puerulis adversus sacrificulum quendam exortum eo usque efferbuisse, ut omnia idola eversa illic sint et missa profligata, neminem tamen illo unico sacrificulo excepto caesum.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Ita iam tenetur urbs a nostris, si modo hi nostri sunt, occupata.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, nisi falsus sim vates, tantorum malorum initia, quanta nondum vidimus.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Misereatur suorum dominus!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>