<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6896" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Percival Wiburne] / [Zürich] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 9. September 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,148b-c'r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Mikrofilm hat nur 148b'r mit Gravamina 1-12 [= erste Seite]; 148b'v - c'r (v leer) mit Gravamina 13-31 fehlt im Mikrofilm; 148c'r Aliquot Maculae ... gehört zu Humphrey + Sampson an Bullinger, [ ] Juli 1566) = ID 6828</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Titel von 2 Händen:] Gravamina Sampsonis per Wiburnum Bullingero traditum ... [Incipit:] 1. Ministerium Anglicanum constat partim ex sacrificulis papisticis pristinibus adhuc</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters II, S. 358-362 (Appendix IV) (1-31) (Ep. Tig. -)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 283 (Anm. 2)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 180</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Scales' Notizen vom 24.1.1979 (in Bull. Corr. 38)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a38">
							<name>Genf BPU</name>
							<ref target="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
						-->
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. fr. 407, f 22</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6896">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3936" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Wiburne</surname>
						<forename cert="low">Percival</forename>
						<note type="person">(Sampson Thomas?)</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1566-09-09" cert="low"><note>Brief (? oder Aktenstück)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6897"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6895"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7038"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7038"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7038"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6897"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6893"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7038"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6897"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6893"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6896%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__148_b_2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6896/Autograph/00 E_II_369__fol__148_b_2_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6896%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__148_b_2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6896/Autograph/01 E_II_369__fol__148_b_2_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6896%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__148_c_1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">6896/Autograph/02 E_II_369__fol__148_c_1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6896%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__148_c_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">6896/Autograph/03 E_II_369__fol__148_c_1_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Tigurina, qui<lb/>
					Viburum Bullingere, ludit<lb/>
					d.<lb/>
					ministerum Anglicani constat, partim ea sacrificulis papisticis,<lb/>
					pristinum adhuc locum venentibus, patim enim ministris, ab aliquo tibi<lb/>
					hodie episcopo creatis et admissis pro suo arbitratu, publica tamen<lb/>
					forma quaedam<lb/>
					authoritate cum creandi per episcopum ministros est descripta.<lb/>
					3.<lb/>
					Gradiepiscopi dudorum, istic retinentur, hodie et in papatu olim, nimirum<lb/>
					archiepiscopi duo, ex quibus unus primas, post hos episcopus, quantum<lb/>
					et archidinationi tandem rectores et vicarii, curati est.<lb/>
					Qui ecclesiae illic inservire, vult veniam prius a d. episcopo, aut ab<lb/>
					vicario impetrare in debetur, in scripto<lb/>
					4. Nulli pastori literas sacras populo suo exponere liberum fuit, nisi ab<lb/>
					episcopo ad pastorum inumeris peculiariter prosequeretur.<lb/>
					Pauci illic ad ministerium verbi ob datas sibi concessas vocantur,<lb/>
					sed quam plurimi, quo fit, ut non ita multi ad hanc func<lb/>
					idonei reperiantur.<lb/>
					6. Nemo ad ecclesiasticam functionem admittitur, nisi reginam agnoscat super<lb/>
					in terris ecclesiae Anglicanae caput de reliquis doctrinae capitibus<lb/>
					non item laboratur, quomodo parcereque velit legibus et scortatis aequi.<lb/>
					Protestantur et sponitent hodie ministri se leges patrias, bonas<lb/>
					7.<lb/>
					quidem, ut dicuntur et salubres, observaturos ac defensuros, tam<lb/>
					rebus externis et politicis quam in ecclesiae ritibus ac caeremonibus<lb/>
					reliquaque omnia, quae in more ibi ac consuetudine posita sunt,<lb/>
					quodque manus etiam subscriptionem ob affectarii debeant.<lb/>
					Legibus cautum est, ne quisquam ibi hominum sine ubi sine scripto dei<lb/>
					respicet Anglicanam improbet, neve minister aliquis, quocunque<lb/>
					atur nominis publice alia ratione ac forma vel in praecibus vel in<lb/>
					sacramentorum administratione utatur, quam quae in praecibus<lb/>
					Refectus est ille liber praecationum absurdis multis, ne quid gratia<lb/>
					ac superfluis ineptiis totusque adeo ad exemplat, et in<lb/>
					papistarum compositus videtur, crassioribus tamen superioribus<lb/>
					constitionibus sublatus.<lb/>
					10.<lb/>
					maxima pars furii canonici illic adhuc vigit, oisque censura ecclesia<lb/>
					fere desinuitur.<lb/>
					excomunicatio ab tuus illic iudicio pendet, episcopi scilicet cancellatii<lb/>
					1.<lb/>
					archidinem coniussarii officialis aut iudicii alicuius fieri ecclesi&#281;,<lb/>
					Abres plerumque caniculas infligitur veluti res pecuniarias et alius<lb/>
					quamvis literis.<lb/>
					12. Corconiaconis sententia, qui iudice prolata transmittitur, ad aliquem pastorem<lb/>
					publicam communis sententia suo, a fridice probatam, transmittitur et ad aliquam pastorem<lb/>
					d.
					S.<lb/>
					Excommunicatus reconciliato iudice saepe etiam illo invito pro argorati summae privatim et nullo<lb/>
					negocio absolvitur.<lb/>
					coniugium sacerdotum temporibus, domine Mariae reginae illegiturum habebatur, ac studico<lb/>
					14.<lb/>
					quodam requi, statute prohibebatur, id quod mihi suam etiam hodie, fratres, etsi permissus<lb/>
					quodam reginae ecclesias suas fuerant, mihi ecclesi&#281; uxores, dummodo illas consilio et assercere<lb/>
					signissimae et dominorum iusticiariorum, quos vocant, pacis illos queant.<lb/>
					es. Domini episcopi in palatio suo, dicam item, canonici, praestorari ac dii ecclesiae ministerii,<lb/>
					domini collegiis aut eo catisauratium ecclesiarum praecincto suas secum uxores, accem retinere<lb/>
					Et divortio multae illic reperiuntur difficultates propterea, quod leges<lb/>
					papisticae ibi hodie retinentur, ut prius.<lb/>
					propter adulterium, de ipsis quidem ecclesi&#281; non ita gravis poena sumitur. Aliis<lb/>
					17.<lb/>
					proprii pecuniae summa, qui iudicibus ecclesi&#281; poena imposita cum illorum assensum<lb/>
					redivitur. Quidam testem linea induti in publico coetu culpam suum<lb/>
					agnoscunt, et deprecantur ac ea equidem de re omnino pro iudicii ecclesia<lb/>
					bitrio, statuitur.<lb/>
					Cantuariensis, arch. Angliae primas praeter Curiam episcopatum, frat etiam<lb/>
					18.<lb/>
					Aremum et audientiae, quas vocant, suas Curias praecipuas, ubi literas<lb/>
					ecclesiasticae tractantur. Habet quoque facultatem Curiam, unde immetrata prius<lb/>
					pecunia satis copiosa comparantur, non residentiae placolitates beneficiorum,<lb/>
					dispanisationes pro cibis stetitis, feria tertia, quinta secuta, in divorum<lb/>
					nihilis a quadragesima, et statis quatuor anni temporum diebus; nam his<lb/>
					temporibus a carne abstinetur. Hinc quoque petuntur dispensationes<lb/>
					de matrimonio celebrando temporibus ibi prohibitis, ut pueri etiam et aliis<lb/>
					qui in ministerio ecclesiastico non sunt, capaces reddantur beneficiorum<lb/>
					ecclesiasticorum, et alia id genus multa.<lb/>
					Quisque episcopus suum habeat omnes ecclesiasticas forum, archidiaconus quilibet suum, quibus,<lb/>
					ut hodie res sunt, papistae plerumque aut omnis religionis contemptores praesent,<lb/>
					hisque similes sunt reliqui, qui in his curiis versantur ministri, quo sit<lb/>
					ut ipsa reitigio ludibrio inspiraturus ministri Christi impune passim<lb/>
					comitiis afficiantur, caedantur etiam aliquando.<lb/>
					Praeter improptiones beneficiorum, habeantur illic adnoxares, quibus, cum pastores<lb/>
					parum ad me occupant, proximae beneficiorum praeciones, a patronis, aliis pr&#281;que<lb/>
					tribuuntur grati vel fecito praecio venduntur. Nam hoc etiam adiiciis<lb/>
					segibus licitum est. Manet etiam ibi patronatus ius institutiam, ut dicatur<lb/>
					et inductio veluti tempore papatus.<lb/>
					Retinentur illic dies facti multi sanctorum nomine consecrati cum vigiliis<lb/>
					suis, ut olim, perambulentes diebus proponum, cantus artificiosus in templis<lb/>
					Et fractus cum organis musicis, Campanarum Atrepius in sepulturis et divotheticis<lb/>
					tiguliis, maxime autem idque per totam noctem in festo omnibus<lb/>
					sanctorum.<lb/>
					edicto nomine reginae ad nomen Iesu in templis inclinari, sed debent<lb/>
					reverenter, omnes tam viri quam foeminae.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>