<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6906" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [24. September 1566]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,43</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Data oportunitate mittendi ad te literas, ..., non debui non de his rebus certiorem te</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 109 f. 135, Nr. 50</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 114,139</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6906">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1566-09-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6908"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6905"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6931"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6867"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6931"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6867"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6931"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6867"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6915"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6901"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6931"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6867"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6915"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6901"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="6906/Autograph/00__E_II_361__fol__43_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="6906/Autograph/01__E_II_361__fol__43_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="6906/Autograph/02__E_II_361__fol__43_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="6906/Autograph/03__E_II_361__fol__43_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					Data oportunitate mittendi ad te literas, vir clarissime<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					atque praestantissime, non debui non de his rebus certiorem<lb/>
					te facere, quas te scire cupere ostendis in postremis tuis ad<lb/>
					Abfui in Franconiam per dies plus minus 17. illo ipsa<lb/>
					tempore, quo mercatores haec transibant ad nundinas. Itaque<lb/>
					literas tuas, quas ante dederas tardius accepi, scilicet post<lb/>
					reditam. Hae quia nil habent responsione peculiari dignum<lb/>
					ad ultimas venio.<lb/>
					Primum, quae sit illustrissimi, principis erga te et d. Wolfenburgensis<lb/>
					benevolentia ex munusculo perfacile intelliges.<lb/>
					Scripsit D. Stephanus noster tunc cum Francofordiam iam<lb/>
					mitteret. Ego enim tunc aberam adhuc, uti digni; sed<lb/>
					hac det regis satis.<lb/>
					De conventu Erphordiano sic res acta fuit. Convene<lb/>
					legati Saxonum electore et Iohannes Wilhelmi, Hessoriani,<lb/>
					Mechelburgenses, veldenses, Wirtebergici, palatini<lb/>
					si Ioannis, Badenses et nostri, qui omnium primi fuerunt.<lb/>
					Cum convenissent Wirtebergensis et Veldenses contulerunt, mox<lb/>
					consilia cum Saxonibus, excluso eo, qui a Georgio Iohanne<lb/>
					latino venerat, quod ipsum cum principe suo nobiscum<lb/>
					scirent. Fuit is princeps rector noster hic<lb/>
					anno 1558. Postea uxorem dargit regis Sveci&#281; sorgenti&#281;<lb/>
					dominis<lb/>
					Summa consilii fuit, hoc esse agendum (sosque se a suisque<lb/>
					statum accepisse affirmabant) et ne Palatinus properat,<lb/>
					ut dirigat negocium, cum a via declinarit, se ecclesia<lb/>
					esse, ideo sibi hoc convenire in tali casu religione<lb/>
					Adfuerunt nihilominus Hessi et Melberto.<lb/>
					qui se nihil tale in mandatis habere aiebant, saxo<lb/>
					dissimulabant. Hoc omnes agere visi sane, ut culpam<lb/>
					abruptae deliberationis de colloquio, a quo videntur abhorrere,<lb/>
					in nos transferrent. Verum nostri potius de principis digni<lb/>
					aliquid pro eo tempore detrahi passi sunt, quam vellent<lb/>
					sibi culpam imputari. Urserunt ergo modis omnibus.<lb/>
					Quod cum vidissent, alias causas produxerunt, nempe<lb/>
					quae ibidem nonnihil grassabatur et paucitatem legationem.<lb/>
					nupe principes non miserant omnes nec comites ulli nec<lb/>
					et civitates praeter Argentinam, quae literas eo misit.<lb/>
					Vidi postea literas Lipsia scriptas, in quibus inter caetera<lb/>
					hoc continebatur convocatos fuisse paulo ante theologos<lb/>
					ab electore Saxone, ut de istis rebus deliberarent,
					Hi, ut in praedictis literis scribebatur, hoc concluserunt, doctorum<lb/>
					saponem modis omnibus a consilio colloquii revocandum<lb/>
					audunt, utrum amicis argumentis in viam revocari Palatinus<lb/>
					posset. Sic dissolutus est conventus, ut culpa nobis tribui<lb/>
					nulla potuerit reiectaque est deliberatio haec in tempus<lb/>
					aliud, quo convenire omnibus liceat. Hoc tempus, quando futurum<lb/>
					sit, novit dominus. Hoc anno vix licebit propter pestem. Imo<lb/>
					poterunt.<lb/>
					ante Maium sequentis anni, rix amplius convenire<lb/>
					si tamen unquam convenire volent, urgebit, puto, impetator,<lb/>
					nisi Turcas impediat perturbetque consilia. At non facile<lb/>
					assentientur principes, ut qui videre coeperint, quid imperator<lb/>
					sub hoc praetexta moliatur. Quinimo audio legatos, dum<lb/>
					via essent, putavisse non esse necessarium, ut imperator<lb/>
					de conventu et causis impeditae tractationis admoneatur,<lb/>
					satis fore, si ad principes aliosque statu res regeneratur,<lb/>
					Audio quoque Mechelburgensem dixisse<lb/>
					ad quos pertinet.<lb/>
					mandatum se habere a suo principe, ut in nullam condemnatio<lb/>
					consentiant. Sic enim principem suum dixisse. Ego adiuvit<lb/>
					condenciare Augustae Palatinum, quod crederem vera, quae de<lb/>
					narrabantur. At postquam ipsum audivi se excusantem<lb/>
					et ad causae cognitionem alacriter offerentem, valde me<lb/>
					facti poenituit. Haec ex ea actione didici neminem esse.<lb/>
					si deinceps propter religionem temere damnandum esse.<lb/>
					Haec de conventu.<lb/>
					Memini literarum Lipsicarum, in quibus hoc erunt acceptum, sed<lb/>
					Viturinum ad idem colloquium theologorum vocatum, sed<lb/>
					opinionem in pedis dolorem, quem ante sensisset per iam<lb/>
					incidissimo. Quasum eum se morbo, quod metueretur, ideo se non<lb/>
					ut quid de sacramentis et quomodo disseret, communibus<lb/>
					et quidvisse enim ipsos eum iam in me locis communibus,<lb/>
					pervenisse fere ad titulum seu tamen detuerit, in genere<lb/>
					sibi satis aperte ad causam tractare statuerit, in genere<lb/>
					primum, deinde etiam in specie.<lb/>
					De Flandria non passum omnia, mitto tibi literas medici<lb/>
					cuiusdam olim commersalis mei, ex quibus pleraque intelliges,<lb/>
					quae scribere ipse possum. Unum addam: Dathenum a suis<lb/>
					vocatum a principe dimissionem impetravisse ad tempus.<lb/>
					descendens Aquisgravi concionatus est. Post eius abitum<lb/>
					et aures comprehensi dicuntur carceribusque custodi<lb/>
					in Mastuck, ibi publice in templo est concionatus
					magno cum fructu. Tandem Antverpiam perveniam<lb/>
					ubi 15 die huius mensis, puto, ante concipio natus est,<lb/>
					diviso in tres partes populo et in singulis neum ad rumorem<lb/>
					auditorum habuisse. Templa aedificant, ut in literis concessione<lb/>
					scribitur. Principes referre nunc pedem dicuntur.<lb/>
					ac praecipere, ut idola restituant, id quod factum est impiosos<lb/>
					sed propter populi potentiam nihil possunt. Concionator<lb/>
					est Antverpiae unus Martinianus (sic vocant Lutheri<lb/>
					discipulos alteros Calvinianos) est frequensque habet audivi,<lb/>
					Caeteri interrogati, quam religionem amplectantur.<lb/>
					eorum.<lb/>
					vulgo respondere dicuntur palatini electoris, quae res<lb/>
					multos male periungit.<lb/>
					Turco nihil possum certi, nisi quod constanter affirmatur,<lb/>
					De<lb/>
					obsidionem Sigethi soluisse, post 12. oppugnationem<lb/>
					et in postrema 1&#8217;000 desideravisse post te milites.<lb/>
					coactum discedere nulla vi hostili huc impulsum.<lb/>
					Magnae caedes narrantur, sed nihil ad rem. Vereor enim<lb/>
					ne dum<lb/>
					caecidisse nos eum putabimus,<lb/>
					eximicato,<lb/>
					summo nostro malo. Parum tanto decedit, exercitus<lb/>
					si 8 aut 10 millia trucidentur diversis locis<lb/>
					et proeliis. Aiunt Persam invadere regiones<lb/>
					sibi<lb/>
					Addunt:<lb/>
					finitimas atque ad eo miliaria occupavisse.<lb/>
					alii filium primo genitum defectionem moliti et<lb/>
					caput amputari iussisse illi, quem suo nomine et loco<lb/>
					Constantinopolitanis reliquerit Bassam suae ducem.<lb/>
					Dulce haec finguntur forsan, sed tandem dulcedine<lb/>
					sopita amaror percipitur apertius. Haec sunt, quae in<lb/>
					praesentia potui scribere, quae aliis communicari sic<lb/>
					poterunt, ut unde profecta sint, nesciatur. D.<lb/>
					d. Iosiam Simlerum, d. Gvaltherum, D. Hallerum,<lb/>
					officio, nisi<lb/>
					salvere iubeo, scribere nunc non<lb/>
					voleum<lb/>
					Schero, qui interpretationem meam, quod ad principalem<lb/>
					S.<lb/>
					causa attinet, non reprehendit, sic, spero, respondebo.<lb/>
					ut fructuosa videri possit? Appendices reprehendit.<lb/>
					sed facilis est defensio, quanquam leviter defensurus<lb/>
					sim, ut qui statuerim ipsammet causam praecipue urgere<lb/>
					etc.<lb/>
					dominus nobiscum sit. Amen.<lb/>
					Die 24. septembris<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					Thom. Erastus.
					Viro clarissimo d. Henricho<lb/>
					Bullingero, ministro<lb/>
					ecclesiae Tigurinae primis<lb/>
					Bullingero, ministro<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>