<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6915" type="Briefschluss" source="TUSTEP" n="36116">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN s.n. / s.l., 1. Oktober 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2425</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Schluss von HB</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Rediit hodie Froschoverus ac literas mihi plurimas attulit. Victorinus Strigelius...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Zwa XIII 407, Anm. 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 144</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms B 13,74r-v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">in Bernh. Lindauers Collectiones</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6915">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1566-10-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6916"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6913"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6921"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6901"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6921"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6901"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="97">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="903">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6915%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2425_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6915/Autograph/00 E_II_377__fol__2425_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6915%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2425_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6915/Autograph/01 E_II_377__fol__2425_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rediit hodie Froschouerus ac literas mihi plurimas attulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Victorinus Strigelius, professor theologiae Lipsiae, amicissimas ad me scribit literas ac Confessionem nostram valde praedicat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Idem faciunt Angli et passim viri doctissimi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pestis per Saxoniam et vicinas gentes saevit satis crudeliter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Elector Saxo comparavit sibi equitum 3000 ac totus est in armis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fridericus iunior Vinariensis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName>Johann Friedrich II. der Mittlere</persName>, zu Weimar(?).</note> reclamante fratre<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Herzog Johann Wilhelm.</note> eius fovet Grundpachium, cui et Gottham tradidit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hunc una cum Grunpachio oppressum cupit Saxo, ac periculum est, ne ingens oboriatur bellum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Comitia Erdfordiensia progressum habuere nullum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Habuit ibi Palatinus elector suos legatos, ne causae suae videretur diffidere; habuerunt et alii principes suos legatos ibi; verum Saxo elector et lantgravius Hassiae nolunt audire de ullis comitiis, in quibus alii condemnentur et in quibus evangelici odiosius committantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also ist gar nüt darus worden, und als ich verstan, wirt nitt bald ützid darus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Princeps elector Palatinus suos omnes in armis esse iubet et promptissimum habet populum, nobilitatem imprimis spontaneam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Videt princeps prudentissimus passim infelicia bellorum spargi semina, sibi ergo suisque et piis omnibus in tempore vult consulere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Flandria, Hollandia, Brabantia et totum pene Belgicum recepit evangelium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hagae, Ansderdami, Roterodami, Traiecti, quod Utricht nuncupant, et in aliis urbibus celebribus eiectis aris missalibus omnibus pariter omnia confregerunt ac deleverunt simulachra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mira ea de re et scribuntur et dicuntur ab iis, qui ipsi testes oculati astiterunt et viderunt mirabilia domini; vere enim mirabilis est dominus et operatur incredibilia et inexpectata.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Extat Germanice scriptus et impressus libellus de eo, quomodo Antverpiae per omnia templa cum aris sublata sint idola.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Saepe iam recordor beatae memoriae senioris Froschoueri, qui saepe ab annis 20 mihi dixit:</foreign> "Ich verkouff diner und der Zürych buͤcher nienan hin meer dann in das Niderland und ich acht, du werdists noch erläben, das grosse enderungen da beschächen werdent und dise leer nitt one frucht wirt erbgan.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Laudetur dominus et augeat suam gratiam magis et magis; alioqui enim magna ubique se aperiunt pericula, ut orandus sit dominus sedulo, ne multo sanguine fuso per gravem persequtionem pii exerceantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Granvella enim et Hispanici non quiescunt; insaniunt Lovanienses et episcopi cum monachis et unctis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Principes et tota nobilitas Inferioris Germaniae coniunxerunt se arctissime cum evangelicis etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Orangien, Nassow, Büren und Egmund, Brederod, Berg etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Coloniae quoque in urbe sibi mire metuunt rasi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nuper [cum] quidam innocens ad lanienam raperetur, tota tribus vietrorum erupit et manu armata iam cedendum eripuit; praeses suppliciorum et carnifex vix vivi evaserunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clamat populus satis et nimium satis esse saevitum hactenus, se nolle amplius pati, quae passus sit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ergo ad portas et per urbem custodiae sunt dispositae.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Man will nitt reformieren mitt lieb und vernunfft, man will immerdar unschuldig lüth töden; so muͦß es wol also zuͦgan.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In regno Angliae omnia sunt pacata; exercentur tantum adhuc dissidia illa exorta ex re vestiaria.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In Hibernis, quam vocant Irlandriam, exortus est contra reginam Angliae tumultus; ideo exercitum instructum misit regina contra barbaros; conflixere et vicit regina; recolligunt tamen illi se ex fuga et novis subsidiis sese instruunt, unde et regina suum illum exercitum novis instruit copiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Regina Scotiae peperit filium maximo cum totius regni gaudio; vocantur rex Galliae, regina Angliae et ducissa Sabaudiae, qui regem ex fonte sacro suscipiant Edinburgi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tranquillae sunt in Scotia ecclesiae et pure praedicatur evangelium.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Pax confecta est inter reginam, principes et nobilitatem, deo gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cracovia calendis augusti ad me scribitur: Poloniae regnum illud nostrum satis ingenti versatur in periculo; nam Moschus instructissimo cum exercitu dicitur invasurus Lithuaniam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tartari superioribus diebus in finibus Podoliae multa populando vastandoque loca damnum nobis irreparabile dederunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Metuunt sibi vehementer universi propter Turcam, qui ipse innumerabili cum exercitu movet in Hungariam; licet enim rex noster foedere coniunctus sit cum Turcarum imperatore, vix tamen nostri evadent incursiones irruptionesque hincinde vagantium militum Turcicorum, qui longe et late occupant omnia.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Misit rex noster amplissimam legationem in Prussiam; nam et Prussia dicitur se nonnihil seiungere a nostro principe.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ariani et anabaptistae nuper ex universo regno sunt proscripti.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Misera est rerum facies.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misereatur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Octobris 1. 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Contraxi hoc veluti compendium ex pluribus literis ad me datis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tu lectum remitte.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse; von anderer Hand, nur einige Zusätze u. Schluss: "Contraxi" etc. von Bullinger selbst]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>