<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file693" type="Brief" source="TUSTEP" n="19266">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Calvin / Genf, 30. September 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19266" type="transcription">S. 1734</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 114, fo 73-74</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non nostra quidem culpa fit quod post tantum temporis intervallum tibi respondemus. Caeteri enim fratres, ad quos vestra illa misimus</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 404ff, Nr. 1276</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 391f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Hundeshagen, Conflikte 249-252</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 142</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 62, p. 1066-1069</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">VII 33</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,97</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/693">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1549-09-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p540" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Non nostra quidem culpa fit quod post tantum temporis intervallum tibi, <persName ref="p540">Calvine</persName> vir doctissime et frater in Domino carissime, respondemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeteri enim fratres, ad quos vestra illa misimus, tardius suam nobis exposuerunt sententiam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ita vero res habet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Placet nobis mutata praefatio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Placet inseri aut adiici quod inserendum aut adiiciendum scripto nostro existimasti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ex his enim lux quaedam scripto accedere videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Subiecimus nos conclusionem, ac exspectamus iam tuam sententiam an ea tibi probetur, aut quid in ipsa vel aditum vel ademptum aut mutatum cupias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Conscripsimus ergo formam quam fratribus nostris exhiberi et communicari, si tibi etiam ac D. <persName ref="p1049">Farello</persName> carissimo fratri nostro placeat, concedimus, ut sit mutuae nostrae consensionis in Domino testimonium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Formam eam mittimus melioribus scriptam characteribus quam ego possim scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Iam quod sententias fratrum attinet sic habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ministris ecclesiae <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName> nihil huius communicavimus, non aliam ob causam quam quod intra anni spatium ediderunt, imo repararunt, fidei suae confessionem, cui quum haec nostra probe consentiant, supervacaneum videbatur ab eis postulanda confessio aut sententia, quam non ita pridem ediderant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Ministri ecclesiarum <placeName ref="l441">Schaffhusii</placeName> et <placeName ref="l473">Sangalli</placeName> cum gratulatione approbarunt omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Ministri ecclesiae <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> responderunt in haec verba: nos istam explicationem D. <persName ref="p540">Ioannis Calvini</persName> nostro calculo et suffragio in solidum unanimiter approbamus, et piam certam sanamque fatemur agnoscimus et laudamus, precantes Dominum ut spiritum suum omnibus nobis concedat et in nobis confirmet, ne ex his arripiatur tergiversandi occasio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Non tamen videtur hoc tempore vulganda, neque nos, sicuti et antea scripsimus, in editionem publicam consentimus, nempe ut nobis iubentibus edatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam ad magistratum omne negotium prius esse referendum: id quod in praesenti non videtur frugiferum fore.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Haec et alia huius generis et in haec sententiam scripserunt fratres <placeName ref="l41">Bernenses</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Est et alius quidam vir certe doctus et pius et bene meritus de literis et ecclesia Dei, qui inter alia haec ad me dedit: De vulgatione scripti huius mihi non apparet tantum ex illa fore utilitatis in communi, quantum rixarum et turbarum, non propterea quod tale non sit quod per se plurimum prodesse nequeat, sed propter praesentium temporum incredibilem malitiam, et rerum omnium disturbationem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Haec ille.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nobis vero non videtur omnino supprimenda nostra consensio, sed vulgatio per impressuram in praesenti et ad tempus melioremque occasionem duntaxat differenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Quod si tibi et <persName ref="p1049">Farello</persName> videatur consensio illa nostra descripta in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> aut aliis piis fratribus mittenda, per nos quidem licet, ut et in hac epistola initio significavi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Communicabimus et nos descriptam aliquot piis per Germaniam fratribus, si prius intellexerimus hanc tibi formam non displicere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Interim dissimulare non possum, me hanc formam misisse in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> amicis meis intimis, D. <persName ref="p8061">Utenhovio</persName>, <persName ref="p8107">Trehero</persName> et <persName ref="p1560">Hoppero</persName>, sed ea lege ut sibi et fidis retineant, donec intelligant extremam his manum esse impositam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Speramus autem te in nostra conclusione nihil improbaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te, D. <persName ref="p1049">Farellum</persName>, D. <persName ref="p3429">Viretum</persName>, D. <persName ref="p966">Gallasium</persName>, et fratres alios symmystas omnes ministri huius ecclesiae, pastores et lectores, quorum nomine et iussu hasce scripsi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir doctissime et nobis carissime frater.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Amemus nos mutuo et oremus communem salvatorem nostrum, regem et pontificem, ut debellato Antichristo solus regnet Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 30. septemb. 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p495">H. Bullinger</persName>us tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p540">Ioanni Calvino</persName> <placeName ref="l167">Genevensis</placeName> ecclesiae fidelissimo pastori domino venerabili et fratri longe carissimo suo.</s>
					<s n="31" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Genff</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>