<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6990" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="37003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg an [Heinrich Bullinger], 3. Januar 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,285 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Euer schreiben, durch zeigen uns so durch Sant gallen beschen</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6990">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high"/>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1567-01-03" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6991"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6989"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file6999"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7078"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file6999"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7078"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file6999"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7078"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6993"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6989"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file6999"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7078"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6993"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6989"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6990%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__285_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6990/Autograph/00 E_II_356__S__285_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6990%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__286_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6990/Autograph/01 E_II_356__S__286_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Genadt und fridt durch unsern herren Jhesum Christum, wunsch ich euch zum neuhen jhar; der wolle verleihen, dass wirs nach seinem willen verbringen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Eerwirdiger und gonstiger herr und freundt euch sindt meine willige dienst bevoran.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Eure schreiben, durch zaiger auch so durch <placeName ref="l474" cert="high">Sant Gallen</placeName> bescheen, sambt eurn vorgethannen schreiben, buchern und buechlein hab ich inhalt eurs schreiben altzeit wol empfangen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Thue mich sambt meiner hausfrauen solcher gaben dienstlich bedancken, mit erpietung solches wider zuvergleichen, so auf dies mal kurtze der zeit (dan zaiger nit uber anderhalben tag hie bliben) bescheen moegen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hab auch eurn brief sambt eure Confession baiden kirchen dienern uber antwort.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist gleich woll syder 8 tagen her bescheen alls ich von <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lion</placeName> wider anhaims bin khomen, hab ich solch eur pacquet erst empfangen unnd haben obgmelte solches eur schreiben mit freuden empfangen und gelesen; hetten auch gern wider antwort geschriben, aber aus kurtze der zeit auf dies mal nit bescheen moegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Soll mit erster gelegner botschft bescheen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So bin ich auch gentzlich vorhabens gewest am herausreiten von <placeName type="citizen_name" ref="l301" cert="high">Lion</placeName>, euch haim zu suchen, alls ich euch den oftermal verhaisen, aber soviel an meiner geselschaft nit haben moegen, weil es etwas abwegs und dass wetter rauhe, das mir dahin weren geritten; soll ob got wil auf ain andere gelegne zeit gescheen, sindt wir anderst in laeben, wo nit sindt wir im gaist ungeschiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch ist eur begeren, ich soll euch wissen lassen, ob ich kain zeitung aus <placeName type="citizen_name" ref="l2562" cert="high">Preussen</placeName> von h. <persName type="auto_name">Johan Lasskaij</persName> habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als ich vernimb, sol er vor lengst in got verschiden sein, aber ich hab weiter auf eur schreiben kain antwort bekumen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den <persName type="auto_name">Pfaltzgraven</persName> belangent, der ist noch zu <placeName type="auto_name">Amberg</placeName> stettigs, der nach ain christliche reformation da antzurichten, aber weill es da ain grob volck, auch von iren predicanten der massen verraitzet, will es nit stat haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Alls die sag soll er einem die cantzel verbotten haben, der mher zur aufruhr dan zu erpauung gepredigt habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darob sol er und seiner genaden bruder zu unfriden sein worden; auch ain mandat von kai. maiestat khomen, inhibirt, weiter darin nit fort zu faren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Allso unsere predicanten alhie auf den cantzlen auch hefftig sein, allso die christlich kirch durch mancherlej weis und weg angefochten wurdt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Got wool sich unser erbarmen und seinen hailligen gaist mit thaillen, damit wir zu ainer rechten erkhantnus seines gotlichen worts moegen khomen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auch ist am 25 decembris negst verschinen ain schneller krieg bei uns fur gefallen, allso das <persName type="auto_name">hertzog August</persName> sambt dem zu gethanen franckischen krais, darin auch unsere herren alhie begrifen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ain festigung im land zu <placeName type="auto_name">Dorringen</placeName> <placeName ref="l1571" cert="high">Gotha</placeName> genant belagert, darin sollen sein die auf verschinen reichstag fur ächter des Reichs sindt erkanth worden, wer viel davon zu schreiben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zu besorgen solcher krieg werde weit einreisen, des dan unserer grossen sunden schult ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etlich vermainen, es moechte auch den <persName type="auto_name">Pfaltzgraven</persName> trefen, weil die bischof auch darbej sindt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Solches alles gibt zeit zu erkhennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der zug in <placeName type="auto_name">Ungern</placeName> hat auf diss jhar ain endt; ist etlich volck daniden in besatzung bliben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu besorgen auf den frueling wert der <placeName type="auto_name">Turgg</placeName> mit gewalt antziehen, also dass wir den krieg im und aus dem landt haben, das dan ain straaf uber unns ist; got geb uns zu erkhennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit etliche tractetlein, was sich verschinen somer in Ungern zu tragen hat; ist nit der muhe werdt, dass mans lesen soll; auch die abcontrafactur, sigel und bulla und der lantschaft Ungern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Unnd thue mich hiemit euch gantz dienstlich befellen, und wollet von mir unnd meiner hausfrauen gegrusst sein, auch in eurm gebett lassen befollen sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Damit was euch iderzeit lieb und dienst ist, und thue euch in schutz und schirm dess hochsten befellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum in eil in <placeName ref="l361" cert="high">Nurnberg</placeName> den 3 januarij 1567.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">E. e. dienst williger <persName type="auto_name">Gabriel Schlusselberger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>