<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file6991" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger], 4. Januar 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,13</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nuper admodum tuas accepi literas, quas mihi et Ursino nostro communes esse inclusisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Sudhoff, Olevianus + Ursinus 307, 309 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 135, Nr. 52; S. 110</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 115,60</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6991">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1567-01-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file6992"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file6990"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7060"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6931"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7060"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6931"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7060"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6931"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file6993"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6989"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7060"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6931"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file6993"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6989"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6991%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__13_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">6991/Autograph/00 E_II_361__fol__13_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/6991%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__13_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">6991/Autograph/01 E_II_361__fol__13_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					nuper admodum tuas accepi literas, quas mihi et Ursmo<lb/>
					S. L.<lb/>
					cupio comes admodum voluisti, vir clarissime atque per nosissimus, in quibus gratissimis<lb/>
					nobis fuit, quod te valere pestemque nonnihil remisisse in<lb/>
					intelleximus. Sunt quaedam etiam apud nos vestigia, sed pro dei gratiam<lb/>
					et rara, ut latius progressura vix videantur.<lb/>
					De Ambergensi negocio, quod cupis scire, sic res habet iuveniam<lb/>
					elector ministros eius urbis sex summos hostes, et quos etiam<lb/>
					post tertiam admonitionem comperit, ita impudenter in nos etiam<lb/>
					ipsum principem debacchatos, ut impudentem in Turcum non potuisse<lb/>
					facile tamen eis condonavit. Princeps atque instituto colloquio tertium<lb/>
					teos revocare eis viam. Collocatus est Olevianus noster dignadentibus<lb/>
					consiliariis una mecum omnibus (nec ipse etiam princeps, ut<lb/>
					fieri) auctore nescio quo consilium, quod fuerit stultum et coviisse<lb/>
					ipsi docuit, eventus, quanquam praedixissem, prius omnia atque caussentia<lb/>
					putarem, ne fieretur. Quid multa? Ad disputandum minime omnium<lb/>
					factus est. Non sine dedecore per sesquidio pascitatum est, non<lb/>
					corrigue mihi nihil licuit, nisi palam nostro tandem<lb/>
					tradicere vellem, quod minime videbatur consultumque Tardem<lb/>
					deo praeter spem, inducerente apostolo quodam, utcunque os adversa<lb/>
					deque praeturatum et colloquiendi finis impositus est.<lb/>
					Post haec fuit electori negocium cum statibus eius, quam ducatus, quibus,<lb/>
					probilitatus, praebatis, urbibus, quorum adperant legati. Accessit legatus<lb/>
					Caesaris per iubens non parere. Idem agebat Bipontinus ex viribus<lb/>
					per idoneos homines et literas. Idem frater electoris, quod hanc<lb/>
					inviduam Danica, filius Ludovicus, uxor huius; cogita, quid enim ad<lb/>
					habuerit dominus princeps concurrentibus his omnibus. Certe negocium ad<lb/>
					produm tractum est. Cumque aliud fieri non possent, adhuc dare<lb/>
					est, passurum electorem uti de coena, quod sentirent, adhuc<lb/>
					siquidem, 4 servare haec vellent<lb/>
					ut neque doctrinam nostram, neque nos donarent, omne statuarii<lb/>
					nos, inquit elector, praetenditis non scientiam, patior, patimini erga<lb/>
					et vos, inquam me proponere vobis. Qua conscientia possum, ego<lb/>
					ferre falsa docentes? Quomodo excusabo meque deo, quod in<lb/>
					nos ferre ii damnantur, qui sanguine suo terram ubique Madefaciam<lb/>
					propter confessionem veritatis? An non ego in horum nomine<lb/>
					consentire, dum in sanctos illos martyrex vos suo debaculo<lb/>
					consertre impiorum glodiorum acuere flammasque incendere<lb/>
					ut neminent a opinione aut ecclesia propter hanc litem ex<lb/>
					includant, absterreant, avocent, clam aut palam<lb/>
					ut nullis in hac re phrasibus utantur, quam quae sunt in sacris<lb/>
					literis Augustanae confessionis in interpretatione Francofordia<lb/>
					in examine Philippi, locis communibus. Repetitione consilium<lb/>
					Responsione ad articulos Bavaricos epistolam ad<lb/>
					colissimo et Corinthios. Expositione Mathaei a Froschelio aeditae.<lb/>
					A Quoniam dei sit opus, recte ut intelligamus scripturas, nolle se eos<lb/>
					quoniam dei sit opus, recte, ut intelligamus scripturas, nolle se<lb/>
					1.
					nulla est, recte fiant: utantur pane (non rotundis hostiis) aliquo<lb/>
					severantia servum, quod ori abtenditur communicantium, non utantur in<lb/>
					Baptismo exercismo, ut huius generis alia. Audio has et conditiones<lb/>
					mitigitias. Nos 10. decembris abivimus inde d. Ursinus et ego, 20<lb/>
					sunt porro non concionari amplius, tandem omnino sunt<lb/>
					dimissi, modum nondum scio, nisi quod praedictas conditiones accepi<lb/>
					noluerunt, quas etiam papa acciperet, ut siquidem re factum ubique<lb/>
					proposuerunt. Fecit autem ideo princeps, ut excusare factum<lb/>
					posset, maxime est, ut digni faceret filium successorem, qui in compendio.<lb/>
					Deus illum illuminet. Amen. Habes etiam totam faciam, compendio.<lb/>
					plenimus exitum cognovero te certiorem diligentius admodum, si<lb/>
					quod non admodum sibi videm<lb/>
					De rebus Belgicis curavi sese divuntur<lb/>
					evangelii, Aurantiae<lb/>
					metuere. Declaravisse sese duntur<lb/>
					omnem<lb/>
					per metuere, quod si est ita, non deerunt ipsos, equitem<lb/>
					sani<lb/>
					Ernestus et Ericus duces Brunsvicensis principes, at<lb/>
					sensim conscribuntur. Dehortantur alii principes apud illos<lb/>
					sespondent, sed ferociunt magis. Narratur apud, quod etiam<lb/>
					Philippum multum dei, pretio impetu, id remisisti, Turcam, cuius occupationem<lb/>
					Philippum inceptum desortetur, et id propter Turcam, cuius rationem<lb/>
					in Italiam et Hispaniam metuendum et iudicat. Quidem copiis, quam<lb/>
					sentiam oppidum bene firmum obsidet, non monachos et sacrificos<lb/>
					inturbere ipsum habent, propterea ergo faciunt, ob suo rationem et attamen erga<lb/>
					ex urbe isti cesserunt. Non magni faciunt. Deus optime maxime dignem<lb/>
					non urbem, prorsus despiciendam esse die 4. ianuarii huius anni<lb/>
					potembris servet. Amen. Propedere die 4. ianuarii huius enim<lb/>
					Tigurannes, annem anno<lb/>
					tec, quem nobis felicissime. Ex toto corde opto.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					6.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>