<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7015" type="Brief" source="TUSTEP" n="37011">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg an [Heinrich Bullinger], 4. Februar 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,155-160</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eur gutwillig schreiben dessen Datum 21. Januarii hab ich sambt bei liegenden Buchlein</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7015">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high"/>
					<placeName ref="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1567-02-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7016"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7014"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7109"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6999"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7109"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6999"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7109"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6999"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7018"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7012"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7109"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6999"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7018"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7012"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__155_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7015/Autograph/00 E_II_350__S__155_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__156_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7015/Autograph/01 E_II_350__S__156_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F02%20E_II_350__S__157_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7015/Autograph/02 E_II_350__S__157_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F03%20E_II_350__S__158_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7015/Autograph/03 E_II_350__S__158_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F04%20E_II_350__S__159_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">7015/Autograph/04 E_II_350__S__159_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7015%2FAutograph%2F05%20E_II_350__S__160_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">7015/Autograph/05 E_II_350__S__160_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Eernwirdiger unnd insonders gonstiger herr und verthrauter freundt euch sindt ijdertzeit meine gefliessne dienst bevorr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eur gut willig schreiben, dessen datum 21 ianuarij, hab ich sambt bei ligenden buchlein empfangen und thue mich dern ganntz freuntlich bedancken; wil es in ander weg mit der zeit vergleichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des herrn <persName type="auto_name">Johan Laskeij</persName> totdtlichen abgang khan ich euch nit fur gwis antzaigen, ob etwa die personn, so mir solches zu verstan geben, unrecht daran were und <persName type="auto_name">Johanem a Lasco</persName> vermaint hete, wil aber der sachen bass nach fragen, dan ich verhof dess <persName type="auto_name">Caspar Bauchen</persName> schwager sol ietzt auf mit fasten, von <placeName type="auto_name">Kunigsperg</placeName> her aus komen, was ich dan von ime vernimb, das zaig ich euch an.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in meiner negoten rais, so ich von <persName type="auto_name">Lion</persName> heraus gethan, gross verlangen gehabt, euch haim zu suchen, aber ungelegenhait des wetters und der geselschaft auf dissmal nit sein moegen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wann sich mein rais zu wegt, wil ich euch one allen zweifel haimsuchen, habe aber dise rais mein thon dahin gestellt, dass ich verhof in aim jhar nit dahin zu raisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Got hat den gewalt, unnd ob ich schon person halber weit von euch, sindt wir doch im gaist bei einander, dann ich spure alle christliche lieb bei euch; got woelle unns darbei erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wissent dass ich ain zeit her dess christlichen glaubens halber nit angefochten bin wordenn, ob gleich wol etliche unserer predicanten sehr wueten und thoben und die obrikaith dartzu raitzen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So haben doch unsere herrn ain erbarer rath dass examen in ruhe gestellt, dann allerlej ubels daraus zu verhofen gewest, alls si dann in andern landen gnug same exempel haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle inen sein genadt durch Jhesum Christum weiter mit thaillen; es sindt viel gut hertziger leut alhie, die gerne ain christliche reformation sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den churfursten und <persName type="auto_name">Pfaltzgraven</persName> belangent, der ist vonn <placeName type="auto_name">Amberg</placeName> wider anhaims geraisst, und auf 2 meil wegs in unser herrn gepiet uber nacht gelegen, derhalben zwen herrn dess raths zu ime verordnet, ine nach des Reichs ordnung verehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also er im nacht mal der religion sachen zu redt worden, unsere herrn freuntlich gebetten, sij wollen mit iren predicanten dahin handlen, dass sij alle biterkait in iren predigen wider ire mit brueder, so in Niderlandt, Franckreich und andern orten, wolten hinlegen, unnd hat sich sonsten allerlej christlichen gesprech gepflegt, daran dan gmelte herrn ain sonderlich wolgefallen, seines grossen und hohen verstandts, der hofnung solchs gesprech sol nit wenig nutz und frucht bei unns bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie die gmaine sag sol sein chur f. g. etlich schuellen zu <placeName type="auto_name">Amberg</placeName> aufgericht haben, desgleichen auch seine predicanten verordnet, die teglichs predigen und andere christliche ceremonia üben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Got woelle sich unser erbarmen und seinen hailligen gaist mitthaillen, damit wir auch zu rechter erkantnus moegen komen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den krieg in <placeName type="auto_name">Thuringen</placeName> belangent, zu sorgen, wo es nit gestillet, es werde ain gross feur aufghon, und weit ainreisen: man hoert noch nichts, das sunders ausgericht ist worden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Hertzog Johann Friderich</persName> beharret auf seiner manung, alls hiemit in seinen schrifftenn, so in druck ausgangen, zu sehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hab mit grosser muhe solche exemplar bekhomen moegen, dan man sij verbotten, fail zu haben; darin werdt ir den gantzen handel vernemen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die vom adel wollen nit recht daran und wider <placeName type="auto_name">Grumbach</placeName> und seine consorten thon; was sich weiter verlauft, dz zaig ich euch hernach an.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf 25 passato sol man angefangen haben vor <placeName ref="l1571" cert="high">Gotha</placeName> zu schantzen, dergleichen si sich treflich zur gegen wehr stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So hab ich aus eurm schreiben vernomen, dass Hispania sich seer ruste mit Italischen und Siculischen volck, seinen zug aufs Piemondt und Saphoj, nachmals ins <placeName type="auto_name">Burgundt</placeName> und <placeName type="auto_name">Brabant</placeName> zu nemen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wird warlich den <placeName ref="l167" cert="high">Jenffern</placeName>, und herrn von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> nahe sein, derhalben sij sich wol fur zu sehen haben; dan ich glaube, dass diser zug aufs mainste auf <placeName ref="l167" cert="high">Jenf</placeName> angesehen seie, der monong wan <placeName ref="l167" cert="high">Jenf</placeName> hindurch were, wurde der Calvinisch glauben (wie sy es nennendt) gar fallenn und also <placeName ref="l167" cert="high">Jenf</placeName> den ersten anstos werde leidenn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber es stat alles in gottes handt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dass sich die herrn von <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName> zum krieg rusten, daran thon sij weisslich, khan wol gedencken, es werde ain allgmainer aidtgnossischer zug werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">- <persName type="auto_name">Konig Philip</persName> hat im Reich seine provisioner aufgemanet, auch ist gnugsam gellt verhanden, ob aber die fursten des Reichs solchen zug zu geben, gibt zeit zu erkennen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Werden die im <placeName type="auto_name">Niderlandt</placeName> uberwunden, so moecht es an uns auch geratten; got wolle sich seiner christlichen kirchen erbarmen umb seines hailligen namens willen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bit auch gantz dienstlich, so ir was neues bej euch, mir solches nach gelegenhait der zeit antzaigen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Stat mir wider zu verdiennen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man wil auch alhie in stillen sagen, dass k. m. ain friden mit dem <placeName type="auto_name">Durrken</placeName> und Weijda sol gemacht haben, zu was condition ist noch unbewust.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Aber kaiserlich m. schreibt wider ain reichstag aus, der soll auf 25 martij zu <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName> gehalten werden, und ist die gemaine sag, nach dem ime dass Reich ain gewaltigen Durcken tzug auf verschinen reichtag zu <placeName ref="l18" cert="high">Augsburg</placeName> verwilligt, in dreien jharen zu erlegen, begere er solche bewilligung in ain jhar zu ziehen, wol zu erachten, wan ers gellt hat, so ist darnach friedt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichs auf dissmal.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wollet von mir gegrust und mich euch lassen befollen sein; damit thue ich euch in schutz und schirm des hochsten befellen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum in <placeName ref="l361" cert="high">Nurnberg</placeName> den 4 februarij a 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">E. e. dienst williger <persName type="auto_name">Gabriel Schlusselberger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem eerwirdigen unnd hochgelerten <persName ref="p495" type="auto_name">Hainrich Bullinger</persName>, meinem insonders gonstigen herrn zu <placeName ref="l587" type="auto_name">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>