<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7022" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN [Heinrich Bullinger], 17. Februar 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,805</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Aegerrime tuli ... fratrem meum proxime te insalutato abiisse</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7022">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1567-02-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7023"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7021"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7085"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7065"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7085"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7065"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7085"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7065"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7031"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7019"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7085"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7065"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7031"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7019"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7022/Autograph/00__E_II_375__fol__805_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7022/Autograph/01__E_II_375__fol__805_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					Agerrime tuli, reverende pater, fratrem meum proximo te insolutato quid piissime. Sperabam enim secum,<lb/>
					D.<lb/>
					poturum in Christi aliquid a te literarum, verum etiam thestis illas, de quibus proxime ad te scripseram,<lb/>
					contra conscientiatiorem Gallicam ac simul etiam, quid tu sancti res, quod huic<lb/>
					tam quidam in me est, in ancipaverim. Verum si quid hic erratum est, resciret<lb/>
					naturus. Oleri nostri adventus; revocatur is a magistratu nostro, qui aliquantulum illi subiurationem<lb/>
					quod absque; illius veni a Marpurgio discessit, semper est, ut audeo sibi illam moxultus ac tenue varius<lb/>
					est visus, atque spes et animo studiis suis consultum est, illum mox rediturum ad<lb/>
					nos. Is quidem vestram animum benevolentiam mirifice apud nostros desticavit, adeo ut miseri<lb/>
					parum se nobis omnibus debere profiteantur. Ut est remittam ea, quae ad animo apud me sunt, per clerum mittere<lb/>
					miseras omnia, ac iterum rogo, ut sunt reliqua, si modo admodum polliciti sunt. De expeditione<lb/>
					insigneris; omnia ac ubergenses omnem suam operam Bernasibus polliciti sunt. De expeditione<lb/>
					exercitus Hispani nihil certis adhuc apud nos toti petitiones in ipsum fuerit, quae inquisitoribus<lb/>
					Nec etiam quidem ex Hispaniis moturum propter turbas ac seditiones intestinas, quae superstitionibus<lb/>
					neminere videntur. Frisius, comes fratribus coniunctus, ut nondicae, is iam quosdam et Argentinum<lb/>
					nostrae 300 impetravit equites, quicquam instructos, ut impressis ut quos scivit, magnos<lb/>
					ut vocant, in ordinem redigeret. Verum Condensis, ut primum rescidit, qui potus esse<lb/>
					se oppositurum pro Ionge, nisi pius et concordi&#281;, quantum imperavit ac sic turba fore. Iterum enim<lb/>
					nos ablicere senioribus accersitis, quod primum imperavit ac sic turba illa ita<lb/>
					sopita est. Dominus capitaneus Pergensis, cuius tamen Henrichus scripsit, miguit, eam<lb/>
					ecclesiam iubem in universi in animo omnibusque generis, quonam abendantem, papis sis eripuit eamque<lb/>
					nunc tuetur egregie a parte evangelicorum. Condensis et admirabilius noster procusabit<lb/>
					sunt, operam diutos ne patria aliquid damni ab in austuna Hispanorum, arbitri<lb/>
					Augustanum in mandationes rursus magna passim apud nos damna debunt.<lb/>
					Bernensium, hat das w&#246;&#223;er so geschlingen, da hat kommen mit haben sonder gr&#246;chten,<lb/>
					und ersch&#246;mlen zwey n&#252;we joch, so man erst disen winter gwafet,<lb/>
					verdissen und die stuben verschw&#228;t. Die sind &#252;nders euch ein kriegs dorumb<lb/>
					vil gef&#252;rt, so schnell, das min kom die kinden, y&#223;, wol hat wo gnedern<lb/>
					soll noch einer halbotten, hoch y&#223;, statt und stunders<lb/>
					thabnen.<lb/>
					liggen.<lb/>
					Die Solothurner hand des bischoffs von Basch sind und<lb/>
					sch&#252;ngeren annemmen, die doch des bischoffs von Daschaff der bisch&#246;ff,<lb/>
					under das paner hie zu&#870; Ruell gschworen, wolchen befidet ist und<lb/>
					unger f&#252;r gu&#870;t und die sachen diser tagen, widersornn gesideigt worden,<lb/>
					die schuld, der unruw uff soliche printz &#252;ch personen gelegt, quorum<lb/>
					die sonder inen geranten, so weren es uffgangen, hac d. Sarconio<lb/>
					sibi pro ipsius est. Dominus haec scribo, ecce, quae ego me afficiuntur per festinationem licuit,<lb/>
					Christophorum Fabri Neocomensi, que ego moxi, quantum per te mitto.<lb/>
					ex Gallico Germanice reddidi, pacipiente frater meo Iacobo; illa ad te mitto.<lb/>
					consulem, Wytenbachius, Sarcherius, per ecclesiae agor ac misericordi&#281; colendissime.<lb/>
					quaeso, salutem filiis tuis generis, symmystisque omnibus, quibus meis meis plurimum colendissimis.<lb/>
					charissime, ac pater mihi multis nobis reverende. Si Bernae, 17. februarii anno 67.<lb/>
					Iosue Vinstlerus.
					Eximio domini nostri Iesu Christi<lb/>
					servo d. Henrico Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae<lb/>
					episcopo vigilantissimo,<lb/>
					domino et patri meo plurimum<lb/>
					observando<lb/>
					consensionem<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>