<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file703" type="Brief" source="TUSTEP" n="19275">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius (Geißhüsler) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Oktober 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/703</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19275" type="transcription">S. 1746</bibl>
				<bibl source="b45" n="19275" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,322</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 336,307</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratissimae fuerunt mihi litere tue quantumvis rare. Omnes excusationes tuas recipio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J. Gast, Tagebuch 46; 45</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,108</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8418" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1549-10-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!703!Autograph!00%20E_II_336__fol__322_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">703/Autograph/00 E_II_336__fol__322_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!703!Autograph!01%20E_II_336__fol__322_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">703/Autograph/01 E_II_336__fol__322_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratissimae fuerunt mihi literę tuę, quantumvis rarę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Omnes excusationes tuas recipio, ut qui eas qualescunque nunquam non apud me cogito; scio enim, quam sis negociis immersus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cur autem hortatus sim ad scribendum, hęc est causa: Scribunt impune hostes Christi, quicquid libet; habentur, quę expuunt contra cominum, ubique venalia, leguntur, repetuntur, ediscuntur a multis, nec est, qui contra faciat aliquid; unde gloriantur se vicisse, mutos enim nos omnes factos a veritate ipsorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hoc est, quod mihi dolet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Inter hos autem, qui scribunt, est <persName ref="p7091">Wicelius</persName> apostata, homo, qui palam Christum abnegavit; est et amicus tuus et <persName ref="p540">Calvini</persName> <persName ref="p8312">Cochleus</persName> mendacissimus, qui librum scripsit, cui titulus: Acta <persName ref="p1974">Lutheri</persName>; huic li[bro] inseruit bellum inter nos infelicissimum adeo mendaciter, ut, nisi quis respondeat, apud posteros simus male audituri, et nunc, quocunque liber pervenerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et quamvis, quę scribit uterque, talia sint, ut se ipsi confutent a bonis lecta, quia tamen malorum infinitus est numerus, operę precium fuerit propter ipsos, ne ad tam foeda mendacia taceatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">D. <persName>Michael</persName> <placeName ref="l257">Constantiensis</placeName> tomum primum habet; obtulit, si legere velim; ego vero respondebam: "Ne quidem, si quis donaret."</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Addidit mox suum iudicium de toto libro; "Parturiunt montes," inquiens, "nascitur ridiculus mus."</s>
					<s n="10" xml:lang="la">"Interim tamen," ego, "mendacia manent in contumeliam patrię."</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Habes, cur sic hortatus sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">De magistratu dixit mihi <placeName ref="l587">Tigurinus</placeName>, ad quem res spectabat, ipsum prohibuisse aeque ut nostrum, ne quid publice diceretur contra Interim, ne quid scriberetur, ne quid haberetur venale etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Reliqua sunt: Communicavit <persName ref="p20295">Georgius comes</persName> his diebus mihi, quę sequuntur: sacrificos in <placeName ref="l830">Anglia</placeName> suspendi, qui non confugiant ad <placeName ref="l2524">Scotos</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">In <placeName ref="l882">Ungaria</placeName> minas esse belli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">In <placeName ref="l749">Saxonia</placeName> et <placeName ref="l1682">Misnia</placeName> mori incipere Interim; Cęsarem id parum curare; hic vero latere malum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Discordiam esse inter doctos <placeName ref="l749">Saxones</placeName> et alios quosdam propter Interim, quod quidam putant aliqua parte recipiendum, alii recusant in totum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Cęsarem permisisse, ut <placeName ref="l142">Ertfordię</placeName> papistę et Lutherani docti inter se congrediantur; verum hoc vanum esse putat comes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">In alia scheda hęc inerant: venisse nuper <placeName ref="l961">Landauviam</placeName> et <placeName ref="l1895">Wissenburgam</placeName> speculatores palam missi, qui pararent militibus Cęs[aris] mansiones, cibum et potum, ac Cęsarem conventurum <placeName ref="l471">Spiram</placeName> in mensis spacio; militum numerum censeri sex millium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Audiet Cęsar principes et dominos, cum quibus nondum est transactum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Habet in aula 3 cardinales, quos misit papa, ut una cum episcopo <placeName ref="l307">Maguntino</placeName> reforment ecclesias <placeName ref="l822">Germanicas</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Qua quidem in re planam habent adeo suo potestatem, inquirendi quoque in singulares personas, qui adhuc Lutheranismo sint devoti cuiuscunque conditionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Huic postremo ex alteris addo: legati cardinales habent libellum satis brevem, in quo continentur articuli, iuxta quos debet fieri reformatio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Articuli sunt antichristiani adeo atque stulti, ut prodesset publicatos esse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Cęsar, quę isti transigere nequeunt, exequutor erit violentus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Ex articulis unus est talis: sanctissimus es corde mere paterno, quem habet erga <placeName ref="l822">Germaniam</placeName>, permittit concionatoribus, qui redeunt ad ecclesiam catholicam, ut in parochis permaneant, modo ungantur, si non sunt uncti, radantur, si non sunt rasi, et dimittant uxores, si quas habent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">En gratiam et amorem paternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Dominus Iesus perdat antichristum una cum suo artifice<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Hierzu am Rand:</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Hoc est concilium, quousque Interim perdurare debebat; hęc est sublatio Interim facta a Cęsare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Patet Cęsarem hominem esse talem, ut dignus sit, quo abutatur deus ad persequendum Christum suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Foedus contra Caesarem est, quod initum est cum <persName ref="p8112">Gallo</persName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Pensiones non habebunt locum; hoc mihi consul vetus, nec libertatem nostram nec iusticiam evangelii <persName ref="p8112">Gallus</persName> invasurus est, quę ambo violare, imo adimere conabitur Cęsar.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Hęc nostros valde moverunt, ut Confoederatis obsęcundarint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Tu vale in Christo Iesu cum omnibus bonis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileę</placeName> 9. octobris anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p8418">Os[valdus] Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Sunt rumores hic <persName ref="p7295">Mussensem</persName> latronem tentare aliquid contra <placeName ref="l520">Vallem Tellinam</placeName> et <placeName ref="l93">Clevam</placeName>; si quid veri est, quęso, ne nos celes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la">D. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, viro doctissimo, in domino suo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tig[uri]</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>