<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7030" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Funck / Memmingen an [Heinrich Bullinger], 20. Februar 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7030</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="37017" type="transcription">S. 6975/25</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,802</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratissimae mihi literae tuae fuerunt</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1234" cert="high"/>
					<placeName ref="l320" cert="high"/>
					<date when="1567-02-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7030!Autograph!00%20E_II_375__fol__802_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7030/Autograph/00 E_II_375__fol__802_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7030!Autograph!01%20E_II_375__fol__802_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7030/Autograph/01 E_II_375__fol__802_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7030!Autograph!02%20E_II_375__fol__802_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7030/Autograph/02 E_II_375__fol__802_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7030!Autograph!03%20E_II_375__fol__802_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7030/Autograph/03 E_II_375__fol__802_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratissimę mihi literę tuę fuerunt, observandissime d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quibus ob id tardius respondeo, quod propediem certum expectabam nuncium, per quem et nummos tuos antiquos et literas meas liberiores ad te tuto transmitterem; neque enim omnia cuique comittenda duco.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Is vero ob tempestatem praeteritam ventis plenam et nives colliquantem ad me tardius, quam existimabam, venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Quare humanitatem tuam, ut ignoscat literarum tarditati, rogo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Praesagium tuum de manantibus nos malis ne confirmet eventus, valde vereor eoque magis, quo securius plane obstinati in omnibus sceleribus pergimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Si quis rerum populi dei faciem paulo ante captivitatem Babylonicam et urbis Hierosolimitanę excidium cum nostri saeculi forma conferat, tempora reperiet non multum diversa.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Cum sint ergo saecula fere eadem idemque deus omnis impietatis osor atque ultor, similis quoque nobis eventus expectandus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus misereatur nostrum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hoc anno, quantum audio, <placeName ref="l822">Germania</placeName> <placeName ref="l2510">Turcarum</placeName> impetum non valde extimescit, quod eorum anno superiori circiter sesqui centena millia gladio pesteque ceciderint et nunc quoque civili bello ipsorum imperator implicitus sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Modo non nervus omnis belli in divini nominis confessores convertatur, quandoque in hos omnis infortunii culpa ab antichristis transfertur, quibus prius excisis se postea nullo vel parvo negotio <placeName ref="l2510">Turcas</placeName> omnes absumpturos confidunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Deus optimus maximus ecclesiam suam in <placeName ref="l822">Germania</placeName> Inferiori et ubique terrarum tueatur pravaque adversariorum consilia dissipet et frangat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la"><placeName ref="l1571">Gotha</placeName> <placeName ref="l749">Saxonum</placeName> adhuc obsidione (nescio quam necessaria) cingitur neque ulla dum liberationis spes subest, quod pacis conditiones istis in oppido non sint acceptabiles.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Nostrę urbis idem fere qui ante est status tam in religione quam politia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l18">Augustanę</placeName> confessionis eadem propemodum apud plaerosque quam sacrarum literarum authoritas est, ne quid dicam acerbius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Magna etiam est annonę rerumque omnium caritas (excepto vino, quod hoc anno tollerabili bibimus precio) adeo ut vix vitam pauperes sustentare queant, quorum numerus in dies magis excrescit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Interim pauci sunt, qui hanc manum dei esse sentiant et de vera vitę poenitentia cogitent, quae me res valde deterret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Pro missis duobus argenteis nummis antiquis magnas tibi et meo et <persName>Occonum</persName>, clarissimorum virorum, nomine gratias ago, quibus hoc officium tuum fuit pergratum tibique suam vicissim operam pollicentur tum in aliis quibuscunque rebus tum in transmittendis, quaecunque ex illorum numismatibus petieris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Habet iunior tres vel quatuor <persName>Hadrianos</persName> argenteos, nullum tamen cum hac inscriptione, quae in tuo <persName ref="p4520">Hadriano</persName> conspicitur, quae rara in argenteis, frequens in aereis reperitur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quocirca illi gratior foret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p16781">C. Marius</persName> non ille est, qui contra Syllam bellum civile est orsus, sed quidam ex triumviris sub <persName>Augusto Occoni</persName> incognitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Postquam ergo viri illi, qui te suo nomine officiose salutari cupiunt, nummos tuos viderunt, ecce eos tibi per certum nuncium cum magna gratiarum actione remitto.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Tu vero vicissim a me et clarissimis illis viris valde officiosis pete, quaecunque voles (quod et nos pro amicitię nostrę iure confidentius fecimus) et nos haud ingratos fore experieris.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p1257">Balthasar Funccius</persName> consul, patruus meus, officiosam tibi salutem adscribi petit atque enixe rogat, ut, si quid erroris libello eius insit, quo vel offendamini vel quod alias correctionem postulet, prius abs te vel alio quoque ecclesię vestrę ministro emendetur, quam comittatur prelo, quo nihil ipsi ac illi gratius facere potestis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te cum filiabus uxor mea, quibus cum universa familia et ecclesię vestrę ministris plurimam ex me quoque salutem dicas rogo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Vale mei in precibus tuis ad Christum memor.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Matrem meam tibi iam antea comendatam ex abundante commendo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l320">Memminga</placeName> 20. februarii anno 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><persName ref="p1234">Io[annes] Funccius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Pietate ac doctrina praestantissimo viro domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName> seniori, ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ministro fidelissimo, domino et amico suo colendissimo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>