<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7047" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Wilhelm Stucki / Paris AN Heinrich Bullinger / Zürich, [10. März 1567]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 82,63</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae mihi sunt, ..., proximae tuae literae, in quibus primo omnium studia quidem mea</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>unten beschädigt</p></objectDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
				<msDesc type="Rückseite" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a39">
							<name>Genf MHR</name>
							<ref target="https://www.unige.ch/ihr/fr/aide-a-la-recherche/bibliotheque/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l167">Genf</settlement>
						<institution>Musée historique de la Réformation</institution>
						-->
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Herminjard-Dossier 1561-1661, 383</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7047">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3050" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Stucki</surname>
						<forename cert="high">Johann Wilhelm</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3050_Stucki_Johann_Wilhelm.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wilhelm_Stucki"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100633218"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1567-03-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7049"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7046"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6745"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6745"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9709"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6241"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6745"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7051"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7046"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6745"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7051"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7046"/>
					<ref type="child" target="file7048"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7047%2FAutograph%2F00%20Ms_F_82_63_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7047/Autograph/00 Ms_F_82_63_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7047%2FAutograph%2F01%20Ms_F_82_63_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7047/Autograph/01 Ms_F_82_63_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					63.<lb/>
					a martii 1567.<lb/>
					S.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					cedate mihi sunt, pater veneratur, quam primum<lb/>
					omnino omnium gladia quidem mea tibi, caeterisque moliuntatem in<lb/>
					observandis probari, consultum vero meum seu poties voluntatem inprimis<lb/>
					fortasse iuvenilem atque te mecariam in falsam proficiscenti, cum iisdem<lb/>
					domino iter in Italiam<lb/>
					tum parentibus quoque meis vehementer improbum atque displicere studiosum<lb/>
					di&#223;uam ei.<lb/>
					d.<lb/>
					quod cum ita sit, studi quidem mea accipere etiam, nullo quam, quanta alacriore<lb/>
					animo persequar, voluntatem vero illam me a Christo unum enim virginum<lb/>
					auctoritati idem parere Iesas duco, protinus lectis, tuo literis, deponii, utque sentire.<lb/>
					Celim tamen existimes me non diutius in illa malorum omnium sentina<lb/>
					commorandi, sed tamen peram procidiat, quoniam diciturumus, qui pacificam a causa<lb/>
					mediarum, ut audio, Floretissimari perbitrandi studio ductum deo proficisci<lb/>
					voluisse; cuius rei tanquam studiis meis, utiliis mihi<lb/>
					quid ibi fuerint, averteo, suasoresque fuerunt. De reditu in patriam sancti<lb/>
					lectione in Angliam tuo, quantum mihi licuerit, utar consilio. Sunt qui<lb/>
					duo coniunctos Christi Guicciandi, eoqui, quomodo, quorum mihi Tigurinae<lb/>
					fere, quinvis vixis optimi honestissimus, quam quidem siquid<lb/>
					mensem unum in Angliam perficilei. Provi tamen hic quidem hic seditium<lb/>
					poterit, me adiungam, comitesum brevi tamen tum quidem, atque seditiosi conditionem<lb/>
					Quid misciatur, quidve paretur, quod iam sunt in ecclesia; nullus est, te mussimus<lb/>
					Qu&#281; misitutam, quod atque tranquilla adhuc sunt omnia; multum est, ne ministriores<lb/>
					in Gallia, hoc te utrare e possi, rumor de Angliam sibi, utque arcem, illum sua nobilissimam<lb/>
					quam plurimi; sex ante misericordi arcem aliquonis fidelio suis profectas,<lb/>
					Gallaquei, fortis una quam dei incertum est. Hainircellius paucis duce diebus<lb/>
					e. maii, annus<lb/>
					adhuc comparatur, quoniam in veritatum a Christo ac versitorum pervenimus, quae<lb/>
					in &#281;des landri<lb/>
					eodem cum magno non rerum atque possi, non daruit, sed nihil audio adhuc est,<lb/>
					domine, quid<lb/>
					quas<lb/>
					suspitione voluerim, quidem ante et quos sic fui, cuius in domo, cum mane<lb/>
					princeps Condaeus, ante 8 dies, sic, qui tanta eo aliquo mutorum<lb/>
					concio sacro pro nomine saluta atque celebranda. Habe posset, et seditionis alicuius<lb/>
					multitudinem consuat, ut locus iam omnes via tamen talem Lottaringum ferunt,<lb/>
					metuamus, periculo concionio fuerit impedita. Cui, afficilem, magnam dignis, qua<lb/>
					sos tempore in aula, qui quam quidam Hugenotorum, inquente, celebratur.<lb/>
					fortam ipsius ferre, non possunt Hugonotho, in quam suum profecta quibusdam<lb/>
					Nova in paulo ante diis; sic regem in Angnae, inquiente in suis discessu, qui<lb/>
					religionis consto, ut scilicet, quidem regem ea quidamvis parissimis, quibus animi gratissimi,<lb/>
					Christi, qui sum per auctoritatem quoque in mercando, si d. Si digna, quam faciet, si nunquam<lb/>
					solovero, habitus, qui tuam in atque literas mihi agas pro publici facultas regi<lb/>
					viri ab eo tempore, qui tuas acceptis literas mihi nomine salusare, quod faciam,<lb/>
					fui prope persturbatissimo, non in dubito, quomodo isti gratissima sit futurum.<lb/>
					ecclesiae.<lb/>
					Adhuc, quam diligentissime, non enim dubito, quibus sit liberae tuae, quod ut faciose<lb/>
					1554.<lb/>
					quamvisissimae etiam, si quam ad eum tibi placeret, facilia quae pauca fortasse sunt,<lb/>
					etiam atque etiam rogo, in omnia si quae iuvene coram melius, qui nam ex<lb/>
					ex d. Igiturum apudii sit, si pio doctateque tua, ut arbitror, non indignum, complectare<lb/>
					meis cognoscere, quam ut humanitatis tua, ut autem, mihi quod nostri consuetur,<lb/>
					te commiser, rogo. Iuvenis enim est quamvisum humanum atque salirari, qui primam<lb/>
					atque familiam tale cognoscere semper studiosissimus. Salutem familiae tuae,<lb/>
					quos iam satis progressus, quam et tibi ex animo precor, quae si in<lb/>
					insignis moderatibus et gravissimis, quandoquidem et Iohannes et Hinderus, Glurgensis,<lb/>
					nomine quidam plurima, faciuntur quidem et habitam, ut, adversus quoque, ut<lb/>
					Tiguri apud d. Vellium, sapritatibus omnibus. Vale,<lb/>
					qui pater<lb/>
					consulissimis tibi tuisque mercatur.<lb/>
					D.
					Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae ministro, singularissimo<lb/>
					Tigurinae et ecclesiae<lb/>
					Tigurum.<lb/>
					Lutetia Parisio, martii
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>