<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7051" type="Brief" source="TUSTEP" n="37165">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Johannes Haller d.J., 13. März 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,611</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>der Rychtstag hat sinen fürgang zu Regensburg</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7051">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1567-03-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="10">Latein</language>
				<language ident="de" usage="990">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der rychstag hat sinen fürgang zuͦ <placeName ref="l410" cert="high">Regenspurg</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist umb gelt zuͦthuͦn, damit die arm gmeind ufs gebein ußgeschunden und demnach zuͦletst dem feind zuͦzerreissen fürgeworffen werde, mit hin zuͦ für schirmer schinder etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mein sohn <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p475">Christoffel</persName>, der am hoff ist deß landtgrafen zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l213" cert="high">Hessen</placeName>, hat seinen diener diser tagen zuͦ mir gesandt, der bringt mir brieff<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">eine Urkunde. - Ein Lehnsrevers <persName type="citizen_name" ref="p475" cert="high">Christoph Bullingers</persName> vom 2. Februar 1567 findet sich im Hessischen Staatsarchiv Darmstadt, A 5 Nr. 42/2. Vgl. auch <bibl>ZTB</bibl> 1930 zu <persName type="citizen_name" ref="p475" cert="high">Christoph Bullinger</persName>. Nach Auskunft des HStA Marburg vom 20. Juli 2004 konnten dort keine Unterlagen über das Lehen für <persName type="citizen_name" ref="p475" cert="high">Christoph Bullinger</persName> gefunden werden, weder im Lehen- und Mannbuch des <persName ref="p3590" cert="high">Landgrafen Philipp</persName> noch in der Sammlung der Aktivlehensreverse. Auch die Aktenüberlieferung <persName type="citizen_name" ref="p8040" cert="high">Philipps II.</persName> enthält nichts über Chr. B.</note> von dem alten landtgrafen, darinn sein f[ürstlich] g[nad] uß besonderer liebe zuͦ mir und von wegen trüwer diensten meines sohns ihm zuͦ manlähen für ihn und seine kinder mannstammens gelihen hab zuͦ rächten mann- und burglähen ein lähen, in der minderen graffschaft <placeName type="citizen_name" ref="l2636" cert="high">Katzenelnbogen</placeName>, in der herrschaf(f/t)t <placeName type="citizen_name" ref="l3081" cert="high">Rheinfels</placeName> by <placeName type="citizen_name" ref="l3080" cert="high">Rudersheim</placeName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Rüdesheim.</note> gelegen, mit burg, zehenden, gerichten, weingärten, gelt, gulten etc., und so er fürfahre in sinen trüwen diensten, wölle sein f. g. ihn ouch darzuͦ mit einem guten ampt versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ihm werden ouch 2 pferdt vom fürsten erhalten, und er bißhar am hoff under dem adel gehalten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hette meinen sohn vil lieber hie gehebt in der armut und in der pfisterey, die ich ihm gerüst; het[hat?] ihm urloub vom fürsten vor jahren genommen; hat aber nit sein mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann ihn der fürst nit gan wöllen lassen und allweg gesagt, sein f. g. wölle vatter sein etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die weil es nun also ein gestalt gewunnen, sag ich gott danckh und biten ihn, daß er minem sohn gnad verlyhe, daß er gott vorab und seinem fürsten trüwlich diene etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und fröwt[fröiet?] mich jetzund, daß ich dem fürsten <persName type="auto_name">Isaiam</persName> zuͦgeschriben hab.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist beschächen, ee ich ützid von disem belähnen gewüßt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Habs allermeist gethan, den fürsten zebehalten in guͦtem willen gegen uns und unsere religion, ouch zuͦ einem[?] gnaden, dann ich wol acht, es werde fast mein letst werckh sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein sohn schreibt mir, daß er groß müh und arbeit hab mit hin und her reisen, das in der fürst sendet, daß er wenig daheim zuͦhoff seye.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Datum, Unterschrift und Adresse wurden vom Abschreiber durch einen Vermerk am Briefanfang ersetzt:</hi> Idem eidem. <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tiguro</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l41" cert="high">Bernam</placeName>. 13. martii 1567.</note>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>