<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7060" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [28. März 1567]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,67</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas, ..., literas ante triduum, amicisque perlegendas tradidi, ut iussisti.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 110. 135, Nr. 53</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 115,119</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7060">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1567-03-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7061"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7059"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7072"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6991"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7072"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6991"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7636"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file3386"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7072"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6991"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7063"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7053"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7072"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6991"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7063"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7053"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7060/Autograph/00__E_II_361__fol__67_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7060/Autograph/01__E_II_361__fol__67_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7060/Autograph/02__E_II_361__fol__67_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7060/Autograph/03__E_II_361__fol__67_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Accepi tuas, vir clarissime ac praestantissimas literas ante<lb/>
					S. D.<lb/>
					triduum amicisque perlegendas tradidi, ut iussisti, ante<lb/>
					eas nunc sic respondeo, ut iubes, quanquam tacere quaedam<lb/>
					maluissem.<lb/>
					illustrissimus princeps Amberga rediit circa medium ianuarii<lb/>
					prope omni imperfecta. Ego hic redii diebus<lb/>
					plus<lb/>
					30 citius, quod scholae officioque meo deesse diutius<lb/>
					non possem. Res tracta fuit in disputationem contra decretum<lb/>
					omnium consiliariorum. Idem sic etiam ante abitum placuerat omnibus.<lb/>
					sed nescio vidus. Suasu coeptum est disputari a ministerio<lb/>
					illius ecclesiae suo hominibus nequam, ut Olevianum nostrum, in<lb/>
					illam impotentis animi et in his rebus minime omnium<lb/>
					exercitatum. Disputatum pro nobis pessime initio; nam et<lb/>
					hoc negabatur Christum nos iussisse edere corpus suum<lb/>
					eo modo, quo edi posset, in his verbis, scite, hoc est<lb/>
					corpius et doctissime controversiam ipse praesens, nisi<lb/>
					contra Olevianum mihi pugnandum vidissem. Multo fuit<lb/>
					adversarius prudentior. Cum deinde in prandio docuissem,<lb/>
					quanta hac ratione occasionem perdendi adversarium<lb/>
					armisisset, quod non utrumque esum ibi nobis pr&#281;cipi, nisi<lb/>
					conficiscet, verum panis et metaphoricum corporis in nihil<lb/>
					tamen obtinere potui. Recte ille de theologis loquariis<lb/>
					illis, quos ego penitius novi) genus esse irritabile vatum.<lb/>
					Summa est cedere noluit, itaque alter probabilibus rationibus<lb/>
					persit, ac nos perieramus, nisi dominus novam obtulisset iam<lb/>
					iacta enim fuit, nescio quo pacto, mentio promissionem<lb/>
					divinae in coena. Ibi Olevianus promissio, si est ibi<lb/>
					corporis Christi, sola fide percipitur. Nam promissio omnis<lb/>
					sola fide accipitur. De hac maiore diu litigatum. Tandem<lb/>
					sic convenit, promissiones fidei seu earum rerum, quae<lb/>
					ad salutem necessariae sint sola comprehendi fide. Sic<lb/>
					augentibus negotiis aliis solutum fuit colloquium,<lb/>
					quod praeter omnium bonorum et prudentum consilium fuit<lb/>
					inchoatum.<lb/>
					Post<lb/>
					septimanas 4. reditum est ad<lb/>
					idem, sed certo modo urgentibus cum aliis tum me in<lb/>
					primis, ne disputandi concederetur, licentia amplior<lb/>
					sed in eo maneretur argumento, in quo desiissent impensum<lb/>
					adversarii vehementes sibi ex collatione illa summisissent.<lb/>
					spiritus et ab illustrissimo principe petiissent, ut colloquium<lb/>
					pateretur continuari ac princeps imprudenter agramus fuisset.
					ne non servasse promissa dici posset, concedenda iterum<lb/>
					fuit disputatio. Viderat princeps Olevianum causam perdere<lb/>
					atque interea vocaverat ursinum. At is congredi noluit, quod<lb/>
					sine fructu futurum videret neque corrigere se posse cerneret.<lb/>
					alter corrumpisset. Reditum ergo sic est ad colloquium,<lb/>
					ut ex hoc arguto non discederetur.<lb/>
					Quae ad salutem pertinent, quod sola fide accipiuntur.<lb/>
					promissae res in coena domini ad salutem pertinent. Ergo<lb/>
					sola fide accipiuntur.<lb/>
					Minorem ex apologia, in qua<lb/>
					Maior concessa fuerat.<lb/>
					liberioris adiectum verbis, omnia haec, hoc egit corpus meum,<lb/>
					Quod et nobis datur. Hic est, sanguis meus et pertinere<lb/>
					Ghennius, subie<lb/>
					verbum seu promissionem fidei d. Christoph.<lb/>
					S.<lb/>
					illam negare non poterant. Hanc non addebat. Itaque<lb/>
					cum effugia multa quaererent, quae scribere longum esset,<lb/>
					nec proficerent, tamen (assidebam enim tunc Oleviano et facto<lb/>
					Responso movebam) victi abiere, si irati. Sic finis factus<lb/>
					fuit colloquii.<lb/>
					futle verheissung der gnaden wird allein durch den glauben<lb/>
					empfangen.<lb/>
					alles, so uns im nachtmal verheissen wird, aus genommen<lb/>
					S.<lb/>
					dies die unserlichen zeichen, istzen und geh&#246;rt, wo h&#252;ren<lb/>
					verheissung oder zum wort der gnaden. Ergo<lb/>
					Was ihn nachtmal ohne und uber die eusserlichen zeichen<lb/>
					gero<lb/>
					empfangen wird, kan allein durch glauben<lb/>
					und empfangen werden.<lb/>
					videbant hinc cadere oralem manducationem corporalem praesentem<lb/>
					et quod magis eos urgebat, nos contra sententia<lb/>
					et<lb/>
					apologiae nihil docere ipsos autem ei adversari<lb/>
					Sed frustra illa omnia. Auditores nides non intelligebant.<lb/>
					principis filius primogenitus, qui praeest eiunt. Senam<lb/>
					fratre, ut cum propria uxore aliter sentiebant. Senatus<lb/>
					cum sis faciebat totusque populus. Itaque postea seditionem<lb/>
					fuit, nihil tamen mali, deo procurante evenit.<lb/>
					Dimissimis ex 41 concionatoribus sunt duo et ex nostris<lb/>
					certis conditio tribus<lb/>
					eorum locum substituti. Duo mansere<lb/>
					Quid futurum sit, tempus<lb/>
					quas servare nunquam cogitarunt.<lb/>
					declarabit.<lb/>
					De Norimbergensibus, quod scribis, magna ex parte verum est.<lb/>
					concio natores. Audio etiam<lb/>
					ac mitiores postea redditi sunt<lb/>
					meliora de ea republica. Sed quia non constant,<lb/>
					adhuc non scribo.<lb/>
					Illyricus Antverpiae fuit, Hessusius non fuit et quantum potuit<lb/>
					mali fecit. Intelliges aliquid huius rei ex charta, quam
					de rebus novis una mitto. Liber editus est illic sive concordia<lb/>
					confessio, cui se 5 ministri subscripserunt, cum Spangenbergio,<lb/>
					Myrico et pluribus aliis huius farinae hominibus, cuius, quae<lb/>
					certiae contra nos scriptae videntur. Sed deo est gratia,<lb/>
					nihil adhuc effecerunt.<lb/>
					Datumus, ubi sit, nescio. Audio propositum esse praemium occasionem<lb/>
					habeo fl. Sed dominus eum perfacile servabit.<lb/>
					De bello Gothero, quae scio, in chartam conieci.<lb/>
					De victorino Lipsico nonnihil, quam a tequam is, Saxoniae<lb/>
					incepissimo de sacra mentis principi electori Saxoni<lb/>
					confessionem exhibuit satis, illustrem. Cum eam a principe<lb/>
					consilio eiusdem approbatam rudisset, locum de sacramentis<lb/>
					cum eum ordine fuisset perventum egregie tractavit.<lb/>
					Ipse ad principes<lb/>
					pfaffingerus et socii auditorium Clauserunt.<lb/>
					naturum castra rem omnem proscripsit. Illi cum intellexissent<lb/>
					rogarunt, ut pergeret. Sed prius restitui voluit (semper<lb/>
					enim nugae inter currunt). Accepit deinde literas a<lb/>
					decretario principis Henicio, ex quibus intellexit principem<lb/>
					aegre tulisse, motum ab eo fuisse hanc disputationem<lb/>
					abiit ille Ambergam, ubi<lb/>
					alienissimo tempore. Itaque<lb/>
					expectabit. Ego sane putavi<lb/>
					electoris Saxoni responsum<lb/>
					si in aliud tempus<lb/>
					tavi eum rectius facturum fuisse<lb/>
					nescit.<lb/>
					distulisset. Nunc factum, cui fidat, ipsemet<lb/>
					Princeps.<lb/>
					episcopus Trevirensis nullus adhuc electus est, et diuntur<lb/>
					urbibus<lb/>
					aliqui eligendi recusavisse, nisi prius privilegravium<lb/>
					quibus adeunda ea sint, restituantur. Ad dominicam, quasi<lb/>
					modo, dies dictus est omnibus Confluentiae etc.<lb/>
					futurum sit, si vixerimus, intelligemus<lb/>
					Gratias miso et<lb/>
					Quid amplius scribam, prorsus nescio.<lb/>
					nomine tibi<lb/>
					Cideri ursimque<lb/>
					imor<lb/>
					d. Ste&#223;am<lb/>
					exemplaribus, quae etsi nondum accepi<lb/>
					tales ago etc.<lb/>
					accepturos tamen speramus.<lb/>
					deus optimus<lb/>
					omnibus adsit. Amen.<lb/>
					tibi semper nobisque<lb/>
					maximus 28. martii.<lb/>
					Tuus Thomas<lb/>
					grastus ex animo<lb/>
					suus.<lb/>
					plus, qua
					Viro clarissimo pietate prudentia,<lb/>
					eruditione, domino Henrico Bullingero,<lb/>
					domino suo semper colendissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>