<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7081" type="Brief" source="TB-96" n="19224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus Dathenus / Heidelberg an [Heinrich Bullinger], 17. April 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="48" type="transcription">Theologenbriefwechsel im Südwesten des Reichs in der Frühen Neuzeit (1550-1620).</bibl>
				<bibl n="48" type="regest">Theologenbriefwechsel im Südwesten des Reichs in der Frühen Neuzeit (1550-1620).</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,99-100a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Dathenus, unter großer Lebensgefahr aus den Niederlanden nach <placeName type="citizen_name" ref="l210" cert="high">Heidelberg</placeName> zurückgekehrt, berichtet über die
								dortige Situation. Nach dem Bildersturm vom August 1566 wurden zweideutige Friedensartikel vorgeschlagen und
								städteweise angenommen, die – um das Volk zu besänftigen – so lange Religionsfreiheit versprachen, bis der
								spanische König und die Stände der Provinzen anders entscheiden. Die Statthalterin jedoch begann daraufhin,
								den Städten Schutztruppen aufzudrängen, um die Evangelischen zu unterdrücken. Verbündete Adlige versprachen
								den bedrohten Protestanten gegen Geld ihre Unterstützung; so sollten von <persName type="citizen_name" ref="p18394">Wilhelm von Oranien</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p20180" cert="high">Ludwig von
								Nassau</persName> angeblich in <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Deutschland</placeName> versammelte Truppen finanziert werden. Allerdings haben sich diese den
								Protestanten gegenüber hinterlistig verhalten; über die Heimtücke der Vornehmen will Dathenus keine weiteren
								Worte verlieren. Die Religionsfreiheit und die alten Privilegien der Provinzen jedenfalls werden
								beschnitten, der Handel liegt brach, Handwerker fliehen; die Städte sind verwüstet und zahlreiche gute
								Bürger und Untertanen werden als Aufständische und Rebellen hingerichtet. Das Volk wurde von seinen
								Verteidigern, die es zu den Waffen aufgestachelt hatte, verraten. Allein <persName type="citizen_name">Henrik van Brederode</persName> – den Dathenus
								nachdrücklich lobt – ist standhaft geblieben; mit etwas Unterstützung könnte er noch Großes erreichen.
								In <placeName type="citizen_name" ref="l640">Flandern</placeName> und im Hennegau wurden die Predigten eingestellt; in <placeName type="citizen_name" ref="l15">Antwerpen</placeName>, Seeland, <placeName type="citizen_name" ref="l20" cert="high">Holland</placeName> und <placeName type="citizen_name">Geldern</placeName>
								wurde bis Ostern noch gepredigt – wie es jetzt ist, weiß Dathenus nicht. Valenciennes wurde eingenommen; die
								Eroberer wüten angeblich gegen die Bürger. Flüchtende strömen nach <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">England</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l734" cert="high">Ostfriesland</placeName> – wo sie human
								aufgenommen werden – sowie in das Herzogtum Kleve.
							</p>
						</summary>
						<msItem>
							<incipit>Sum ec Belgico non sine maximo vitae discrimine domum tandem redissem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Th. Ruys, Dathenus, 1919/2 1988, 305-307, Beilage 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Theologenbriefwechsel im Südwesten des Reichs in der Frühen Neuzeit (1550-1620).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7081">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p772" cert="high"/>
					<placeName ref="l210" cert="high"/>
					<date when="1567-04-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7081!Autograph!00%20E_II_350__S__99_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7081/Autograph/00 E_II_350__S__99_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7081!Autograph!01%20E_II_350__S__99_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7081/Autograph/01 E_II_350__S__99_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7081!Autograph!02%20E_II_350__S__100_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7081/Autograph/02 E_II_350__S__100_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7081!Autograph!03%20E_II_350__S__100_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7081/Autograph/03 E_II_350__S__100_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="99"/>Gratia et pax in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum ex <placeName type="citizen_name" ref="l808">Belgico</placeName> non sine maximo vitae discrimine domum tandem rediissem ac intellexissem paratum esse nuntium, qui <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurum</placeName> recta esset iturus, committere non potui, quin aliquid literarum ad te exararem, Ornatissime ac integerrime vir, Pater et Symmysta observandissime, ac paucis luctuosum <placeName type="citizen_name" ref="l808">Belgici</placeName> nostri statum tibi exponerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut paucis igitur multa dicam, sic accipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum superiore mense Augusto, post idolorum et <persName type="auto_name">Altarium</persName> subversionem, depositis armis, articuli quidam pacis et concordiae valde ambigui ad compescendum populum fuissent propositi et oppidatim recepti, quibus religionis libertas concedi videbatur, tantisper donec <persName type="citizen_name" ref="p18575">Rex Hispaniarum</persName> convocatis statibus provinciarum aliter statuisset et hac ratione placatus esset populus, coepit gubernatrix oppidatim fere praesidiarios milites civibus<del>reb</del> obtrudere ac viam sibi sternere ad opprimendos eos, qui Euangelium profitebantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc factum est, ut de iusta defensione etiam cogitarent nobiles confoederati, at<del>qui</del> cum tenuiores essent, Ecclesias sollicitarunt pro pecuniis promittentes illis omnem suam operam etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae porro satis intelligentes se versari in maximis periculis (nam iuxta axioma illud <placeName ref="l257">Constantiense</placeName> nullam sibi fidem servandam esse sciebant) promiserunt ac numerarunt aliquot millia, quibus peregrinum subsidium advocari posset, quod iniustae tyrannidi opponeretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Accepit illas pecunias Uranius Princeps, Accepit alias Comes <persName type="citizen_name" ref="p20180">Ludovicus a Nassau</persName>, qui nescio quas copias se paratas habere in <placeName ref="l822" type="auto_name">Germania</placeName> dixerunt, ac nescio qua spe miseros lactarunt tam diu, donec tandem res ipsa docuit ipsos non syncere, sed perfide nobiscum egisse</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Possem hicmulta vere de subdolis primariorum technis ac artibus commemorare, sed totus fere cohorresco, quoties illorum perfidiam in mentem revoco, qui sine ulla confusione ac sanguinis effusione, sine ulla suarum dignitatum ac bonorum iactura et patriam et libertatem religionis servare potuissent, si voluissent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam vero oppressa iacet religionis libertas, pereunt provinciarum antiqua privilegia, cessant nego<pb type="scan" next="100"/>tiationes mercatorum, fuga sibi consulunt opifices et artifices ac vastae et desolatae redduntur civitates olim populosissimae, boni cives et subditi turmatim capiuntur ad supplicia tanquam seditiosi ac rebelles, cum tamen regi perpetuo fuerint fidelissimi subditi, ac etiamnum<note type="misc">sic: etianum</note> esse pergant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quis posset tristem et miseram <placeName type="citizen_name" ref="l808">Belgici</placeName> faciem satis depingere? Proditur populus ab iis, qui ipsi authores fuerunt defensionis et ad arma ipsum incitarunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum illi suam mercedem a Domino accepturi sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Solus adhuc perstat et constanter se gerit Dominus <persName type="auto_name">Brederodius</persName>, vir insignis et vere heroico animo praeditus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam alii ad defectionem illum quoque non sollicitent, quod futurum vehementer metuo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reliqui illum triduo ante pasca <placeName type="citizen_name" ref="l13">Amsterdami</placeName> infracto adhuc et constanti animo praeditum, an interea defecerit nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Spero Deum opt. Max. illum confirmaturum et gubernaturum suo Spiritu, nam etiamsi hominis vita adhuc minus reformata sit, syncerus tamen et candidus est, fert monitores, ac pius esse sedulo studet atque laborat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Itaque aliquid magni posset praestare, si exiguo subsidio iuvaretur, nondum sunt ita deploratae res, quam facile posset succuri, si illi, quorum proximus paries ardet, de vicinis iuvandis sedulo cogitare vellent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In tota <placeName type="citizen_name" ref="l640">Flandria</placeName> et <placeName type="auto_name">Hannonia</placeName> iamdudum intermissae fuerunt conciones.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l15">Antwerpiae</placeName>, in <placeName type="citizen_name">Zelandia</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l20">Hollandia</placeName> ac <placeName type="citizen_name" ref="l2829">Geldria</placeName> adhuc feriis pascalibus habitae fuerunt, an vero iam sint intermissae, nescio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Valencena</placeName> post diuturnam obsidionem ac oppugnationem, civibus inter seipsos dissentientibus deditione capta est sine ullis conditionibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ingressa sunt decem vexilla militum, quos in cives crudelissime saevire audio etc</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Habes breviter, vir praestantissime, statum <placeName type="citizen_name" ref="l808">Belgici</placeName> plane Tragicum, quem propterea paulo fusius descripsi, ut tanto ardentius dissipatas Ecclesias deo commendes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutem ex me dicere non graveris Ornatissimis viris ac symmystis Domino <persName type="citizen_name" ref="p8011">Waltero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3988">Wolfio</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8442">Simlero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1884">Lavatero</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1453">Hallero</persName> ac <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingero</persName> filio, caeterisque amicis omnibus, quibis nactus occasionem scribam, quod iam properante nuntio non possum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Raptissime ac maestissimo animo <placeName ref="l210">Heydelbergae</placeName> 17. Aprilis 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus <persName type="citizen_name" ref="p772">Petrus Dathenus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglia</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l734">Phrysia, Orientalis</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l1049">Clivensis</placeName> ducatus profugis exulibus abundant, at<del>qui</del> in <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglia</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l734">Phrysia</placeName> peregrini humaniter excipiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="100°"/>Ornatissimo ac integerrimo Viro Domino <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinricho Bullingero</persName>, Ecclesiae Christi ministro fidelissimo, Domino ac symmystae colendissimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>