<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7089" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN [Heinrich Bullinger], 29. April 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,556</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... diu desiderans non sine ingenti laetitia accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7089">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1567-04-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7090"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7088"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7117"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7085"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7117"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7085"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7117"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7085"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7102"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7074"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7117"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7085"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7102"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7074"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7089%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(556)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7089/Autograph/00 Ms F 62 (556)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7089%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(556)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7089/Autograph/01 Ms F 62 (556)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					sub<lb/>
					S. Literas tuas, reverende pater, diu desideratas non sine ingenti laetitia accepi, una<lb/>
					cum iis, quae in Ioannem et Marcum ad me misisti, quorum tamen, qui vixi, d. Ioannes evangelium<lb/>
					ille quidam non consignasti remitto, ut, quae cum Angliae fere ad alio quippiam, quippepagicum,<lb/>
					sua in suis.<lb/>
					maximas tamen nihilominus tibi gratias ago, quod in literis tuis adeo, quam habeo dudum<lb/>
					supplicem illud exponendi coram populum mihi monstraveris.<lb/>
					permittam est et puto. Consilio tuo, quod mihi dedisti, quantum per gratiam dei licuit,<lb/>
					obsequutus sum, nolui enim quicquam temeris, ac maxime, ut incommodum quoque gratissimae familiae<lb/>
					virginem, filiam eius, si Bernensis, primum in Christi, ut vocam, et commemorare non perguit.<lb/>
					Vinsleri Zwingtum,<lb/>
					ut spero, virtutibus praeditam omnibus, quas in literis mirificam et me promovitudinem<lb/>
					Bullinger.<lb/>
					In hoc ducendo usus sum opera magistratus nostri, eius est, mihi iam liberalitatem noster primum satis praedivi.<lb/>
					Hominitas benefica.<lb/>
					voluntatem spontaneam, imo quod impium est, raro enim res erat et non<lb/>
					non possum. Nam ut talem facilius impetrarem (ordia enim res erat, et meae<lb/>
					sane desperata propter offendiculum quam professoris meis annissimum, sibi prudentem proprias ads&#281; ad<lb/>
					si mihi supervixerit, iam constituit, atque id satis honestum, in ipso praesentias adeundem<lb/>
					si nisi semper nuper tritici et vernas vini et 20 fl. praeterea antequam primiorem et omnium publici<lb/>
					nam suum sprehendunt relictis vidinae et liberis, ac iam quam primum fluctuus putans,<lb/>
					tabulis conscribuntur ac obsignantur urbis nostrae sigillo. Nos autem te plurimum salutem<lb/>
					archigrammateus, non possum in hoc negotio sunderunt, aperbo operum, quantum<lb/>
					Ego vicissim senatui nostro ac cognatam animus esse Tigurinae in illud gratum<lb/>
					quidem in me est, nisi promisi, quam ac impetrando aliquando, si opus fuerit, per<lb/>
					habuerit. Qua ergo negocio beneficiando, se impetrandum aliquum, si non significium<lb/>
					literas transigetur. Tu quid facto apud me aliquando legisse habesens quasdam a te contra<lb/>
					publicas<lb/>
					poteris, ne quid peccem. Memini me aliquando gratias esse meo, quibus dare digneris;<lb/>
					sitis contra foedus Gallicum, illas rogo, ut aesciendis cum in conventu suo, postius est.<lb/>
					inter illos aliquando caute monachus d. Urbani una cum conventu suo, ut pastus omnes<lb/>
					repusillis, senatum enim nostrum diliguntur eam de re admonuimus, tamen impetravit, ut colorus<lb/>
					quem hic habet, receptus sit, non is senatui nostro. Die b&#228;me<lb/>
					willer hand, in 6000 is man u&#223;gnommen, die b&#228;mer 10&#8217;000, unsere schreister<lb/>
					Uff die von B&#228;m im ouch ein finden. De&#223;e ist houptman brieff burgen, so f&#252;r<lb/>
					stochs ich statt, sollich ist man allen werde zu&#870; haben, dan b&#252;rstaren vernomen<lb/>
					domino solidum Cecideri,<lb/>
					wellend, uff nichsten tag zu&#870; Solothum hand ich, der zugin ein<lb/>
					loco, totam capitui<lb/>
					haim anschafften gl&#228;tten, aber man f&#252;rcht den unseren &#252;wer zu&#870; nach<lb/>
					d.<lb/>
					sich, werde ein f&#252;rgang haben, aber man f&#252;rcht sinn nitthafften, zu&#870; der<lb/>
					tril dann guten, diewgen der herr von hoch Navarren, da prediget er<lb/>
					will erbend etc. Mt. Vires ist imm k&#252;ngkrychen, handrawen, der predigtt ein<lb/>
					diser wegen, sind ir die k&#252;rber zu&#870; byburg gsin, der Spanier und inen Saffoyer,<lb/>
					lieber tagen, wie sy sich wellind halten, wenn der waspanier und 8 wey&#223; in<lb/>
					sem brieff, wie der n&#252;w gwunnen land wolte, was sy geantwort, wy&#223; ich
					Die 5 Ort habend fast practiciert, das Soloturn und fryburg ouch inn die p&#228;pff<lb/>
					verw&#228;rigung seinind; aber es ist abermalen durch den junba&#223;, der zu&#870; Zeburg<lb/>
					fals fauten.<lb/>
					verb&#252;rdert. Die N&#252;werburger handen span mit iren predicanten von l&#228;gen der<lb/>
					dann tragen herren, und redt man, da&#223; syt predicanten gar doch sich by in in in sin in solben confession und<lb/>
					dasum anrichtend zu&#870; diser zytt, diewyl sy doch sich unser confession und<lb/>
					est. Tumultuari&#281; coactus sum sim scribo, propter fratris ingitisum ac subitum<lb/>
					discessum. Vos omnes, quotquot Tiguri, ecclesie Christum praestis nostre rogatos<lb/>
					velim, ut ad proximum, quod diem februarii nostra praesentia nuptias meas amare dignem<lb/>
					qua in re magisti nostro, cognitioni meae mihique rem gratissimam faceretis.<lb/>
					domine et pater nostri multis nominis plurimum colendo ac me me meosque, quod hactenus fuisti,<lb/>
					amare, augere et tueri perge. Dominus Christus te cum tuis involum enim diu<lb/>
					servet, ad nominis sui gloriam familiae, aedificationem. Biennae 29. aprilis<lb/>
					Iesum, etc. Basileae, qui iustum anno<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>