<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7139" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Funck / Memmingen AN Heinrich Bullinger, 3. Juli 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,804</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod tardius ad te literas tuas respondeo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7139">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1234" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Funck</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Funck_(Theologe)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/124899617"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l320" cert="high"><orig>Memmingen</orig></placeName>
					<date when="1567-07-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7140"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7138"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7334"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7030"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7334"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7030"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7334"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7030"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7140"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7113"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7334"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7030"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7140"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7113"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7139/Autograph/00__E_II_375__fol__804_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7139/Autograph/01__E_II_375__fol__804_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					Quod tardius ad literas tuas respondeo, colendissime d. Bullingere, causas aliquot habeo.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					Quacquid prima est, quod conditione quadam medica in oppidum vicinum Kauffaeiren,<lb/>
					tabellatum, ad quatuor milliaria ab urbe nostra distans, vocatus sim. Illud vero cum phare<lb/>
					macopolio iam aliquandiu caruerit senatus civi cuidam suo valde etiamnum iuveni<lb/>
					corpus (ut vocant) aliquod de integro extruendi facultatem concessit. Quod cum ad meum<lb/>
					sotissimum usum accommodare pharmacopola studeret, meam quoque soperam requisivit, quam<lb/>
					quibus in rebus potui libenter praesiti. Altera silentii causa fuit, quod materia scribamur,<lb/>
					colendi te digna destituerer. Nam adeo rumores erant varii et incerti, ut nihil supra.<lb/>
					postremo memetipsum putabam ad nos propediem venturum, tibique quam vossem coram, vel<lb/>
					hactenus certas ob causas profectio mea retardata est, quam adhuc quidem<lb/>
					derravi. Bernultus cum nobis de tempore, quo iam suscipere possim, nondum certo constet, et<lb/>
					modo plus otii scribendi nactus sim, scriptionem amplius differendum non putavi, ne<lb/>
					vel ingratitudinis notam, vel oblivionis tui suspitionem subeam, quorum utcunque a<lb/>
					me alienissimum esse cupio. Ego igitur cum uxore divina benignitate mediocriter<lb/>
					quod idem de tuisque audire magnopere desydero. Nos quoque adhuc pace fruimur,<lb/>
					satis procterea, quamdiu autem sit, duratura dominus novit. Certo constat, quod a<lb/>
					sanguinea consilia procerus adversus ver&#281; religionis fautores versari, id quod ab electore<lb/>
					quodam alterius electoris legato pro verissimo spiritum est. Sed sperat idem claudestinationem<lb/>
					huiusmodi consilia per media a domino concessa dissipanda adversariorumque conatus irrius<lb/>
					faciendos esse, quod pro sua clementia faxit meus optimus maximus. Princeps Wirtenbergensis<lb/>
					albensi transitum cum exercito suo petunti penitus denegavit. Conscribitur Hispano etiam<lb/>
					Germanorum militum exercitus sub duce, Ludronensi, cuius Lizelburgi delectus est, habeo.<lb/>
					Nam neque Wirtembergicus neque palatinus exercitui integro transitum concessissent, a<lb/>
					quo Belgis iisque potissimum veritatem amant ac profitentur, periculum maximum imminebit. Dominus<lb/>
					miseris succurrat, in quos gravem etiamnum tyrannidem exerceri audimus. Sed tollant<lb/>
					e medio, quos velint, manebit tamen verbum domini in aeternum. Utinam nos eadem<lb/>
					quam illi constantia persequutionem (si ita velit dominus) sustineamus. Metuenda est, si<lb/>
					inveniat (quod dominus avertat) magna defectio; adeo secura maior pars boni in<lb/>
					consuetis sceleribus pergit. De Gothae deditione et qua ratione captivi mulctati sint, te<lb/>
					iam pridem ex aliis cognovisse arbitror. Ex Austria scribitur inducias cum Turcarum imperii<lb/>
					factas, et cum Vaiynada ac proinde Schwandium, qui omnibus fore reliqui in<lb/>
					hoc bello ducibus gloriam omnem praecipuit, ad suos reditum parare. Haec fue sunt<lb/>
					qu&#281; tibi secunda duxi. Manet nos etiam manus domini, ni poenitentium egerimus,<lb/>
					Nam tanta est morborum subrinumque apud nos frequentia, qu&#281; in omnis aetatis, sexus,<lb/>
					conditionisque hominis indifferentur grassantur, quinta vix multis retro saeculis contigit. Eodem<lb/>
					merbi genere aliquamdiu decubuit, patruus meus Balthasar Funccius senex venerandus<lb/>
					qui tamen nunc convalescit divina gratia tibique suo nomine plurimam salutem adscribi iussit.<lb/>
					satis idem amico officiosaque, ut, si libellum eius dignum iudicas, qui in lucem prodeat, apud<lb/>
					Sororinum meum Gessnerum instes, quo ipsum tandem prelo committat et absolvat; nam<lb/>
					tuus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>