<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file714" type="Brief" source="TUSTEP" n="19285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Birckmann / Köln an Heinrich Bullinger / Zürich, 20. Oktober 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1483</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>tuas literas D.Floriano tradidi; ab eo autem tempore ego illum non vidi;</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Erw. Keep-Liste 117.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,130</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/714">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p380" cert="high"/>
					<placeName ref="l267" cert="high"/>
					<date when="1549-10-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!714!Autograph!00%20E_II_338__fol__1483_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">714/Autograph/00 E_II_338__fol__1483_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!714!Autograph!01%20E_II_338__fol__1483_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">714/Autograph/01 E_II_338__fol__1483_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Anno 49 adj 20. octobris ex <placeName ref="l267">Colonia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">S. P., ornatissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, tuas literas D. <persName>Floriano</persName> tradidi; ab eo autem tempore illum non vidi; abiit insalutatis omnibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Accepit a mea uxore nonnullos daleros, quos reddituros <placeName ref="l157">Franckfordiae</placeName> pollicebatur; preterea dedi ego illi mutuo nonnullos coronatos ante aliquot menses, quos nondum solvit; nos hic illius statum et ingenium satis mirari non possumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Audio D. protectorem <placeName ref="l830">Angliae</placeName> captum cum nonnullis aliis magnis viris a consiliis; deus avertat hoc malum; nondum enim perlatum est ad nos certum nuncium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Avide expectamus consensionem D. <persName ref="p540">Calvini</persName> in re sacramentaria.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Reverendissimus noster verus adhuc in religione vera perseverat, et illius frater senior, qui fuit <placeName ref="l1097">Monasteriensis</placeName> episcopus, relictis iam omnibus beneficiis ecclesiasticis suo succo vivit quiete.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Resalutant tuam dominationem ceterosque omnes illi duo pii et veri principes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Si per otium tuae dominationi integrum esset, cuperem tuas ad illos literas consolatorias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><persName ref="p2262">Medmannus</persName> apud nos fuit; est a secretis comitissae <placeName ref="l734">Phrysiae</placeName> et <placeName ref="l138">Emdae</placeName>, valde mirabatur tuum silentium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Indica D. <persName ref="p8127">Pellicano</persName> me nihil ex <placeName ref="l734">Phrysia</placeName> accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><persName>Caesar</persName> utitur suo ligno <placeName ref="l1284">Bruxellae</placeName> restitutus sanitati venturus <placeName ref="l471">Spiram</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Princeps <placeName ref="l875">Hispaniarum</placeName> inauguratur in partibus <placeName ref="l2529">Brabantiae</placeName>, <placeName ref="l20">Hollandiae</placeName>, <placeName ref="l2829">Gelriae</placeName>; num <placeName ref="l267">Coloniam</placeName> venturus, incertum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Desydero tuam operam in imprimenda Biblia <placeName ref="l830">Anglicana</placeName>; nam plurimum valet et valebit tuae exhortatio ad nobilem illum <persName>Anglum</persName>, qui apud vos est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sunt, qui dolent de rumore <placeName ref="l830">Anglo</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Utinam optimus maximus ab illis averteret hoc malum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si verus est rumor, periclitabitur vera religio; deus tamen conservabit suos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis D. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, D. <persName ref="p8011">Rodolphum Gualteri</persName>, D. <persName ref="p7228">Zwinglium</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Scripsissemus D. <persName ref="p1283">Gesnero</persName>, si per occupationes licuisset; velim, illi dicas D. <persName>Bernardum Dessenium</persName> medicum illi nunciasse se nihil ad illum daturum, antequam habeat D. <persName ref="p1283">Gesneri</persName> literas; D. <persName>Echtius</persName> in ea re nihil habet, quod communicet; D. <persName>Bernardus</persName> aliquid habet ex <placeName ref="l734">Phrysia</placeName> et <placeName ref="l20">Hollandia</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi D. <persName ref="p495">Bullingere</persName> et tuum <persName ref="p380">Byrchmannum</persName> amare perge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><persName ref="p380">Iohannes Byrchmannus</persName> tuus obseq[uens], bibliopola <placeName>Coleniensis</placeName> in <placeName>Falcone</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Antequam hę literae clauderentur, accepimus ab amico literas, qui hec verba transcribit: "Ea nunc est rerum <placeName ref="l830">Anglicarum</placeName> facies, ut, si paulo accuratius cogitem ex animo eam vereque deplorem propterea, quod diabolum ferocius insidiari videam iis locis, ubi sonare incipit evangelii vox, quam aliis fere omnibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName>Comes Barvik</persName>, alter a tutore regio, postquam rebelles ditionis <placeName>Norvordiae</placeName> compescuerat, re, ut fit, bene gesta insolentior factus ac invidia victoriae <persName ref="p8112">regis Gallorum</persName> desidia partae eorum, qui agro <placeName ref="l2472">Polonensi</placeName> praesidio relicti erant, accensus ipsis calendis octobris tredecim nobilium caterva stipatus consistorium regii senatus ingressus protectorem ob amissa nonnulla <placeName ref="l2524">Scotiae</placeName> et <placeName ref="l832">Galliae</placeName> loca proditionis incusavit atque aerarii bonis ac universis urbis <placeName ref="l296">Londinensis</placeName> munitionibus, quarum administrandarum summa penes ipsum erat, ad se acceptis, nobilitatu denique seu, ut ipsi vocant, milordis omnibus astute ad se pertractis protectorem patriae hostem declaravit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Qui regio cum puero et nonnullis aliis regni potioribus quater millae hominibus armigeris comitantibus ad 30 milliaria ab urbe <placeName ref="l296">Londinensi</placeName> celeri itinere in arcam quandam munitam perfugit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Quem milord <persName>Barvik</persName> audacissimorum hominum manu delecta eo usque per sequitur, donec pugnae copiam habeat; eorum, qui in agro Corneillensi adhuc regis imperium ob religionis negocium aspernabantur, animos miro artificio ad se pertraxit, quod se Romanae illius ecclesiae doctrinam restituturum polliceretur, cum tamen ab re adeo absit, ut etiam nihil preterea machinari existimetur quam regio protectore sublato rege suae potestati subacto se in regis locum sufferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Scoti metropolin <placeName>Adinthon</placeName> et omnia ea loca, que ab ipsis annis superioribus capta gravissimis expensis Angli muniverant, recuperarunt trucidato ingenti numero <placeName ref="l875">Hispanorum</placeName> et <placeName ref="l834">Italorum</placeName>, qui <placeName ref="l830">Anglis</placeName> auxilio venerant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l2472">Polonia</placeName> sive <placeName ref="l55">Bologna</placeName> circumquaque obsessa brevi haud dubie ad deditionem cogetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p467">Bucerus</persName> dum <placeName ref="l296">Londini</placeName> docuit, ab episcopo publicis invectionibus e suggestu invasus est eamque religionis formam, qua defuncti regis tempore usa fuit <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, orthodoxam asseruit, qui tametsi a consistorio regio prohibitus fuit, tamen non obscure animadvertere potuit <persName ref="p467">Bucerus</persName> insidias sibi parari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Motus igitur vehementius rei iniuria, deinde funesta rerum Anglicarum facie gravius perculsus in morbum valde difficilem incidit et in agone iam in horam usque sermone destitutus a cursore Caesareo ante dies quatuor relictus est et animam exhalasse indubitate creditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Habes rerum <placeName ref="l830">Anglicarum</placeName> statum, quem ideo longius ad te perscripsi, quod is mihi tamquam <foreign xml:lang="el">[griechisch]</foreign> eius reipublicae depingere videtur, in qua post accensam aliquomodo evangelii scintillam diabolus subinde infinita mala atque seditiones exuscitat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l1284">Bruxellae</placeName> 14. calendas novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, domino meo observando.</s>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>