<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7143" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chur an [Heinrich Bullinger], 4. Juli 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7143</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="37055" type="transcription">S. 7021/71</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,757 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ab eo tempore, quo decessit communis amicus noster dominus Joannes Fabritius foelicis memoriae</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 16-19 R, Nr. 19</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1567-07-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7143!Autograph!00%20E_II_365__S__757_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7143/Autograph/00 E_II_365__S__757_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7143!Autograph!01%20E_II_365__S__758_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7143/Autograph/01 E_II_365__S__758_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7143!Autograph!02%20E_II_365__S__759_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7143/Autograph/02 E_II_365__S__759_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7143!Autograph!03%20E_II_365__S__759_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7143/Autograph/03 E_II_365__S__759_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Henrico Bulingero</persName> <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ab eo tempore, quo decessit communis amicus noster dominus <persName ref="p8009">Ioannes Fabritius</persName> foelicis memoriae, nil ad te scripsi, et multa quidem abinde ingruerunt, quae me multosque bonos viros summo dolore affecerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed potissimum ego sane indolui ob mortem tanti viri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Erat etenim d. <persName ref="p8009">Fabritius</persName> vir magnus et moribus undequaque laudatissimis ac patriae nostrae mirum in modum favens et proinde nobis omnibus consilio suo pro ea, qua pollebat apud nos authoritate admodum utilis, potissimum hisce aerumnosis temporibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum quia fata sic voluere, est aequo animo ferendum, quicquid evenit divino numine sic disponente.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Porro, mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, quid per biennium vel circa ob episcopatum nostrum Liga Domus Dei sit perpessa, et meo quidem iuditio indigne, vix queat enumerari, nec dubium, quin Domus Dei iustissimam causam foverit, dum voluit admodum reverendum dominum Bartolomeum a Salice pro suo episcopo agnoscere, quippe cum is eam dignitatem multis nominibus et praesertim ob multivaria in patriam suam collata beneficia abunde meruerit et proinde etiam is primitus ab ipsis canonicis<note type="margin">a.R.: canmicis!</note> (etsi pro unico voto eorum fuerit minor pars) cum consilio et assensu totius Domus Dei fuerit electus, ab eadem susceptus et in episcopatus possessionem inductus ac iuramenta hinc inde pro more ab ipso praesule et communitatibus nostris voluntarie praestita.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quibus omnibus peractis saepius quidem sunt a Domo Dei comitia celebrata, in quibus omnes communitates sanciverunt acta in favorem praefati domini <persName>Bartolomei</persName> rata fore et insuper datis patentibus litteris heaedem professae sint hunc solum nec alium quempiam eo vivente se pro episcopo suo agnituras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eaque omnia nostrates iuste egerunt, quippue cum nullus episcopus (stantibus privilegiis, transactionibus et antiquis consuetudinibus nostris, quibus innitimur et quae, inquam, iura ac privilegia nostra etiam arbitri <placeName>Helvetici</placeName>, qui in hac causa pronunciarunt, futuris temporibus rata haberi et observari debere declaraverunt ut iustissima et nostrae antiquae libertati admodum proficua et necessaria) sine consilio, participatione et consensu Domus Dei possit eligi et, siquidem eligeretur, tunc Domus Dei eundem admittere vel renuere possit arbitrio suo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Atqui dominus <persName>Beatus a Porta</persName> etsi pro uno voto dumtaxat a maiore parte canonicorum in episcopum electus sit, non tamen in eum primitus aliquis populi Domus Dei consensus derivavit; imo veluti uno ore omnes eum suscipere recusarunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et haec quamvis ita sese habeant, nihilominus Domus Dei variis diversorum principum intercessionibus concussa et praesertim indefessis dominorum Helvetiorum postulatis inducta pium illum et probum virum dominum Bartolomeum a praesulatu removit et dominum Beatum in eius locum suscepit, quod utinam faustum sit et foelix!</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Atqui hoc modo libertas nostra, quam per manus a nostris praedecessoribus accepimus, meo quidem iudicio haud parum labefactari videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sortem itaque nostram hisce meis tecum ut cum viro optimo mihique amicissimo omittere non potui quin deplorarem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Rogo autem dominum deum, ut omnia bene vertat ac nostri misereatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed quo porro in statu versetur episcoporum controversia, referam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">In dominorum Helvetiorum declaratione continetur ternos ab utraque parte viros eligi debere, ut, si quid discriminis inter ipsos episcopos sit reliquum occasione expensarum et aliorum quorumcunque incommodorum, quae evenissent, dum agitata esset eorum espicopalis differentia, hiidem sex arbitri id ipsum omne definirent et praesertim pronunciarent, quid praefato domino <persName>Bartolomeo</persName> resarciri et compensari deberet pro suis dispendiis, laboribus et multivariis actionibus per eum adducendis, et casu, quo hiidem arbitri discordes forent, quod tunc processus in hac causa formandus domino consuli <placeName ref="l587">Tigurino</placeName> mitteretur isque consultis superinde caeteris Cantonis Helveticis iudicium ferret ac causam decideret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Itaque illi sex arbitri convenerunt, et finito processu, dum esset causa per eos decidenda, illi tres arbitri, qui ab episcopo Beato electi fuere, dixerunt se nullam habere authoritatem in causa hac quicquam determinandi, quippe cum solummodo sibi commissum sit, ut enitantur partes ipsas ad voluntariam aliquam compositionem deducere, idque si minus fieri possit, se ulterius non processuros, sed causam ad dominos Helvetios delegaturos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Reliqui vero arbitri asserebant arbitros simul omnes plenam habere authoritatem iudicandi eamque sententiam valituram, quae a maiori eorum parte esset proferenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Itaque dum arbitri diversum sentirent, re infecta recesserunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sed Ligae Domus Dei multi eximii viri, qui hic ob publicas reipublicae nostrae fu[n]ctiones reperti sunt, dum horum omnium essent certiores redditi, habito inter sese consilio deliberaverunt processum nullo nunc esse mittendum causamque omnem suspendi debere, usque quo primum comitia celebrabuntur a Domo Dei, in quibus declarabitur, quousque arbitrorum sese extendat authoritas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Et propterea partibus inhibitum est, ne ulterius procedant nisi prius celebratis dictis comitiis, et domino <persName ref="p2043">Ambrosio Marti</persName>, hac in causa praesidi, in mandatis datum est, ne processum obsignet nec ullas delegatorias, ut dicunt, litteras ad consulem <placeName ref="l587">Tigurinum</placeName> daret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">An autem episcopus Beatus dominorum mandatis sit pariturus an sit processum, quem habet in manibus, etsi non authentice signatum, <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> missurus, ignoratur; verum domino <persName>Bartolomeo Salici</persName> haud licet dominorum Domus Dei mandatum praeterire.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Itaque, colendissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, te etiam atque etiam rogatum volo, ut, si perciperes episcopum Beatum erga clarissimum consulem vestrum pro causae expeditione instare, eundem dominum consulem certiorem reddere digneris inhibitionis partibus, ut supra, factae rogesque nomine reverendi domini Bartolomei a Salice, ne gravetur causam differre, usque quo idem etiam sine offensa Domus Dei comparere possit; nam tantum abest, ut dominorum Helvetiorum iudicium reformidet, ut etiam illud expetat maxime, sed omnino interea nollet offendere Ligam Domus Dei.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Et quicquid hac de re isthic tractari senties, feceris domino <persName>Bartolomeo</persName> eiusque amicis et mihi praesertim rem gratissimam, si obiter nos huius reddideris certiores.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Et litteras per te mittendas eggregio viro d. <persName ref="p8016">Tobiae Egli</persName>, praedicatori <placeName ref="l98">Curiensi</placeName> (quem ob singularem eruditionem et pietatem amo et colo, quemque, ut in summa dicam, sum Fabritii in loco habiturus) designari curabis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Rogo autem, ut ignoscas, si prolixior fui, quam debuerim, hactenus, dum de espicopatu scriberem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Caeterum, mi domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, nostin, quam indignis modis ante biennium seditiosi compatriotę mei me tractarint?</s>
					<s n="27" xml:lang="la">quippe qui, dum vitae meae insidiati fuissent ac deo meo me protegente eorum manus evasissem, grassati tamen sunt contra facultates meas et una quidem die exemerunt mihi summam florenorum <placeName ref="l2096">Renensium</placeName> 1700; sed et alia etiam innumera dispendia sum perpessus, adeo ut ob seditionem illam iacturam sim passus ultra 3000 florenorum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Itaque nunc communitates ipsas, quae ita contra me saevierunt, in ius vocavi, adsunt enim hic iudex et iusdicentes ab omnibus Tribus Ligis in hac causa delegati, nec dubito, quin causam iusto sint iudicio decisuri ipseque proinde voti compos ut plurimum fiam; nec enim vel tantillum habent, quo me notare queant vel ipsi sese iniuriae mihi illatae excusare possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Livore dumtaxat et mera invidia ducti et quia etiam multa tumultuando insumpserant nec in promptu erat, unde solverent, contra me grassati sunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Hisce autem diebus etiam nonnulli seditiosi tamquam authores panici illius tumultus aere sunt mulctati, sed omnino moderate.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Alioquin novi, quod tibi queam significare, nil est in promptu.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Penuria quidem ingens est apud nos rerum fere omnium ad victum necessariarum; in reliquis vero quieta sunt omnia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" ana="farewell">Vale multum, colendissime ac amicissime domine <persName ref="p495">Bullingere</persName>, mihique ne succenseas, rogo, qui veluti per totum saeculum nil ad te scripserim, qua in re agnosco errorem meum et fateor, qui nullatenus excusari potest.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Nihilominus tamen rogo, etiam me tibi enixe habeas commendatum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Sed et filius meus <persName>Ioannes</persName> sese tibi unice commendat, teque precamur etiam ambo, ut nobis honestissimos filios tuos totamque familiam salutare velis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum atque iterum vale cum tuis omnibus, vobisque dominus deus elargiatur annos <persName>Nestorios</persName> eosque longe foelicissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l98">Churiae</placeName> die 4. iulii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Idem qui supra tibi omnium deditissimus <persName ref="p8432">Federicus a Salice</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Clarissimo et ornatissimo viro domino [<persName ref="p495">Hen]rico Bullingero</persName>, domino meo longe... ndissimo et observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>