<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7155" type="Brief" source="TUSTEP" n="37059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Chur an [Heinrich Bullinger], 14. Juli 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,760-761b</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Dazu siehe #7156</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 375,760</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nuper dum huc venissem ad te scripsi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 19f, R, Nr. 21.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7155">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1567-07-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file7156"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7155!Autograph!00%20E_II_365__S__760_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7155/Autograph/00 E_II_365__S__760_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7155!Autograph!01%20E_II_365__S__761_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7155/Autograph/01 E_II_365__S__761_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7155!Autograph!02%20E_II_365__S__761_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7155/Autograph/02 E_II_365__S__761_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7155!Autograph!03%20E_II_365__S__761_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7155/Autograph/03 E_II_365__S__761_b_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Nuper... significavi me communitates illas, a quibus ante biennium tanta sum iniuria affectus et aere non mediocri indigne mulctatus, in ius vocasse, prout et feci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Ecce autem (ut scias, quem finem haec lis nostra sortita sit) comparuere quidem, at litem contestari noluerunt; nec enim tantillulum, quo se excusarent, habebant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Itaque ipsarum communitatum omnium legatis praesentibus actionem meam [pro]posui, iustissimam quidem et verissimam, et tandem iudicatum est ipsas communitates incompetenter omnino mecum egisse, et proinde est etiam declaratum ipsas mihi hinc ad festum sancti Martini mille et quadringentos aureos in promptis pecuniis restituere debere; quodsi minus fiat, tunc omnes redditus et proventus, ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, locis nobis subditis et aliunde proventuros quique ipsis communitatibus spectarent, mihi exhibeant de vice in vicem, quousque mihi satis sit factum; et revera haud commodior ratio inveniri potuisset, qua mihi satisfieret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod autem mihi non integram summam restituendam fore iudicaverunt, ideo factum est, quod plurimi eorum sunt, qui una mecum ob acceptam a rege <placeName ref="l832">Galliae</placeName> pensionem mulctati sunt, quibus ne teruncium quidem est hactenus adiudicatum; quo itaque caeteri sint patientiores, par visum est utique, ut et ipse aliquid oneris ferrem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Solatium enim est miseris, ut dicitur, socios habere poenarum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Haec itaque sunt acta in causa mea.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid porro <placeName ref="l638">Engadinenses</placeName> mei ad ea sint dicturi vel facturi, ignoro; arbitror tamen ipsos fremituros.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verum domini Ligarum severe satis caverunt, ne ulterius tumultuentur, nec dubium est, quin, si minus obediant, ad officium redigantur; nam ea nunc stat apud <placeName ref="l648">Rhaetos</placeName> sententia, ut porro nolint omnino tam immoderatam et pernitiosam licentiam pati.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er wiederholt, die im vorigen Brief ausgesprochene Bitte, dass <persName ref="p495">Bullinger</persName>, wenn die Vertreter des <persName ref="p21256">Bischofs Beatus</persName> etwas gegen <persName ref="p21255">Bartholomaeus (von Salis)</persName> unternehmen sollten, ihn benachrichtigen und sich den Erzpriester empfohlen lassen sein möge.</note>
					<s n="9" xml:lang="la">Omnino enim peremptoriam causae cognitionem isthuc deduci arbitror; qua in re nonnulli e nostris deterreri videntur, quod intra <placeName ref="l2728">13 Cantones</placeName>, ut dicunt, pro uno voto maior pars in Beati partes censeatur descensura, ut quae alias etiam ipsum totis viribus, non sine summo domini <persName ref="p21255">Bartolomei</persName> dispendio iuvit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ego autem penitus non timeo; omnes enim ex aequo iudices censeo suae conscientiae consulturos et proinde iuste, cum opus fuerit, iudicaturos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Expecto autem, quid ipse ad me aliquando hac de re scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Demum novi, quod scribam, nil habeo, praeter quod hinc ad 4 dies sunt tria militum vexilla hinc recessura; incertum autem est, quo deducantur, quamquam sunt, qui autumant exercitum parari ad invadendum regnum <placeName ref="l830">Brittannicum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Churiae</placeName> <placeName ref="l648">Rhaetorum</placeName>, die 14. iulii 1567.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>