<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7164" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Wetzler / Mülhausen AN Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., 23. Juli 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,1197-1198</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullingers Amanuensis</author>
							<incipit>Redditae sunt nobis tuae literae cum tuo tum symmistarum nomine scriptae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 116,44</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7164">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3934" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wetzler</surname>
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<note type="person">und Eberlin (Apriolus) Heinrich, Jäger Isaak, Haas Konrad, Geistliche</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
					<date when="1567-07-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high">
						<orig>übrige Geistliche</orig>
					</roleName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7165"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7163"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7189"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7189"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7189"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7183"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file6899"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7189"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7183"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file6899"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7164%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__1197_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7164/Kopie/00 E_II_371__fol__1197_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7164%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__1197_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7164/Kopie/01 E_II_371__fol__1197_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7164%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__1198_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7164/Kopie/02 E_II_371__fol__1198_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7164%2FKopie%2F03%20E_II_371__fol__1198_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7164/Kopie/03 E_II_371__fol__1198_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					9.<lb/>
					Clarissimo viro d. Rodolpho Gvalthero,<lb/>
					et reliquis ecclesiae Tigurinis, quam huius.<lb/>
					tuis et doctoribus, dominis et fratribus nos<lb/>
					et iustis doctoribus, dominis etiam fratribus<lb/>
					Redditae sunt nobis tuae, vir ornatissime, et frater in domino reverende<lb/>
					literae, cum horo tum symmistarum nomine scriptae. Nova vero<lb/>
					illustrissimi principos clementi, quam vocat etiam via petitione<lb/>
					vestraque ad eum etiam perlatida officii etiam amoris ploria<lb/>
					responsione, ex quibus non solummodo vestram erga nos scilicet,<lb/>
					immeritas) fidem, charitatem atque benevolentiam, qua<lb/>
					nobilis iucundius extitit, verum efficiter totius negotii huius<lb/>
					glorigenonem omnemque adeo statim luculenter cognovimus et intelligere<lb/>
					Quamobrem vobis, viri doctissimi et fratri<lb/>
					leximus.<lb/>
					in Christo observandi gratias et habemus et agimus<lb/>
					maximas, qui nos pro candore vestro harum<lb/>
					quam possumus.<lb/>
					quorum probaturus ignaros, certiores reddere non dedignant.<lb/>
					estis, illarum praesertim, quae ex usu ecclesiae nostrae sum, qu&#281;<lb/>
					quidem sero perstales ecclesiasticis offerentur, licet interdum<lb/>
					per ministros ecclesiae Basiliensis vicinos id fieri possit,<lb/>
					Nescimus tamen, quibus de causis, vel nunquam vel certe<lb/>
					sessime nos per literas ante actis aliquot annis, salutarint<lb/>
					ut sine modum nos fastidine consortiumque nostrum abhorre.<lb/>
					re cuipiam videri possint, non maior, sed praecipua illorum<lb/>
					pars. Arctissima est illis tam magistratu me necessitudinem<lb/>
					et familiaritas summaque inter illos animorum consensio.<lb/>
					Posteaquam enim (iratus proculdubio peccatis nostris dominus) felicis<lb/>
					Wirinie, d. Conradum Finckium, ex hac lachrymanum valde<lb/>
					in coelestem patriam, negente illud evocasset et pauca<lb/>
					eos post dies de alio quopiam substituendo in de functi<lb/>
					cum nobiscum homine consilium iniisset magistratus ille noster<lb/>
					placuit, ut Ioannes Iacobus Angelus, qui nostras est per literas,<lb/>
					huc vocaretur, cum vero melius esset, ne forsan sub te<lb/>
					illud muneris vel potius oneris, neve sua praedicitia<lb/>
					(quae minime poenitenda Basileae possidet) huic conditioni<lb/>
					tuae ferret, visum est pariter episcopis quoque Basiliensibus scriptis<lb/>
					(quorum eatenus paruit imperio, ut in agro vicino. Et<lb/>
					ecclesiam instituendam aliquot antehac annis susceperit)<lb/>
					qui solicitarent, urgerent, et exorarent hominem adiiceret, et patriae<lb/>
					et Christo, domino, servire animum tandem adiiceret. Satis igitur<lb/>
					et ad hos literis eo ventum est, ut alium qu&#281;dam (non<lb/>
					quem volebamus, sed nomen Helvetiamus, indoctus, quem in citra merito<lb/>
					potestas, quem citra moram<lb/>
					quos ostius, quodoquibus a diebus<lb/>
					praes. D. in communi superioribus, diebus obtulerunt (quo fuitas) animi<lb/>
					obtruscerent, senatui nostro, et quia magistratus<lb/>
					amplissimos reipublicae Basiliensis commensisset impossum; hunc officem<lb/>
					summopere nostre per literas commendassemus, potest multus et ecclesiam<lb/>
					sancioperem quantum patris obsturbantibus nostris receptus et ecclesiae<lb/>
					Milithesium<lb/>
					S.<lb/>
					1.
					Millhusanae minister (foniam etiam primamus) designatus est,<lb/>
					causa, cur illum respueremus ministri, non una habuerat<lb/>
					Nam et vita anteacta doctrinae parum convenidas, et ipsorum<lb/>
					in coenae negotio sententia plane nobis contraria non latere.<lb/>
					fratres, nec &#281;tiamnum. Consensionem nostram ab omnibus<lb/>
					Helveticarum et ecclesiarum ministris receptam et approbamus<lb/>
					tam cognoscit, lectione hanc non dignatur, nedum subscribere<lb/>
					Confessionem nostram privatam, quam cum Basiliensibus<lb/>
					communem, et omnibus modis conformem habemus, tollandat<lb/>
					et approbatur seque iuxta illam docturam senatui fidem<lb/>
					dedit, cui quidem pollicitationi senatus noster facile acquirare<lb/>
					Nam vero nos ita contentos esse deceat nondum videmus.<lb/>
					Haec, quando forte per aliorum literas fratres honorandi cognoscere.<lb/>
					convenitis, ne, quae sumus nobis, fraudi sint, ne qua sinis<lb/>
					tua suboriatur opinio, quasi parvum fidei ante me non<lb/>
					parumque constantes hic simus, qui cum in antecessorum firma<lb/>
					humanissime iustantes, negligiis, non in nullo nec famur discrimine<lb/>
					Marii de nobis sparguntur rumores, hic minime volitant.<lb/>
					illic non sine maxima temeritatis et inobedientiae nota.<lb/>
					protrasimur. Interea tamen te nostra erga nos voluntatemini,<lb/>
					dubitamus eventum huius fabulae divino freti<lb/>
					filio expectantes. Audire vestrum ea de re iudicium, si fuerit<lb/>
					quando venerit et associabitur nobis ille novus.<lb/>
					cui Ioanni Eblingero, Basiliensi nomen esse) gestimus, fratres<lb/>
					fovendus omnino sit, si perpetuo sibi similis in hoc praesertim<lb/>
					dogmate permaneat, etiamsi neminem in harenam provoceri<lb/>
					sed suo more modoque simpliciter, quod ait, sine ulla contentione<lb/>
					seutiam carnis dominicae populum indem doceat, an instanctum<lb/>
					dum vobis apud magistratum, ut ad subscriptionem confessionem confessione<lb/>
					nostrae Helveticae urgeant. Sed de his plura fortasse, quam commendare<lb/>
					viebat. Redimus ad literas vestras, quae nobis non sumet.<lb/>
					plarere non potuerunt. Sumus enim equiri et nos pro patris, et<lb/>
					studiorissimi, et abstinuimus hactenus pro viri ab<lb/>
					incommodi contentionibus, usque adeo ut nonnulli ex auditoribus.<lb/>
					nominis monitores extiterint haec pro contione crebrius et aliquot<lb/>
					quanto de lucidius tractanda esse. De scriptis aeditis vel l&#281;dem<lb/>
					hic non est, qui respondeamus, cum inusitatum id hactenus nobis fuerit,<lb/>
					aliorum scripta legimus multo minori negotio et periculo, quam ut in<lb/>
					geneditis libellis alios obtundamus. Optaremus autem ex animo omnes<lb/>
					illas invectivas et acres de modo praesentiae corporis Christi<lb/>
					contentiones, cum virulentis omnibus libellis ex adversu parte comitia<lb/>
					positis aut penitus iam sublatos aut certe nascentes opprimi,<lb/>
					et aeterna caligine componiri, quo tandem utrinque cesset inter<lb/>
					gaudent, discordia, et illius loco<lb/>
					et aeterna animi Christi nomine<lb/>
					plaubetur, succrescat et videat, vera concordia et fraterna<lb/>
					sedulo id agat illustrissimi aliquot<lb/>
					charitas. Quum ergo<lb/>
					principes, sicut nobis hae referant literae, ut dissidentiam
					19.<lb/>
					in vera dilectione coniungantur piorum gratibet animi, utque<lb/>
					constituatur in ecclesia pax est, cur patri coelesti<lb/>
					Dominum desum Christum gratias agamus et oremus indesinent,<lb/>
					nobiscum sit hosce pios conatus clementer pro sua bonitate<lb/>
					praedicet, qu&#281; tandem ad nomine sui gloriam et ecclesiae<lb/>
					suae salutem optatum et foelicem finem fortiantur. Quamobrem<lb/>
					in nobis erit omnem in hac re fidem et diligentia<lb/>
					nobis pollicemur fratres, et oramus, ut, quemadmodum<lb/>
					hactenus multi faciam declarastis, nos amare pergatis<lb/>
					Valectenus, mi d. Datae, Milhusii 23. iulii 1567.<lb/>
					animis syncerissimis<lb/>
					d.<lb/>
					toti nostri syncerissimis.<lb/>
					Martinus Wezlerus,<lb/>
					Heinrycho Aprilus<lb/>
					Thancus Ieger.<lb/>
					Bouardus Hagius.<lb/>
					Repte ad pag. 11. 5.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>