<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7177" type="Brief" source="TUSTEP" n="37089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[George Withers] an [Heinrich Bullinger], [Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.], zwischen [5. August 1567] und [27. August 1567]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 341,3474 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Reinschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... quoniam vobis visum est epistolam episcoporum Londiniensis et Wintoniensis coram nobis perlegere</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 2, 87, Nr. 58</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters II, S. 146-151</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnet, History III/6, 1715, Anhang 86, S. 349 (vgl. vorne 316) / hg. v. N. Pocock, 1865, VI 523, Nr. 86 (vgl. III 532)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 103, 158</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Bonnard, Eraste 46</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 229, App. 19 [Datierung]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 181</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 116,97+97a</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 369,148e-f</idno>
						<idno subtype="Hinweis">148g Articuli</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7177">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3979" cert="low"/>
					<date notBefore="1567-08-05" notAfter="1567-08-27" cert="low"><note>Datum unsicher  (1567 August Mitte)  Scales: [zwischen 5. und 27. August 1567]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<persName ref="p8011" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7183"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7182"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6980"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6980"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6980"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7183"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7129"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6980"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7183"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7129"/>
					<ref type="child" target="file6980"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%2F00%20E_II_341__fol__3474_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7177/Autograph/00 E_II_341__fol__3474_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%2F01%20E_II_341__fol__3474_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7177/Autograph/01 E_II_341__fol__3474_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%2F02%20E_II_341__fol__3475_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7177/Autograph/02 E_II_341__fol__3475_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%2F03%20E_II_341__fol__3475_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7177/Autograph/03 E_II_341__fol__3475_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_369__fol__148_e_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7177/Autograph (Entwurf)/00 E_II_369__fol__148_e_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_369__fol__148_e_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7177/Autograph (Entwurf)/01 E_II_369__fol__148_e_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_369__fol__148_f_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7177/Autograph (Entwurf)/02 E_II_369__fol__148_f_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7177%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_369__fol__148_f_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7177/Autograph (Entwurf)/03 E_II_369__fol__148_f_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Reverendi in Christo patres, quoniam vobis visum est epistolam episcoporum <placeName ref="l296" cert="high">Londinensis</placeName> et <placeName type="auto_name">Wintoniensis</placeName> coram nobis perlegere, qua sese apud vos ita purgare conantur, ut et veritatem obtenebrare, et causam pro qua contendimus levissimam maximeque frivolam facere studere videantur; nos necessarium duximus ad singula eius capita hoc scripto respondere, ut vobis, qui humanissime omnem vestram operam polliciti estis, magis pateat et elucescat veritas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed si in capitibus recensendis aliquid vel omittamus vel aberremus, dabitis veniam; tum quod non alibi haec quam apud vos agimus, tum quod memoria parum valemus singula consequi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">- Dicunt perpaucos tantum exauctoratos, et ut pios, neminem tamen doctum praeter unum <persName type="auto_name">Sampsonem</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- Respondemus multos eorum ita doctos, ut ab episcopo <placeName type="auto_name">Londinensi</placeName> digni reputati sint qui apud crucem <placeName type="auto_name">Paulinam</placeName> coram celeberrimis et doctissimis totius <placeName type="auto_name">Angliae</placeName> concionibus praedicarent; utpote <persName type="auto_name">Leverus</persName>, Peneus, Gressopus, Crowleus, <persName type="auto_name">Goughus</persName>, Philpotus, <persName type="auto_name">Wiburnus</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Reliqui aut in academiis gradibus insigniti, aut tempore persecutionis probati, post in ministerium cooptati, summa cum laude ecclesiis praefuerunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quanquam eorum nonnulli Latinam linguam non callebant, tamen ope et adiumento librorum quorundam <persName ref="p540" cert="high">Calvini</persName>, <persName ref="p8417" cert="high">Musculi</persName> et aliorum, qui in Anglicum sermonem translati sunt, scripturas optime interpretari potuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">- Dicunt unam, solamque illam propositionem quam recitant, esse controversam; nempe de re vestiaria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Vicesimo sexto die martii, anno 1566, convocati omnes <placeName type="auto_name">Londinenses</placeName> ministri comparuerunt coram archiepiscopo Cantuariensi, episcopo <placeName type="auto_name">Londinensi</placeName>, decano Westmonasteriensi et nonnullis canonistis: ibique sunt rogati an acquiescere velint in progressibus regiis de rebus religionis, statutis et statuendis; nec erat de vestibus solis mentio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui recusarunt, sunt exauctorati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Archiepiscopus etiam cum concedat licentiam praedicandi alicui, alligat eum his verbis: Proviso semper quod in concionibus tuis non suadebis populo ut alterationem, innovationem quamcunque in religione instituant, praeter aut contra eam quam regia maiestas fecit vel factura sit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si unquam ullis de re vestiaria propositio sit proposita sola, aut ulla disputatio habita, quemadmodum in libello ab episcopis edito in defensionem vestium patet, sic illi defenderunt ut tam sacramenta quam ministri ex his pristinam avitamque dignitatem aestimationemque iam pene amissam recuperarent; ut patet ex examinatione, figura prima, sectione prima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">- Negant mulieres baptizare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Negant item sibi probari fidei ab infante extortionem et crucis obsignationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">- Quam vere haec negant, apparet ex formula baptismi quam tradidimus vobis, et etiam patet ex monitis episcoporum articulo 16, ubi ipsi iubent ne infans baptizetur alio quam quo praescriptum est modo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Insuper fratres multos tulerunt episcopi commissarii carceribus puniri, tractarique minus pie et christiane, qui recusarunt patrinos et matrimos suis eligere infantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">- Negant archiepiscopi esse curiam facultatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">- Omnia inde exeunt sub nomine archiepiscopi, regia suprema auctoritate mediante.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis hanc curiam facultatum episcopi vocant in quodam loco epistolae curiam fiscalem; nullo potest modo sic vocari, nisi forte concedas illam esse fiscalem curiam, ex qua etiam singuli episcopi concedunt licentiam matrimonii solemnizandi in loco quocunque, ac temporibus prohibitis; quae tempora quoque manent eo modo apud nos, quomodo in papismo erant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, si haec curia non erat fiscalis, cum eam Romani pontificis legatus de latere (qui solebat tempore vigentis apud nos primatus moram trahere in <placeName type="auto_name">Anglia</placeName>) tenebat; neutiquam et nunc potest appellari fiscalis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ratio est, quia cum primatus translatus est ad regem Henricum octavum piae memoriae, et omnia quae de iure canonico ad pontificem Romanum tanquam ecclesiae monarcham pertinebat, ei data sunt, tunc ille, rex et papa, constituit alterum archiepiscopum, quippe Cantuariensem, sibi legatum, ea tamen lege ut censum annuum penderet illi, quoniam et solebat legatus de latere Romano papae.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et hic archiepiscopus <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName> eam curiam habet ratione eadem, et modo simili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">- Dicunt non probari sibi cantum tremulum puerorum, et organa musica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">- Tamen omnes fovent in ecclesiis suis, et imprimis suis nummis curavit organa in ecclesia sua metropoli archiepiscopus <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName> fabricari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Epistola.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">- Multa dicunt de synodo, ubi ministri sunt triplo (ut aiunt) plures quam ipsi sunt, quibus liberum est cognoscere et statuere de quibuslibet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Responsio.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">- Cognoscunt et statuunt, sed ita, ut nihil firmum ratumque habeatur nisi assentiente regina et archiepiscopo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Unde fiebat ut multa ad maximam ecclesiae utilitatem, a penultima synodo conclusa, supprimerentur, neque in lucem exierunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Causa vero nostra erat synodo proposita postremis comitiis a quodam doctissimo viro spectante ad <placeName type="auto_name">Nordovicensem</placeName> espicopum; sed episcopus quidam interpellabat hominem, dicens, Quid haec ad vos?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nos coepimus hanc rem, nosque ad exitum perducemus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Respondit ille, Nos reginam huius rei auctorem existimavimus, at nunc vos esse perspicimus: et ita non sunt passi hanc causam agi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Praeterea superinducendi quas velint per universas regni ecclesias ceremonias reginae et arciepiscopo potestas ex acto parliamenti data est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Haec, patres reverendissimi et domini in Christo plurimum observandi, freti solita vestra bonitate et pietate, cuius in ecclesiam <placeName type="auto_name">Angliae</placeName> nos fecistis testes, scripsimus et quod veritatem causae vos latere nolumus, et ut potius vos scripta quam verba unde eam petatis habeatis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim, nisi quod verissimum esse cognoscimus ac luce meridiana clarius, consentientes subscriptioni talionis scripsimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Patent enim omnia quae prius egimus, ex episcoporum monitis, ex quibusdam iniunctionibus regiis, ex baptismatis utriusque formula, quae omnia prius in Latinum sermonem conversa vobis tradidimus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Prima ecclesiae apud nos initia, eius progressus variasque commutationes, controversiae nostrae ortum, ecclesiam vero ministerio carentem, in epistola ad illustrissimum <placeName ref="l210" cert="high">Heidelbergensem</placeName> principem destinata perspicue descripta vobis intueri licet.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nunc, patres, illud petimus, et in Christo contendimus etiam atque etiam, (quod vos ultro benignissime polliciti estis,) ut <placeName ref="l296" cert="high">Londinensis</placeName>, <placeName type="auto_name">Wintoniensis</placeName> ac <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName> episcoporum animos exacerbatos molliatis, et si non amplius aliquid potestis, saltem hoc tantum exoretis: ut et in fratres nostros adhuc in Anglia remanentes mitiores esse velint, et faeces ex suis ecclesiis removentes, si non adiuvare at saltem tolerare, et ipsorum factis connivere velint: utque vos reverendis <placeName type="auto_name">Nordovicensi</placeName>, Wigorniensi et Dunelmensi episcopis, in vestris epistolis pollicitis, iustas suae pietatis laudes persolvatis; atque illis, simul et fratribus ministris studentibus repurgationi ecclesiarum, animos pergendi in proposito addatis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Haec si pro vestra summa benignitate (ut confidimus) impetraverimus, non modo non fatigabimus alias ecclesias novis precibus, sed et nos omnesque vere pii omnia vobis ob pacem et concordiam vestra opera ecclesiae partam debebimus, et deus optimus maximus vobis per dominum nostrum Iesum Christum aeternam coronam tribuet.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vestrae dignitatis studiosissimi, <persName type="auto_name">Georgius Witherus</persName>, <persName type="auto_name">Ioannes Barthelotus</persName>, Angli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Reverendis in Christo patribus, ac dominis suis longe colendissimis, domino <persName type="auto_name">Henr</persName>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Bullingero et d. <persName ref="p8011" cert="high">Rodolpho Gvaltero</persName>, ecclesiae christianae Tiguri ministris fidissimis, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>