<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7179" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN s.n. / Mülhausen, 1. August 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 346a, 541</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<incipit>Cum nuper communi fratrum et collegarum nomine ad vos scripsissem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 371,1195v-1196</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7179">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<note type="person">im Namen der Geistlichen (von Zürich)</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1567-08-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7180"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7178"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7142"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7142"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7904"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7142"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7564"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7130"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7904"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7142"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7564"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7130"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7179%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_346__fol__541_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7179/Autograph (Entwurf)/00 E_II_346__fol__541_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7179%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_346__fol__541_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7179/Autograph (Entwurf)/01 E_II_346__fol__541_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7179%2FKopie%2F00%20E_II_371__fol__1195_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7179/Kopie/00 E_II_371__fol__1195_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7179%2FKopie%2F01%20E_II_371__fol__1196_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7179/Kopie/01 E_II_371__fol__1196_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7179%2FKopie%2F02%20E_II_371__fol__1196_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7179/Kopie/02 E_II_371__fol__1196_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Dilectis fratribus Milhusii Christum praedicantibus.<lb/>
					collegatum,<lb/>
					nuper<lb/>
					S. Cum ergo communi fratrum et quidem nomine ad vos magna scripsissem de postulatione principibus<lb/>
					cum illustrissimi, qui pace et concordiam ecclesiarum instauratam cupiunt, quam<lb/>
					et vestrum de ea<lb/>
					nos rumor addatus est de alitu, charissimis fratris d. Conradi Funckii, quem non multo<lb/>
					responsum expectamus.<lb/>
					responsum, interea<lb/>
					Post vos fratres observandi vestri alteris confirmasse. Fuit id nobis auditu acerte<lb/>
					pistinum, et si dolorem, quem ex eo concepimus verbis opprimere velimus, vix<lb/>
					nominis dies totus suffecerit. Nam ut de viri illius eruditione pietate prudentia ester<lb/>
					dexteritate nihil dicamus, hoc solum nobis doloris iustissimi causam praebere poterit,<lb/>
					quod praeter expectationem omnium tempore omnium incommodissimo mortuus, quod<lb/>
					ecclesiam tunc destituit, quando eius opera et consilio illa posthimum iuvari<lb/>
					poterat. Et iam tunc nobis animus, quod ea ratione graviorum graturum esse praesare<lb/>
					quamvis. Neque de vestra fide neque de senatuis vestris constris constantia quicquam<lb/>
					dubitaremus. Non autem frustra nos timuisse ex vestris literis intelleximus,<lb/>
					quibus indicatur, qua arte Basilienses vobis Balingerum obtruserint,<lb/>
					quem neque vitam anteacta quid vestris neque eiusdem novisum doctrinae consensus<lb/>
					Quaeritis<lb/>
					commendat. Amenis autem, quid vobis in hac causa agendum censeamus et<lb/>
					quo<lb/>
					constantiam senatum vestrum instare debeatis, ut illum ad confessionis nostrae<lb/>
					communis subscriptionem adigat, siquide in ecclesia vestra doctorem.<lb/>
					velit. Utinam vero, quia facile vestra fides atque constancia, quam vobis<lb/>
					consilium dare possemus. Quidam enim vestra suo fides atque constantia nobis fuit abunde<lb/>
					perspecta est, et ne ex animo accidere posset, quam occasionem potui, quotis dari omnia, quibus<lb/>
					liceat,<lb/>
					tam iucundum ita, si quod mea accepisse posset, quam occasionem pericietur, quae<lb/>
					vobis in angustiis esse omnibus, minime operis respondere. At autem, quod<lb/>
					nuncium quadri non possumus ille, minime bonatim cessandum esse plurimis<lb/>
					quin qua potestis diligentia et Stinderi, senatum vestrum monetis, etiam<lb/>
					interimis<lb/>
					quinqui, ne inconsiderata Bulingeri admissione turbis et dissidiis<lb/>
					nostram aperiant. Scimus confessionem fidei et doctrinae vobis iam a<lb/>
					multis annis cum Basiliensibus communem esse neque nos illam improbimus.<lb/>
					etiamsi<lb/>
					Sed non temere, quam vel mihi ad meum, quo est, ut, cum illo Basileae<lb/>
					eam se<lb/>
					quosdam<lb/>
					Lutheri autem, proter te ita mentem polliceretur. Coniunt, ut postquam<lb/>
					docturos, sed confirmabant, confest, valde autem eorum quidem esset. Nos hoc una<lb/>
					agere, ut profutaret, Lutheranum vellet gloriam eandem, eo est cum Augustana omnibus.<lb/>
					persuabunt. Itaque tamper et alii primi in illa tantum alienamque ab eo, quem p.<lb/>
					ut dicam<lb/>
					declori<lb/>
					Oecolampadii, quod ut dignificam, non licere potius memoriae instauratores<lb/>
					tradierit. Et enim cum anno superiori in fratrum illorum, hoc non<lb/>
					et animo<lb/>
					probari potest, quam curamur super ipsos literarum illorum conventu peterem,<lb/>
					ut nobis copiorum facerentur, per ipsos liceret in nostrae confessione<lb/>
					honorificat piorum mentione Basilienses et ad vitandam dissensionis suspicio.<lb/>
					lectores monere. Basilienses ideo inter alios non nominari, quoque<lb/>
					ampli&#223; eins urbis senatus suam, unse&#223; veterem denuo publicasset,<lb/>
					nostram, quam nos pro vera et orthodoxa agnoscamus, nunquam hoc<lb/>
					ab illis multis bonis et piis Basileae a vobis subscriptionem fecerunt,<lb/>
					illo<lb/>
					quam tamen illi blandilos quendam sua mea non utrae sitantur displicere scimus.<lb/>
					quos tamen illi blandiloquentia sua mollire satagunt. Et cum
					Dilectis fratribus Milhusii<lb/>
					Christum praedicantibus<lb/>
					diem de illustrissimum principum et collegarum nomine ad vos scripsisse<lb/>
					de illustrissimum principum patulatione, qui pacem et nos concordiam<lb/>
					ecclesiarum instaura tam peccupimus, qui hactenum et concordiam<lb/>
					Fochons cum expectaremus, interea tuistes, ad nos sciamur de illatae<lb/>
					est de obitu, charissimis fratres, d. Conradi Funckii, quem non multo post<lb/>
					fratres observandi vestrae literae contra firmaverunt. Fuit<lb/>
					nobis auditu acerbissimum, et si quem ex eo concepimus, dolorem<lb/>
					verbis exprimere velimus, vix nobis dies totus suffecerit,<lb/>
					Nam ut de viri illius eruditione pietate prudentia<lb/>
					deque tenitate nihil dicamus, hoc solum nobis doloris iustissimi<lb/>
					praebere poterit, quod praeter omnium expectationem tempore omnium<lb/>
					incommodissimo mortuus ecclesiam tunc destituit, quando eius<lb/>
					opera et consilio illa potissimum iuvari poterat. Et iam nunc<lb/>
					nobis animus aliquid gravioris mali sequuturum esse pure<lb/>
					vigiebat, quam gravivis neque de nostra fide neque te senatus vestri, qui<lb/>
					constantia quicquam dubitaremus. Non haberem frustra nos<lb/>
					convisse ex nostris literis intelleximus, quibus indicatur, qua arte<lb/>
					sotienses vobis Tubingerem obtrus erint, quem neque antehac,<lb/>
					neque eiusdem nobiscum doctrinae consensusque commendat.<lb/>
					vita<lb/>
					Quaeritis autem, quid nobis in hac causa agendum censeamus,<lb/>
					et num apud senatum nostrum instarem adibeatis, ut illum non<lb/>
					pessionis nostrae communis subscriptionem adigat, siquidem in ecclesia<lb/>
					vestram doctorem agere velit. Utinam vero tam facile nos<lb/>
					nostra opera iuvare quam verbis consilium dare possemus.<lb/>
					Quia enim vestra. Fides atque constantia nobis abunde<lb/>
					perspecta est et ecclesiam vestram magno huc merito amamus,<lb/>
					nihil nobis tam iucundum accidere posset, quam occasionem<lb/>
					nobis dari, qua vobis in angustiis hisce laborantibus opem<lb/>
					nobis licet. At quod unum nunc possumus, minime rebus omnibus Christi cessam,<lb/>
					dum esse suademus, quin qua potestis diligentia et studio senatum<lb/>
					omnium moneatis et hortemini me inconsiderata, Eblingere<lb/>
					admissione turbis et dissidiis intestinis fenestram aliat.<lb/>
					Scimus Confessionem fidei et doctrinae vobis iam a multis amicis<lb/>
					cum Basiliensibus communem esse, neque nos illam improbamus. Sed non<lb/>
					Sulcero et iis, qui cum illis Basiliensibus<lb/>
					temere fidendum dicimus<lb/>
					Leae Lutherizant, etiamsi<lb/>
					sedmium illam docturos esse protestentur.<lb/>
					Constat, verbum quosdam ex illis huc unum agere, ut, non hessit.<lb/>
					illam cum Augustana eandem esse omnibus persuadeant. Itaque<lb/>
					sensum illi obtrudunt Lutheranum. 1. alio enim ab eo, ut pro quibus<lb/>
					Oecolampad et alii primi in illa ecclesia evangelii doctrinae in<lb/>
					Stauratores tradiderunt. Quod ut dicam non sine ratione modo<lb/>
					meor. Etenim cum anno superiori in fratrum illorum concordiam<lb/>
					tui peterem, ut nobis per ipsos liceret in nostrae confessionem<lb/>
					aeditione, honori, ficam ipsorum mentionem in facere etiam<lb/>
					ideo inter ipsius suspicionem lectiones movere. Basiliensis scripturis<lb/>
					ideo inter alios non nominari, quod amplissimum eius iudicem scriptam<lb/>
					confess veterem denuo publicasset, quam nos pro vera et<lb/>
					thod opera agnoscamus, nunquam hoc ab illis impetrare potuit.
					procul dubio invehet.<lb/>
					verba Eblingerus iam pridem iuraverit, doctrinam in vestram ecclesiam non<lb/>
					et prius a vestris hominibus non auditam veniehet. Quam si dissimuletis, parum<lb/>
					fidi eritis a gregi, cuius pastores vos Christus esse voluit, et simul maximi scandali<lb/>
					eritis authores. Exemplo enim rumor per illos ipsos spargetur, qui illum vobis<lb/>
					vos<lb/>
					obtrusperunt, Michusanos a Tigurinis et impossi sociis defecisse et<lb/>
					iam inteastipsos scindi eos, qui suum consensum ante sesquianium toti orbi<lb/>
					declaraverint. H&#281;c ut vestrae urbi levitatis et inconstantiae notam<lb/>
					ita multorum animos graviter vulnerabunt, idque magis factum hoc<lb/>
					vestrum virabuntur, quod istud nunc faciatis, quando novae in dies accessio.<lb/>
					eo magis<lb/>
					vos fiunt, et ex principibus quidam nobis aequiores sint,<lb/>
					a nobis alieniores erant. Et dum meam vel Basileae placere voleat vestri<lb/>
					homines, et alias Helvetiae ecclesias simul omnes non desere damnabunt.<lb/>
					si enim eas non damnant, cur non ab Eblingero idem exigunt, quod<lb/>
					a vobis publicis authoritatis exigellae spargentur, summo superiori verbi est essent, quod<lb/>
					tuis me non plurimis ab ea confessione quaestisse nunc nulli cogitentur.<lb/>
					vero<lb/>
					Neque honestum, quid ab ea confessione discedere, quam nemo adversum<lb/>
					videbitur, vestros homines<lb/>
					videbitur, tam cito<lb/>
					script&#281; ducunt, quare vel Christo publico confitare conatus est, quod<lb/>
					ad cuius defensionem parati simus, quotquot in Helvetia Christum praedicamus.<lb/>
					At Quodsi vero feceritis, quod vos facturos, non dubitamus, ut nimirum<lb/>
					doctrinae nomine ux appanteris, et ecclesiae veterem formam retinere conveniri,<lb/>
					morum turbae orientur et in partes scindet&#281; tota civitas, quae quaere vobis<lb/>
					noxiae et periculosae futurae sint, nemo cordatus non videt, et fortuna<lb/>
					necessis serae de meis poenitetur illos suae facilitatis, qui huius facio, actores solo<lb/>
					praebuerunt etc. Haec omnia fratres in Christo observandi diligentiae ac eruditione<lb/>
					deliberationem gravet merentur, et de his omnino admonenda erit,<lb/>
					amplissimus senatus vester, quem ex viris pietate et prudencia eximiis contra<lb/>
					audimus. Qui si rem hanc omnem propius inspexerint, quicquid<lb/>
					dubio non tam facile sententiam mutabunt, quam publice per non ita<lb/>
					profe&#223;i sunt. Neque ideo a Basiliensem republica periculum aliquod<lb/>
					Serverus.<lb/>
					metuendum est, cum illius ecclesiae confessionem ratam et integram<lb/>
					eo sensu, quem primi eius authores docuerunt, et qui nos quoque literarum<lb/>
					admittimus. Possent ista omnia prolixe tractari; sed neque nobis nunc<lb/>
					ocium suppetit neque verba pluribus apud vos opus est, qui iudicio et prudentia<lb/>
					polletis et vestrorum omnium ingenia atque mones melius perspectos<lb/>
					Rogamus ergo vos fratres charissimi, ut qu&#281; liberius a nobis dicta sunt.<lb/>
					graviori, quem primos persequabo et solicitudini fraternae, quae nos anxios habet,<lb/>
					condonatissimorum, simul quam nostra officia vobis, quam debemus, non fide et reveret.<lb/>
					deferimus. Dominus ipsum servet vos, quo spiritu rohat, laboribus vestris benedicat,<lb/>
					ob integram servet.<lb/>
					et ecclesiarum pacem non possum eritatis. Valete, fratres plurimum observandi.<lb/>
					Tiguriarum calendas augusti 1554.<lb/>
					Vestri observantissimo Rodolpho suo<lb/>
					et symmystarum omnium nomine.
					1.<lb/>
					Apertorum ergo a nobis secessionem fecerunt, quam multis bonis<lb/>
					et piis illic vorbemanter displicere scimus, quos tamen illi plurimis<lb/>
					siloquentia sua mollire satagunt. Cum autem in horum verba<lb/>
					Zwingerus iam pridem iuravenit, doctrinam in vestram<lb/>
					ecclesiam. Procul dubio inveret novam et prius a communis hominibus<lb/>
					non auditam. Quam si dissimuletis parum fidi eritis<lb/>
					cuius pactores autores Christus esse voluit, et simul maximos<lb/>
					scandali eritis authores. Extemplo enim rumor, per illos<lb/>
					ipsos spargetur, qui illum vobis obtruserunt. Milhusanos a<lb/>
					Tigurinis et eorum sociis defecisse et iam intra se ipsos scire<lb/>
					eos, qui suum consensum toti orbi ante sesqui animorum<lb/>
					claraverint. Haec ut vestrae urbi levitatis et inconstanti&#281;<lb/>
					notam inurent, ita multorum animos graviter milve raro<lb/>
					qui factum hoc nostrum eo magis mirabuntur, quod istud<lb/>
					nunc confaciatis, quando novae in dies accessiones fiunt.<lb/>
					et ex principibus quidem nobis regiones facti sunt, qui<lb/>
					prius a nobis alieniores, alicant et Helvetiae ecclesiae omnis<lb/>
					nolunt nostri homines alias Helvetia ecclesias simul omnes<lb/>
					non obscure damnabunt. Si enim eas non damnavit, cur<lb/>
					non ab Eblingero idem exigitur, quod cum vobis publica<lb/>
					charitate pergerent, cum anno superiore vobiscum esse. Latius<lb/>
					sergo huius dissensionis scirellae spargentur, quam nunc multi<lb/>
					cogitent, neque honestum plerisque videbitur nostros homines tam<lb/>
					ab ea confessione discessisse, quam nemo adversariorum<lb/>
					huc usque vel dicto vel scripto publico confutavit, et ad cuius<lb/>
					de pensionem parati sumus, quotquot in Helvetia Christum praedicationem<lb/>
					At si feceritis, quod vos facturos, non dubitamus<lb/>
					ut nimirum doctrinam novam, procul arcere et ecclesiae<lb/>
					formam retinere convenivi, mox turb&#281; orientur.<lb/>
					et in partes scindetur tota civitas, quae quam nobis noxiae<lb/>
					et periculosae futurae sint, nemo cordatus non videt.<lb/>
					poenitebit, qui<lb/>
					fortassis, nim vero illos suae facilitatis<lb/>
					huius tragediae actores sese praebuerunt. Haec omnia fuero<lb/>
					in Christo observandi, diligentem meditationem et deliberationem,<lb/>
					gratrem merentur et de his omnino admonendus erit amplissimus.<lb/>
					senatus noster, quem ex viris pietate et prudentia eximiis<lb/>
					constare audimus. Qui si non hanc omnem propius inspexerint,<lb/>
					procul dubio, non tam facile sententiam mutabunt, quam publicum<lb/>
					non ita pridem professi sunt, neque ideo a Basiliensia<lb/>
					repriis periculum aliquod metuendum est, cum illius ecclesia<lb/>
					confessione ratam et integram, habuetis eo sensu, quem<lb/>
					primi eius authores docuerunt, et quem nos quoque liberum admitti.<lb/>
					possent ista omnia prolixe tractari,<lb/>
					sed neque nobis nunc otiam<lb/>
					suppetit neque pluribus apud nos opus est, qui iudicio et prudentia<lb/>
					pelletis et nostrorum hominum ingenia atque mores melius habemus.<lb/>
					perspectos. Rogamus ergo nos fratres charissimi, ut, quae libemius<lb/>
					a nobis dicta sunt, amori nostro et solicitudini fratern&#281;<lb/>
					quae nos anxias habet condonetis simulque nostra officia nostra<lb/>
					quam debemus<lb/>
					fide et reverentia de fecimus
					deus optimus maximus vos huc spiritu regat. Laboribus nunc benedicat<lb/>
					et ecclesiarum pacem nobis integram fervet.<lb/>
					Tiguri calendas augusti 1567.<lb/>
					etiam plurimum observandi.<lb/>
					Vestri observantissimum Rodolphum<lb/>
					suo et symmistarum omnium nomine.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>