<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7192" type="Brief" source="TUSTEP" n="37071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gabriel Schlüsselberger] AN [Heinrich Bullinger], 12. August 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,30</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eur schrieben des 28 Juni hab ich 12 Julii wol empfangen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7192">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="low">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<date when="1567-08-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7193"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7191"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7259"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7125"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7259"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7125"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7259"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7125"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7193"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7188"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7259"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7125"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7193"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7188"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7192/Autograph/00__E_II_348__fol__30_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7192/Autograph/01__E_II_348__fol__30_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7192/Autograph/02__E_II_348__fol__31_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7192/Autograph/03__E_II_348__fol__31_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="manual">Salut durch unsern herrn Jhessum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eerwirdiger unnd gonstiger herr, euch sindt meine willige dienst bevoran.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Eur schreiben dess datum 28 iunii hab ich 12 jully wol empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit allerlei zeitong vernomen, erstlich dass etliche furstenn in religions sachen mit ain ander verainigt, dass sie ire predicanten dahin wollen halten, das sie sich allerlei hessnigen schreibens und predigens sollen enthalten; wer wol zu wunschen, dass solches bestandt hette.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann sich unsere predicanten hie wenig daran kheren, sonder ye lenger ye mehr wuthen und thoben, auch die obrikait dahin raytzen, die schwermer unnd sacramentirer (wie sie es pflegen zu nennen) nit zu gedulden noch zu leiden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalben mich ain rath alhie sambt etlichen Niderlendern, so des glaubens halben aus irem vaterlandt und die persecution gefurcht alher geflohen, beschickt, unnd fur lasen halten, wie sie in erfarung khomen, das wir unns mit disputiern dess glaubens einlassen, daran sie dann kein gefallen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollen unns hiemit gewarnet haben, dass wir uns dessen enthalten, unnd wo sie weiter in erfarung komen, wurden sie verursacht sein, in andere weg mit uns zu handlen, daran wir kainen gefallen wurden haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich zur antwort gab, ich kunthe mich nit erinern in wass gestallt ich mich disputation weis hete eingelassen, gebe mich auch für kain disputierer aus, sonder ich begerte ze lernen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber es were nit weniger ich hette etwa mit aller reverentz vom worth gottes mit etlichen christlicher manong geredt, nit wuste ob sie solches für disputation wollen halten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie sagten, sie weren grundtlich bericht worden, das ich auf offentlichen marckt solte gesagt haben, ich glaubte nit, das mir ain priester meine sündt konthe binden oder aufloesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich antworte, solche reden weren condicionaliter gescheen, allso das sie hie noch wie im bapstumb die ohrenbeicht hetten, auch etliche ministri in offentlichen lastern, alls in hurerei und andern schanden mehr steckten, dass sie untuchtig zu solchem amt weren, also dass sie der gaist gottes nit regierte, derhalben ich nit glaubte, dass sie mich kunthen binden oder absolviern.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hielte es darfur, wo ich in lestern steckte, unnd begeret davon abzustheen, das die christliche kirch aus befelch Christi mir durch verkundigung des wort gottes als ain instrument konne meine sundt vergeben, allso dass got im himel ratificier, was mir dieselb aus befelch gottes wort sagt, unnd nit von wegen seines ambts oder personn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zum beschluss wurde mir gesagt, es were ains erbarn raths befelch nit, mich meines glaubens halben zu inquirirn, sonder ich solte mich disputierns enthalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Allso zu erachten, dass meine widersacher darauf umbghan, wo sie etwa weiter erfarn, dass ich vom wort gottes gesprech weis rede, ich nit sagen khonne, man habe mich von wegen der religion, sonder von wegen meines ungehorsams gestrafft.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Begere derhalben von e. e. nach eur gelegenhait ainen rath, wie ich mich in gutem gewissen in solchen sachen halten solle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verner hab ich aus eurm schreiben vernomen in was gestallt sich die Berner mit dem Savoier vertragen, wol zu erachten die Jenfer werden den nit gerne sehen, dann sie yetzundt mitten unter den feinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Viel achten, es stecke ain schalck hinter disem vertrag, unnd seie nur auf Jenf angesehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So ist bei unns die sag, die Spannier sollen in Lothringenn ankhomen sein, unnd weil sie Straßburg etwas nahe, haben dise in dass leger zum duc de Albi geschickt, sollen sich auch rusten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sagen etliche, der konig aus Hispania wolle das negst verschinen concilium exequirn und am Frantzhosen anfangen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Allso dass der reden mancherlei, mit bith so ir was neuhes bei euch habt, mir daselb mit zu thaillen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Amberg ist die gemain sehr aufrurisch.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In somma, sie wollen die Zwinglischen oder Calvinischen (wie sies nennen) nit gedulden noch leiden; zu besorgen, wo inen von gott der zaum nit gehalten, wurden sie tyrrannisch gnueg mit den armen leuten handlen, also dass die christlich kirch an allen orthen verfolgt wirdt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott woel sich dern erbarmen, sein Zorn von unns wenden unnd zu seinen gnaden aufnemen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ain brief an Tretium, kombt aus dem landt Pollen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Den wollet ime zu stellen, unnd so er schon auf Franckfort verraisst, ime, so ir anderst gelegenhait, dahin schaffenn; wo nit, so schickt in wider her, oder wo ir in sonst vermaint anzutrefen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wollet mir ine gantz freuntlich grussen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hab auch gerne gehoert, dass ir aus dem Girenbaadt frisch unnd gesonndt wider zu haus khomen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Eur vetter Hainrich Hedinger ist wol auf unnd lest euch vleissige gruessen, desgleichen wollet auch von mir gegrusst, unnd mich eurm gebeth lassen befollen sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Damit was euch yder zait von mir lieb und dienst ist, unnd thue euch in schutz und schirm dess hochsten befellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Datum den 12 augusti a 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">E. e. dienst williger G. S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem eerwirdigen unnd hochgelerten Hainrich Bullinger dem elternn, meinem gonstigen herrnn zu Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>