<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7193" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="37075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Kessler], 14. August 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 441,730-732</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non ita multos ante menses scripsi magnificentiae tuae, simul etiam misi exempum confessionis fidei</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7193">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1567-08-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1789" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7194"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7192"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7339"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7169"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7744"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6608"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7339"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7169"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7194"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7188"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7339"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7169"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7194"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7188"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7339"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7169"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7193%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_441__S__730_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7193/Autograph (Entwurf)/00 E_II_441__S__730_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7193%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_441__S__731_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7193/Autograph (Entwurf)/01 E_II_441__S__731_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7193%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_441__S__732_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7193/Autograph (Entwurf)/02 E_II_441__S__732_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Non ita multos ante menses scripsi magnificentiae tuae, simul etiam misi exemplum confessionis fidei et doctrinae ecclesiarum Helveticarum impressum typis et colligatum ac spero m. t. ea accepisse omnia.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Confessioni nostrae subscripserunt omnes ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l2464">Galliae</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l830">Angliae</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2524">Scotiae</placeName> aliarumque nationum; eam et a tua pietate minime improbandam spero, praesertim in iis, de quibus nunc in Polonia et maxime in Lithuania illa vestra/nostra audio ingentia esse certamina, de mysterio inquam trinitatis et de vera filii dei domini nostri Iesu Christi divinitate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Continet de his nostra confessio, quae creditu necessaria sunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quorsum enim pertinet, quod plura et altiora scrutantur quam religio syncera admittat?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deum sane (ut ipsemet <persName type="citizen_name" ref="p18561">Mosi</persName> attestatus est) nemo videbit et vivet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi hinc demum migraverimus et animae nostrae dignae habebuntur, quae deum aspiciant, corporaque nostra glorificabuntur, tunc videbimus deum, prout scriptura testatur, sicuti est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dum in hac vivimus vita, veluti per nebulas, ut <persName type="citizen_name" ref="p6040">Paulus</persName> homo<note type="margin">a.R.: od. habet?</note> et pro modulo nostro sacra illa mysteria cernimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et propheti atque apostoli ea simplicitate et puritate, quae de his credere oportet, tradiderunt, ut nemo conqueri possit de obscuritate utque isti, qui plura curiosius inquirunt, mereantur opprimi a gloria ac tandem, quid credant, ignorare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Id quod hodie pluribus scrutatoribus curiosis usu venit quam ipse prosit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid vero simplicius est, quam quod scriptura prophetica et apostolica tradit unum esse deum, non duos aut tres aut plures, atqui hunc unum deum verum vocat non patrem solum, sed patrem, filium et spiritum sanctum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nec tamen, quia tres audimus, ideo tres credimus esse deos; nam scriptura, cui sincera fide adhaerere debemus, manifeste et tres dicit et unum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p20300">Ioannes</persName> enim: "Et hi tres, ait, unum sunt, et filius ipse: Ego, inquit, et pater unum sumus, et quia sum, dicit, non sum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In unitate certe illa manif este asseritur etiam omnisque personae proprietas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam pater mittit filium, mittitur autem filius, ab utroque procedit spiritus sanctus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo clarius est, quam quod ipse non est filius neque hic pater?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non enim pater pro nobis est incarnatus et passus, sed filius, interim in divina illa essentia atque natura unica et indivisa et impartibili filius non est divisus et avulsus aut diversum quid a patre, cum aperte Ioannis 5. dicatur filius patri coaequalis et ipse quoque dicat ad discipulos: Creditis in deum et in me credite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2095" cert="high">Philippe</persName>, qui me videt, videt patrem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et iterum: Ut omnes honorent filium, sicut honorant patrem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qui non honorat filium, non honorat patrem, qui misit illum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid vero hac veritate catholica simplitius?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Unum videlicet esse deum essentia, personis trinum; sic enim Latina ecclesia loquta est iam inde ab ipsis apostolorum temporibus, et loqutiones hae transsumptę sunt ex ipsa fide et fidei regula, scriptura sancta, ut plane audiendi non sint, qui illa vocabula reiiciunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rursus, quid tortuosum et periculosum, adde et curiosum magis fuerit quam velle altiora scrutari et de his divinis mysteriis, de quibus non aliter et non plura quoad summam<note type="margin">a.R.: sensum?</note> loquitur scriptura, alias inducere loqutiones novas vel olim ab haereticis usurpata, sed interim damnata doctrinae de his genera.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At multi tales hodie oberrant, qui et ecclesias turbant et multorum veram fidem subvertunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ab his, oro, princeps clementissime, tibi tanquam a peste mortifera cave; noli, oro, noli tales novatores audire.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vulnerant enim conscientias auditi, varios animis scrupulos iniiciunt, a vera simplicitate et tranquillitate deiiciunt, unde mox existunt animorum vulnera, pavores, dubitationes, certamina, tandem depravatio tanta, ut, quo quis se vertat aut quid credat, ignoret Sathanaeque ludibriis vexetur perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cave, cave tibi, optime princeps.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Amo tuam pietatem ex intimis animi mei visceribus et metuo, cum sciam phanaticos illos homines omnes perreptare angulos, ne quid mali etiam animo tuo bene sibi adhuc conscio et tranquillo aspirent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quamquam rursus consoletur me illa m. t. ingenuitas et singularis ille candor, quo te dei gratia ornatum esse didici argumentis non paucis nec contemnendis eo tempore, quo vivebas apud nos Tiguri.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Oro itaque dominum, ut pietatem tuam in confessione vera et simplici orthodoxae fidei, in qua sola est salus certa, retineat et ab omni malo et inprimis a... conscientiae corruptela tortura et hominum istorum imposturis servet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Rogo insuper humanitatem tuam, princeps clementissime, ut has meas literas scriptas quod deus novit, ex syncera charitate et studio meo erga t. m. eximie singulari, optime consulat et me habeat commendatum, qui alioqui paratissimus sum m. t. inservire libentissime et fidelissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, princeps optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 14. augusti 67.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint in domino omnes, qui apud m. t. erant Tiguri.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8442" cert="high">Iosias Simlerus</persName> conflictatur cum ardentissimis febribus, d. <persName type="citizen_name" ref="p3988" cert="high">Ioannes Wolphius</persName> lavat <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l2512">Badenae</placeName>; uterque salutat humanitatem tuam officiosissime.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutant et alii fratres et symmystae, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1888">Lavaterus</persName>, <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8461">Wickius</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p4091">Zvinglius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p1789">Ioanni Ki[n]sskę</persName>, palatino Vitebliensi etc., domino meo clementissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>