<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7195" type="Verweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Pawel (Paul) Gilowski / Zator, 14. August 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,510 + 511a</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gemäss Karteikarte zwar Autograph, aber nicht HBs Hand. Zudem nur 2. Karte (zu #7194)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Multis nominibus postulamus ... Simul enim commoda plurima vestrae nobis at tulerunt literae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7195">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1567-08-14" cert="low"><note>2. Karte  1. Karte siehe: 1567 August 14., ID 7194</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8010" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gilowski</surname>
						<forename cert="high">Pawel (Paul)</forename>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<placeName source="l578" cert="high"><orig>Zator</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7196"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7194"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9775"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9775"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7196"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7194"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8851"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file2029"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7196"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7194"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8851"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file2029"/>
					<ref type="parent" target="file7194"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7195%2FKopie%2F00%20E_II_342__fol__510_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7195/Kopie/00 E_II_342__fol__510_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7195%2FKopie%2F01%20E_II_342__fol__510_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7195/Kopie/01 E_II_342__fol__510_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7195%2FKopie%2F02%20E_II_342__fol__511_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7195/Kopie/02 E_II_342__fol__511_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7195%2FKopie%2F03%20E_II_342__fol__511_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7195/Kopie/03 E_II_342__fol__511_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					suo.<lb/>
					honorandi Iesus servet vos ab omni malo et benedicat vobis domini<lb/>
					honorandi et fratres charissimi. Multis nominibus gratulamur<lb/>
					commoda et vobis in Christo Iesu servatore nostro.<lb/>
					nobis etiam a gratissimae vestrae nobis attulerunt literae, certe vero omnia<lb/>
					sic charitate gratissimae. Principio enim gaudemus animos vestros<lb/>
					facere efficia. Qua nos flagrare tantique vos nostra vobis praestita,<lb/>
					placere et fieri. Sane nos charissim in domino, vos quoque a more contracta,<lb/>
					ad quid enim totum referimus, etsi, quid praestitimus vobis officii, utile nobis,<lb/>
					omnia est, tantum te facimus ad divinam gratiam, ac quod reliquum utile ob<lb/>
					conservitia ultro totisque animis oportanea vobis, nostrae officium est,<lb/>
					tam proculissetissimis pro patris, domino pro nostro, qui dedit ecclesiis<lb/>
					in domino sentire. Libenter ex iniquam et Helveticae, unum ecclesiae<lb/>
					ab invicem<lb/>
					vos cum nostris ecclesiis, non enim legimus in vestrae illa epistola<lb/>
					ecclesiarum, ecclesiis, non tantum approbare, sed et subscribere<lb/>
					ecclesiarum, Anglorum, virarum confessioni. Cui antea ecclesiae<lb/>
					Oramus autem omnium dominum, ut in aliarumque gentium subscripsisse<lb/>
					omnes confirmet, quominum, ut in hoc sancto concordiam consensu<lb/>
					severemus et mundi huius sectarumque orthodoxa confessione<lb/>
					perseveremus, et mundi huvenis secturumque perversa iudicia perlo<lb/>
					ecclesiis. Vestris dudum gaudemus sane plurimum a tempestate praestates in<lb/>
					exortas, modo nonnihil sed variis sectis contentionibusque infestates in<lb/>
					charissimi, modo omnibus in sedatiores esse factas. Date vos operam feliciter<lb/>
					tumissimi in hisce terris sperare domino, quos is tribuat, tranquillitatem (quare<lb/>
					Pate operam, ut veritati apud possumus frui ampliore plenioreque<lb/>
					Pate quaestiones et disputationes per simplici in haereatis, mordicus, pergravimus<lb/>
					fructus aedificationisque habendes periculosas, curiosas etiam plus scias, quidam<lb/>
					Encomparatoris Constantini super hac re iudicium et vobis sanctissimis<lb/>
					Eusebim praeteris in vita Constanti sunt, hoc re iudicium. Quod extat apud<lb/>
					Magni<lb/>
					Alexiandrum, ut ariani contendentes, quod ad Alexandrum enim praestat opum<lb/>
					credi magis quam et scrutari convenit, inter accepime sic de iis, quae secundum scripsuram<lb/>
					est. Neque quaestionem convenit, inter alia sic scribit, quae secundum scripturum<lb/>
					re decebat. Ego quam tamen de tuo omnibus initio movere, neque interrogatum, apud<lb/>
					proquirebat, praecenim huiusmodi quaestiones, quas non legis altercationem necessitas<lb/>
					inquirendis praecipit, sed inutilis socii contentio proponit, aliquis id naturalis<lb/>
					cuiusdam exercitii gratiae fiat, intus tamen sint animo coniclusas retinere<lb/>
					et recte facile ad publicos coetus proferre neque popularibus auribus reciperem<lb/>
					et admodum debeamus. Quotus enim quisque est, qui rerum tam sublimilia<lb/>
					exmonere difficitur, quam ut si quidem, quod salutare est, qui quidem quid quid habet, quid vero, tamen pro Christo<lb/>
					tacet, quottae repusi possit. Et si quis illud expedito quid etiam praestare parum<lb/>
					quortae populi portioni persuaderetur. Aut quis etiam illa est, qui ad
					exactam huiusmodi quaestionum expeditionem, ut non periculose labatur sufficiat.<lb/>
					Est itaque in talibus cohibendum multilo quum, ne quo pacto naturae<lb/>
					imbeclitas, qua sit, ut, quod primarium est, exponere nequeamus, ut<lb/>
					interlectus auditorum adauratam eius, quod dicitur, comprehensionem.<lb/>
					venire non Valentium, ex utro libet horum efficiat, ut populus vel in blasphemiae<lb/>
					vel schismatis necessitatem incidat, et quae ibi sequuntur.<lb/>
					Sufficiat igitur nobis<lb/>
					quod cernimus in scripturis apostolicis propheticisque sufficisse, apostolo<lb/>
					prophetis et primitivae sanctissimaeque dei ecclesiae.<lb/>
					Docurrunt illi constanti<lb/>
					et simpliciter, patrem filium et spiritum sanctum, unum verum et<lb/>
					solum esse deum Iezouch. Interim illos minime inter se confuderunt, more<lb/>
					Praxae et Sabellianorum, contendentes<lb/>
					patrem sibi esse filium et spiritum<lb/>
					sanctum; sed docuerunt patrem esse patrem aet aeternum ac ab utroque procedendum<lb/>
					spiritum sanctum. Sed et filium, non patrem, non spiritum sanctum, missum esset<lb/>
					in hunc mundum in carnatum, crucifixum, mortuum, sepultum, tertia die resistiturum<lb/>
					et ad sumptum in coelum. Etenim singulis<lb/>
					suas tribuerunt proprieta,<lb/>
					duos<lb/>
					ita tamen ut pater et filius non constituant deos diversos, neque spiritum<lb/>
					sanctum cum illis, tres nobis deos colendos atque adorandos prodonant.<lb/>
					enim dei, quod certissima inex quisita et indubitata et credendi et<lb/>
					sunt. Regulas ergoque, simplicissime etiam agit, et omnes et unum, et hic habes unum<lb/>
					Filius quoque, pater et ego, inquit, unum sumus. Ei unum ait, et<lb/>
					Et apostolus, etsi multi dicuntur pii nobis tamen unus est deus,<lb/>
					et lex ipsa ad audi Israel, dominus Deus tuus, deus unus est. Ad quam<lb/>
					veritatem, ut retineret in evangelio apud Marcus cap. 2. hanc simplicem<lb/>
					veritatem, ut retineret orthodoxa vetustas, prudentissime et sanctissime<lb/>
					usae in ecclesiis Graecis, hypostaseos et homousii in Latinis vero<lb/>
					unitatis trinitatis, personae et essentiae similibusque vitinis culis,<lb/>
					probe cum scriptura conorientibus, quae iccirco reiicere aut aspernamus,<lb/>
					non possumus, nisi pariter res ipsas per illa significatas, aut asquamus.<lb/>
					Quod sane fuerit nephas, ut, ut perversi nonnulli et alienissimi<lb/>
					a scriptura prophetica et apostolica hic tumultuantur. Certe cum<lb/>
					constantissime et simplicissime abunde ipsis apostolorum temporibus,<lb/>
					ad hunc modum et per huiusmodi vocabula et loquutiones, docti simus<lb/>
					et credere et docere, contrariae docentibus adeo nihil est tribuendum, ut prorsus<lb/>
					non audiendos esse, incontaminata religio iubeat. Quorsum enim<lb/>
					attinet porro scrutari et scrutatores huiusmodi audire eaque explicare velle<lb/>
					et vix intelligitibus, imo curio sis prophanisque modis, quaerer,<lb/>
					Quale sic minime non sunt expositas. Te itaque hortamur, de re frater,<lb/>
					Paule Gilovi, quem audimus magnis multisque donis a deo liberaliter<lb/>
					esse donatum, et qui strenue simplicem hanc fidem et doctrinam christiani
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>