<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7197" type="Brief" source="TUSTEP" n="37081">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Kiszka], zwischen [14. August 1567] und [15. August 1567]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 342,486-487</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Reinkopie; unbek. Adr.; datiert: 15. Aug. 1567</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non ita multos ante menses scripsi tibi... simul misi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 285f, Nr. 369</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 331-333 (Anlage 33), vgl. 263f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling 263 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>L. Hein, HB und Kleinpolen 105 (irrt. dat. 15. Sept. 1567)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Wotschke, Polen 222</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Wotschke, Thretius 58</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 441, 730-732</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 14. Aug.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7197">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date notBefore="1567-08-14" notAfter="1567-08-15" cert="low"><note>Tag unsicher  1567 Aug. 14./15.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p1806" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7197!Kopie!00%20E_II_342__fol__486_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7197/Kopie/00 E_II_342__fol__486_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7197!Kopie!01%20E_II_342__fol__486_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7197/Kopie/01 E_II_342__fol__486_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7197!Kopie!02%20E_II_342__fol__487_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7197/Kopie/02 E_II_342__fol__487_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7197!Kopie!03%20E_II_342__fol__487_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7197/Kopie/03 E_II_342__fol__487_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, unicus servator noster, benedicat tibi, princeps illustrissime, et servet te ab omni malo!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non ita multos ante menses scripsi tibi, princeps illustrissime, simul misi exemplum confessionis fidei et doctrinae ecclesiarum <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticarum</placeName> impressum typis et colligatum ac spero m[agn.]<note type="margin">a.R.: magnificentiam...!</note> t[uam] ea recepisse omnia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Confessioni nostrae subscripserunt omnes ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliae</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2524" cert="high">Scotiae</placeName> aliarumque nationum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eam et tua pietate minime improbandam spero, praesertim in iis, de quibus nunc in <placeName ref="l2472" type="auto_name">Polonia</placeName> et maxime in <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lythuania</placeName> illa vestra audio ingentia esse certamina, de mysterio, inquam, trinitatis et de vera filii dei, domini nostri Iesu Christi, divinitate.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Continet de his nostra confessio, quae creditu necessaria sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quorsum enim pertinet, quod multi plura et altiora scrutantur, quam religio syncera admittat?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deum sane, ut ipsemet <persName type="auto_name">Moysi</persName> attestatus est, nemo videbit et vivet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ubi hinc ex hac vita demum migraverimus et animae nostrae dignae habebuntur, quae deum aspiciant, corporaque nostra glorificabuntur, tunc videbimus deum, prout scriptura testatur, sicuti est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dum in hac vivimus vita, veluti per nebulam, ut <persName type="auto_name">Paulus</persName> innuit, et pro modulo nostro sacra illa mysteria cernimus, et prophetae atque apostoli ea simplicitate et puritate, quae de his credere oportet, tradiderunt, ut nemo conqueri possit de obscuritate utque isti, qui plura curiosius inquirunt, mereantur opprimi a gloria ac tandem, quid credant, ignorare, id quod hodie pluribus scrutatoribus curiosis usu venit, quam prosit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid vero simplicius est quam, quod scriptura prophetica et apostolica tradit, unum esse deum, non duos aut tres aut plures deos?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atqui hunc unum deum verum Iehovach vocat, non patrem solum, sed patrem, filium et spiritum sanctum, nec tamen, quia tres audimus, ideo tres credimus esse deos; nam scriptura, cui syncera fide adhaerere debemus, manifeste et tres dicit et unum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iohannes enim: "Et hi tres unum sunt", inquit, et filius ipse: "Ego", inquit, "et pater unum sumus, et quoniam sumus", dicit, "non sum."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In unitate cer... illa manifeste asseritur etiam cuiusque personae proprietas; nam pater mittit filium, mittitur autem filius, et ab utroque procedit spiritus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo clarius est, quam quod pater non est filius neque hic pater?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non enim pater pro nobis est incarnatus et passus, sed filius.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim divina illa essentia atque natura unica indivisa et impartibilis, filius non est divisus, avulsus aut diversum quid a patre, cum... te Iohannis 5. cap. dicatur filius patri coaequalis et ipse quoque dicat ad discipulos: "Creditis in deum et in me credite.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2095" cert="high">Philippe</persName>, qui me videt, videt et patrem."</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et iterum: "Ut omnes honorent filium, qui honorant patrem; qui non honorat filium, non honorat patrem, qui misit illum."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid vero hac veritate catholica simplicius?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Unum videlicet esse deum essentia, personis trinum; sic enim Latina ecclesia loquuta est iam inde ab ipsis apostolorum temporibus et loquutiones hae transsumptae sunt ex ipsa fide et fidei regula, scriptura sancta, ut plane audiendi non sint, qui illa vocabula... ciant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rursum quid tortuosum et periculosum, adde et curiosum magis fuerit quam velle altiora scrutari et de his divinis mysteriis, de quibus non aliter et non plura, quod ad summam, loquitur scriptura, alias inducere loquutiones et novas speculationes vel olim ab haereticis usurpata, sed interim damnata doctrinae de his genera?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">At multi tales hodie oberrant, qui et ecclesias turbant et multorum synceram fidem subvertunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ab his oro, princeps clementissime, tibi tanquam a peste mortifera cave; noli, oro, noli tales novatores audire; vulnerant enim hi conscientias auditi, varios animis scrupulos iniiciunt, a vera simplicitate et tranquilitate deiiciunt, unde existunt animorum vulnera, pavores dubitationes, certamina... depravatio tanta, ut, quo quis se vertat aut quid credat, ignoret Sathanaeque ludibriis vexetur perpetuo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cave ergo, cave tibi, optime princeps.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Amo tuam pietatem ex intimis animi mei visceribus et metuo, cum sciam phanaticos illos homines omnes perreptare angulos, ne quid mali etiam animo tuo bene sibi adhuc conscio et tranquillo aspirent, quanquam rursus consoletur me illa m. t. ingenuitas et singularis ille candor, quo te dei gratia ornatum esse didici argumentis non paucis nec contemnendis eo tempore, quo vivebas apud nos <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Oro itaque dominum, ut pietatem tuam in confessione vera et simplici orthodoxae fidei, in qua sola est salus certa, retineat et ab omni malo et imprimis a conscientiae corruptela torturaque et hominum istorum impostura conservet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rogo insuper humanitatem tuam, priceps clementissime, ut hasce meas literas scriptas, quod deus novit, ex syncera charitate et studio meo erga m. t. eximie singulari optime consulat et me habeat commendatum, qui alioquin paratissimus sum m. t. inservire libentissime et fidelissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale aeternum, princeps optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> 15. augusti anno domini 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint in domino omnes, qui apud m. t. erant <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Iosias Symlerus</persName> conflictatur cum febribus ardentissimis, d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p3988">Iohannes Wolphius</persName> lavat <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l21">Badenae</placeName>; uterque salutat humanitatem tuam officiosissime; salutant et alii... (a. R. fratres?) et symmistae, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p1884">Lavaterus</persName>, <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p1453">Hallerus</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8461">Wickius</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p7228" cert="high">Zvinglius</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>