<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file72" type="Brief" source="HBBW-21" n="3165">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gilbert Cousin (Cognatus) an Bullinger, Nozeroy, Samstag, 17. März 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/72</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3165</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3165" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3165" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3165" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345, 378f (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8073">Cousin</persName> hat Bullingers wie gewohnt liebevollen und fürsorglichen Brief vom 2. November 1547 am 14. Januar 1548 erhalten.</p>
							<p xml:id="regest2">Damit Bullinger sich nicht unnötig sorgt, schickt <persName ref="p8073">Cousin</persName> seine Briefe vom August 1547 [an Bullinger (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2974), <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName><note type="entity">Gwalther, Rudolf</note> (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms F 38, 189r.-192v.) und andere], die nicht angekommen sind, erneut als Kopie. Dieses Briefbündel übermittelt [sein Bruder Antoine <persName ref="p8073">Cousin</persName>]. Die Schreiben sind völlig unverfänglich! Bullinger möge die beiliegenden Abschriften den Empfängern aushändigen. Da diese <persName ref="p8073">Cousins</persName> Handschrift sehr gut kennen, verzichtet er auf die Legitimierung durch sein Siegel.</p>
							<p xml:id="regest3">Was wird denn das neue Jahr mit sich bringen? Man glaubt landläufig, anhand des Wetters vom 25. Januar den Verlauf des ganzen Jahres voraussagen zu können: Bei starkem Wind erwartet man Krieg, bei Nebel eine Seuche, bei Regen oder Schnee eine Teuerung. Aber in diesem Jahr gab es am 25. Januar rund um <placeName ref="l356">Nozeroy</placeName> sowohl Wind als auch Regen, Schnee und Hagel! Möge doch Gott dieses [schlechte] Vorzeichen nicht zutreffen lassen! Schon jetzt sind viele krank und einige sterben. Zudem gibt es überall große Truppenaushebungen [...] und der Mangel an Nahrungsmitteln spitzt sich von Tag zu Tag zu, obwohl man sich bereits daran gewöhnt hat. Möge es Gott zu einem guten Ende bringen! Viele sagen voraus, dass das gegenwärtige Jahr bei weitem das schlimmste werde und das Ende der Welt bevorstehe. [Wenn dies zutrifft,] gewährt Gott der Seele <persName ref="p8073">Cousins</persName> hoffentlich, das Himmelreich zu erblicken!</p>
							<p xml:id="regest4">So viel für jetzt! Mehr kann <persName ref="p8073">Cousin</persName> nicht schreiben, da sich die Abreise des Boten [Antoine <persName ref="p8073">Cousin</persName>] nicht länger aufschieben lässt.</p>
							<p xml:id="regest5">Grüße. Bullinger soll <persName ref="p8073">Cousin</persName> weiterhin wohlgesonnen bleiben. Grüße an <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName><note type="entity">Gwalther, Rudolf, Im Gruß</note> und <persName ref="p1283">Konrad Gessner</persName><note type="entity">Gessner, Konrad, Im Gruß</note> sowie an alle<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note>, denen <persName ref="p8073">Cousin</persName> auch sonst alles Gute wünscht.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Autograph">
								<title>Ungedruckt</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Beilagen">
								<title>hbbw XX, Nr. 2974;</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno>Ms F 38, 189r.-192v.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8073" cert="high"/>
					<placeName ref="l356" cert="high"/>
					<date when="1548-03-17" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
					<category n="t8"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!72!Autograph!00%20E_II_345__fol__378_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">72/Autograph/00 E_II_345__fol__378_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!72!Autograph!01%20E_II_345__fol__379_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">72/Autograph/01 E_II_345__fol__379_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" corresp="printed" n="1">Bei den Beilagen handelt es sich um Kopien der von Cousin am 1. August 1547 verfassten Briefe an Bullinger und Rudolf Gwalther: Diese beiden, sowie eine unbekannte Anzahl weiterer Briefe an andere Zürcher (vgl. unten Z. <ref source="zl18060-3A" target="zl18060-3E" type="zl">18060</ref> mit <ref target="fn18060-5" type="fn">fn18060-5</ref>), die Johannes Gast von Basel nach Zürich weitergeleitet hatte, waren dort, wie aus Gasts Brief an Bullinger vom 28. Oktober 1547 hervorgeht (s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3060,3-4), nie angekommen. Bullinger hatte Cousin vermutlich in seinem nicht erhaltenen, am 2. November 1547 verfassten Schreiben über den Briefverlust aufgeklärt (s. unten Z. <ref source="zl18060-1A" target="zl18060-1E" type="zl">18060</ref> mit <ref target="fn18060-2" type="fn">fn18060-2</ref>). Hierdurch sah sich dieser dazu veranlasst, Abschriften der verschollenen Briefe wohl anhand eigener Aufzeichnungen durch seinen Sekretär anfertigen zu lassen und diese, ohne eigene Unterschrift, jedoch mit eigenhändig eingetragener Datierung und dem Hinweis «Scripsit amanuensis, sed nosti eius manum, qui subscribit» im Brief an Rudolf Gwalther (Zürich ZB, Ms F 38, 189r.-192v., 192v.) und «Agnosce manum subscribentis, quęso» im Brief an Bullinger (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2974,45), dem vorliegenden Schreiben beizulegen. - Die in <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3060, Anm. 5 und 11 geäußerte Vermutung, Cousins Briefe seien verschollen, und die in <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2974, Anm. 22, dargelegte Annahme, die Unterschrift sei wegen der möglicherweise riskanten Inhalte nicht angefügt worden, sind gemäß oben genannter Ausführungen zu korrigieren.<ptr target="fn18060-3" type="zfn"/></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.P. <ptr target="zl18060-1A" type="zzl"/><ptr target="zl18060-4A" type="zzl"/>Post idus ianuarias<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Post idus ianuarias: Am 14. Januar [1548].</note>, Bullingere candidorum amicorum candidissime, tuas quarto nonas novembris<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">quarto nonas novembris: am 2. November [1547]. - Bullinger muss in seinem nicht erhaltenen Brief die Befürchtung geäußert haben, dass <persName ref="p8073">Cousin</persName> als Briefschreiber, aber auch die Empfänger in Gefahr geraten könnten, wenn die verschollenen Briefe in die falschen Hände gelangten; s. oben Z. <ref source="zl18060-5A" target="zl18060-4E" type="zl">18060</ref>.<ptr target="fn18060-2" type="zfn"/></note> scriptas accepi,<ptr target="zl18060-1E" type="zzl"/> in quibus, quod soles, verissimum tui in me amoris documentum prebes, de meis rebus solliciti timoris plenus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><ptr target="zl18060-5A" type="zzl"/>Verum, ne quid frustra metuas, quoniam homo certissimus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Antoine <persName ref="p8073">Cousin</persName>. - Er übermittelte weiterhin den ebenfalls am 17. März 1548 verfassten Brief seines Bruders <persName ref="p8073">Gilbert Cousins</persName> an Bonifacius Amerbach<note type="entity">Amerbach, Bonifacius</note> (<bibl>AK</bibl> VII 36-38, Nr. 3035) nach Basel<note type="entity">Basel</note>; s. <ref target="18064">18064</ref>,<ref source="zl18064-1A" target="zl18064-1E" type="zl">18064</ref> mit <ref target="fn18064-1" type="fn">fn18064-1</ref>.<ptr target="fn18060-1" type="zfn"/></note> obtigit, qui litteras perferret, <ptr target="zl18060-2A" type="zzl"/>visum est epistolarum dudum missarum exemplaria<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu den beiliegenden Briefabschriften s. oben <ref target="fn18060-3" type="fn">fn18060-3</ref>.</note> denuo mittere.<ptr target="zl18060-2E" type="zzl"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la">In quibus non scripsi quicquam, quod cuiquam conciliare periculum possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Rogo, ut ea, <ptr target="zl18060-3A" type="zzl"/> quę ad te mitto inobsignata<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">unversiegelt; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 1930f s.v. obsigno. - <persName ref="p8073">Cousin</persName> konnte die Briefe unverschlossen übermitteln, da er dem Briefüberbringer, seinem Bruder, vertraute. Zudem konnte Bullinger sich auf diese Weise selbst von den unverfänglichen Briefinhalten überzeugen; vgl. oben <ref target="fn18060-2" type="fn">fn18060-2</ref>.</note>, cures illis reddenda, ad quos scripta sunt.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName ref="p8073">Cousins</persName> weiteren Zürcher Bekannten s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2974,32-40.<ptr target="fn18060-5" type="zfn"/></note><ptr target="zl18060-3E" type="zzl"/><ptr target="zl18060-4E" type="zzl"/> Nihil refert, si absit sigillum, quum manus mea, qua subscripsi, sit illis omnibus notissima.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Qualis autem hic annus sit futurus, nescio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Vulgus ex die conversionis Pauli<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">die conversionis Pauli: 25. Januar. - Bei Pauli Bekehrung handelt es sich um einen Lostag, der für Jahresvorhersagen als bedeutend angesehen wurde; s. Handwörterbuch des deutschen Aberglaubens, Bd. 5, Berlin/Leipzig 1932/33, S. 1413. 1417.</note> solet totius anni statum ariolari, qui, si ventis turbulentus sit, expectant bellum, si nebulosus, pestilentiam, si pluvius aut nivosus, annonae caritatem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Is dies hoc anno et nebulas et ventos et pluvium et nivem et grandinem habuit in hac regione<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">in hac regione: in der Gegend von <placeName ref="l356">Nozeroy</placeName>.</note>!</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Utinam dominus velit hoc augurium esse vanum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Iam certe nunc egrotant multi, moriuntur nonnulli.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Fit magnus undique delectus [......]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Im Text findet sich ein Einfügezeichen, das wohl für eine am Rande nachgetragene, aufgrund von Papierverlust nicht erhaltene Ergänzung steht. - Bereits zu Zeiten von Johann Jakob Simlers<note type="entity">Simler, Johann Jakob</note> (1716-1788) Abschrift (<placeName ref="l587">Zürich</placeName> ZB, Ms S 66, 108) scheint die Einfügung verloren gewesen zu sein.</hi></note> militum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Rerum caritas ingravescit in dies, quanquam huic iam assuevimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Dominus omnia vertat in laetum exitum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Multi vaticinantur hunc annum fore multo omnium gravissimum et in proximo esse supremum mundi diem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Utinam hoc nobis largiantur superi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint: Gott.</note>, ut ego tam amicae mentis domicilium queam intueri.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Joh 14, 2; Ps 15 (Vulg. 16).</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Hęc hactenus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Neque enim patitur tabellarii<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Antoine <persName ref="p8073">Cousin</persName>; s. oben <ref target="fn18060-1" type="fn">fn18060-1</ref>.</note> discessus, ut tecum diutius colloquar.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Vale feliciter et tuum <persName ref="p8073">Cognatum</persName>, ut facis, perge diligere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Saluta <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName><note type="entity">Gwalther, Rudolf, Im Gruß</note> et <persName ref="p1283">Guesnerum</persName><note type="entity">Gessner, Konrad, Im Gruß</note> et omnes alios<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note>, quibus soleo fausta omnia precari.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l356">Nozerethi</placeName>, 16. calendas apriles, anno christiano 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la">Ex animo tuus, ut nosti, <persName ref="p8073">Gilbertus Cognatus</persName> Nozerenus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf f. 379v.<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Die Folioseiten 378v. und 379r. sind leer.</hi></note>:</note>
					<s n="21" xml:lang="la">Consummatissimo theologiae professori d. Heinrycho Bullingero, domino suo incomparabili.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Zum Überbringer des vorliegenden Briefes s. oben <ref target="fn18060-1" type="fn">fn18060-1</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>