<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7214" type="Brief" source="TUSTEP" n="37088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Edmund Grindal / London AN [Heinrich Bullinger], 29. August 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2427</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Das StAZH ist dem Hinweis"E II 3..,121"nachgegangen, hat aber nichts Passendes gefunden.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 377,2427 und E II 3..,121</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Res Scotiae de quibus superioribus meis literis promisi me plenius scripturum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 116-119, Nr. 81</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>196-201, Nr. 81</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 17 (Wickiana 6), f. 261r-v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms H 40 (Teil 2, p. 274 f. (f. 242r-v))</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Fries, Hans Jakob</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7214">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1341" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Grindal</surname>
						<forename cert="high">Edmund</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1341_Grindal_Edmund.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Edmund_Grindal"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/139364749"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1567-08-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7215"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7213"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7491"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7126"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7491"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7126"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7537"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7491"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7126"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7215"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7210"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7491"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7126"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7215"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7210"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7214%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2427_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7214/Autograph/00 E_II_377__fol__2427_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7214%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2427_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7214/Autograph/01 E_II_377__fol__2427_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7214%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2427_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7214/Autograph/02 E_II_377__fol__2427_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7214%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2427_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7214/Autograph/03 E_II_377__fol__2427_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo servatore.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Res Scoticae, de quibus superioribus meis literis promisi me plenius scripturum, sic se nunc habent: Proceres regni offensi matrimonio reginae Scotiae cum Bothwellio illo regicida circa finem iunii elapsi exercitum satis numerosum collegerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bothwellius, qui etiam milites collegerat, quum se imparem videret, cum 4 aut 5 navibus fugit ad Orchades insulas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Regina dedidit se suis proceribus, qui illam ad arcem quandam munitissimam in medio lacu (qui Levinus dicitur) sitam, ubi adhuc custoditur, deduxere; post aliquot dies regina solenni publico instrumento dignitatem suam regiam principi filio resignavit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Circa finem iulii sequentis princeps coronatus est rex Scotiae; non multo post habitus est conventus statuum, in quo haec quinque sunt decreta:</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">1. D. Iacobum Steuartum, Murreyae seu Moraviae comitem, de cuius pietate credo me antehac ad te scripsisse, regis et regni gubernatorem declararunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">2. Omnia papisticae religionis exercitia sub gravi poena interdixerunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">3. Universalis ecclesiarum reformatio instituta.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">4. Ministrorum stipendia constabilita sunt atque aucta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">5. Postremo caedis regiae authores et ministros conquirendos et suppliciis afficiendos fore decreverunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Regina adhuc sub arctissima custodia asservatur, et sunt, qui putant eam custodiam futuram perpetuam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fama est in scriniis Bothwellii inventas fuisse literas ipsiusmet reginae manu scriptas, in quibus Bothwellium ad necem regis mariti accelerandam hortata est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quam hoc sit verum, nescio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nuper missus fuit baro quidam (Grangius nomine) cum quatuor armatis navibus ad Bothwellium persequendum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam enim satis constat, illum suis manibus regem strangulasse, et postea supposito atque incenso pulvere tormentario evertisse aedes, ut res videretur fortuita.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ex his facile colligere potes, quanti quamque horribiles motus in illo regno nuper extitere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen optima spe ducimur, haec omnia in maximam evangelicae doctrinae propagationem cessura.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Knoxus ad ecclesiam suam Edenburgensem, a qua antea prorsus exulabat, cum magna populi gratulatione nuper rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de rebus Scoticis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Res nostrae fere eodem statu sunt, quo fuere, cum d. Wintoniensis atque ego proxime ad te scripsimus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nondum conquievere omnium animi, sed speramus in dies meliora.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Contra Bernates et Genevenses, nihil attemptatum fuisse superiori aestate, multum gavisi sumus: verebamur enim, ne Sabaudus, adiutus ab Hispanis, aliquid magni contra ipsos moliretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ex me d. Gvalterum ac ceteros tuos collegas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat vobis ac vestris laboribus, tuamque pietatem ecclesiae suae quam diutissime incolumem conservet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Londini, 29 augusti, 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deditissimus tibi in domino, Edmundus Grindallus, episcop.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">London.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier bis Schluss auf e. andern Blatt; E II 3... 121:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad senatus consulta publicis regni comitiis lata, volui etiam brevibus summam eorum ad te scribere, quibus sincera Christi religio stabilitur, et impia papistarum superstitio abrogatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ea autem praetermittam, quae ad civilem regni politiam pertinent, siquidem infinitum esset singula commemorare; imo non necessarium, tibi praesertim, quem eadem omnia satis scire mihi persuasum habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Primo autem non solum omnes impiae papistarum traditiones et ceremoniae tolluntur, sed ea etiam tyrannis, quam papa ipse multis his seculis in ecclesia exercuit, prorsus abrogatur; cautumque est, ut omnes illum pro ipso antichristo et perditionis filio, de quo Paulus loquitur<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">2Thess 2, 3.</note>, in posterum agnoscant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">II. Missa tanquam execranda abominatio et diabolica coenae dominicae prophanatio abrogatur; ac interdicitur, ne quis in toto Scotiae regno eam vel celebret vel audiat: quod si quis secus fecerit, prima vice omnia eius bona, tam mobilia, ut appellant, quam immobilia, in fiscum referuntur, et ipsi legis violatores dant poenas arbitrio magistratus, in cuius iurisdictione deprehensi fuerint.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Secunda vice exilio multantur, tertia capite puniuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">III. Omnia illa senatus consulta, quibus auctoritas papae anteactis tenebrarum temporibus vel constituebatur, vel constituta confirmabatur, rescinduntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">IV. Coronatio regis confirmatur, propterea quod regina, mater eius, sponte sua imperium deposuerat, eumque in regem creari literis suis mandaverat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">V. D. Iacobus, Moraviae comes, in regni (ut loquuntur) regentem eligitur, et illi potestas conceditur, ut nomine regis rempublicam administret, imperetque donec rex ipse ad 17 aetatis annum pervenerit: id quod etiam iubente regina et annorum numerum praescribente factum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">VI. Formula iurisiurandi praescribitur, quod in posterum reges omnes praestabunt, eo quo creantur tempore.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Promittent enim et sancte iurabunt, se pro viribus operam daturos, ut christiana religio, quae hodie per totum regnum praedicatur, sincere retineatur, neve ullis papistarum ceterorumque haereticorum traditionibus, quae ipsius puritati repugnant, contaminetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">VII. Continetur ratio concedendorum beneficiorum his, qui ministerii officio fungi debent.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Illi enim, ad quos patronatus ius haereditario iure pertinet, aliquem ecclesiae repraesentabunt, quem si ecclesia diligenti facta examinatione dignum deprehenderit, admittet: sin minus, reiiciet, et alium illo digniorem ad illud officium deliget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">VIII. In iudices, scribas, notarios, publicos apparitores, et lictores nulli eliguntur, qui non prius religionem christianam professi fuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">IX. Tertiae decimarum solis verbi dei ministris solvuntur tantisper dum, morientibus veteribus beneficiorum possessoribus, beneficiis ipsis in solidum frui possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">X. Ad instituendam iuventutem in bonis literis et moribus nemo prius admittitur, quam religioni subscripserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">XI. Ministris potestas conceditur, ut verbum dei sincere praedicent, sacramenta administrent legitime, et vitia ac corruptos populi mores acriter vituperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">XII. Patroni eorum beneficiorum, quibus prius sacrificuli in collegiis fruebantur, possunt eadem nunc convertere ad eos alendos, quos vulgato nomine Bursarios dicimus, in quorum numerum eligi solent iuvenes, qui, amicis et facultatibus destituti, operam literis aliter dare non possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">XIII. Poena in fornicatores statuitur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nam prima vice 80 libras solvunt, aut 8 dierum spatio carceribus mandantur, ubi solo pane et cerevisia tenuissima pascuntur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Postea, quum publice habentur nundinae, in loco eminentiore constituuntur, ut ab omnibus facile conspici possint.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hic manent ab hora decima in duodecimam, detectis capitibus, ferreis circulis religati.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Secunda vice 130 libras solvunt, aut 16 dies carceri mancipantur; panis et aqua pro cibo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Postea in publicis nundinis, ut prius, spectandi populo proponuntur, ita tamen ut rasa sint eorum capita.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tertia autem solvunt 200 libras, aut triplicato dierum spatio incarcerantur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Eo autem tempore absoluto in aquam profundam ter demersi urbe vel paroecia perpetuo exulant.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">His poenis subiicitur tum vir tum femina, quoties peccare eos contigerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">XIV. Incestus capitalis poena constituitur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De adultero autem nihil in comitiis constitutum est; sed eius rei ratio in proxima comitia dilata est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">XV. Iustae declarantur nuptiae inter personas in secundo gradu contractae, cuiusmodi sunt duorum fratrum aut sororum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Reverendo in Christo d. Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae ministro fidelissimo et fratri in Christo charissimo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>