<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7217" type="Brief" source="TUSTEP" n="37091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis (a Salize, de Salicibus) / Samaden an [Heinrich Bullinger], 1. September 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,762-764a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Litteras tuas 18 Julij die praesentis anni datas accepi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 26-28, Nr. 29</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7217">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8432" cert="high"/>
					<placeName ref="l439" cert="high"/>
					<date when="1567-09-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7217%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__762_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7217/Autograph/00 E_II_365__S__762_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7217%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__763_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7217/Autograph/01 E_II_365__S__763_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7217%2FAutograph%2F02%20E_II_365__S__764_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7217/Autograph/02 E_II_365__S__764_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7217%2FAutograph%2F03%20E_II_365__S__764_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7217/Autograph/03 E_II_365__S__764_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, colendissime domine <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, quod scribis me tibi causam admodum reverendi domini <persName type="auto_name">Bartolomei <span type="affix">nostri</span> a Salice</persName> diligenter commendasse, sane id feci, quod debui, et nunc quoque, quam possum maxime, commendo, siquidem bonus ille vir meo iudicio indignis modis vexatus est et lacessitus, prout abs me et ab aliis fortassis etiam fusius audisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod autem in ultimis meis futurum innuebam, evenit sane.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam episcopus Beatus et tres eius commissarii ad dirimendam episcoporum differentiam e nostratibus ab ipso electi omnem causae processum ad clarissimum consulem <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinum</placeName> miserunt instantes atque adeo cum ipso episcopo efflagitantes a Cantonibus Helveticis peremptorie superinde iudicatum iri, idque per praefatum dominum consulem est caeteris tribus commissariis a domino <persName type="auto_name">Bartolomeo Salice</persName> electis significatum petendo, ut ipsi pariter, quid censeant in causa iudicandum esse, in scriptis redigant ac sibi transmittant, quo facto velit idem clarissimus d. consul reliquos Cantones <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticos</placeName> omnes consulere, ut causae finis imponatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnino autem opinor dominum <persName type="auto_name">Bartolomeum</persName> ad haec responsurum nec minus etiam eius electos arbitros; nam quominus causae processum vel quid porro iudicandum censeant transmiserint, in causa est, prout alias scripsi, quod ab episcopo <persName type="citizen_name">Beato</persName> electi arbitri authoritate sibi ad iudicandum attributa uti noluerunt, sed iudicium ferre recusarunt, e contra vero, qui electi erant a domino <persName type="auto_name">Bartolomeo</persName>, cupidi, ut omne dissidium componeretur, offerebant sese, quod iustum foret, iudicaturos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque hiidem sex commissarii re infecta essent recessuri, aliquot magistratus et quidam eximii viri Ligae Domus Dei, qui tunc <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Churiae</placeName> inventi sunt, habito superinde consilio decreverunt atque etiam partibus indixerunt, ne sub iuramento suo causam ulterius promoveant, quousque in proxime futuris comitiis a Domo Dei non fuerit declaratum, quam authoritatem illi sex commissarii habeant in dicta causa procedendi et iudicandi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Itaque nec reverendus dominus <persName type="auto_name">Bartolomeus</persName> nec eius electi arbitri stante inhibitione sibi a Domo Dei facta quicquam <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurum</placeName> perscribere potuerunt vel debuerunt; nam idem dominus <persName type="citizen_name">Bartolomeus</persName> in hoc negocio semper consiliis Domus Dei acquievit, nec ab hiis vel nunc quoque sine eius singulari iactura vel Domus Dei offensa licet recedere, quamquam mihi dubium non est, quin etiam post Domus Dei congregationem omnemque eius conatum, qui eo tendet, ut commissarii congregentur denuo et causam decidant, futurum sit tandem, ut domini Helvetii iudicium suum ferant, a quo omnino dominus Bartolomeus non abhorret; sed fiet id saltem eo tunc modo, ut dominus Bartolomeus Domus Dei indignationem non incurrat nec eiusdem mandatis repugnare videatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec, colendissime domine <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingere</persName>, si quando accedes clarissimum dominum consulem a <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l90">Cham</placeName>, velim eius amplitudini referres et dominum <persName type="auto_name">Bartolomeum</persName> ei commendares, praesertim ut causam, usque quo Domus Dei conveniat, proroget, ut negocium omne transigatur tandem sine Domus Dei offensa, et tua quidem intercessione hoc ab ipso facile impetrari posse confido.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Da <persName ref="p1283" cert="high">Gesners</persName> Schriften so teuer zu stehen kommen, verzichtet <persName type="auto_name">Salis</persName> einstweilen auf ihre Erwerbung. - Er empfiehlt den Ueberbringer, einen jungen Knaben Namens <persName type="auto_name">Johannes Andrea von Samaden</persName>, von guter Anlage und aus guter, aber armer, kinderreicher Familie, der nach Basel gehen will, um dort zu studieren, und bittet <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName> ihn zur Aufnahme "in aliquod collegium, ubi pauperes amore dei sustentari et erudiri solent", zu empfehlen.</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Divulgatum est regem <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> velle adhuc milites apud nos conscribere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Opinor tamen esse fictitium; utique vellem nostrates esse immunes a tali militia, siquidem nostrorum militum opera regem uti velle dicunt (quod tamen non credo penitus) ad lacessendam religionem, ut vocant, Lutheranam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l440" cert="high">Samadeni</placeName>, die calendarum septembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:] Der Überbringer ist nicht der empfohlene Knabe; sondern dieser wird mit einem andern Briefe kommen.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>