<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file722" type="Beilage" source="TUSTEP" n="19293">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Agostino Mainardi] / [Chiavenna] an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Oktober 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="19293" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,302 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postscripta. Paulus Vergerius, quem nunc estimo apud te esse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 153ff, Nr. 114</title>
								<note type="Hinweis">PS</note>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta, Hist. Ref. Raet. I 2, 130-132 (nur auf 1549 datiert)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Comba, Protestanti II 429</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Fried. Hubert, Vergerios publiz. Thätigkeit 21</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 105, 144</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,141</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/722">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2019" cert="low"/>
					<placeName ref="l93" cert="low"/>
					<date when="1549-10-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="parent" target="file723"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!722!Autograph!00%20E_II_365__S__302_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">722/Autograph/00 E_II_365__S__302_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!722!Autograph!01%20E_II_365__S__303_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">722/Autograph/01 E_II_365__S__303_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Postscripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Paulus Vergerius</persName>, quem nunc ęstimo apud te esse, proximis vindemiis venit ad me cum sotio nepoto, cui inter loquendum iussit quandam <persName ref="p8022">Francisci Nigri</persName> confessionem legi coram me, cumque ea lecta is iudicium meum, quid de illa confessione sentirem, expectaret, dixi prius cogitandum mihi esse nonnihil super ea confessione, antequam iudicium meum proferrem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sciebam enim, quid ille intenderet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego examinata diligenter huius confessine scripsi ad eum postea in haec verba: confessionem <persName ref="p8022">Nigri</persName> mihi placere, quod ad fidei articulos attinet, verum non ita in ea parte, ubi de sacramentis agit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nam illic nonnulla mihi dubia videbantur, et exposui, quae illa essent, nempe inter cetera, ubi ait sacramenta conferre, quod promittunt, gratiam videlicet et remissionem peccatorum, iustitiam, vitam eternam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Haec autem ad <persName ref="p3375">Vergerium</persName> scripsi non ea intentione, ut carperem sive taxarem confessonem <persName ref="p8022">Nigri</persName>, sed ut monerem illum, ne praeceps eam confessionem in publicum, quemadmodum fecit mittens illam per <placeName ref="l834">Italiam</placeName>, daret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nam cum et ego meam, quam vos et <placeName ref="l28">Basileensis</placeName> ecclesia vestris siggillis et subscriptionibus approbavistis, per <placeName ref="l834">Italiam</placeName> evulgare instituerim, si viderint <placeName ref="l834">Itali</placeName> et quicunque recte sapiunt, nostras confessiones non concordare, sed esse contrarias, ut, quod una dicit, alia neget, dicent nos in doctrina pietatis dissentire et scandalizabuntur, cum sciant nos hic esse in eadem ecclesia et eodem loco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Propterea consului, antequam suam confessionem ederet, ut invicem coram ipso <persName ref="p3375">Vergerio</persName> amice et cum pace conferremus, quia sepe accidit in dogmatibus oriri contentiones, ut aiunt, de lana caprina et controversiam in verbis tantum et non in sensu consistere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed <persName ref="p3375">Vergerius</persName> et <persName ref="p8022">Niger</persName> huic meo consilio acquiescere noluerunt, quia nolunt, ut aiunt, contendere, sed vite reformationi insistere, quasi amice collationes et Christiane sint contentiones et quasi ad ministros verbi non pertineat dogmata eaminare et doctrine attendere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Imo ipse <persName ref="p3375">Vergerius</persName> me reprehendit in quadam epistola ad me missa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego, ut verum fatear, satis miratus sum de illo, qui legi faciat confessiones coram me, qui, qualisqualis sum, hic ministrum ago, et tamen nolit de illis iudicari, eo maxime, cum ea de causa ipse huius confessionem mihi examinandam reliquerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Haec autem non ideo ad te scribo, vir sapientissime, quia velim sive <persName ref="p8022">Nigrum</persName> sive alios meę sententie ac opinioni se subscribere, abundet quisque in sensu suo, sed ut te moneam, ne et tu, quemadmodum boni viri et mihi venerandi patres <persName ref="p654">Comander</persName> et <persName ref="p396">Blasius</persName> simpliciter ac bona fide incedentes decipiaris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">nam illi, nescio an ad <persName ref="p3375">Vergerii</persName> preces vel <persName ref="p8022">Nigri</persName> vel aliqua persuasione inducti, confirmarunt ambo totam <persName ref="p8022">Nigri</persName> confessionem et illi se subscripserunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Non adverterunt autem, ut puto, quod nostram pariter confessionem ipsorum siggillo et subscriptione firmaverint, in qua contradictorium continetur expressum sententie <persName ref="p8022">Nigri</persName> de sacramentis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nam caput 13decimum nostre confessionis, cuius et tu domi habes exemplum, ait clarissime sacramenta non conferre gratiam sive remissionem peccatorum, sed potius signa esse earum rerum; <persName ref="p8022">Nigri</persName> autem confessio oppositum affirmat, videlicet sacramenta conferre gratiam, remissionem peccatorum et cetera, quae promittunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quamquam enim dicat id effici non ministri vel operis gratia in se, sed spiritus sancti efficacia, vult nihilominus esse ea media et instrumenta, quibus ipse spiritus huiusmodi opera efficiat, cum dicit sacramenta id conferre, quod promittunt, et cum dicit spiritum aque coniunctum interne a quovis peccato lavare homines.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nisi enim vellet sacramenta esse media et instrumenta, quibus spiritus illa opera efficiat, non ita loqueretur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quod autem sint media, per que spiritus operetur remissionem peccatorum, iustificet ac salvet, est contrarium Paulo; nam Paulus vult hominem ante sacramenta, si de adultis fiat sermo, remissionem peccatorum percipere ac iustificari, quemadmodum Abraam ante circumcisionem, non per circumcisionem iustificatus est, ut tu Romanorum 4. scientissime declaras verba Pauli exponens.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nam et ipsi Iudei, qui iustificationem circumcisioni attribuebant et nostri papei baptismo ac cene domini, non ita dicunt sacramenta conferre gratiam et peccata remittere ac salvare, quia ipsa in se et propria virtute id efficiant, non sunt tam grossi ac stupidi, ut hoc velint; norunt egregie spiritum die illa opera efficere, sed in hoc errant, quia volunt ea esse media, per que spiritus illa opera efficiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Tametsi enim spiritus sanctus efficax sit per sacramenta et aliquid efficiat ac operetur, verbi gratia quia nos confirmet, nos corroboret in fide promissionum die et certiores de gratia ipsius reddat, hec tamen maxima opera, que sunt remittere peccata, conferre gratiam iustificationis, per sacramenta non operatur, sed ante sacramenta; ipsa vero sacramenta postea veluti horum signacula et siggilla adduntur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Tenes nunc opinionem <persName ref="p8022">Nigri</persName>, que eadem est cum sententia perturbatoris nostri <persName ref="p3018">Stancari</persName>, in hac parte preceptoris sui.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><persName ref="p3375">Vergerius</persName> defendit <persName ref="p8022">Nigrum</persName> et ad me scribit se velle idem vobiscum facere, quod cum <persName ref="p654">Comandro</persName> et <persName ref="p396">Blasio</persName>, videlicet inpetrare confessionis <persName ref="p8022">Nigri</persName> confirmationem a vobis, ut possint et hic et ubi volent scripta vestra ostendere <persName ref="p8022">Franciscum Nigrum</persName> rite de sacramentis sentire contra <persName ref="p2019">Maynardi</persName> sententiam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego, ut verum fatear, nihil horum moror, ut dixi; quod ad me attinet, dicant, quod velint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed rationem dignitatis vestre habere volui et vos monere, ne in confirmando confessiones contraria dicere videamini et vestre auctoritati oblivionis vel inconstantie notam inurere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Hec ad te scribere volui et fortasse plura, quam debui; sed tu patronus et pater mihi es, qui omnia boni consules.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Alias ad te dabo propediem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Iterum vale et, si signaris, commenda me <persName ref="p654">Comandro</persName> et <persName ref="p396">Blasio</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Idem <persName ref="p2019">Augustinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Domino <persName ref="p495">Bullingero</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>