<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7244" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="37104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Herter / Winterthur an [Heinrich Bullinger], 2. Oktober 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,515 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Videtur mihi iuvenis ille quem nuper misiiti</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>vgl. das von Pfr. H. Ernst gesammelte Material zu Moritz Schneewolf [Interna]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7244">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1541" cert="high"/>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1567-10-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7245"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7243"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7764"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6262"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7764"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6262"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7764"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6262"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7248"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7242"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7764"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6262"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7248"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7242"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="237">Latein</language>
				<language ident="de" usage="763">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7244%2FAutograph%2F00%20E_II_342__fol__515_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7244/Autograph/00 E_II_342__fol__515_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7244%2FAutograph%2F01%20E_II_342__fol__515_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7244/Autograph/01 E_II_342__fol__515_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7244%2FAutograph%2F02%20E_II_342__fol__516_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7244/Autograph/02 E_II_342__fol__516_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7244%2FAutograph%2F03%20E_II_342__fol__516_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7244/Autograph/03 E_II_342__fol__516_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clariss[imo] et praestantiss[imo] viro d[omi]no m. Heinrycho Bulling., patri et affini suo semper colendo, <persName ref="p1541" cert="high">Ioan[nes] Herth[erus]</persName> S. D. P. (salutem dicit plurimum).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Videtur mihi iuvenis ille, quem nuper misisti, pius et satis doctus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum eo, ut consuluisti, egi, obtuli ei conditionem, oravit eum ecclesia.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc autem ipse responsi dedit</foreign>: Er welle sich bis uff den synodum mit synen elteren und fründen bereden und denn ein antwort geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich merk wol, dass er vermeint, diewyl er eins burgers sun sye, sölle er vor anderen ein besseren stand überkommen, so im synodo etwas leedig wurd, wie vornaher auch <persName type="auto_name">Jacobus Keretz</persName>, do ich im uss üwerem radt min helffery angetragen; welcher aber ietz vil den bößeren stand hatt, ob im glych die 40 gl. darzuͦ werdend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darumb, günstiger lieber herr schwager, ist min gantz fründtlich und ernstlich bitt, ir wellind das best thuͦn, dass so bald müglich ein fürschlag gescheche und mir ein helffer nun uff ein iar oder uff der lengst zwei iar fürgsetzt werd.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann hiezwüschen wurdind etlich erwachsen, die söllicher diensten wol zefriden werind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">So mir <persName type="auto_name">Marcus Tobler</persName> <foreign xml:lang="la">(qui olim meus fuit discipulus et reliquis notior)</foreign> geben wurde, were es mir ein grosser dienst; doch wie die fry wal gibt, bin ich wol zefriden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat <persName type="auto_name">Dutwyler</persName> gegen der gmeind <persName ref="p1052" cert="high">Ellicken</persName> laßen merken, wenn ein besserung wurd zuͦ der besoldung gethan, welte er dester williger sin(?).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So einer ein zytle diente und der gmeind lieb wurd, möchte die kilch <persName ref="p1052" cert="high">Ellicken</persName>, die ein großes inkommen hat, ein guͦte besserung thuͦn, sonst von der pfarr ist kein hoffnung der besserung: Dann so min lechenherr und syn amptlüt mercktind, dass die pfruͦnd über das taxiert corpus der pfar und helffry und die uffgelegt absent mee vermöchte, wurdind sy es understan, zuͦ beziehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sy vermeinend sonst mittler zyt, die pfruͦnd ze incorporieren, welches villicht schon beschechen were, wenn sy mir min lechenbrieff nitt uffgericht hettind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darumb sy ein urbar laßen uffrichten, und zuͦvor mit recht und letstlich mit eim guͤtigen spruch erhalten, dass der helffry corpus sölle sin: 23 mütt kern, 4 malter haber, 7 soum wyn <placeName ref="l555" cert="high">Winterthurer</placeName> meß, 15 gl. höuw und strouw zuͦ einer kuͦ.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Welcher corpus besser ist dann <placeName type="auto_name">Wyningen</placeName> und etliche mee in unser g[nedigen] h[erren] gebiet; ja es mag einer auch baß mit hushalten dann ein helffer im <placeName type="auto_name">Turbental</placeName> und <placeName type="auto_name">Wental</placeName>, ob sy glich der stucken mee habend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es hat keiner deren, die ir in das <placeName type="auto_name">Rhyntal</placeName>, <placeName ref="l774" cert="high">Thurgöuw</placeName> und <placeName type="auto_name">Toggenburg</placeName> bißhar geschickt, ein bessere besoldung, ob sy glych an der zal mee stucken habend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName type="auto_name">Alexander Schmutz</persName> hat in 7 iaren 5 kind ghebt und dennocht 100 gl. fürgeschlagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aller überfal gadt über den pfarrer.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So irr söllichs alles und wyter darzuͦ bedenckend, wie ich <placeName type="auto_name">Wyningen</placeName> zwei iar und die provisory 7 iar umb ein kleinere besoldung versechen, so ich darzwüschend wol hette mögen von unseren g[nedigen] h[erren] und anderen lechenherren bessere und ruͤwigere dienst überkomen, werdend irs nitt unbillich achten, das ein iunger mir auch umb gemelte besoldung ein iar oder zwei diene: dann lenger beger ichs nit.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darumb nachmals min ernstlich und fründtlich bitt ist, irr wellind, günstiger herr schwager, angends zur sach thuͦn, so es müglich uff nechsten montag.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann ich willens bin, mit der muͦter und gantzen gsind die volgend wuchen gen baden (wils gott) zefaren und uff ietz zinstag für üch anhin zegon und ein abscheid zemachen, wie d kilchen versechen werd.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe gnad.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName type="auto_name">Mauritz Schneewolff</persName> ligt noch in banden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die gmeind ist redlich und handtlich, so vil müglich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Do der landtvogt dem statthalter <placeName type="auto_name">Kamlin</placeName> verheißen, in usszelaßen, so die gmeind trostung bringt, habend sy angents eerliche botschaft zuͦ vertrösten gschickt; aber der landtvogt gschriftliche und versiglete trostung wellen haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Do nun hiezwüschend der landtvogt zuͦ Einsidlen und villicht wyter gsin und wider heimkommen, hat die gmeind Steckboren auch gschriftliche trostung (das vorhin im Turgöuw nit gebrucht) dem landtvogt zuͦgeschickt; aber er hat auch die selbig verworffen und inen zuͦgemuͦtet, 1500 gl. zuͦ vertrösten und zuͦ verschriben, das sy beschwert; dann er innen gtröuwt, ein gantz gmeind zestraffen, dass sy ein sömlichen man so lang geduldet.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der landtschriber hat d gmeind dem h[errn] statthalter Kamlin gschulten und anklagt (Marg.), sy syend sümig mit der trostung und tragind schuld, und dass der guͦt herr so lang muss in liggen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der landtvogt und syne rädt und alle papisten gebend alle schuld der gmeind.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er welte ein grin ußlaßen, so wellind sy mit der trostung nit nachin gon.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ita illudunt ecclesiae et nostro magistratui Tigurino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia lupum auribus (ut fertur) tenet.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sy gebind ein groß gelt, dass sy inn widerredten umb/und zum hirten gehaben möchtend.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sy fürchtend aber, wenn sy trostung thuind, sy muͤßend synen letstlich beroubet sin und dennocht ein groß gelt geben: Dann wenn letstlich innen der knopff gemacht wurd, <persName type="auto_name">Mauritz Schneewolff</persName> sölte gericht oder mit offner schand (als zungen schlitzen, ruten ußschlachen, an das halsyßen stellen) uß dem land verschickt - oder d gmeind ein summ gelts erleggen und er allein irres dienstes entsetzt werden, so muͤßtind sy eintweders das gelt erleggen oder inn lassen offentlich schenden - und dennocht synen beroubet sin.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb mengcklicher achtet, sy werdind letstlich on trostung baß thedigen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hiezwüschend aber muͦss der guͦt man in banden liggen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Doch ist er mendlich, trostlich und dapffer.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So uff die besser und meerer kundtschaft gericht wurd, gienge er leedig uß.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir achtend nit, dass s gricht zuͦ <placeName ref="l159" cert="high">Frouwenfeld</placeName> im ein böße urteil uff die verhört kundtschafft und allen fürgetragnen handel könne geben; aber wir fürchtend die 5 ort: dann der landtvogt ein löuffer mit brieffen in die 7 ort gschickt hat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Archigrammateus et praeses ille <placeName ref="l774" cert="high">Thurgauiae</placeName> tales efflarunt minas, ut facile coniicere liceat, ipsos conari dominum <persName ref="p18250" cert="high">Mauritium</persName> eiusque ecclesiam statuire exemplum omnibus <placeName ref="l774" cert="high">Thurgauiae</placeName> ecclesiis et Christi ministris, omnibusque incutere timorem ac etiam nostum senatum Tigurinum defatigare, <foreign xml:lang="de">dass die gmeinden und unser gnedigen herren sich hernach keiner predicanten nüt mee annemmind.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed quo acerbius contra istum egerint, tanto magis multorum animi contra ipsos exasperabuntur: imo iam multorum animi sunt excitati, et in hac causa plus evangelicae veritatis didicerunt quam antea per multas conciones.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Itaque speramus nos meliorem eventum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Spiritus domini adsit <persName ref="p18250" cert="high">Mauritio</persName> omnibusque ecclesiae Christi ministris, precamur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Initium et totum causae processum describere longum foret, nec posset haec charta capere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Maiorem tamen partem te prius habere (domine affinis colendissime) arbitror; itaque pluribus te nunc obtrudere nolo; sed ut hoc boni consulas, rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Mater mea et avunculus te cum familia salvere iubent.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale, et nos tibi semper commendatos habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l555" cert="high">Vitoduri</placeName>, raptim, 2. octobris anno 1567.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus <persName ref="p1541" cert="high">Ioannes Hertherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione eximio excellentissimoque viro domino magistro Heinricho Bullingero patri et affini suo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">An meister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrichen Bullinger</persName> zum Grossenmünster Zürych.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Umgekehrt: Bullingers Handschrift]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Herrn <persName type="citizen_name" ref="p2930">Mauritzen Schneewolff</persName> handel der zuͦ <placeName ref="l159" cert="high">Frowenfäld</placeName> vom landtvogt <persName type="auto_name">Martin Tägen</persName> was gefangen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="manual">1568.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>