<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7251" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="37108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] an [Heinrich Bullinger], 5. Oktober 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,795</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas literas cum miscellanis istis novis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 31-34, Nr. 36</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7251">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1567-10-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7252"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7250"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7255"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7248"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7273"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7239"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7255"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7248"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7273"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7239"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7255"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7250"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7273"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7239"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7255"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7250"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="313">Latein</language>
				<language ident="de" usage="687">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7251%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__795_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7251/Autograph/00 E_II_375__fol__795_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7251%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__795_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7251/Autograph/01 E_II_375__fol__795_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7251%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__795_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7251/Autograph/02 E_II_375__fol__795_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7251%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__795_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7251/Autograph/03 E_II_375__fol__795_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas cum miscellaneis istis novis et tristi ecclesiarum Christi statu, vir amplissime paterque nobis omnibus aeternum venerandissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Communicavi haec etiam bonis, quos noveram, quibusvis, ut eo ardentius suis precibus afflictam fidelium turbam commendatam haberent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratias autem tibi ago immortales pro hoc tuo labore tuaque cura, quam in eiusmodi rebus mittendis benigne pro nobis suscipis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam occasio id officii abunde referendi quamprimum sese offerret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non libenter audivit a[mplissimus] senatus noster controversiam <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetorum</placeName> et maxime Domus Dei in arbitrium episcopi esse positam, num velit ille exspectare ad nundinas <persName type="auto_name">Martini</persName> necne, quasi vero totum hoc negocium unanimi consensu non prius in hoc usque tempus sit reiectum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et quaecunque episcopus ad vestros hactenus scripsit, contra pactum et conventum fecit, et tamen totum negocium ab amplissimo senatu vestro et caeteris in eius arbitrium (quem toties clementissimum suum d[ominum] vocant) nunc ponitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quid mea haec referunt?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Malo quietus esse et neutri parti me ingerere, maxime cum sim tenuior, quam ut haec et alia cum fructu aliquo possim attingere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vexor tamen aliquantulum, cum audio quorundam offensiones ex favore erga eos, qui neque vobis neque nobis ex animo bene volunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutati resalutant te omnes officiosissime et maxime d. consules et <persName ref="p2627" cert="high">Pontisella</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName> nil novi habemus privatim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Excellentiae tuae subditissimus <persName ref="p8016" cert="high">Th[obias] Iconius</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">5. octobris. 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Als ich dises hievor geendet und dise nüw zytung dem herren houptman <persName type="auto_name">Carli</persName> mitteilt, inn ouch in üwerem namen früntlich grust, da kompt er morndess zwo stund vor tag zuͦ mir ins hus, mir herwiderum ettwas, üch zuͦzschriben, anzezeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unnd erstlich zeigt er an, "das er in geheim muntlich und geschriftlich bericht syge, das der gantz apparat und kriegsrüstung in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallia</placeName> und anderschwo niener umb erdacht syge dan allein umbs gloubens willen, die kilchen und glöubigen Christi daselbst et alibi umzestürtzenn.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damitt man aber das dester minder achte und merke, habe die königin den herren von <persName type="auto_name">Conde</persName> und <persName type="auto_name">Andelot</persName> etc., die vor den krieg ouch gfürt <foreign xml:lang="la">pro nobis,</foreign> zun obersten gmacht über die züg, damitt man die unseren und <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetios</placeName> dest ee ushin brechte under dem schin, als ob man des Hispaniers gwalt entsitze und förchte; und syge aber <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanier</placeName> und könig sampt den von <persName type="citizen_name">Gwysen</persName> (wie man wol weist) eins, und die heigind vor ein practik mitt einander gschmidet, wie hernoch volgen wirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das es aber ein bluͦtige practik syge wider unser religion müse man by dem gryfenn, das jetz, nochdem under obgmeltem schin die frömden knecht ins land gebracht, da sygind <persName type="auto_name">h[err] von Conde</persName> und <persName type="auto_name">Andelott</persName> etc. abgesetzt und nümmenme oberste, sonder andere; item man heige ouch andere Frantzosen angenomen, und stercke man sich, denen aber, über welche dise herren gsetzt, ouch geurloubet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also sygind die obersten uf unser syten durch <persName type="auto_name">Güsischen</persName> list vom brett komen, darby man woll gspüren müse, was witer im sack stäcke.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Unnd dise practick, spricht er, syge on zwyfel gmacht worden, da er und andere in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franckrych</placeName> gsin und unsere vereinigung mitt dem könig geholffenn versiglenn und bestäten, da die spanischen sambt dem <persName type="auto_name">duce de Alba</persName> mitt grosem jubilieren, do am hof gwesen und sömlich wesen und schanckungen gangen, das man meint ettlich donen golds verribben sin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Jetz zuͦ merer bestätigung diser armen sach schribt houptman <persName type="auto_name">Wilhelm Travers</persName> us dem läger <foreign xml:lang="la">(quod est certissimum, nec nostrae tamen is est professionis),</foreign> er fürchte, es syge als umb den glouben z'thuͦnd, wenn man's lang mache.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es seitt d. <persName type="auto_name">Carolus</persName> ouch, das er unlangest muntlich grett mitt dem h[erren] schulthess von <placeName ref="l922" cert="high">Friburg</placeName>, genant <placeName type="auto_name">Bärenman</placeName><note type="margin">dazu a.R.: "der soll umb alle heimlikeitt wüssen."</note>, welcher villicht gmeint, er syge siner religion:</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">'Gelt oder ich will mitt üch wetten, wo es nitt in kurtzem ein anders werde werden mitt dem von <persName type="auto_name">Conde</persName> und <persName type="auto_name">Andelot</persName> etc.'</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">D. <persName type="auto_name">Carolus</persName> rogavit: <foreign xml:lang="de">[Worum, wieso?]</foreign></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">R[espondit]: <foreign xml:lang="de">[Darum.]</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da heige der könig (sine pfaffen vilmer, mitt denen er tag und nacht umhenkt wirt wie ein bruͦder von <persName type="auto_name">S. Jacob</persName> mitt muschlen) by imm selbs bschlossen, ein mandat lassen uszgon, das, welher fürst im welle ghorsamen, sölle disem gebott underschriben; welher das nitt tüge, darby werde man den sächen, welhe der unseren sygind, und wider die werde man den procedieren etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Damitt aber, wenn die practick erofnet wirt, sich tüttscher fürsten hilf niemand getrösten möge, syge der Spanier yemerdar in starcker rüstung und stercke sich ouch von tags ze tag gwaltig, damitt, so die principes uf werind, er inen als ein nochbur ins nest sitze.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Er seitt ouch, daz imm in gheim vertrüwt, das man nitt on ursach fürchte, es syge alles nurr ein schin, was die Venedyer des Türgen halben handlind und imm neiswan sin bottschaft jetz sönd gfangen haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es syge alls, besorge man, dahin gricht, damitt si mitt irer macht, so sy rüstend, ouch dem babst wider unns gspannen standind, dieweil sy imm sonst überal am hinderen hangind.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ouch syge gwüss, das der <persName type="auto_name">graf von Schwarzenberg</persName> mitt 8000 pferden versöldet werde vom <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Spanier</placeName>, damitt himel und erden als zuͦsamen falle, sobald man ufblase.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott tröst die sinen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dise ding, spri[c]ht er, sygind imm, wie vor gschriben, so gantz vertruwter wys zuͦkomen, das er's glouben müse, wiewol es sich anders fügen möge; wünsch üch hiemitt alles guͦts.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale denuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sobald die practik als war sich ein klein bas fürren thüge, seitt er, er welle mitt henden und füsen daran sin, unsere knecht by eer und eid abzuͦmanen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo amplissimoque viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, Tigu[rinae] ecclesiae pastori celeberrimo, fidelissimo domino, patri suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>