<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7256" type="Brief" source="TUSTEP" n="37111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an [Tobias Egli (Iconius, Götz)], 9. Oktober 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,494</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wir habend jetzt zwey schryben empfangen, eine von einem, der nach by Leon gewesen</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 34f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7256">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1567-10-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="7">Latein</language>
				<language ident="de" usage="993">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7256!Autograph!00%20E_II_342__fol__494_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7256/Autograph/00 E_II_342__fol__494_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7256!Autograph!01%20E_II_342__fol__494_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7256/Autograph/01 E_II_342__fol__494_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Wir habend jetzt zwey schryben empfangen, eines von einem, der nach by <placeName ref="l301">Leon</placeName> gewesen und daryn wöllen, aber wider hinder sich muͤssen, und das ander von <placeName ref="l41">Bernn</placeName>, das unsern gnädigen herren zuͦkummen, luthend von kläglichen sachen, wie namlich in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> alles wider einandren uff ist und groß bluͦtvergiessen zuͦ ersorgen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Gott wölle es gnädiklich fürkummen, uns gnädig sin und uns nitt nach unserm verdienen vergällten!</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Vorhin hab ich üch bericht, wie der cardinal de S. Cruce von <placeName ref="l425">Rom</placeName> (glich wie vor dem ersten französischen krieg der <persName>cardinal von Ferrer</persName> ouch) an hoff in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> zum könig gesandt, und das grosse sorg, er sampt dem <persName>cardinal von Luthringen</persName> und andern pfaffen werdint zuͦ einem grusammen bluͦtbad ynheitzen, das schon jetzund leyder beschähen und ußgebrochen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Und wie die evangelischen in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> vernommen, was über sy angeschlagen, sind die vomm adel für den könig kert etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Da volgt jetzt, was von <placeName ref="l301">Leon</placeName> und <placeName ref="l41">Bernn</placeName> geschriben: Den 28. septembris ist der printz Conde und andere fürsten des königlichen gepluͤtz wol gerüst mitt 4000 pferden für den könig kummen, der mitt sinem hoff nitt wyt von <placeName ref="l378">Parys</placeName> ligt, und habend sich da beklagt der hispanischen conspiration und grossen uffsatzes, ouch daß das rych ye länger ye me versetzt und verderpt werde etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Inn dem ist der herr von <placeName>Mons</placeName>/<placeName>Mous</placeName>?</s>
					<s n="7" xml:lang="de">mitt 500 pferden kummen gen <placeName ref="l301">Leon</placeName>, den aber der gubernator nitt hatt wöllen ynlassen, und die bäpstler habind die porten und straassen yngenommen und der evangelischen kylchen zerryssen; verwarend die glöubigen in iren hüsern alls gefangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und amm frytag und sampstag, des 3. und 4. octobris, habend die bäpstler deren, so in <placeName ref="l301">Leon</placeName> nitt daheym und nitt hußgesässen, zur statt uuß mitt wyssen stäblinen verschickt, deren ouch ettlich übel mißhandlet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Diser frömbder ußgeschlagner söllend in 2000 sin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">- Zuͦ <placeName ref="l3131">Maccon</placeName> und in <placeName>Provansen</placeName> habend die evangelischen meerteyls oberhand, aber nitt zuͦ <placeName ref="l546">Wiena</placeName>, und ist ein klägliche sach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de">Got schicke es zuͦ friden und zuͦ guͦtem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">So vil in gemeldten brieffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Der anschlag der pfaffen in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> und der <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> imm <placeName ref="l20">Niderland</placeName> sol sin: wenn die tütschen rüter hinyn in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> farend, den glöubigen zuͦ hälffen, söllind die <placeName ref="l875">Hispanier</placeName> uß dem <placeName ref="l20">Niderland</placeName> den tütschen fürsten in das land fallen und ins näst sitzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dorumb dörffend die tütschen fürsten, das sy gefasset syind, sorg tragind und trüwlich zamen setzind; dann es ist entlich und warlich umb den glouben zuͦ thuͦn und das wir unser fryheit und des unseren beroupt, den <placeName>Walchen</placeName>, <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> und dem huß <placeName ref="l850">Österrych</placeName> underworffen und zuͦ der verschmächtisten dienstbarkeit gezwungen werdint.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Gott erbarme sich unser und erlöse uns uß siner und unserer finden bluͦtigen händen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">9. octobris 1567.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>