<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7259" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg an [Heinrich Bullinger], 10. Oktober 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7259</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="37114" type="transcription">S. 7102/152</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,29 + 32</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eur schrieben durch h. tertium</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high"/>
					<placeName ref="l361" cert="high"/>
					<date when="1567-10-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7259!Autograph!00%20E_II_348__fol__29_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7259/Autograph/00 E_II_348__fol__29_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7259!Autograph!01%20E_II_348__fol__29_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7259/Autograph/01 E_II_348__fol__29_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7259!Autograph!02%20E_II_348__fol__32_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7259/Autograph/02 E_II_348__fol__32_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7259!Autograph!03%20E_II_348__fol__32_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7259/Autograph/03 E_II_348__fol__32_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Salut durch unsern herrn Jhesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Eerwidiger und insonders gonstiger herr und guter freundt, euch sindt meine genaigte, willige dienst yderzeit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Eur schreiben durch h. <persName ref="p8511">Tretium</persName>, auch eurn threuen radth hab ich vernomen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Bin auch dessen gentzlich gesinnet gwest, mich ain weil zu absentiern, bin aber gleich wol weiter nit angefochten worden, wie wol ess an etlichen boesen, gotlosen und neudischen leuten nit mangelt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Mus also mit gedult der zeit erwarten; allein dass wuethen und thoben etlicher unserer predicanten wil nit aufhoeren; incitiern und raitzen die obrikhait zu solcher persecution.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Insonderhait ist ain <placeName ref="l20">Niderlender</placeName>, doch burger alhie, vor kurtzer zeit zu <placeName ref="l12">Amberg</placeName> in der <placeName ref="l2477">Pfaltz</placeName> zu dem nacht mal gangen und daselbst comunicirt, derhalben die burger alda einem rath alhie geschrieben und gantz hessiger weys eintragen, also dass diser von unsern etlichen predicanten examinirt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Weil sych aber im strit dess nachtmals etwas gestossen, ist ime auferlegt worden, er solle sich inerhalb 3 monat ungeferlich mit denn predicanten vergleichen; wol zu erachten, wo solches nit beschicht, werde es ime nit zum besten raichen, also dass wir unns nit weniger alss unter dem bapstumb persequierens versehen muessen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Got der almechtig woel sich seiner armen christen erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Sonst stat ess furwar ubel bei unns, unnd wer nit von sacramentiern und schwermern predigen khan, der gilt nichts bei unns.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Hiemit sendt ich euch ain tractelin, euch darin zu ersehen, sambt eines hieigen predicanten epitaphium und contrafect, darbei abtzunemen wass gaist sie regiert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Verner werd ir one zweiffell wol vernomen haben, dass ettliche dess raths von <placeName ref="l12">Amberg</placeName> zu dem churfursten gen <placeName ref="l210">Haidelberg</placeName> verraisst und supplicirt, dass man inen ire predicanten vergonnen wölle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Weil aber dise mehr zur aufruhr dan ainykait genaigt und gepredigt, will er dise abschaffen, doch mit der condition, sie moegen andere gelerte leut zu <placeName ref="l558">Witemberg</placeName> oder andern orthen nemen, aber kaine clamanten und schreier woel er leiden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">So ist die sag, dass die gantze burgerschaft nochmals bei ime umb ire predicanten wollen anhalten; wass inen für antworth, gibt die zeit, also dass sichs mehr ainer aufruhr dan ain gehorsam lest ansehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Unnd nach dem wir alle 8 tag post und schreibenn aus <placeName ref="l15">Antorff</placeName> habenn, also ist sie auf dissmal auss blieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Und alss die sag, sollen die brief nidergelegt sein durch den <persName ref="p20183">Albanium</persName> unnd wie etliche mainen, soll ess gar übel in <placeName ref="l20">Niderlandt</placeName> stan, auch dass grosse praticken und conspirationes vor handen sindt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Got woel ire anschleg dissipirn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">So sindt etliche der mainong, ess werde in <placeName ref="l832">Franckreich</placeName> auch übell zu ghan, mit freuntlicher bith, so ir wass neues habt, mir solches mit zu thaillen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">So ir die brief an <persName>Hanns Lienardt</persName> auf <placeName ref="l473">Sant Galle</placeName> schickt, werden sie mir gwiss geantworth.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Sonst nichts auf dissmal, allain bitende, ir wollet mich euch und eurm gebett lassen befollen sein und thue euch hiemit in schutz und schirm des hochsten befellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName> den 10 octobriss 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">E. e. williger <persName ref="p2923">G. S.</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Dem eerwirdigen unnd hochgelerthen <persName ref="p495">Hainrich Bullinger</persName>, dem eltern, meinem gonstigen herrn zu <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>