<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7273" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="37122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 21. Oktober 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,225-226</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Decimo octavo die huius mensis venit ad me Malansio D. Joannes Brunnerus;</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 36f E, Nr. 40</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7273">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1567-10-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7274"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7272"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7275"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7267"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7280"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7251"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7275"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7267"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7280"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7251"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7275"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7268"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7280"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7251"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7275"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7268"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="207">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="793">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7273%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2037%20(225-226)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7273/Autograph/00 Ms F 37 (225-226)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7273%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2037%20(225-226)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7273/Autograph/01 Ms F 37 (225-226)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7273%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2037%20(225-226)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7273/Autograph/02 Ms F 37 (225-226)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7273%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2037%20(225-226)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7273/Autograph/03 Ms F 37 (225-226)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Decimo octavo die huius mensis venit ad me <placeName type="citizen_name" ref="l308" cert="high">Malansio</placeName> d. <persName type="citizen_name" ref="p464" cert="high">Ioannes Brunnerus</persName> indicans et enarrans mihi sortem suam et qua de causa a principe electore piissimo fuerit dimissus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego certe (ut debui), veteris sodalis mei nunc ita oberrantis sum ex animo misertus et petenti apud nos honorificam aliquam conditionem omnem meam opellam lubens ac benevolenter promisi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Propterea peracta concionis functione una cum d. <persName ref="p2627" cert="high">Pontisella</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l305" cert="high">Meyenfeldam</placeName> (ibi enim vacabat functio altera, quam habuit d. <persName type="auto_name">Andreas Vögeli</persName>, qui nisi mox lecto affixus esset moriturus statim tamen propter vitam inconvenientem dimitteretur), me contuli.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam primum illuc pervenimus, invenimus d. <persName type="auto_name">Andream</persName> iacentem in extremis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Convocatis quibusdam viris senatoriis spes non modica <persName type="citizen_name" ref="p464">Brunnero</persName> aperta fuit, modo stipendium sibi satis amplum esse videretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Crastino die transigetur negocium per illos, qui nomine totius communitatis in hoc sunt deputati.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Stipendium assurgit ad centum aureos aut eo amplius, sed non multo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reversi <placeName ref="l98" cert="high">Curiam</placeName> reperimus literas tuas omnes, vir et pater amplissime.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex iis autem de sceleratissima hostium nostrorum conspiratione certiores facti omnem rem d. consuli <persName type="auto_name">Willio</persName> significavimus, ut eo acrius in impediendis militibus laboraret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quin et ante (ni fallor 17. octobris, quo die d. legatus tria a <placeName type="auto_name">Foederibus</placeName> signa petiit et cum suo interprete coram amplissimo magistratu nostro comparuit vehemens maledicus appellans nostros rebelles foedifragos sceleratos etc. regis insidiatores et prope latrones) quoque ex traditione reipublicae <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> et vestrae instructus erat d. consul de copiis et insidiis papisticis, quas diu simulatione aliarum rerum compararant, subito autem ad ecclesiae dei periculum converterunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Propterea, cum diversa scriberentur aliunde ab eiusmodi, quae d. legatus proponebat simulans peti supplementum tantum ad regis custodiam contra factiosos quosdam, senatus noster postulatis illius non annuit, sed missis literis ad cnfoederatos monuit, ut rem omnem bene perpendant, suos syndicos huc mittant, quorum opera, quid faciendum, deliberetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Simul vero et interpres disseminavit exempla quaedam, in quibus omnes extimulat, ut sine ulla mora sese expediant; regem enim cum regno periclitari graviter; quosdam enim ita esse factiosos, ut, nisi divino ope et <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helvetiorum</placeName> strenuitate rex noster (festum Michaelis celebraturus in loco quodam <placeName type="citizen_name">Plays</placeName> non procul a <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Parisiis</placeName> distante) tutatus esset, in vincula ignominiosa esset coniectus, protestans interim gravissime religionis ergo nullas fieri turbas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Decretum insuper erat a magistratu, ut publice in templo statim a concione proclamaretur, ne quis proficisceretur; sed in gratiam <persName type="auto_name">Nicolai Bellizarii</persName> ommissum nunc est, ne quid vicissim detrimenti merces illius paterentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc silentium tantum animi adversis partibus addidit, ut iam quoque tympana audirentur, quae tamen imperio quoque magistratus iam siluerunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quin et duces, capitanei, signiferi et signa ipsa cum reliquo apparatu in parato esse dicuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed cum calamitas fidelium subine augeatur et longe diversa quotidie nuntientur, dabitur opera, ut, si fieri potest, omnia impediantur et supprimantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Noster certe magistratus nunquam annuet; <placeName type="citizen_name" ref="l108" cert="high">Davosii</placeName> etiam iampridem sunt edocti; quid <placeName type="auto_name">Superiores</placeName> facturi sint, audiemus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Papistae nimirum papistis ferent suppetias; sed et de ipsis dubitamus.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es seitt jederman, ditz syge ein fuler krieg.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non feriantur tamen <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galli</placeName> hic, sed omnes occasiones captant, omnes praetextus praetendunt, ut persuadeant nostris religionem non impugnari.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Heri quoque sub noctem<note type="margin">a.R.: ... praecptor... manicus, legati scri..., attulit mihi</note> affertur mihi exemplum conscriptum ab interprete de mandato principis <persName type="citizen_name">Condensis</persName>, quod totum fascinatorium esse credo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Scribam hic infra syllabatim:</foreign> Deß herrn <persName type="citizen_name">printzen von Conde</persName> mandat, das er in sinem namen in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Franckrych</placeName> hat ußgon lassen: Damit keine person unwüssenhaft tragt, uß welcher ursach gesagter herr ein so große anzal von edellüten und andere personen von ein und der andern religion besandt habe, derhalben begert er, das mänigklich verständiget werde, sömliche besamlung sey allein us der ursach beschähen, das sy den könig underthenigklich bitten, er welle die ständ des königrychs beruffen und besamlen, und dann mittel angesechen hätte, damit sin arm volk der großen beschwärnus und uflegung, so inen durch der Italiäner bosheit uffgelegt sind und täglichen uffgelegt, unbeschwärt und entlediget wurdend und diß königrych widerum in sin erste glory und klarheit bringen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Von deßwegen so bevilcht und gebüt obgesagter herr printz allen personen, welcher condition und qualitet sy sygind, das sy um der religion und andern sachen halben mitt worten oder mit werchen nützid mißsagind noch mißbruchind by verlierung des läbens, sonders söllend die einen mit den andern früntlich und fridlich läben, wie dann inen durch des königs edikt bevolhen und geordnet worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia spargit interpres in <placeName type="auto_name">Foedera</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed quis dolum non olfaceret, quasi vero istae difficultates vi quadam et partium dissentione sint amovendae.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bonum quidem esset populum misere excoriatum istis molestiis liberari, si modo venenum non subesset.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed praetextus est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nolo te pluribus distinere; festinant mercatores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 1567. 21. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te omnes boni.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso, festinationibus et perpetuo cum ecclesia tota vale, mi pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuae excellentiae subiectissimus servulus <persName ref="p8016" cert="high">Tobias Ege[nolphus?]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Saluta, quaeso d. <persName type="citizen_name" ref="p1884" cert="high">Ludovicum Lavaterum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae Tigurinae parocho clarissimo et piissimo, d. patri suo perpetua fide colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>