<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file73" type="Brief" source="HBBW-21" n="3166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Leonhard Serin an Bullinger, [Ulm, Montag, 19. März 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/73</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3166</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3166" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3166" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3166" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356, 857 (ohne Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">[...] Was seine Schrift [«De Naemanni adoratione»<note type="entity"><persName ref="p8504">Serin, Leonhard</persName>, De Naemanni adoratione</note>] anbelangt, so wäre es <persName ref="p8504">Serin</persName> weiterhin am liebsten, wenn sie, wie er zuvor brieflich [<ref target="18028">18028</ref>] erbeten hatte, [unter einem Pseudonym] veröffentlicht würde. Falls das nicht möglich wäre, soll das Widmungsschreiben so geändert werden, wie er es bereits vorgeschlagen hatte: Sein Name soll nicht auf dem Titelblatt, sondern nur unter dem Widmungsschreiben erscheinen. Dabei sollte aber, wenn möglich, <persName ref="p8504">Serins</persName> berufliche Stellung und der Name der Stadt <placeName ref="l513">Ulm</placeName>, von wo aus er schreibt, ungenannt bleiben. Falls auch das nicht gestattet ist, so geschehe Gottes und Bullingers Wille! Wenn also unbedingt die Nennung von <persName ref="p8504">Serins</persName> Herkunftsort erforderlich ist, so soll unter dem Widmungsschreiben «Leonart Soer von Wasserburg [am Inn]»<note type="entity">Wasserburg am Inn</note> oder, wenn man auf der Angabe seines Amtes bestehen sollte, «L. S. yetz am khirchendienst zu <placeName ref="l513">Ulm</placeName>»<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Pfarrer</note>, oder besser noch «L. S. yetz am khirchendienst doselbst»<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Pfarrer</note> stehen. Wenn <persName ref="p8504">Serin</persName> wirklich als Autor genannt werden muss, soll das Bild des Malers [N.N.]<note type="entity">N.N., Maler</note> am Ende der Druckvorlage weggelassen werden.</p>
							<p xml:id="regest2">Bullinger soll den Drucker anhalten, <persName ref="p8504">Serin</persName> das Manuskript [nach Abschluss der Druckarbeiten] zurückzusenden und der Sendung auch die [bereits zuvor bestellten 30] Exemplare beizulegen.</p>
							<p xml:id="regest3"><persName ref="p8504">Serins</persName> Vorsicht soll Bullinger nicht wundern! Er fürchtet sich vor den Mächtigen und den Verleumdern. Sie werden ihm Ruhmsucht vorwerfen, ja ihm sagen, dass er diese Aufgabe lieber anderen hätte überlassen sollen. In der Tat hat er dieser Tage etwas von Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note> erfahren, was er zuvor nicht wusste: Das Thema der Nikodemiten<note type="entity">Nikodemiten, Nikodemismus</note>, das er im vierten Teil seines Werks nur kurz und oberflächlich behandelt hat, erörterte bereits, wenn auch nur auf Französisch, Johannes Calvin<note type="entity">Calvin, Johannes</note> in seiner Schrift [«Petit traicté monstrant que c'est que doit faire un homme fidele, congnoissant la verité de l'evangile quand il est entre les papistes»<note type="entity">Calvin, Johannes, Petit traicté (1543/44/45)</note>]. <persName ref="p8504">Serin</persName> fürchtet daher, dass seine Gegner die Gelegenheit ergreifen werden, um ihn in jeder Hinsicht zu verleumden. Aber man sollte allein den Teufel fürchten, der Leib und Seele verderben kann [Mt 10, 28]. [Beim Druck seiner Schrift] würde <persName ref="p8504">Serin</persName> doch lieber [ein Pseudonym verwenden und] auf die Nennung seines richtigen Namens verzichten sowie sein von Gott verliehenes [theologisches] Geschick verbergen, als für seine Schrift möglicherweise Ruhm zu erlangen, aber dabei sein Leben zu verlieren.</p>
							<p xml:id="regest4"><persName ref="p8504">Serin</persName> freut sich, wenn seine Schrift in der Eidgenossenschaft<note type="entity">Schweiz</note> und nicht anderswo gedruckt wird, damit es nicht so aussieht, als gehöre er einer anderen [als der zwinglischen<note type="entity">Zwingli, Huldrych, Zwinglische Lehre</note>] Partei an. Diese will er nämlich nicht [nur] heimlich unterstützen. Bullinger soll daher nicht denken, dass <persName ref="p8504">Serin</persName> zu furchtsam ist. [...]</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8504" cert="high"/>
					<placeName ref="l513" cert="low"/>
					<date when="1548-03-19" cert="high">Montag, 19. März 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!73!Autograph!00%20E_II_356__fol__857_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">73/Autograph/00 E_II_356__fol__857_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!73!Autograph!01%20E_II_356__fol__857_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">73/Autograph/01 E_II_356__fol__857_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" corresp="title" n="1">Das Datum des vorliegenden Briefs findet sich in Serins Brief an Bullinger vom 22. Mai 1548 (Zürich StA, E II 356, 74). - Die Datierung auf den 18. März 1548 in Rainer <bibl>Henrich</bibl>, Ulm im schweizerisch-oberdeutschen Korrespondenz-Netzwerk der 1530/40er Jahre, in: Vielstimmige Reformation in den Jahren 1530-1548, hg. v. Gudrun Litz, Susanne Schenk und Volker Leppin, Ulm 2018, S. 64, ist dahingehend zu korrigieren. - Der nicht vorhandene Gruß am Anfang sowie die ebenfalls fehlende Datumsangabe am Ende des Schreibens deuten darauf hin, dass der vorliegende Brief unvollständig überliefert ist und sowohl Teile des Textes vor als auch nach dem erhaltenen Briefteil verloren gegangen sind.<ptr target="fn18339-3" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">[...]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Zum Textverlust hier und am Briefende s. oben <ref target="fn18339-3" type="fn">fn18339-3</ref>.</hi></note> Quod superest de scripto<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Hierbei handelt es sich um das Manuskript der von <persName ref="p8504">Serin</persName> auf Deutsch verfassten Schrift «De Naemanni adoratione»<note type="entity"><persName ref="p8504">Serin, Leonhard</persName>, De Naemanni adoratione</note>. Zusammen mit seinem Schreiben vom 6. Februar 1548 (<ref target="18028">18028</ref>) hatte <persName ref="p8504">Serin</persName> diese mit der Bitte, die Drucklegung in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> zu besorgen, an Bullinger gesandt. Dieser hatte jedoch das Anliegen unter Bezugnahme auf die Zürcher Zensurvorschriften<note type="entity">Zurich</note> und die Auslastung der Zürcher Drucker mit seinem Brief vom 15. Februar 1548 (<ref target="18035">18035</ref>) abgelehnt und die Schrift mit dem Ratschlag, die Drucklegung eher in <placeName ref="l513">Ulm</placeName> oder Basel<note type="entity">Basel</note> zu veranlassen, an <persName ref="p8504">Serin</persName> zurückgeschickt. Wie aus <persName ref="p8504">Serins</persName> Bemerkung unten in Z. <ref source="zl18339-2A" target="zl18339-2E" type="zl">18339</ref> hervorgeht, sandte dieser das Manuskript mit dem vorliegenden Brief Bullinger abermals zu; s. <ref target="18028">18028</ref> mit <ref target="fn18028-6" type="fn">fn18028-6</ref>; <ref target="18035">18035</ref>,<ref source="zl18035-7A" target="zl18035-7E" type="zl">18035</ref> und Z. <ref source="zl18035-8A" target="zl18035-8E" type="zl">18035</ref>; Zürich StA, E II 356, 74 vom 22. Mai 1548.<ptr target="fn18339-1" type="zfn"/></note> meo ędendo, nihil magis optaverim, quam ita prodire, ut antea tibi scripsi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><ptr target="zl18339-1A" type="zzl"/>At si nequaquam ita fieri potest, epistolam dedicatoriam ita oportebit mutari, sicut pręscripsi: Nomen meum, ne a fronte libelli cum titulo ponatur, oro, sed in fine epistolę dedicatorię, nisi et alterum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist ein Pseudonym.</note> hoc omnino fieri oporteat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Et si fieri posset, solum nomen cum cognomine poni summopere cupio, absque mentione conditionis, omisso etiam <placeName ref="l513">Ulm</placeName>ę<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName></note> nomine, ex qua scribo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cęterum, si ita non licet, non mea, sed domini et tua voluntas fiat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Et si omnino patriam quoque habere volunt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Subjekt sind wohl die Verantwortlichen für die Bücherzensur<note type="entity">Zurich</note> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName>. - Zu Bullingers Rolle in der Zürcher Bücherzensur<note type="entity">Zurich</note> s. <ref target="18024">18024</ref>, <ref target="fn18024-3" type="fn">fn18024-3</ref>.</note>, so haiss ich Leonart Soer von Wasserburg<note type="entity">Wasserburg am Inn</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wasserburg am Inn (Bayern). - <persName ref="p8504">Serins</persName> Familie stammte ursprünglich aus dieser Stadt, er selbst war aber vermutlich in dem etwa 40 Kilometer Oestall (Bayern)<note type="entity">Oestall</note> entfernten geboren; s. <bibl>HBBW XV</bibl>, <ref target="file12264">Nr. 2217</ref>, Anm. 1; Karl <bibl>Gauß</bibl>, Die Basler Pfarrerfamilie <persName ref="p8504">Serin</persName>, in: <bibl>BZGA</bibl> 34, 1935, S. 263.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Si et conditionem, hunc volo titulum «L. S. yetz am khirchendienst zu <placeName ref="l513">Ulm</placeName>»<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Pfarrer</note>, vel potius amisso patrię vocabulo, «L. S. yetz am khirchendienst doselbst»<note type="entity"><placeName ref="l513">Ulm</placeName>, Pfarrer</note>, scilicet ubi data est epistola.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et si nomen meum adponitur, tum est Apellis<note type="entity">Apelles, griechischer Maler</note><note type="entity">N.N., Maler</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Apelles, griechischer Maler, 4. Jh. v. Chr. - Welchen Künstler <persName ref="p8504">Serin</persName> mit dieser Bezeichnung meinte, ist unbekannt.</note> figura a tergo posita omittenda.<ptr target="zl18339-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la"><ptr target="zl18339-2A" type="zzl"/>Impressorem<note type="entity">Zurich, Drucker und Buchhändler (s.a. Froschauer, Christoph d.Ä.; Mellis, gen. Fries, Augustin)</note> monebis, archetypum mihi remittat cum exemplis.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Um die Rücksendung des Manuskripts sowie um die Zustellung von 30 gedruckten Exemplaren hatte <persName ref="p8504">Serin</persName> bereits in seinem letzten Schreiben gebeten; s. <ref target="18028">18028</ref>,<ref source="zl18028-5A" target="zl18028-5E" type="zl">18028</ref>.</note><ptr target="zl18339-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Ne mireris, mi Bullingere, curiosam meam sollicitudinem: Mea enim infirmitas metuit cum tyrannos<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind die Mächtigen, darunter sicherlich Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note></note> tum ęmulos<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Verleumder; s. <bibl>Kirsch</bibl> 82 s.v. aemulus.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Hi namque dicent proletarium me gloriam et auram popularem esse aucupatum et aliis potius me hunc laborem debuisse relinquere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et certe hisce diebus e Frechto<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note>, einer der potientiellen Verleumder. - Dieser war laut <persName ref="p8504">Serins</persName> letztem Brief vom 6. Februar 1548 nicht über das Druckvorhaben unterrichtet; s. <ref target="18028">18028</ref>,<ref source="zl18028-6A" target="zl18028-6E" type="zl">18028</ref>.</note> audivi, quod antea numquam, Calvinum<note type="entity">Calvin, Johannes</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Johannes Calvin hatte zu diesem Zeitpunkt die «Epistulae duae de rebus hoc saeculo cognitu apprime necessariis: Prior De fugiendis impiorum illicitis sacris et puritate christianae religionis observanda, altera De christiani hominis officio in sacerdotiis papalis ecclesiae vel administrandis vel abiiciendis», Basel 1537<note type="entity">Calvin, Johannes, Epistulae duae (1537)</note> (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+C+305">C305</ref>, gegen den Nikodemismus<note type="entity">Nikodemiten, Nikodemismus</note> verfasst, die Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note> offenbar nicht kannte. Daraufhin verfasste er auf Französisch den «Petit traicté monstrant que c'est que doit faire un homme fidele, congnoissant la verité de l'evangile quand il est entre les papiste» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/4761</ref>),<note type="entity">Calvin, Johannes, Petit traicté (1543/44/45)</note> erstmals 1543 in Genf<note type="entity">Geneve</note> gedruckt, welcher 1544 (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/4761</ref>) und 1545 (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/4777</ref>) neuaufgelegt wurde, und danach die «Excuse à Messieurs les Nicodemites» (<bibl>USTC</bibl> <ref>https://www.ustc.ac.uk/editions/4768</ref>),<note type="entity">Calvin, Johannes, Excuse à Messieurs les Nicodemites (1544)</note> die erstmals 1544 in Genf<note type="entity">Geneve</note> erschienen war; s. <bibl>BibliothecaCalviniana</bibl> I, Nr. 37/1. 43/6. 44/9. 44/11. 45/9.<ptr target="fn18339-2" type="zfn"/></note> hoc argumentum, quod ego in 4. parte compendiose tantum et obiter attigi de Nicodemitis<note type="entity">Nikodemiten, Nikodemismus</note> scilicet, tractavisse, quamvis tantum gallice.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Istos vero timeo, ne undiquaque<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">überall; s. <bibl>Hoven</bibl> 594.</note> collectis calumniis et acceptis occasionibus sęviant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed age solum illum timeamus, qui et corpus et animam perdere potest.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Mt 10, 28.</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la">Alias sane mallem nominis quam corporis iacturam facere talentulumque hoc (etiamsi quid laudis inde ad me esset rediturum)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> abscondere.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mt 25, 25. - Bullinger selbst hatte <persName ref="p8504">Serin</persName> zuvor brieflich ermutigt, sein Talent nicht zu verbergen; s. <ref target="18035">18035</ref>,<ref source="zl18035-9A" target="zl18035-9E" type="zl">18035</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Gratulabor mihi, si videre mea hęc ex Helvetia<note type="entity">Schweiz</note> prodire, ne, si aliunde prodirent, ab illorum etiam partibus stare viderer.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nec enim clam vobis favere cupio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Haec ne plus ęquo meticulosum me esse cogites. [...]<note type="entity"><persName ref="p8504">Serin, Leonhard</persName>, De Naemanni adoratione</note></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<note type="address">Ohne Adresse.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>