<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7304" type="Brief" source="TUSTEP" n="37139">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN Heinrich Bullinger, [17. November 1567]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,125 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Fasciculum literarum, quem iam te accipere existimavi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 49-51 E, Nr. 51</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7304">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1567-11-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7305"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7303"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7307"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7302"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7309"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7302"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7307"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7301"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7309"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7302"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7307"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7301"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7309"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7302"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7307"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7301"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="465">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="535">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7304%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__125_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7304/Autograph/00 E_II_376__fol__125_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7304%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__125_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7304/Autograph/01 E_II_376__fol__125_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7304%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__126_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7304/Autograph/02 E_II_376__fol__126_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7304%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__126_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7304/Autograph/03 E_II_376__fol__126_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fasciculum literarum, quem iam te accepisse existimavi, legatus seu tabellio Tigurinus iuratus, <persName type="auto_name">Hoffacherus</persName> scilicet, retardavit; cum enim superioribus diebus abitum maturaret seque viae accinctum esse dicebat, praeter opinionem tamen ab episcopo est retentus; nihil certi enim hucusque in causa episcopali constitutum est a dominis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sic hodie episcopi frater, compater meus, enarravit; si quid vero a meridie actum siet, faciam, ut cognoscam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ultimas tuas, quas heri, 15. novembris, accepimus, d. <persName type="auto_name">Carolo</persName> et consuli[bus] exhibui; ii etiam, si quid novi acceperint, antequam mercatores discedant, me edocebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim, quae hodie in publico compertus sum, temere scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tumultum domesticum, quem Lutetiae papistae insanientes excitarunt, adversarii et <persName type="auto_name">Galli</persName> nostri ita interpretantur, quasi Helvetii et Parisienses eruperint et nostram ingentem multitudinem ex improviso aggressi suppresserint, inter alios vero d. admiralium esse laesum eique crus glandibus transverberatum et fractum; sic ferri d. <persName type="auto_name">Hercules a Salicibus</persName> capitaneus rettulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">D. <persName type="auto_name" ref="17927">Fridericus</persName> hac id ipsa hora, qua rumusculos venaturus in publicum me proripui, confirmavit regem cum suis <foreign xml:lang="de">syge usbrochen us der statt und 400 ex <placeName type="auto_name">Condensibus</placeName> erschlagen und heige wenig gfelt, dem printzen hette dsach gar gfelt.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia videntur falsissima, neque id nostri credunt, sicuti neque adversarii nostra.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">D. <persName type="auto_name">Carolus</persName> haec compertissima dicit, <foreign xml:lang="de">das der babst schickt 3 donen golds unnd 5000 haqenschützen.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri circa crepusculum d. <persName type="auto_name">Caspar a Salicibus</persName>, frater <persName type="auto_name" ref="17927">Friderici</persName>, id auditum esse aiebat ex mercatore quodam, qui recta Lugduno huc venerit: regem et reginam esse captos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">Man sagt ouch für gwüss, das der babst <foreign xml:lang="la">et <persName type="auto_name">Hispanus</persName> rex</foreign> zum ersten imm sinn gehebt, das spil mitt uns anzefahen; da syge es inen widerrathen, das man in Gallia das tierisch concilium zum ersten anhebe; da werde es ansehen haben und aller welt schreken lenden bringen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">D. <persName type="auto_name">consul Willius</persName> heri rettulit,</foreign> das desselben tags in senatu ghandlet, ein legation zuͦ senden gon Badenn umb bricht von Eydtgnossen, wie es stande, und woll alsbald z'vollen in Franckrych.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist (als ich hütt sampt <placeName type="auto_name">Pontisell</placeName>) von einem us dem <placeName type="auto_name">Engadin</placeName>, der ouch gsässen, verstanden, das beschlossen, die z'strafen, die hinweg zogen; ja, so sy widerkomend.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Legatus regius</foreign> ist nitt selbs hie, sonder neiswan hin (aber onwyt) verritten, do die botten zuͦsamen komen; <foreign xml:lang="la">omnia per interpretem agit.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">D. <persName type="auto_name">Carolus</persName> seitt hütt in sinem hus zuͦ mir, er heige unordenlichers handlen nitt gsen, wie diser l[egat] handlet; discedit, da er praecipue sött zuͦhen ylenn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Interpres hatt fürbracht: es meine der könig, das man imm lut der vereinigung müse knecht lassen, so es sin person und land belangt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber andere sagend, es syge da ein anders: wenn ein frömbder her im ettwas gerte z'thuͦnd, den were man wol schuldig; diewyl aber sy sich selbs trent und den glouben treffe, so syge man da nüt schuldig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Noch diewil sy uff die vereinigung bohend, habend mine herren noch imm selbs gschickt; da soll er krank sin, das er nitt komen möge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Domini habend 6 man gordnet, die in manend und luͦgind, das er selbs erschine, damitt man judiciere, ob's contra vereinigung syge oder nitt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Unnd aber es bedörft (mins dunckens) keins übersitzes, diewil die sach offenlich ist; <foreign xml:lang="la">sed pensionarii nihil non tentant, ne regis et pecuniae regiae gratiam effundant.</foreign></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Dann <foreign xml:lang="la">Galli nostri</foreign> treüwend unnd erschreckend mengem das hertz, das er hinschlichen last, <foreign xml:lang="la">ne privetur stipendio.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Monueram diligenter magistratum <persName type="auto_name">Davosium</persName>, technas hostium detexeram; d. ammanus <persName type="auto_name">Ardüserus</persName>, meus compater,</foreign> hatt z'best thuͦn, das nitt mer den 2 man us dem gantzen land zogenn sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Jetz, do er har kompt, kan er mir nitt gnuͦg klagen, wie imm der interpres d'huben gspült heige: namlich er syge jung, der könig hab inn ufgnon als ein jungen, im vil guͦts bewissenn; da jetz lasse er sich <foreign xml:lang="la">contra regem</foreign> von den pfaffen ufwisenn unnd syge der hitzigist wider den zug.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und aber er mag's wol mir nun also vorgseitt habenn, damitt er dest minder von sinem pfarrer gstraft werde; dan das volk ist über die mas hitzig wider die pensiöner, und man möht imm licht pfifenn, die vereinigung wurde schrentzen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">- In causa episcopi nihildum actum nisi (ut refert d. <persName type="auto_name">Fridricus</persName>, etiam legatus), <foreign xml:lang="de">das ettlich vast druff liggid, das man[s den Eydtgnossen übergebe; aber sy wellid]s nitt thuͦn.</foreign></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Miratur valde, quod nullas a te accipiat, quamvis occupatissimum te esse non ignoret eoque facile condonat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">- Spargitur hic nec sine infamia, quam honeste d. <persName type="auto_name">Remigius a Schouvensten</persName> et alii, qui magistratui suo inobedientissimi in[n]oxium sanguinem sitiunt, Tiguri in transitu sint accepti.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Id multos hic pessime habet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De materia conscribendi milites non audeo scribere, unde et quis; sed dante deo brevi coram.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">- D. <persName type="auto_name">Brunnerus</persName> <persName type="auto_name">Sanctogallo</persName> ad me scribit et supplex rogat, ut alibi alia quacunque conditione iuvetur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nullum enim a <placeName type="auto_name">Meyenfeldensibus</placeName> accepit responsum; non enim quicquam stipendio (ut petierat) adiicient.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Consultum esset, si modo, ordinatum quod est, amice concederent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dimiserunt eum sine ullo munusculo; imo fuere quidam, qui dubitarent, an Latine etiam calleret intelligere et loqui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tanta est hic barbaries.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nunc nullum locum vacuum scio, qui <persName type="auto_name">Brunnero</persName> competat.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das schwartz pfarrhus zuͦ <placeName type="auto_name">Meyenfeld</placeName> hatt imm nitt gfallen; aber da ist ein schuͦlmeisterlein, ein <persName type="auto_name">Faber</persName> von <placeName type="auto_name" ref="513">Ulmm</placeName>, der wirt sy fro sin.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">- D. <persName type="auto_name">Hercules a Salicibus</persName> meint, des <placeName type="auto_name" ref="75">Burgos</placeName>, parlamentherr, wisagung welle sich erfüllen, der dem könig <persName type="auto_name">Hennrico</persName> alle dise ding vorgseitt, das die kron Franckrich ab der rechten linien kon werde; darumb er ouch heimlich gestranguliert und also todt verbrent worden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der houbtman meint ouch eigentlich, das des pfaltzgrafen züg der italiönischen macht werde begegnen, sy z'verhinderen oder mitt iren zuͦ schlahenn, damitt dem könig sin huff nitt zuͦsamen kome.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">17. novembris 65.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes boni, d. <persName type="auto_name">consul[es]</persName><note type="margin">a.R.: cosss.</note>, Pontisella, Gantnerus et maxime d. Carolus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName type="auto_name">Italia</placeName> nihil habemus certi praeterea.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual"><persName type="auto_name" ref="6037">Pastor</persName> quidam Italus dixit, <foreign xml:lang="de">es syge ein gmeine sag by inen</foreign> Condensem rebellare etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir amplissime paterque nobis omnibus colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitatis observantissimus <persName>Th[obias] Eg[linus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cum obsignarem hasce literas, nihil certi in causa episcopi actum est; sic ex ipso <persName type="auto_name">Friderico</persName> intellexi; hodie demum agetur aliquid; sed mercatores ante discedent.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Hoffacherus</persName> feret reliquas, quas ante has scripsi; nescio, quando accinctus sit; si hodie non discessurus est, repetam literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Hennrico Bullingero, patri suo observandissimo.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="auto_name" ref="587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>