<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7329" type="Beilage" source="TUSTEP-0" n="37149">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 12. Dezember 1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2436 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ludwig Pfifer, oberst, schritt sinen herren von Lucern: Gestreng..., wissend, das es umb mich und gantze gselschaft, gott hat lob, ...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7329">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1567-12-12" cert="high"><note>Briefbeilage! nach 1567 Dez. 12., (= evtl. ID 7326)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7330"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7328"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7330"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7326"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7330"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7319"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7336"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7326"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7330"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7319"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7336"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7326"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7330"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7319"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7336"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7326"/>
					<ref type="parent" target="file7326"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7329%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2436_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7329/Autograph/00 E_II_377__fol__2436_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7329%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2436_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7329/Autograph/01 E_II_377__fol__2436_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7329%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2437_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7329/Autograph/02 E_II_377__fol__2437_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7329%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2437_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7329/Autograph/03 E_II_377__fol__2437_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p20411" cert="high">Ludwig Pfifer</persName>, oberst, schribt sinen herren von <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gestreng, edel, vest et gnedig herren und vätter, wissend, das es umb mich und gantze gselschaft, gott hab lob, woll stadt und wenig kranckner knechten hand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewyl ich nun nitt weiss, ob üch min vorig schriben zuͦkomen, will ich üch, min gnedig herren, der lenge noch berichtenn etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als wir von <placeName ref="l1258" cert="high">Meaux</placeName> zogen sind, hatt der <persName type="citizen_name" ref="p20348" cert="high">printz von Conde</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p20414" cert="high">admiral</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p20412" cert="high">Andelott</persName> und <persName type="citizen_name" ref="p20341">Roschißorko</persName> ir prattick gemacht, den könig, künigin sambt dess königs bruͦderen ze fachen und das gschlecht uszerütenn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dan wie wir ungefarlich zwo oder dry myl zogen, sind inn der schlachtordnung dan der könig gewarnet worden, wie der fiend verhanden wer, hand sy sich erzeigt bis inn 1000 pferd, unnd hatt der könig nitt ein reyssigen noch sunst kriegsvolk by ymme, dan allein uns Eydtgnossen sonst nüt dan hoffvolk.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wiewol der conetabel, der herzog von <persName type="citizen_name" ref="p20415" cert="high">Animour</persName>, mareschall von <persName type="citizen_name" ref="p20348">Ganar</persName> und der jung herr von <persName type="citizen_name" ref="p8621">Guisach</persName> darby gsin und ander herren, sind sy doch nitt grüst gsin alß gar kein kriegsvolk gehebt dann uns.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da uns der fiend uff dem fuͦs nochgezogenn, doch unns nitt dörffen angryfenn, woll hand sy ettlich schützen ze ross by inen ghan, so uns inn die ordnung geschossen unnd zwen knecht verletzt; sonst habend wir keinn schadenn vonn inen empfangen; hand also den könig sambt der königin und dess königs bruͦderenn mitt der hilff gottes gen <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Parys</placeName> bracht, da wir 7 wochenn still gelägenn sind, gantz gfarlich, ob unns hilff komen ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unnd uff S. Martinstag abend sind wir mitt unser macht, so der könig habenn mögen, uss <placeName type="citizen_name" ref="l378" cert="high">Parys</placeName> gegen <placeName type="citizen_name" ref="l2729">Sant Thonys</placeName> gezogen mitt 12 stuckenn, in der schlachtordnung gestanden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also ungefar zwüschet dryen und vierenn hand unser reyssig angriffenn und sich woll gehaltenn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist man sidhar bericht, das sy inn die 370 vom adel one ander, so umbkomen und verletzt, glassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da sind unser syten by 50 vom adel blybben, under denen der conetabel gehouwenn unnd geschossenn, das er am dritten tag gestorben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da die Hugonothen inen selbs ein guten umgebracht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also acht ich, es sygind by 1000 man da blyben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So es lenger tag blyben, hette man die sach mitt inen usgemacht; aber sy sind schantlich abzogen, dieselbig nacht weydlich gangen und vermeint, man zuge imm nach, waß aber nacht etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also sind wir den 24den novembris uss <persName type="auto_name">Parys</persName> zuͦ veld gezogen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also hatt der könig 9000 pferd by einanderen und 16000 starck ze fuͦs sambt 18 stucken uff rederen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist der herzog von Domala, der herzog von <placeName type="auto_name">Gwysen</placeName> und der herr von <placeName type="auto_name">Tannes</placeName> uff der frontier<note type="margin">a.R... anstös</note> den rüteren den pass vorzehaltenn 15000 starck.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So kombt der herzog von <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l1860">Nevers</placeName> mitt 1200 pferden, 4000 Pementeser und Italiöner sambt den 4000 Eydtgnoßen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So dise huffen zuͦsamen komend, hatt der könig bis inn die 12000 pferdt und 30000 zfuͦs, warlich guͦte kriegslüt, und hüpsch lüt vom adel, dess sich die Hugenothen nitt versächen, das er ein söchen züg zuͦsamen bringen mögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind darunder by 1500 Flemling und burgundische pferd und ettlich spanngische schützen zuͦ ross; ir oberster ist der graaff von <placeName type="auto_name">Harrenberg</placeName>, ein fyner herr, erzeigt sich früntlich, so es zuͦ einer schlacht köme; welle er dapffer zuͦ uns setzen; sind woll grüst mitt guͦten pferden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, wir wöllend den könig zuͦ ruͦwen bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Hugenoten hettend jetz gern den friden; aber ich acht, der könig werde es nitt thuͦn; sin adel wurd ouch nitt woll zuͦfryden sin; dan sy mitt grosem kosten ir m[ajestä]t zuͦgezogen und hand ein guͦten lust ze schlachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Uff gester hatt mich der <persName type="auto_name">hertzog von Anginun</persName>, des königs bruͦder, so unser feldherr ist, bericht, wie das Maggun eroberet.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Hugenotten nienen kein glück, wiewoll sy irr verrättery uf <persName type="auto_name">S. Michels</persName> abend ghan, das das für einsmals in allem königrych angangen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hand gmeint, die stett wurden all uff ir syten sin wie vor; aber es hatt gfält.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott hatts nitt gewellen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sy sind imm feld lang herren gsin, hand schantlich husghan mitt brennen und mit stälen wie die Türken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist besser worden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So sy gstond, wirt man mitt inen schlachenn; dan man inen uff dem fuͦs nochzüchen wirt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sy hand noch ettlich stett als <persName type="auto_name">Orlians</persName> und Say, Sens; aber der könig wirt sy bald überkomen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich mag dencken, es syge by üch, minen gnädigen herren ein gros gschrey, diewyl sy sind umbherzogen und brent und die kleinen stettly yngenomen hand; der könig köndts nitt weren, bis sin macht zuͦ uns kem.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Jetz hoff ich, er werd die ful wurtzen usrüten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unser feldherr ist gar früntlich mitt uns und erzeigt sich vil guͦts.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der könig und königin sind zuͦ <placeName type="auto_name">Parys</placeName>, hand warlich uns lieb, und zalt man uns woll.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="auto_name">Parys</placeName> ist es thür gsin; aber yetz imm läger wollfeyl.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich hett gern lengest gschriben; so ist die straaß nitt sicher gsin.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber in 10 tagen, so nitt gfridet wirdt, will ich üch, min gnädigen herren, wyter berichten, was sich hiezwüschet zuͦtregt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wir liggend nitt mer dan 4 klein myl vom fiend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Mit bitt, ir, min gnädig herren, wellend mich sambt gantzer gselschaft für bevolhen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Datum 13* decembris 1567<note type="margin">a.R.: Die zal ist so seltzam gezeichnet, das ich sy nitt anders den hinder für hab können abmalen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>