<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7357" type="Brief" source="TUSTEP" n="38101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / [Bern] AN Heinrich Bullinger, zwischen s.d. [August 1568] und s.d. [September 1568]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">7284/121</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,555</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nüwer zytungen kumpt uns täglich vil und mancherley zu</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7357">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person8018" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place41" cert="low"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date notBefore="1568-08-01" notAfter="1568-09-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7547"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7544"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7557"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7542"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7557"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7542"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7606"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7051"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7557"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7542"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7547"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7544"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7557"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7542"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7547"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7544"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7357/Autograph/00__E_II_370__fol__555_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7357/Autograph/01__E_II_370__fol__555_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Nüwer zytungen kumpt teglich vil und mengerley zuͦ, wie warhafft si aber all, kan ich nitt bestätigen; dann wann man anfacht kriegen nach dem gmeinen sprüchwort, so facht man an...<note type="margin">a.R.: liegen?</note></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Doch sind das die gwüßisten, die minen herren uff dise wys zukommen:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich so schript ein fürnemmer herr uß Parys dem gubernator von Leon zuͦ (die brieff sind aber nidergleit und abgschriben; davon ist minen herren ein copy zukommen); deren innhalt ist, das der künig in Franckrych an eim ort gelägen<note type="margin">dazu a.R.: "es heißt Meaux."</note>, deß nam mir aber nitt indenck, allda im warnung zuͦkommen, das ein huffen rüter verhanden, das er sich an sin gwarsamme thuͤge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Allda er sich ylends mitt den Eidgnoßen ufgemacht uff Parys zuͦ; als er aber underwegen gsin, sigind imm die rüter begegnet, denen er abgewichen und si durch hilff der Eidgnoßen, die von inen angerennt, ufgehalten, bis der künig darvon kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der sige darnach den volgenden tag gen Parys kommen, und schript derselbig herr auch, wo der künig die nacht bliben und umb welche stund er des volgenden tags gen Parys kommen; von Eidtgnoßen schript er nitt wyters, dann wie gmeldet und das si darnach auch zuͦ Parys ankommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derglichen schript der Frantzos zuͦ Soloturn minen herren auch zuͦ, gedenckt sonst keir bsonderen schlacht noch treffens.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagend wol (weiß aber nitt wie gruntlich), der gedachten rüteren hab jeder einen schützen zuͦ fuͦß hinder imm ghan, und nachdem si abgschoßen, habind si sich gwennt; da habind die hinderen auch abgschoßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ein anderer aber (der mir sonst wol bekant) schript minen herren wytlöuffig, wie das die Hugenoten, wie mans nempt, Cales innhabind, deßglich das gantz Picardy ußgenommen allein S. Quintin.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Item, das der künig gen Parys entrunnen, allda er blägeret, und habind si das waßer Sequanam unden und oben inn, auch alle mülinen, das inen in der statt nüt mög zuͦ kon, und achte man, si werdinds in wenig tagen eroberen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Si habind auch (die Hugenoten) Orliens mitt dem sturm eroberet und in 2000 man darvor verloren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deßglichen so habind si das gantz Delphinat inn bis Granobel.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Item, die papisten uß Leon sigind herab zogen für Viennam, sigind aber darvon abtriben, das si muͤßen wychen, ligind jetz zwüschend Vienna und Mascon, das die evangelischen auch innhabind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Tolosa sige auch ingnon durch den von Monluc, der im vorigen krieg bäpstisch, jetz aber uff der evangelischen syten sige.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist auch einer hie gsin der tagen, der gesagt, das die evangelischen Avinion in Provintz (dem bapst zuͦgehörig) ingenommen habind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Item, es wirt gschriben, das ein nüwe embörung in Flanderen sige; dann es sige gantz Flanderen uf wider den duca de Alba, darumb das er den von Egmund und Horn gerichtet habe; inen standind auch zuͦ die Engellender; die habind den port, so man nempt Hafen de Graß ingenommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Im Burgund ist sonst gwüß, das große rüstung uff das Niderland ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der hertzog von Saphoy hatt einen thesaurier hie, den Graneri, so stattschryber zuͦ Tonung gsin; der zeigt an, das der hertzog sich in der sach neutral well halten; er habe wol etwas pension und vertrag mitt dem künig, das er imm 100 kürißer söll halten, so ers fordere; die hab er gen Leon gschickt, sonst welle er sich wyters nitt bladen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er begärt von minen herren ettlich tusend cronen zuͦ enthlenen, wott inen insetzen, das si imm wider gen, damitt er das gält zum land hette; es wirt aber nüt drus dann liebs und guͦts.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Siner rüstung halb aber werdend min herren durch andere anders berichtet, das er nammlich 20 houptlüth bestelt, die ein gwüße zal schützen hie dißit und ein gwüße zal reisiger ennet dem birg uffbringen söllind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So sagt man, der keiser nemme sich der sach mechtig an in Tütschland, das er die tütschen rüter verhindere, das si nitt in Franckrych kommind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Von inen wirt mengerley gesagt, das si schon uff der ban und der künig auch nach tütschen rüteren werbe, item das sich in Tütschland ein groß volk sammle; wir wüßend aber hievon kein eigenschafft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Drü roß mitt ytel gold gladen, söllend gen Solloturn kommen sin, ein nüwen ufbruch von Eidgnoßen ufzuͦbringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Min herren laßend bi hoher lybsstraff mengklichen verbieten, das nieman sich in disen zug ufbringen laße, sonder sich rüste und uff si warte.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>