<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7358" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Süs AN [Heinrich Bullinger], 2. Januar 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2442</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Licet dudum iam in animo mihi fuerit, ut ad te ... scriberem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 63f, R, Nr. 61</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Campelli, Hist. Raet. II, Einleitung S. XL, Anm. 37</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7358">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chiampell (Campell)</surname>
						<forename cert="high">Durich (Duri, Ulrich)</forename>
						<note type="person">Süs = Susch</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l499" cert="high"><orig>Süs</orig></placeName>
					<date when="1568-01-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7359"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7633"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7476"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7476"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7476"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7365"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7354"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7476"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7365"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7354"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7358%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2442_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7358/Autograph/00 E_II_377__fol__2442_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7358%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2442_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7358/Autograph/01 E_II_377__fol__2442_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1542.<lb/>
					D. Licet dudum iam in animo mihi fuerit, ut ad te vir spectaretur,<lb/>
					scriberem, quominus tamen animo hic meo obsequerer,<lb/>
					tui reverentia quaedam atque adeo religio hactenus obstit, ne utinam<lb/>
					quod aurem sanctissimum tam sanctis perpetuo studiis occupatissimum,<lb/>
					et tantum non obrutum meis inopsiis interpellarem, donec necessitas<lb/>
					(quae priscis etiam ingens telum est dicta me eo adierit, vel<lb/>
					intentem item, ut illam tui religionem, ei hic postpoterem. Sic autem<lb/>
					habet. Ante biennium iam ferme vel hoc amplius composci praesertim<lb/>
					sentem hunc de scripturae sanctae authoritate libellum, nihil minus<lb/>
					tum quidem consilius (deus est mihi festis), quam fore aliquando, ut quidem<lb/>
					huc appellerem, quo, quicquid id est lucubratiunculae in lucem<lb/>
					aedi typis excusum curarem; abunde enim mihi conscius eram, quod<lb/>
					curta mihi in hoc exercitii genere suppellex esset quam impar ipse illi essem,<lb/>
					atque quam luce indigna scripta mea denique essent. Sed quicquid operae hac<lb/>
					penderam in hoc solum feceram, ut me exercerem, imo ut instructionem<lb/>
					essem ad repondendum illis, quibuscum in hoc argumenta conflictatus fuerunt,<lb/>
					aut aliis etiamsi, qui plures eiusmodi darentur, ut veritatis hostibus<lb/>
					proventus, plus satis foeliciter perpetuo exaritur, heu delectantur<lb/>
					amicorum et bonorum virorum nonnulli, ad quorum forte maxime<lb/>
					libellos pervenerat, suadere atque hortari, ut illum adirem,<lb/>
					qui haud inutilis esset futurus, cum ad multorum infirmorum<lb/>
					animos confirmandas, tum ad veritatis hostris confutandos, unde<lb/>
					quicquid illud est, ecclesiae Christi inviderem, ita ut illorum monitiis<lb/>
					persuasus et amicorum improbae petitioni absequutus tandem cedirem,<lb/>
					et facere promitterem, maxime quum in illis essent, qui et eruditionis<lb/>
					et pietatis nomine, minime vulgariter commendati essent, praesertim<lb/>
					tum, qui et in ipsa praeliminari vel dedicatoria epistola nominatur potui,<lb/>
					sibi sunt, d. Iulius Mediolanensis et d. Henricus Zanchus, in quo tam audivit<lb/>
					foeniore hoc tamen solabatur, ut, si vel temeritatis vel incensultum<lb/>
					faciat.<lb/>
					insimularer, crimen ferre avarent, qui consilii authores fuisse<lb/>
					Nunc d. typographus istic, cui opusculum tradendum curarum<lb/>
					nescio quid causatus et veritas, ne forte et oleam et operam in eo<lb/>
					cudendo lucat, neget recusat propriis impendiis illud imprimis, facere<lb/>
					tassis authoris nominis obscuritate nonnihil etiam impeditus, ut ita<lb/>
					passis in ipso, cur suo nimis confuso, subsis te dum sit. Quare nunc ad<lb/>
					1537.
					d. Bullingerum (qui mihi prors et propius hic est) tandem confugere<lb/>
					cogor, etsi non sine magna etiamnum animi religione, ut superias<lb/>
					dicelam. Verum, quum viro egenti inutilis sit vor ecundia, tua humanitatis<lb/>
					fretas, a qua vel imprimis praeter, caeteras virtutis, passim<lb/>
					commendaris illam appellare iam audeo teque orare, ut, si qua fieri<lb/>
					potuerit, tantum in succisivi temporis redimus, quod mihi tibi<lb/>
					amicissimo, licet rudi et simplici tantisper impendas, dum opuscupum<lb/>
					preligeris, deinde perlecto, si non iudicaveris, omnino inutile<lb/>
					vel luce indignum, ubi curaveris vel unum distichon saltem in eius<lb/>
					commendationem in frontispicio adiiciendum ipsum typographum ad<lb/>
					imprimi, nolum illud animos; sin minus autem dignum, quod in lucem<lb/>
					exeat illud censueris, id mihi uno vel altero verbo significes, quo<lb/>
					habeam, quod urgentibus ad aeditionem me respondeam. Ita<lb/>
					Christum domini, propter quem iam olim nihil non facis, te enixisse<lb/>
					rogatum volo, haudquaquam ingratus futurus, tametsi minus, quum<lb/>
					tibi et alias una cum totius Europa hominibus, nihil non debeam.<lb/>
					iam<lb/>
					Hic sanctissime senex una tota familia quam optime diutissimeque vale.<lb/>
					Datum Susae, Ingadinae, die 2. ianuarii anno 1556.<lb/>
					Tui semper, ut dedit studiosissimus Huldrichus,<lb/>
					Campellas, a te olim etiam hospitio humanissime<lb/>
					exceptus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>