<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7386" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch / Regensburg AN Heinrich Bullinger, 20. Februar 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,284</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>excusationem meam de diuturno silentio de que intermisso</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7386">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="high">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l410" cert="high"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1568-02-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7387"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7385"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7493"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7241"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7493"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7241"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7493"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7241"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7388"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7383"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7493"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7241"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7388"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7383"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7386/Autograph/00__Ms__F__62__(284-285)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7386/Autograph/01__Ms__F__62__(284-285)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7386/Autograph/02__Ms__F__62__(284-285)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7386/Autograph/03__Ms__F__62__(284-285)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					S. D. Excusationem meam de diutie non silentio digno intemisso erga amplissime,<lb/>
					virum consulem civitatis vestrae, mihi tantopere abs te commendatum<lb/>
					officio studioque meo accipere te gaudeo. Observande, mi Bullingere,<lb/>
					etsi enim nequicquam dubitabam, quin ea, ut, quae ipsa veritate intiretur, facile<lb/>
					apud te valitura tibique satisfactura esset. Iucundum tamen mihi sunt me<lb/>
					idiosum ex literis tuis intelligere, quae quidem literae tuae multis nominibus<lb/>
					mihi non possunt non esse gratissimae, cum et benevolentiam erga me<lb/>
					tuam abunde mihi testentur, et me cum implacabili novorum Luthero<lb/>
					pistarum nostrorum odio, virulentia et maledicentia effrem, conflictante<lb/>
					monstrato aptissimo remedio consolentur, ac de nonnullis aliis rebus<lb/>
					solicitum et dubium, prudenti consilio erigant atque confirment. Pro<lb/>
					quo quidem tuo erga me animo studio et voluntate maximas<lb/>
					(uti debeo) tibi gratias ago et consilio tuo obsecutus, durum patientes<lb/>
					frango. Vehementer quidem doleo hoc genus hominum<lb/>
					insipidorum passim cathedras tenere et inde conviciis quidem<lb/>
					audacter Romano, pontifici insultare, re ipsa tamen pontificiam<lb/>
					sub pane corporis Christi idolatriam strenue propugnare.<lb/>
					et populo non hunc solum, sed plures alios, de persona praesertim<lb/>
					Christi tetros, errores pertinaciter inculcare. Contra vero pios et veritatis<lb/>
					Dicor Luther.<lb/>
					amantes omni genere conviciorum publice pro concione proscindere<lb/>
					atque adeo ipsi etiam Sathanae tradere atque devovere. Sed voce Christi<lb/>
					me consolor, qui beatos nos pronunciat. Si maledixerint nobis homines.<lb/>
					et dixerint omne malum adversus vos mentientes etc.<lb/>
					S.<lb/>
					et amplissimam pro eo mercedem in coelo promittit. Huic causam<lb/>
					ipsam precibus commendare non desino et effrenem hominum istorum<lb/>
					maledicendi libidinem atque os eorum loquens proterva coercendum<lb/>
					relinquo meque interim ab ipsorum sacris, consortio et congressibus<lb/>
					Miserabilis profecto facies est ecclesiarum nostrarum<lb/>
					subduco.<lb/>
					et utrorum ecclesiae<lb/>
					mihi<lb/>
					Germaniam et ina cumopere deplorandum, eos quibus ecclesiarum<lb/>
					commissa est, ita sibi in errore suo placere et blandici, ut non<lb/>
					modo errorem nullum agnoscant nec saniorum iudicia ullam ferre velim<lb/>
					verum etiam res nunquam cognitas praecipiti iudicio condemnare non<lb/>
					dubitent? Utinam de sinistris eorum iudiciis corrigendis et detegendis
					pius aliquando magistratus et viri docti, qui et doctrina et iudicio<lb/>
					et authoritate valent, cogitent, qua in re cum tu quoque plurimum possis<lb/>
					Valde optarim te quoque in eam curam cogitationemque serio incumbere,<lb/>
					ut salutari et piae concordiae constituendae via aliquando inveniatur.<lb/>
					Recte vero mones de non temere mutando mihi loco domicilione. Etsi enim<lb/>
					satis molestum mihi sit me importunis conviciatorum (concionatorum dixisse<lb/>
					oportuit) nostrorum clamoribus pro perditissimo haeretico decantatum<lb/>
					ubi et natus et educatus et non modo de propinquis aliisque<lb/>
					quam plurimis. Sed et de ipso senatu totaque republica (quod citra iactantur)<lb/>
					Hall. Radolphus etc.<lb/>
					vere dicere possum) optime meritus sum, quasi in exilio vivere<lb/>
					aditum eius fui omnes prohibent.<lb/>
					(cum nemo fere adire me impune ausit) nequar tamen consilium<lb/>
					vale.<lb/>
					nec nisi coactus locum mutabo idque ut faciam rationibus.<lb/>
					moveor minime levibus.<lb/>
					Ignosce mihi quaeso, quod non satis edoctus de statu rerum tuarum<lb/>
					parvorum liberorum tuorum in literis meis superioribus meminerim,<lb/>
					et munusculum ab optimo animo profectum aequi bonique consulto<lb/>
					Pro misso vero libro nummoque argenteo ingentes tibi habeo, ago, quas<lb/>
					illum uxori meae, hunc vero filiolae, qua dominus me superiore gut sumno<lb/>
					beavit, donodedi. Utramque munus suum delectat. Uxor tibi<lb/>
					quoque gratias agit, filia vero et ipsa actura est, si quando volente<lb/>
					deo adolescento<lb/>
					"Ad illustrandas leses meas, sacrarum scripturarum testimoniis<lb/>
					neminem hac nostra aetate novi te magis idoneum; quare, si occupationem<lb/>
					tuae ferent, in illustrandis, illud equidem poenitendam.<lb/>
					ecclesiae dei operam navabis, imbique rem longe gratissimam facies.<lb/>
					Legam deo volente Decades tuas nec non commentarios tuos<lb/>
					in 4 evangelistas atque etiam in Esaiam et Ieremiam<lb/>
					Prophetas, quae mihi commendas eaque minime dubito, non modo<lb/>
					commentarios tuos in Paulinas et aliorum apostolorum canonicas<lb/>
					Epistolas facile aequatura, sed etiam cum multis post illos annis<lb/>
					scripta sint, doctrina et iudicio longe superatura esse.<lb/>
					Mirum in
					1553.<lb/>
					Mirum in modum mihi placet iudicium et praesagium tuum de bello<lb/>
					Gallico, cuius exitus non potest non esse calamitosus, nisi propedi<lb/>
					aequis conditionibus pax constituatur. Deus pacis reliquias aliquas<lb/>
					ecclesiae suae clementer conservet et a nobis meritas poenas avertat,<lb/>
					Amen.<lb/>
					De responsione vestra ad ultimam Lutheri confessionem de sacra<lb/>
					coena, non est, quod amplius labores spero; enim me aliunde eam propediem<lb/>
					habiturum. Legi Lutheri pene omnia de sacra coena, quae mirum<lb/>
					est tanto applaude a plerisque accipi et defendi. Cum (quod pace<lb/>
					sententia de lutis.<lb/>
					tanti viri dixerim) magna ex parte non nisi falsis praesumpsitio<lb/>
					expositionis<lb/>
					s.<lb/>
					et petitione principii nitantur et demptis conviciis, et manibus nugae<lb/>
					meruorum nihil reliquum futurum sit. Mirum vero etiam<lb/>
					Lutherum ex hoc coeno pontificiae idolomaniae eluctari non potuisse.<lb/>
					deus optimus illaque nos spiritu suo doceat regat et gubernet et in<lb/>
					veritate sanctificet. Amen.<lb/>
					Haec habui, quae ad te scriberem, cum ut intelligeres, tuas mihi<lb/>
					redditas esse, tum vero etiam ut in conservando mutuo literarum officio<lb/>
					studium meum tibi declararem. Quod reliquum est te una cum tuis<lb/>
					recte valere et quam diutissime incolumem vivere opto. Datum<lb/>
					Recte valere, quam februarii incolumem vivere, qui<lb/>
					observantissimus.<lb/>
					S.<lb/>
					Wol Haller.
					Clarissimo pietate, doctrina et iudicio<lb/>
					praestantissimo atque integerrimo viro d.<lb/>
					Henrico Bullingero seniori, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae ministro, domino et amico<lb/>
					suo observando.<lb/>
					2.<lb/>
					S.<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>