<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7387" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 20. Februar 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,289</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>uwer jungst schriben, sambt den Neuen Zeitungen und der herren von Zürich</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7387">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1568-02-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7388"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7386"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7389"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7295"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7389"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7295"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7389"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7295"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7388"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7383"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7389"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7295"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7388"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7383"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7387%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__289_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7387/Autograph/00 E_II_356__S__289_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7387%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__290_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7387/Autograph/01 E_II_356__S__290_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					g&#252;nstiger herr euch sturgt, dasern Christi er mit uns ainen fer&#252;wirdiger<lb/>
					schreiben, sambt der schriben, der meine willigen oder zeit bevor. Eur ist<lb/>
					nil<lb/>
					haben, hab ich den manen zeitungen und der herren von Z&#252;rich, landtsch<lb/>
					tab ich anders ein pfangen, den 17. ianuarii schue mich gonstiglich<lb/>
					solches balds bedancken, hab solche neme zeitweigen dem herrn Laurenten<lb/>
					ein durchofer mit getheilt, der sie gern geh&#246;rt, soin insonderhait<lb/>
					eur im besten ingedenck gewest, mir auch muntlich befollen, zum<lb/>
					von seint wegen aufs freuntlich zu gr&#252;essen, mir auch dancken<lb/>
					antzaigt, er m&#246;chte wol mit e. kuntschaft und freunt schaffen<lb/>
					haben, wolte euch derselben gonstigen zu beihen, haben, so es eur<lb/>
					gelegen ze were, sye mit einem brieflein zu besuchen, damit<lb/>
					er unschlossen, dem herrn wider zu antworten, dass m&#246;chte zu<lb/>
					S.<lb/>
					einem christlichem werckh raichen; dan dir gut mann schon<lb/>
					von dem gotlosen hauffen angefochten wurdt; dan er von Wirlen<lb/>
					fur einen Zwinglianer und Calvini&#223;en, ver von Wielen<lb/>
					worden thon, adt prediranten mir einen erbarm rath alhie gefordert<lb/>
					wolen seinen gebetten, dass sie sich der lieehr halben, ain verchtig<lb/>
					willen halten, darau&#223; er sein antwort gethon, und also auf diszmal<lb/>
					in stiche gestilt. Wass aber der<lb/>
					Deufel und sein hauff weitter<lb/>
					erwecken wurdt, gibt die zeitz zu erkennen,<lb/>
					Ich fur mein thail<lb/>
					zu dancken; aber wolfochten, darumb ich got dem herrunwol<lb/>
					ubel dancken. Aber wol zu erachten, wan e&#223; dem durchofen solte<lb/>
					wiewol er gr&#246;sse gunst bei meinung bei ouch nit ausen bleiben,<lb/>
					mir<lb/>
					in sine er predig, so man der meinem herrn hat und zum m&#246;sten,<lb/>
					in wolen predig ghan. Derhalben noch mals wie vor meine sich<lb/>
					ir wollet zue mit einem trost brief erfolchen, wir<lb/>
					pr&#252;ndtlichs dan&#223; der sachreich und niderlandt haben wir nichte<lb/>
					gr&#252;ndtlichs dan der sagen, so mancherlei, dass nichts zu glauben<lb/>
					nach bei derhalben gantz freuntlich, so ir was habt mir zu dasselben,<lb/>
					nach eur gelegenhait anzutzaigen. Es ist ain langwiriger krieg<lb/>
					der viel armes volck und ain verdarben dess landts ist, sind<lb/>
					mehr werden wurdt, wann gat mit ein mitel schickt, dann ein<lb/>
					sol hertzog Johan Wilhelm mit ainem reisigen zeug schon uber<lb/>
					sein in namen f&#252;r den konig, als ich euch dan hiemit<lb/>
					seinem auschreiben, sambt einer newen zeitong aus schwenden, lieber<lb/>
					sine. Ich hette ime nit getrawet, dass er sich zu solcher boesen sachen<lb/>
					liese febrauchen, aber viel vermainen, es seie aus auregung<lb/>
					dess Myrico und seinem anhang, hergegen wil man sagen, er sey<lb/>
					bei seinem schweher dem pfaltzgraven ain schein gewest, daselbst<lb/>
					a<lb/>
					aus Saxen.<lb/>
					3&#8217;000 jarus
					1560.<lb/>
					sein gemals gelassen, ime darbei zu gesagt wider die religion in<lb/>
					Franckreich nit zu handlen, ob dem also gibt die zeit zu erkennen.<lb/>
					Es ist auch die satz der kaiser wolle durch hertzog Wolffgang von Neuburg<lb/>
					auch etlichen krais senden, den churfursten am schein mit herus<lb/>
					kraft haim zu suchen, alls ain rebellen. Sol soll auch hertzog<lb/>
					Hainrich von Braunschweig 1&#8217;000 Plandt dem alss Spanna zu Svern<lb/>
					in das Niderlandt, also dass man nichts ander st dan krieg<lb/>
					und kriegeschrai hoert. Gott der almechtig wiel sich unser<lb/>
					barmen und seinen hern von uns wenden<lb/>
					auf 22 Orten wurdt, die hochtzeit zu M&#252;nchen, mit des hertzog von Beyge<lb/>
					sohn, und dem frewlein au&#223; Lothringen, da sollen pfaffen<lb/>
					potentaten zu seinen schomen, insonderheit dess antichrist hauffen<lb/>
					vom babst kaiser seind wolschen fursten, dass erlichen der<lb/>
					mainong, es werde dar viel praticiert werden, und werdem<lb/>
					ain feindseligen sommer geben, was ich verm&#252;mb zaisch euch<lb/>
					hernach ahn, unsere herrn sindt auch geladen und schon dahin gewi&#223;et,<lb/>
					Sonst nichts auf dissmal, so sich wass weiter zu dregt, dass zaig<lb/>
					ich euch hernach an, mit bit, so ir w&#246;ss habt mir auch dasselbig<lb/>
					mit thaillen. Damit wass euch nherzeit lieb und dienst ist und<lb/>
					damit seit got dem herrn in sein schutz befollen. Datum<lb/>
					in<lb/>
					Nurmberg, die 20. februarii in sein schu<lb/>
					dienst williger<lb/>
					Gabriel M&#252;sselberger.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>