<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7398" type="Brief" source="TUSTEP" n="38017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN [Hans Rudolf Bullinger] / [Berg], s.d. [Februar 1568]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">7184/21</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,415</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>ich dancken Gott, das es umb dich und andere die dienen zimlich wol stadt. Gott ist stäts</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7398">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1568-02-01" notAfter="1568-02-12" cert="low"><note>Datum unsicher  s.d. (1568 Februar Ende)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person477" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Hans Rudolf</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089431538"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place34" cert="low"><orig>Berg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7380"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7379"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7408"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7379"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7408"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7379"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7659"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1129"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7383"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7379"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7659"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1129"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7383"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7379"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7659"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1129"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="5">Latein</language>
				<language ident="de" usage="95">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7398/Autograph/00__Ms__F__37__(415)_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7398/Autograph/01__Ms__F__37__(415)_00001.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliepter sun, ich dancken gott, das es umb dich und andere die dinen zimlich wol stadt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott ist stäts zuͦ bitten umb gnad und besserung; dann one inn sind wir nüt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Uß Franckrych sagt man das, das sy im fridhandel gar zerschlagen, das der könig ein ußschryben gethan, darin er fürgipt, das der printz keinen friden annemmen etc. gebüth, allen herren, rittern und volck, das by dem printzen ist, in 8 tagen vom princen zuͦ ziehen zum könig, und welche das thuͤgind, denen wölle er verzyhen und blyben lassen; welche es aber nitt thuͤgind, söllind ir alles verloren haben und in der höchsten ungnad stan etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und hatt hiemitt sy trennen wöllen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man schript aber, das nitt einer vom printzen abträtten sye und das sy sich rüstind zuͦ schlahen, diewyl sy sähend, das es nitt anders sin mag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wie der könig sich gelegt, dem printzen ze erwerren, das er nitt möge kummen gen Orliantz, hatt der printz durch des königs läger getrungen und die Italianer, die imm wäg gelägen, uffgeoppffert und ist gen Orliantz kummen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wohin er nun wölle, weist man nitt; acht aber, in kürtze werde geschlagen werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe... und gnad.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alein ist der bapst und Hispanus..., das der könig kein friden annemmen darff, und<note type="margin">a.R.: ... weist</note> nitt, das die beid das iren suͦchend, und<note type="margin">a.R.: ... sieht nit, das</note> sin land und lüth zuͦ grund gand etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was sunst minen Polnern von andern Polner[n uß] Heydelberg von Poland zuͦ geschriben, hast h[ie by] gelegt, also was mir vom Niderland von Basel gesandt; kumpt uff der post von Antorff, und denselben zädel schick mir wider in die brieff yngeschlagen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gester ist mir ein brieff von Nuͤrenberg zuͦkummen, der geschriben 20. februarij.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Summa: hertzog Hans Wilhelm von Saxen hat ein mandat lassen uußgan, belangend die religion, und das man in sinem land alein nach der augspurgischen confession und Luthers buͤchern predigen sölle; verdampt darinn d. Victorini Strigelii <foreign xml:lang="la">declarationem de coena etc.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat ein truck lassen ußgan, darinn er sin zug in Franckrych entschuldiget, fuͤrt 3000 rüter dem könig zuͦ wider die rebelles; schript gar lusig ding darinn.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependat ei.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zücht selbs persönlich zum könig.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also bringt man die dollen Tütschen an einanderen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Demnach schript der oberuͤrt h[err] von Neroberg, das 22. februarij: die ho[ch]zyt zuͦ München zwüschen dem von Peyern und dem fröwli von Luthringen gehallten werd, daruff zamen kommind botten vom bapst, italische fürsten, keyser, bischoffen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das rächt geschwüren des antichristi, und sye man in grossen sorgen, da werde nüt guͦtz practiziert.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Item es gange ein red, der keyser gange damitt umb, das er herzog Wolffgangen, pfaltzgrafen und hertzogen zuͦ Zweybrüggen, zum obristen wölle ordnen und dann den kreysen gebieten uffzuͦsin und über den churfürsten pfaltzgraven mitt macht alls über ein rebellen zuͦ ziehen und inn vertriben, wie hievor des vergangnen jars die kreyß in Francken, Saxen etc. habend dem hertzog Augusto muͤssen zuͦziehen wider hertzog Hans Friderychen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle, das nüt uß diser sach werde oder das gott selbs zuͦ gricht sitzen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Omnis apostata peior infideli; sic apparet in Maximiliano, <foreign xml:lang="de">und ist ein tütsche nation übel versetzt mitt denen dry walchen grinden Maximiliano, Ferdinando, Carolo etc.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott bessers.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Umb das wir der Susanna gethan, darffst nitt so hoch zuͦ dancken; der will ist guͦt von hertzen, <foreign xml:lang="la">officia autem vulgaria.</foreign></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Umb uns stadt es von gnaden gottes alle wol; alein ligt Josias an podengran, und hab ich mich gestützt am sampstag mitt einem stich in der lingen syten by dem hertzen und unsaglichem frost, das mir schier anfieng (wie seckelmeister Werdmüller selig sagt) pfuppfferen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat mich gar blöd gemachet; doch kumpt jetzund ein grosser wuͦsten und ußwurff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der stich thuͦt nüt sunders me und besseret sich fast.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die faaßnacht bin ich gar nienan hin kummen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es ligt gar nüt daran, das gevatter junckher mich nitt beckendt; dann wenn er mich schon kendt, hätte er nitt können von sinem fürgenommen ritt umb minetwillen ablassen; zuͦdem wer ich nitt mitt imm gangen heym; dann ich ylt, diewyl es gfroren was, das ich über den...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt an dieser Stelle.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>