<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7412" type="Brief" source="TUSTEP" n="38024">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 11. März 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7412</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="38024" type="transcription">S. 7192/29</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,801</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non possum paraeterire, quin, si quid ex variis hominum munusculis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 77f, Nr. 77</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1568-03-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="407">Latein</language>
				<language ident="de" usage="593">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t8"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7412!Autograph!00%20E_II_375__fol__801_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7412/Autograph/00 E_II_375__fol__801_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7412!Autograph!01%20E_II_375__fol__801_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7412/Autograph/01 E_II_375__fol__801_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Non possum praeterire, quin, si quid ex variis hominum rumusculis venatus fuero, ad te licet distractum perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p18538">Carolus</persName> multam tibi salutem imprecatur et hodie mecum a concione variis de rebus conferens haec ex ore interpretis dicebat: regem capitaneis et ducibus suis imperasse, ut officium suum strenue faciant, <foreign xml:lang="de">unnd was stangen tragen möge, dato signo uff syge; das last er allenthalben in sinen stettenn usruͤffenn, damitt jungs und alts uf syge, so es von nötenn.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="la">Interpres ea de re multum gloriatur; at d. <persName ref="p18538">Carolus</persName> extremum id refugium et ultimum conatum esse auguratur nec nisi magni infortunii indicium putat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Hütt ist ein dapfferer kriegsknecht von <placeName ref="l2759">Lagnetz</placeName> us dem <placeName ref="l648">Oberen Punt</placeName> alhar komen; der zeigt an, das er by 3 wochen noch imm läger gsin syge, unnd kompt zuͦ uns, als wir mitt einanderen (wie obstat) rettend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Er ist hiedannen hinwegzogen, hatt 12 gl. imm seckel ghabt unnd woll bekleidet; jetz hatt er blos ein bäsenstile under dem arm, kein haller, kein schwert, ist von rüteren sambt vilen anderen geplünder[t].</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Er ist ein rechter kriegsman, ist oft in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> gsin; aber untrüweren krieg heige er (seitt er) nie erlebt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Die houbtlüt haltend sy übel, brechend inen am sold ab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Ein kleins mäsle win umb 10, 12 crützer, 2 brot umb 1 französischen dick; grosser hunger, gros sterben unnd pestellentz under inen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">- Unser <persName>Zipperlin</persName> von <placeName>Vellthur</placeName>, ist ein furier, soll zuͦ <placeName ref="l1252">Troy</placeName> uf der <placeName ref="l2773">Schannpanien</placeName> in spittal gangen sin und gfraget, wie vil gstorben oder wie vil kranck sygind; da hatt er erfaren, das 1000 innerhalb 3 wochen gstorben; 500 liggind kranck.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Das sagend alle jetzige knecht, die heimkomend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Wie wirt es gon, wen erst der Juppiter herzuͦ kompt, diewil es noch imm <placeName>Beltziter</placeName>(?) also gaat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Er sagt ouch für gwüss, das under den <placeName ref="l862">Eydtgnoss[en]</placeName> und <placeName ref="l648">Pünteren</placeName> also ein los, ungeschickt wesen syge, das menger knecht gloube, es syge under alle[n] nitt einer, der nur ein schlachtordnung machen könne.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Er sagt ouch bstendig, das zuͦ <placeName ref="l28">Basel</placeName> der ustrettnen knechtenn 300 und 7 by einandren gsin sygind, woll nitt simul vom läger gangenn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">- Von <placeName ref="l2428">Ragatz</placeName> ist einer heimkomen mitt namen <persName ref="p21236">Luci Jeger</persName>, ein dapffer, erlich man; der hatt 10 sonnenkronen uff sin lyb und harnesch ghan; noch seitt er, er heige in die 100 gl. verkrieget.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Ist übel (als er sich wider die schnapphanen und blünderer gwert) gstochen unnd im 24 kronen sampt schwert, ross und als gnomen worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">- Bonus pater d. <persName ref="p4554">Collinus</persName> potuisset minori sumptu pecunias suas accersere; ego certe, prout primo constituit, diligenter expedivi, et magistratus noster missurus erat proxima septimana.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nescivit enim nuper <persName ref="p20208">Coblerum</persName> discessisse; alias iamiam misissent, antequam iuratus urbis vestrae nuncius huc se eius rei gratia contulisset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nolim existimet d. <persName ref="p4554">Collinus</persName>, me promissis meis non satisfecisse; vix enim pedem urbi intuli, quod magistratum monui, ut per civem aliquem mittant ad praecavendos sumptus, in qua re testis mihi erit d. <persName ref="p6130">Pontisella</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir amplissime ac d. colendissime, et ineptiis meis ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 11. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Tuae dignitati obedientissimus <persName ref="p8016">Th[obias] Eg[lius]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Amplissimo viro d. m. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti summo, d. suo aeternum perpetuaque fide colendissimo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürch</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>