<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7438" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="38036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pawel (Paul) Gilowski / Oswiecim an [Heinrich Bullinger], 16. April 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,395 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddidit nobis ... D. Christophorus Thretius symmista noster et confrater</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 290-293, Nr. 378</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 266</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská II 143, Anm. 1, Anm. 2 (unter 6. April)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Wotschke, Polen 191 / Wotschke, thretius 61 f., 67 f.; L. Hein, Bullinger und die Kleinpolen 106 (Amn. 106-107)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7438">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8010" cert="high"/>
					<placeName source="l372" cert="high"><orig>Oswiecim</orig></placeName>
					<date when="1568-04-16" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7439"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7437"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7502"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7194"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7502"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7194"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7502"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7091"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7447"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7436"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7502"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7091"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7447"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7436"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7438%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__395_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7438/Autograph/00 E_II_367__S__395_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7438%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__396_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7438/Autograph/01 E_II_367__S__396_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7438%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__397_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7438/Autograph/02 E_II_367__S__397_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7438%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__397_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7438/Autograph/03 E_II_367__S__397_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo ex animo precamur observantiam vestri diligenter paternitati tuae commendans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit nobis, reverende pater ac domine, d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorus Thretius</persName>, symmista noster et confrater charissimus, tuae praestantiae literas, quibus nihil nobis neque optatum magis neque iucundum contingere potuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam et singularem t[uae] p[raestantiae] in nos fraternum, imo verius paterni amoris affectum, dum nos de iis rebus, quas repetivimus, edocuisti, declarabant et t[uae] p[raestantiae]<foreign xml:lang="el">σθμπαΞειαν</foreign>, dum, ne his persecutionibus et turbationibus ecclesiarum frangamur animis, sed misericordiae divinae confidamus, qui suam ecclesiam cruci subiectam in his terris esse vult, nos sedulo adhortaris, indicabant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae persecutiones quantum adhuc durent, paucis t. p. certiorem reddemus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haeretici nostri sunt in triplici nunc differentia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Prior pars post illa deliria ac superatis teterrimis blasphemis, quibus ante sanctissimam de trinitate doctrinam et confessionem prosciderunt, ingenti furoris aestro inflammata cum perniciosissimo anabaptismo <placeName type="citizen_name">Samosatenis</placeName> haeresim amplectitur, Iesu Christi, filii dei, aeternitatem negant, sed eum principium suum duxisse a conceptione in utero Mariae impudenter affirmat, appellationem dei et filiationem donatione a patre adeptum esse tum primum, cum a <persName type="auto_name">Iohanne</persName> baptisaretur, perhibent et ex veteri testamento probationibus ad promissionem et ex novo ad exhibitionem collectis omnes locos pertinentes ad offitium Christi ad totam personam retorquent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praeterea haereseos nos damnant, quod homini deificato (hoc enim nomine Christum appellant) honorem soli deo patri convenientem et debitum tribuimus et eum adoratione patri deo debita adoramus et propterea etiam idololatrae ab istis nebulonibus vocamur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Addunt insuper, non reperiri in sacirs literis praesertim in veteri testamento mentionem generationis filii aeternae vel ante conceptionem Christi in utero Mariae nec appellatione filii dei usos esse prophetas, sed scripturas de venturo tantum non de futuro semine loqui.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">His et aliis multis turpissimis convitiis et horrendis blasphemiis, quarum magnam copiam descriptam d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretius</persName> ad vos transmittit, prima, cuius maxima pars est, secta nos nostramque orthodoxam confessionem oppugnat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Altera secta hunc samosatenismum et anabaptismum ex parte negligere incipit plurimique ad nos revertuntur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Filium dei patri coeeternum esse confitentur, eum invocant et adorant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed in eo a nobis discrepant, quod credere nolunt, quod tres isti, pater, filius et spiritus sanctus, sint deus unus, sed tantum quod hi tres unum sint, qui sane videntur nobis hac ratione effugere non posse, quin tres spiritus coeternos faciant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Praeterea receptas phrases in ecclesia et voces essentiae, personae, trinitatis, <foreign xml:lang="el">ομοοθσιασ</foreign> et similium contemnunt nec usurpandas censent, propterea quod in scripturis literaliter non extent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et ex hac secta multi cuperent in numerum coetuum nostrorum referri, verum nos nullum ex eiusmodi hominibus recipimus, nisi prius claram ediderit confessionem de unitate et trinitate dei simulque approbet phrases illas et locutiones, quibus corruptelae et fraudes haereticorum, quas plerunque scripturae verbis conantur tegere, facilius reteguntur et caventur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quamvis addimus et explicamus, ecclesiae non esse certamen de vocabulis cum sectis istis, sed de doctrina hac, quod pater, filius et spiritus sanctus sint unus deus, tamen postulat ratio interpretationis, ut verba scripturae aliis idem significantibus et sumptis ex communi usu loquendi rudioribus exponantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam etiam sternunt viam ad intelligendum scripturae sermonem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ultima secta est asseclarum <persName type="citizen_name" ref="p20227">Valentini Gentilis</persName>, qui plurimum in <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lithuania</placeName> dominantur et apud nos non adeo alte radices fixerunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ii filium dei essentiatum esse dicunt et quadam propagatione deum, spiritum autem sanctum esse dona in hominibus a deo creata, videlicet notisias et motus voluntatum et cordium cum norma divinae iustitiae congruentium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">His sectis omnibus nos pro vyrili, quantum annuente divina benignitate licet, resistimus et solutis argumentis, quae nobis fucata specie obiciunt, monstramus illis rectam viam et veras caussas certitudinis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hortamur, ut a tantis haeresibus et in deum ac filium eius blasphemiis cessent et ea meditentur ac addiscant, quae sunt in sanctis literis fundata, et receptas ac usitatas explicationes sacrorum scriptorum legant et audiant et illas sequantur non illorum haereticorum dogmata, qui ea quaestus et ambitionis gratia falso excogitant et comminiscuntur, ut populum simplicem a vero dei cultu abducant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et apud quosdam sentimus, nos non frustra operam locasse, augentur enim cętus, colliguntur fratres et ordo intermissus restituitur multique a falsa sua religione desciscunt et nostram amplectuntur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad quam rem magno nobis adiumento est, quod manifeste illis demonstramus nos non modo approbare vestram confessionem, sed etiam insertos nos esse in numerum ecclesiarum profitentium hanc confessionem, cum aperte nostrarum provinciarum <placeName type="citizen_name" ref="l19" cert="high">Ossvieczimensis</placeName> ac <placeName type="citizen_name" ref="l2658" cert="high">Zathoriensis</placeName> nomina sint pace ac benignitate vestra cum vestrarum ecclesiarum nominibus expressa, pro qua re agimus t[uae] p[raest.] ac ceteris fratribus ingentes gratias debereque plurimum vobis cum nostris ecclesiis profitemur cum propter multa antea in nos collata beneficia tum, quod petitionem nostram, quam per d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretium</persName> apud vos institueramus, pondus habere sinistis/sivistis?.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Itum certe hac ratione obviam omnibus impendentibus malis et novis quibusdam confessionibus, quas nostri quidam ociosi homines pro suo cerebello cudebantur, ac praecipue obviam itum est illi <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanae</placeName> confessioni, qua nos nonnulli saepe in hisce controversiis et in his afflictionibus ecclesiarum nostrarum tentabant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Itaque eam subscriptionem vestre confessionis iterum atque iterum hisce literis maxime approbamus et affirmamus nihil nobis iucundius, nihil gratius esse posse, quam in eadem religione vobiscum esse coniunctissimos, vobiscum vitam vivere vel, si sic res ferat, pro ea religione et confessione mortem oppetere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nec tamen desunt, quo nobis hoc factum invident praesertim ii, qui minime debeant, vobis de nomine saltem noti ipse solus omnibus repugnantibus, quoniam volunt in ecclesiis videri rab[b]i, nec licere putant ecclesiis liberis et puritatem cum oboedientia evangelii amantibus inconsultis illis vel potius ipsis dormientibus aedificationi consulere, scilicet vero hos, pater benignissime, quod si pergent propositum hoc nostrum proscindere et factum hoc impugnare sua inquietudine conabuntur, ut illos, ubi eam occasionem vobis ipsi praebuerint, libere compescas et, ut aedificationi potius studea[n]t, amanter admoneas, valde te rogamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Stancariani excepto ipso <persName ref="p3018" cert="high">Stancaro</persName> maledico sunt paulo sedatiores, sic dei annuente benignitate et primarii illius sectae asseclae et sequaces sive patroni ac defenssores una cum quibusdam ministris nostro coetui se adiungi cupiunt et nobis resipiscentiae suae modum scripto hoc obtulerunt, quod his nostris literis adiunximus orantes, ut tua praest.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">cum domino <persName type="auto_name">Simlero</persName> caeterisque fratribus communicare velit et nobis fraternum consilium, quid in hac parte sequendum sit, impartiri dignetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim de hoc articulo, quem iam iste haereticus diu oppugnans oppugnavit, sine vestra authoritate et consilio aggredi neque illis respondere volumus, donec a vestra excellentia de vestra sententia edocti fuerimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod ut pietas tua examinare ac perpendere nosque de omnibus copiose instruere velit, etiam atque per Iesu Christi nomen, pro cuius gloria agitur, rogamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dat. 16. calend. maii 1568 <placeName type="citizen_name" ref="l19" cert="high">Ossvieczimii</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss 397:]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">[...] ndo viro clarissimo atque... no homini d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinri[co Bul]lingero</persName> ecclesiae Tigu[rinae ep]iscopo vigilantissimo [dno et] patri observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hęretici in <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> triplici de... Conciliatio <persName type="citizen_name">Stancariana</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>