<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7443" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 21. April 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,669</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>dici non potest quanta me laetitia affecerint me-literae tuae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7443">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1568-04-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7444"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7442"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7484"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7417"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7738"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7484"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7738"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7447"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7436"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7738"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7447"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7436"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7443/Autograph/00__E_II_345__fol__669_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7443/Autograph/01__E_II_345__fol__669_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Gratiam et pacem a deo patre per dominum et salvatorem nostrum.<lb/>
					clacissime vir, reverende pater, et amice in Christo dilecte, dici non potest,<lb/>
					quanta me laeticia affecerint literae tuae, quas mihi reddidit, communis amicus<lb/>
					noster Gabrielbergerus. Me vero pudet mei, qui commiserim, ut abs<lb/>
					quem ut patrem et praeceptorem venerari me deiebat, id officii primum<lb/>
					praeficisceretur; quaedam enim subiectione vel insinuatione potius, si non extormentes<lb/>
					impetrare saltem pius deique, ut hominem ignotum (si non prorsus<lb/>
					indignus viderer) amicorum tuorum numero adscriberes. At si quid haec<lb/>
					in re a me perspectum est, tu pro insigni candidiore tuo mihi ignosces, et<lb/>
					nimio Schl&#252;sselbergeri erga me amori imputabis, quem in efflagitandis<lb/>
					illis literis plurimum subiisse probe novi, et hoc tamen esse posse, quod me<lb/>
					pudor quidam subrusticus prohibebat. Gratulor itaque mihi, te<lb/>
					hac occasione coepissime me amare et aditum ad amiciciciam tuam patefactum<lb/>
					mihi, magis etiam gaudeo et oro deum toto pectore, ut non tantum<lb/>
					suavissimam atque literarum tuarum et eruditissimorum ac salutarium scriptum<lb/>
					tuorum, sed etiam instructione et piis consiliis tuis, saepe et diu<lb/>
					frui mihi contingat, siquidem et bene tamen mitti velle, ut pro me sollicitate<lb/>
					esse, pientissimae illae preces tuae satis abunde testantur. Utinam<lb/>
					vero me gratum tibi probare possim, et pietatem meam erga sincerum<lb/>
					Initia ministerii mei satis sunt tolerabilia,<lb/>
					Petus tuum declarare.<lb/>
					nisi quod periculum est a falsis fratribus, quibus mentiri, maledicere,<lb/>
					calumniari condemnare pro lucro est, quibus omnis modestia haeresis est,<lb/>
					quibus denique doctrinae virtus scelus est; habeo tamen amplissimum<lb/>
					senatum mihi plurimum faventem, is moderatione delectatur et salutabis<lb/>
					doleri pro contionibus quam damnationum fulmina et tonitiva<lb/>
					hominis autoritate, sed<lb/>
					honare mavult, quamvis ego non moveor ullius<lb/>
					memor praecepti divini, ea qua per est diligentia, modestia, patientia,<lb/>
					militate officia meae vocationis facio et precor deum, ut benedicat<lb/>
					meis laboribus et largiatur foelices successus, et hoc te una mecum<lb/>
					Haberem equidem multa, quae in sinum tuum<lb/>
					precari non dubito.<lb/>
					effunderem, si literis ista committere tutum focret; forsitan, alias<lb/>
					offaretur occasio, ut profectus, ut putus ad te scribendi. Poterit tamen<lb/>
					Audio Plalium<lb/>
					de aliquibus sanctissimis pergerus te docere.<lb/>
					parturire novum corpus doctrinae, quod magno terrori omnibus bonis<lb/>
					et piis sit futurum. Quid, quaeso, fiat, tandem, si ad impii, ut in quibus<lb/>
					pogit miserae, ut afflictus ecclesiae, neque vero vendiret, equas, quibus turbas<lb/>
					miserae, ut afflictae ecclesiae. Neque vero revefert filius dei, qui autem<lb/>
					ad coelos, ut, quibus praesentia illa suae fruatur, neglecta aut abiecta<lb/>
					ecclesiae suae cura, sed seronis ad dexteram aeterni patris sui eam potenti
					manu sua paucis, nunc eiorem et quos sui similes clementer proteget,<lb/>
					pro missis commentariis tuis in Esaiam<lb/>
					serva est ac docto<lb/>
					prophetam, qui gratias habeo atque ago tibi, quas possum maximas, nec quod remunerarem<lb/>
					iam habeo alium. Dominus Ihesus te ecclesiae suae diu salvum atque<lb/>
					incolumem reservet. Fratres in ecclesia vestra reverenter saluto omnes.<lb/>
					Vale iterum atque iterum. Datae raptim inter ipsos labores paschates, Norinam<lb/>
					vergae die 21. aprilis 1568.<lb/>
					Tui amantissimus<lb/>
					Lauremius, D&#252;rn Hopero<lb/>
					fertur Euglii<lb/>
					parentius, dominus<lb/>
					landen.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					D. Vadianus<lb/>
					meo in religioni<lb/>
					opum in eius audentia suius in<lb/>
					piguri, id est omnia et suis,<lb/>
					Tigurum, quiundiu visum<lb/>
					Gaddinyn&#281; oriuntur omniumque, lupis<lb/>
					et vincipuique omnia<lb/>
					omnisi, id opudam
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>