<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file745" type="Brief" source="TUSTEP" n="19313">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Geistliche) Pierre Viret, (Geistliche) Jean-Raymond Merlin, (Geistliche) Augustin Marlorat, (Geistliche) Jean de Tournes, (Geistliche) François de Saint-Paul / Vevey an s.n. / Zürich, 27. November 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,447 ff.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">VI 105, 447</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Optamus quidem nos omnes qui in Christo renati sumus ita in ipso coalescere, ut unum idemque perpetuo sentiamus.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 468-472, Nr. 1315</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier S. 102</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,176</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1546-1549, 545</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/745">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl280" cert="high"/>
					<persName ref="p3429" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p8002" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7988" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7986" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<persName ref="p7987" cert="high">
						<roleName ref="g26" cert="high"/>
				</persName>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
					<date when="1549-11-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file746"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file743"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1680"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1680"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1680"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file558"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file788"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file676"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1680"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file558"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file788"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file676"/>
					<ref type="child" target="file746"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__447_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">745/Autograph/00 E_II_337__fol__447_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__447_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">745/Autograph/01 E_II_337__fol__447_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__448_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">745/Autograph/02 E_II_337__fol__448_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__448_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">745/Autograph/03 E_II_337__fol__448_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__449_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">745/Autograph/04 E_II_337__fol__449_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/745%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__449_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">745/Autograph/05 E_II_337__fol__449_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia vobis et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Optamus quidem, fratres in domino colendissimi, nos omnes qui in Christo renati sumus ita in ipso coalescere, ut unum idemque perpetuo sentiamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum quando haec est nostrae conditionis ratio ut quandiu hic versamur illud optemus potius quam assequamur, paucique sint qui recta videant, pauci qui aliis credere malint quam sibi, optime nobis facere videntur qui ad graviores controversias iudicandas optimos quosque viros in consilium adhibent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ea res fecit ut, quum hoc tempore nobis a fratribus et charissimis nostris symmystis <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesiae ministris dissentire contigerit, nos operae pretium facturos censuerimus, si vos potissimum, quorum et pietas et eruditio singularis a sanctis omnibus commendatur, ad hanc non contentionem quidem (absit enim a nobis inimica omnis discordia!) sed iudiciorum dissensionem dirimendam ceu honorarios arbitros adhiberemus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res autem omnis sic se habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam inde a restituto nobis domini nostri Iesu Christi evangelio haec in nostris omnibus ecclesiis politica consuetudo fuit, synodorum authoritate introducta et confirmata, ut, quum ecclesia in certas quasdam classes distincta esset, et singulae rursus classes in alias dioeceses, singulis hebdomadis singularum dioecesium ministri certa et praescripta die mane publicoque loco convenirent, atque in iis conventibus, post solennes preces, scripturae liber aliquis a singulis vicissim exponeretur, deinde comparatis, ubi fieri id posset, cum hebraica veritate Graecorum et caeterorum interpretationibus, quid cuique visum esset aut de aliis quaerere aut ad eum scripturae locum interpretandum adferre (etiamsi ipse ministerio non fungeretur) id quaereret aut proferret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postremo re unanimi fratrum consilio et decani authoritate decisa, inter ministros verbi tum de doctrina et moribus illius qui eo die dixisset, tum de pauperum caussa, et reliquis ad ecclesiam pertinentibus negociis quaereretur, tandem actis gratiis concilium solveretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum autem in caeteris classibus soli fere ministri conveniebant, ita in hac nostra Lausan[n]ensi academia, in quam velut portum quendam, praeter eos qui magnif[icentissimorum] Principum benignitate foventur, multi quoque docti piique homines ut <placeName type="auto_name">Galliae</placeName> vitarent tempestatem profugerunt, nunquam deesse solebant qui in hoc coetu grave et utile aliquid vel discerent vel dicerent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec a nobis consuetudo solebat observari, et ita quidem religiose ut sancte in domino testari vobis possimus, nulla pene ex re alia maiorem ad ecclesias nostras utilitatem rediisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nobis igitur nihil aliud meditantibus quam ut pro grege nobis commisso vigilaremus, ecce nobis edictum magnific[entissimorum] nostrorum Principum adfertur, quo saepius quam quater singulis annis convenire prohibemur, nisi si quid inciderit de quo extra ordinem referre oporteat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nec vero quicquam est cur de optimis Principibus conqueri possimus: constat enim ex ipsis edicti verbis fratres nostros <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> id omne suasisse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic igitur, si qua est culpa, omnem ipsi sustineant oportet potius quam optimi piissimique <placeName type="auto_name">Principes</placeName>, qui, quum de nobis falsum fortassis aliquid accepissent, nihil tamen nisi fratribus consultis decernere voluerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Duabus vero caussis ad id suadendum videntur impulsi: altera, ut fratres qui ruri habitant hac in urbem conveniendi molestia liberentur, altera, quod haec colloquia a pristina origine multum discesserint et multis dissensionibus occasionem praebuerint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos ad utramque paucis respondimus, sero id quidem, sed eorum culpa qui nos indicta caussa condemnandos esse censuerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Primum in ea re quae nulli unquam molesta fuit, immo vero omnibus periucunda, quas tandem molestias imaginari possumus?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nemo e nostris (nisi forte clam id factum est) de itineris incommodo conquestus fuit aut conqueri debuit, quum nullus unquam invitus sit coactus, totaque haec res officii esset atque voluntatis: plerisque id certe gratissimum fuisse vel ex eo constat quod magna classium pars de hac suasione apud senatum est conquesta.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In ordine formaque ipsa colloquiorum quicquam a nobis immutatum esse pernegamus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad dissidia, quamvis hoc ecclesiae nostrae vulnus, quod sanatum videtur, libenter non patiamur refricari, paucis tamen rem omnem vobis putamus explicari oportere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Zebedaeus</persName> hic quidam fuit C lii Secundi successor in scholasticis magnif[ic.] nostrorum Principum erudiendis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Is vel invidia, vel ambitione, vel alio animi morbo arreptus <persName ref="p3429" cert="high">Petri Vireti</persName> conciones et libros etiam nonnullos reprehendere coepit atque <persName type="auto_name">Lutheranismi</persName> accusare: tandem, ne quid flagitii praetermitteret, omnia fere quae in colloquiis dicerentur sophistice et calumniose interpretari coepit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ea res, ut molesta fuit omnibus (nisi quis illi occulte favit), ita varias hic turbas excitavit, quum hypocrita iste, quamvis publice illi responsum esset, adeo ut sibi satisfactum palam fateretur, nullum tamen calumniandi finem faceret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid multa?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Caussa Bernae</persName> dicta est, quid illic sit actum, quidve de <persName ref="p3429" cert="high">Petri Vireti</persName> innocentia boni omnes iudicarint, ex ipsis fratribus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensibus</placeName> vos malumus intelligere quam his literis explicare, ne nostris ipsi favere videamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Videte nunc, rogamus, ipsisne colloquiis an vero potius turbulento scelesti hominis ingenio haec mala imputari oporteat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod si culpam transferre placet, age, concionum etiam usus abrogentur, crementur libri christianissime et eloquentissime de verbi ministerio et sacramentis scripti, quando haec omnia iste est calumniatus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">At iniqua est comparatio, quum sit concionum usus necessario retinendus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Fatemur id quidem, sed hoc etiam adiicimus re ipsa experti: hanc colloquendi consuetudinem, (etsi non penitus in omnibus ecclesiis necessariam) nostris tamen adeo commodam utilemque esse, ut absque insigni detrimento abrogari vel mutari non possit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero, qua tandem ratione, quum, si qua in ea re culpa est, ea nostrae sit unius classis, poena ad innocentes pervenire debet?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">An aequum est, ob unius hominis culpam iudicatam communia commoda inhiberi?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis multa.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Itaque ad aliud transimus quod nos certe non parum offendit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nam ut piissimorum nostrorum Principum christianum factum non possumus non probare in consulendis fratribus verbi dei ministris, ita etiam, si aequum fuisse dederimus quicquid fratres suaserunt, illud tamen pessimo exemplo factum esse dicimus, quod, quum de ea consuetudine ageretur quae toti ecclesiae authoritate constituta, soli ipsi nemine consulto de ea mutanda consilium dare sint ausi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hoc ab illis rite fieri non posse dicimus, atque ut omni ambitionis crimine ipsos carere fateamur, pessimum hoc tamen exemplum ut in ecclesiam introducatur pati non possumus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vigilare ipsos pro nostrarum etiam classium pace et concordia gaudemus, atque adeo facere id ipsos scimus oportere, quod magnificentissimis nostris Principibus sint proximi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc pretextu dolemus ausos fuisse ecclesiarum politiae, quas plaerique ipsorum ne conspexerunt quidem, immutationem suadere, ut hoc arrepto exemplo posthac quicunque <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> erunt ministri synodalia decreta suasionibus suis figere tandem et refigere possint.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod si futurum est, quae tandem ecclesiae facies erit?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">At non frustra certe dominus noster regum et principum potestatem a ministrorum officio distinxit, ut miserabilis romanae ecclesiae tyrannis convincit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Absit tamen ut huius criminis fratres insimulemus, a quo ipsos esse alienos satis certe nobis persuademus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc vicissim nobis petimus ut concedatur, nos sine magno scelere ista dissimulare non potuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Et haec quidem sunt, fratres charissimi, quorum vos facere voluimus certiores, nulla id adeo animi in fratres nostros malevolentia (ita nobis propitium esse Christum precamur), sed pacis et tranquillitatis ecclesiarum studio, quae ut nunquam esse tanta potestquanta esse debet, sic nulla prorsus erit, nisi in doctrina consentiant omnes, et verbi ministri tum morum tum doctrinae suae rationem reddant.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec enim praecipua fuit horum conventuum indicendorum caussa, ut interim taceam quantum haec collocutionis species ad eos exercendos valeat qui ad ministerium erudiuntur, quantum denique toti ecclesiae utilitatem adferat haec sententiarum comparatio, dum suum quisque symbolum confert, et quae cuiusque sit diligentia, industria, eloquentia, pietas, facile ab omnibus intelligi potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostra haec est igitur his de rebus sententia, quam etsi fratribus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensibus</placeName> copiose exposuimus, nunquam tamen ab illis potuimus impetrare ut opinionem mutarent.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Scriptum est tamen alterum edictum in alteram ipsorum suasionem, paulo quidem minus acerbam, quandoquidem reddita sunt nobis ingularum hebdomadarum colloquia, sed ea tamen forma scriptam quam satis probare non possumus, in eo vero priore quoque acerbiorem, quod id nobis interminandum censuerunt quod serio suadere, nedum exequi, nemo salva ecclesiae politia, ut nobis quidem videtur, aut debeat aut possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ea porro omnia ut planius intelligatis, edicti utriusque exemplar ad vos mittimus, bona fide in latinam linguam versi una cum mandatis, quae <persName ref="p3429" cert="high">Petrus Viretus</persName> nostro omnium nomine coram ipsis exposuit, et iis etiam epistolis quas de hac re putavimus ad illos scribi oportere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem non dubitamus quin maiora sint ecclesiae vestrae negotia quam ut ad aliena inspicienda vobis otium esse possit, confidimus tamen fore ut quae ad Christi ecclesias pertinent a vobis aliena nunquam sitis existimaturi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vos igitur obsecramus, fratres optimi, ut caussa nostra cognita, siquidem aequa vobis et honesta esse videbitur, authoritate vestra nos apud nostros [fratres] <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> adiuvetis, ut pristina nobis colloquiorum forma restituatur, aut alia certe quae cum Pauli de ea re ad Corinthios scribentis sententia magis videatur convenire: sin minus, ea omnia nos docere non gravemini in quibus nos errare iudicetis.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quod enim scripsimus ita scripsimus ut, si rationibus fuerimus convicti, libentissime de sententia simus decessuri.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dominus noster Iesus vos incolumes servet, et sancto suo spiritu ita ut coepit corroborare pergat.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Viviaci ex generali totius nostrae classis conventu 5. cal. decembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p3429" cert="high">Petrus Viretus</persName> classis Lausan[n]ensis decanus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ioannes Reymondus</persName> Merlinus eiusdem classis iuratus in colloquio <placeName ref="l280" cert="high">Lausannensi</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Augustinus Marloratus</persName> eiusdem classis iuratus in colloquio <placeName ref="l280" cert="high">Lausannensi</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ioannes a Thornaco</persName> eiusdem classis iuratus in colloquio Aquileiensi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">F. Sampaulinus</persName> eiusdem classis iuratus in colloquio Viviacensi.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Totius classis nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis et praestantissimis viris pastoribus et professoribus ecclesiae Tigurinae fratribus et symmystis in Christo colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>