<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7463" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Brandmüller / Basel an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 15. Mai 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7463</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="38046" type="transcription">S. 7216/53</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2446</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam et pacem a deo patre ... Quotiescumque vel scriptum video nomen M.Heinrychi Bullingeri vel</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 117,200</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8301" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1568-05-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="929">Latein</language>
				<language ident="el" usage="58">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="13">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7463!Autograph!00%20E_II_377__fol__2446_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7463/Autograph/00 E_II_377__fol__2446_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7463!Autograph!01%20E_II_377__fol__2446_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7463/Autograph/01 E_II_377__fol__2446_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratiam et pacem a deo patre per Iesum Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quotiescunque vel scriptum video nomen m. <persName ref="p495">Heinrychi Bullingeri</persName> vel eius mentionem fieri audio, victor doctissime, pastor ecclesię Christi vigilantissime, animus meus maximo gaudio afficitur, quod adhuc dei beneficio dominus venerandus et plurimum observandus m. <persName ref="p495">Heinrychus Bullingerus</persName> cum vivit, tum incolumis existit, utut nonnulli sint, qui, heu male, fortasse id beneficium ei invident contra ingenium et praeter naturam charitatis, quae non postrema nota est, ex qua veri christiani Christive discipuli cognoscuntur et iudicari cognoscique debent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod cum ita sit, vir humanissime et integerrime, ausim ego de me ipso iudicium ferre atque, ut spero, non fictum neque falsum, quod ego te nullo prorsus odio, sed summo et intimo amore in Christo Iesu<foreign xml:lang="el">τῆς θείας τῆς ἀγάπης Θεοῦ καὶ τῆς ἠγαπημένης</foreign> prosequar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Atque utinam duntaxat inter eos omnes (ut de reliquis taceam), qui a Christo christiani denominantur, hodie foret tantus ardor charitatis, quantum est frigus!</s>
					<s n="5" xml:lang="la">O quam beati essemus, quam tuti et securi, quam divites atque opulenti!</s>
					<s n="6" xml:lang="de">O wie wol daheymen, wie rych daheymen!</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nam<foreign xml:lang="el">Θεὸς ἀγάπη ἐστι</foreign> Iohanne apostolo et evangelista, dilecto discipulo domini nostri, teste, <foreign xml:lang="el">καὶ ὁ μένων ἐν τῇ ἀγάπῃ, ἐν τῷ Θεῷ μένει καὶ ὁ Θεὸς ἐν αὐτῷ</foreign> Deus charitatis et pacis det nobis universis et singulis et maxime iis, qui id petunt et cupiunt ex animo, spiritum<foreign xml:lang="el">δυνάμεως καὶ ἀγάπης</foreign>, ut possimus ex puro corde nos invicem diligere<foreign xml:lang="el">ἐκτενῶς</foreign> et in fide per dilectionem operante usque ad finem perseverare per Christum Iesum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Porro ut ad id veniam, propter quod nunc et prius nunquam ad tuam excellentiam et humanitatem scribo, ante omnia rogatum volo dominum meum et patrem colendum etiam atque etiam, ne mihi hanc petitionem, quam facturus sum, in malam partem interpretetur; postea si visum fuerit ipsi non alienum esse a fraterna charitate, quae solet quoque multitudinem peccatorum operire neque repugnare Christi domini laudi et glorię, quae in hoc etiam consistere videtur ex magna parte, ut multi ei lucrifiant atque serventur, ut dignetur id praestare, quod peto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Rogo autem pro <persName ref="p20687">Wilhelmo Henggero</persName>, cuius me miseret; agnoscit enim suam miseriam et confitetur se peccasse in deum et in vos, suos dominos et patronos, promittit se in posterum fore prudentiorem magisque frugi, quam hactenus fuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Et quia charitas omnia credit, omnia sperat, propter hanc te rogo, domine colendissime, ut pro tua autoritate et potestate, qua vales, digneris illum iuvare eique in sua egestate succurrere aliquo stipendio, ut non tam se et familiam suam alere quam in studiis suis et praesertim sacrarum literarum proficere et tandem ex inutili famulo vobis et ecclesię Christi perutilis serv fieri queat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quod si factum fuerit, quod ex toto corde a deo optimo maximo precor ac opto, scitote vos salvam fecisse animam a morte.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod praeterea addam, nihil habeo, quamquam petam a vobis, ut ecclesiam nostram <placeName ref="l28">Basiliensem</placeName> cum suis pastoribus habeatis vobis semper commendatam in vestris sanctis precibus, dein ut salutentur meo nomine omnes vestri et nostri<foreign xml:lang="el">συνεργοί</foreign> in vinea domini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, reverende domine, feliciter in Christo Iesu semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Datae <placeName ref="l28">Basileae</placeName> anno 1568 idibus maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Tuae excellentię et humanitatis observantissimus et amantissimus <persName ref="p8301">Iohannes Brandmüllerus</persName>, minimus pastorum ecclesię <placeName ref="l28">Basiliensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Ornatissimo pietate et virtute, sapientia et doctrina viro m. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, episcopo ecclesię <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName>, domino suo colendo et in Christo percharo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>