<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7468" type="Brief" source="TUSTEP" n="38049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 25. Mai 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="38049" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="38049" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,145 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Novi quod nunc habemas ex <placeName ref="l834">Italia</placeName>, nihil est</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 87f E, Nr. 91</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Vom Luftikus zum Münzwerkregierer (Hans Vogler d.J.), in: Bächtold, von Cyprian, 2001, 89</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7468">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1568-05-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7468!Autograph!00%20E_II_376__fol__145_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7468/Autograph/00 E_II_376__fol__145_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7468!Autograph!01%20E_II_376__fol__145_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7468/Autograph/01 E_II_376__fol__145_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7468!Autograph!02%20E_II_376__fol__146_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7468/Autograph/02 E_II_376__fol__146_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7468!Autograph!03%20E_II_376__fol__146_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7468/Autograph/03 E_II_376__fol__146_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Novi, quod nunc habeamus ex <placeName ref="l834">Italia</placeName>, nihil est; exspectamus tamen quotidie, quid <placeName ref="l93">Clavenna</placeName> ad nos perscribatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cessant fratres in <placeName ref="l520">Valletelina</placeName>, qui tamen ad nundinas confertim omnia tradent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Non possumus satis demirari serpentis aut potius draconis et scorti <persName>Babilonici</persName> lubricitatem, qua se extricare et omnes nostrorum conatus fortissimos quanvis eludere tentat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Si haec vera sunt, quae de pace dolosa et fucata scribuntur, quis non videt res <placeName ref="l832">Galliae</placeName> in portu nunquam futuras, nisi turbatores isti radicitus omnia misericordia deposita extirpentur?</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quis dolebit amplius luctum et interitum tam potentis regni, cum in iis, qui clavum tenere debebant, nulla sit neque pax neque iusticia?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Deus optimus maximus compescat illos et in ordinem redactos ita constringat, ne evadere unquam possint, etsi maxime velint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Scribit ad nos d. baro ab <placeName>Alto Saxo</placeName>: <persName>Condensem</persName> suos in armis retinuisse, quos adversum Albanum sit ducturus; <persName ref="p20553">Ioannem Wilhelmum</persName>, ducem <placeName ref="l749">Saxonem</placeName>, cum Palatino in gratiam rediisse reiecto <placeName ref="l875">Hispano</placeName>; paratum etiam esse equitatum <placeName ref="l822">Germanicum</placeName> recentium equorum 4000, qui omnes in <placeName>Albanum</placeName> ducendi sient.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fama etiam est <placeName>Albanum</placeName> caesum esse a principibus <placeName>Orang[iae]</placeName> et aliis prius expulsis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid verum sit, tempus dabit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">- Consilium tuum paternum de stipendii auctione lubentissime amplector proque eo gratias tibi ago sempiternas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nunquam enim haec cogitare ausus fuissem, licet omnium rerum penuria laborans.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Scio me repulsam passurum, cum omnes putent me quasi deaurari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed mihi dolet symmystae levitas et avaritia, qua me inscio ductus occasionem ex me coepit fortunis suis consulendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Bene mihi cum illo convenit; sed hanc rem me celavit, dum perfecit, veritus nimirum, ne ei sim obstaculo, quod tamen esse non potuissem neque etiam, si potuissem, voluissem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cur enim animo angerer, si stipendia, quae plaeraque in <placeName ref="l648">Rhaetia</placeName> sunt mutilata, reflorescerent?</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Iniqua tamen comparatione facta amborum haec extorsit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Ratio extorquendi et modus mihi displicet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">More enim praedecessorum praedia hactenus, agros scilicet, vineas, pomaria, summam etiam pecuniae habuit, unde vivens anni fortunam expertus est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Noluerunt praedecessores hoc genus mutare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed cum noster ille proprio rure sit abundans et praedia omnis generis precio 2000 aureorum occupet, pertaesus aliorum bonorum magistratui praedia sacerdotalia tradidit, ut iis subductis certam pro praediis pecuniam singulis anni quadrantibus recipiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Magistratus cum bona illa aliis pro pecuniis elocaret, ad eam summam, quam mihi dant, pervenire non potuerunt, nec mirum, cum praedia pro annorum qualitatibus commodare aut incommodare soleant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hoc videns noster ille statim se conqueri coepit et meum mihi stipendium exaggerare, quasi in eodem stadio currentibus dispar praemium largiatur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Quid faceret?</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Non petiit (quod potuisset) a magistratu, ut reliqua adderet, sed minabundus officium concionandi tradidit et resignavit, causa quod se idoneum ad hoc non sentiat; parasse ergo propriam domum (quae in medio praediorum pulcherrima conspicitur), hanc inhabitaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Miror istam levitatem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ubi enim vocatio, ubi conscientia?</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sub hac autem occasione nihil aliud praeter stipendii quaesivit augmentum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Hoc promisso (200 gulden) idoneus cito factus est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Si hoc mercenarium agere non est, quid ergo?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Deus mihi est testis, quod haec ei non invideam, nec male cum eo mihi convenit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Perinde ac si omnia ignorem, dissimulo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">At non cogitatur nostrum illum Croesum esse, me vero Irum; adde, quod filialia tria ordinario suo coniunxit, quae semper per vices a concione urbana invisit (sunt autem ea prope urbem), ex quibus ad minimum 100 coronatos accipit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Haec magistratus non considerat neque (scio) liberalior erga me erit; plus nimium me accepisse putat nec <placeName ref="l587">Tigurinis</placeName> (constat enim senatus plaerisque e iuvenibus) admodum favet amplius; sic episcopi causa vestris fuit commendata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Sentiunt id et cives vestri <persName ref="p8071">Voglerus</persName> et <persName>Wissenbach</persName>, qui contra fas omne misere divexantur, et <persName ref="p1770">Carlinum</persName>, testimonio iurato declaratum nebulonem, ita amplexantur, ita tuentur et fovent, ut sui obliti iustitiae terminos impudentissime tran[s]siliant.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quid faciendum, ignoro.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ex una parte me sordities eorum deterret, ex altera inopia incendit, maxime cum tam numerosa prole obruar.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">4 habeo filios et 5. prae foribus est; ex 4 istis duo sunt, qui neque stare nec incedere possunt; tertius vixdum imitatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Experiar tamen aliquid apud notiores et familiariores mihi, utpote d. consulem, <persName ref="p6130">Pontisellam</persName>, summum tribunum, vicinum meum, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Scio iam, quid responsuri sint.</s>
					<s n="41" xml:lang="la">- <persName>Flavius</persName> noster reversus est <placeName ref="l425">Roma</placeName>, ubi diu fuit, et de miserrima laniena narrat, quam diabolus in matronas et nobiles passim exerceat; non sexui parcit, non iuvenibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ait filium pontificis repertum esse eumque patrem adiisse cum quibusdam signis, e quibus vel invitus sit agnitus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Noluit papa habere se filium; sed coactus est agnoscere, ut omnibus constet eius scortatio.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Sanctitas, sanctitas!</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Haec ocyssime omnia exaravi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quaeso, mi domine observandissime pro ingenita tua in me et omnes benevolentia et bonitate dextre haec omnia interpreteris.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Non relegi, neque otium erat inter conciones et mercata festinantia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" ana="farewell">Vale aeternum cum tuis omnibus et <persName ref="p1012">Ernio</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="p1012">Leonhard Erni</persName>.</note> meo.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">D. Iesus te servet perpetuo incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 1568. 25. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" ana="salute">Resalutant te officiosissime omnes salutati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Tuae dignitati subiectissimus <persName ref="p8016">Th[obias] Eg[lius</persName>].</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Amplissimo viro d. m. <persName ref="p495">Hennricho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> parocho celeberrimo, domino suo patri perpetua fide colendissimo.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Zürch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>