<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file752" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19319">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Stumpf / Stammheim an Heinrich Bullinger / Zürich, 4. Dezember 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 40,492 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>uff gestern zynstag den 3. decembris glych umb den mittag ist von Schaffhussen heruss gon Stamhein</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>P. Boesch, Ein englischer Gesandter, Zürcher Taschenbuch 70, 1950, S. 50-53 (Kopie vorh. IRG)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Maschinenschriftliche__Transkription">
								<title>A. Bonomo, Stumpf Brief- und Aktenslg. I 2, 356f [ZBZ, Ms Z I 103a]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Erw. Keep-Liste 125.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,187</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/752">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3067" cert="high"/>
					<placeName source="l486" cert="high"><orig>Stammheim</orig></placeName>
					<date when="1549-12-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file753"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file751"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file761"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file397"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file12715"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file761"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file397"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7736"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file12715"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file758"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file748"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7736"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file12715"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file758"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file748"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="49">Latein</language>
				<language ident="de" usage="951">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/752%2FAutograph%2F00%20Ms_F_40_492_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">752/Autograph/00 Ms_F_40_492_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/752%2FAutograph%2F01%20Ms_F_40_492_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">752/Autograph/01 Ms_F_40_492_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/752%2FAutograph%2F02%20Ms_F_40_492_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">752/Autograph/02 Ms_F_40_492_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/752%2FAutograph%2F03%20Ms_F_40_492_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">752/Autograph/03 Ms_F_40_492_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes gnad zuvor etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber herr und bruder, uff gestern zynstag den 3. decembris glych umb den mittag ist von <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhußen</placeName> heruß gon <placeName ref="l486" cert="high">Stamheim</placeName> für myn huß komen geritten ein herr mit eynem diener.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der herr uff eynem brunen pferd nit übergroß, fürt mit im ein feüerbüchßlin, bekleydet mit eym kurtzen schwartzlöndischen rüterrocklin wie die hesßischen menteli, doch mit ermblen ein wenig zerschnitten, ein schwartzen rüterhut mit schöner wullen mit eyner schönen wartzen schnur umzogen, ein herliche person zimlicher lenge, guts erbars alters doch noch nit graw, ein wenig ble farb, mit eym falwen bart und scharpffe naaßen, hatt ein rapir mit eynem schwartzen moschelknopff, ein lang schwartz ortband daran, schöne schwartze hendschuchli, zarte henndlin mit vil kostlicher ringen bezirt etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der diener rytet ein höcheren brunen, hatt ein yd schwert und ein lideri hesßisch menteli mit ermblen, ein zimlich lange, starcke person mit eym falwen bard, scharpff naßen, sich von antlit schir vogt <persName type="auto_name">Weyman</persName> glych etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Als ich sy grüesßet, zugend sy die rosß in eyn stall, der diener blyb dorby, wolt nit hinuff in die stuben, wie kalt es was.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der her aber begert myn bibliothecam (also nampt er myn arme ellende schützery) zu sehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als wir in die stuben kamend, begert er von mir, ob ich im möchte zeygen <foreign xml:lang="la">leges <persName type="auto_name">Salicas</persName> et <persName type="auto_name">Ripuarias Francorum</persName> veterum,</foreign> diewyl ich doch in myner chronicken (welche er, als ich marckt, durchleßen hatt) sole anzuge, als mit den worten: Canis Se sius ein schwynhund, sperwerius, Rachtinburgij, wergelt etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also legt ich im für Witichindum und darin das buͤchli <foreign xml:lang="la"><persName type="auto_name">Hermanni</persName> comitis Nuenarii de Francorum origine.</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach begert er zu sehen das buͤchli <persName type="citizen_name" ref="p8108" cert="high">Tschudj</persName>, legts doch bald widerumb von handen, sagt mit, wie <persName ref="p2270" cert="high">Monsterus</persName> jetz ettwas trefflichs vorhette, da ließ er im die stett abconterfeten; das schickte man im allenthalben zu, ouch die fürsten, und sprach <foreign xml:lang="la">in haec verba:</foreign> "Myn herr von Cöllen der churfürst hatt im syns ouch kurtzlich uberschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er hatt ein kleyne mannsstimm zum alt dienende; syn sprach ist gantz eygentlich coblentzisch, redt guͦt latin; der diener redt mer oberlendisch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum andern mal fraget er mich ernstlich, warumb doch die Helvetii sich uff nüws mit dem Franzoßen, dem gottsfyend und vervolger aller warheit, verbunden hettend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich gab im erstlich wenig bscheyds hieruff.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich begert, das sy mit mir woltind (den schlechten püwrischen) imbis nemmen; aber sy woltend sich nit sumen; allein der diener ließ im ein stuck brods und trunck wyn uffs rosß bieten; der herr wolt gar nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als ich mit im zum huß ußgieng, zoch er zum dritten mal die französisch vereynung an mit grosßem verwunderen, das sich ouch die evangelischen stett darin gelassen hetten, so doch der Franzoß ein so grußam edict wider das h. evangelion und unßer religion hette lassen ußgon, darin er uns mit namen anzuge und verdame.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hieruff gab ich im kurtzen bescheyd, das unser g. herren von Zürich, ouch Basel nit darin werind; wurdind ouch, ob gott darin nit gon.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da fragt er, ob diß dorff gon Zürich gehorte, und wie wyt dahin were.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt fur er dahin.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sprachend beid, so ich ein rosß hette, ich muͤste mit inen ryten; warumb ich nit ein gul hette.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sy warend nit uber ein vierteyl eyner stund by mir, sprachend, sy woltend noch gon <placeName type="citizen_name" ref="l538" cert="high">Wynfelden</placeName>, dormit sy hüt mittwochen gon S. Gallen kämind; er wolt zum <persName ref="p8049" cert="high">Vadiano</persName> und fürter von S. Gallen gon Zürich riten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Verzyhen mir myn lang schryben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mich bedunckt eygentlich, uß gstalt der person, rede und sprach, es sy eben ein gast, wie vor jaren zum Schwert lag, namlich H. <persName type="citizen_name">Hans pfaltzgrave und grave zu Spanheim, zu Symern</persName> uff dem <placeName type="citizen_name">Hundsrucken</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darumb hab ich uch alle umbstende geschriben, ob er zu uch k?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">me, das ir lerntind den mann kennen und im ettwarn embuttend die gstalt der sach, Dan mich trybt nit allein das wunder aller ding ze wüssen; diewyl ich aber sonst des adels mißgunst umb uns rings herumb uffgeladen, mochtend sich villicht andere ouch rumpffen; so ich dann am anstoß gesessen, wolt ich allweg lieber bekante dan onbekante gest zu huß haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem lieben gott und vatter sampt wyb und kinden zu gnaden bevolhen, welcher uch, syner h. kilchen und uns allen zu trost lang zyt uffrecht erhalten wölle, amen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Myn wyb laßt uch und uwere liebe hußfrowen sampt den kinden früntlich grüessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">U[wer] a[llzit] williger diener <persName type="citizen_name" ref="p3067" cert="high">Johann Stumpff</persName> scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, <placeName type="auto_name">Thuregiensis</placeName> ecclesiae episcopo, observabili su patrono.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>