<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7524" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthieu Coignet d.J. / Strassburg AN [Heinrich Bullinger], zwischen [9. Juli 1568] und [15. Juli 1568]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,130 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cogitanti mihi... atque animo repetenti, philosophos omnes suis monumentis uno consensu</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7524">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Coignet d.J.</surname>
						<forename cert="high">Matthieu</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date notBefore="1568-07-09" notAfter="1568-07-15" cert="low"><note>Tag unsicher; 1568 Juli (9. oder 15.) «Sep. Id. Iulii» oder «Id. Julli»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7525"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7523"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7621"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6968"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7621"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6968"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7621"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6968"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7522"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7621"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6968"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7522"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7524%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(130f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7524/Autograph/00 Ms F 62 (130f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7524%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(130f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7524/Autograph/01 Ms F 62 (130f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7524%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(130f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7524/Autograph/02 Ms F 62 (130f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7524%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(130f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7524/Autograph/03 Ms F 62 (130f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					Mathaeus Coignetus viro<lb/>
					Doctissimo d. Heinrico<lb/>
					Bulingero gratiam et pacem a deo<lb/>
					Palingero, gratam et pacem<lb/>
					cogitanti mihi, vir doctissime atque animo repetenti, philosophos omnes suis<lb/>
					monimentis, uno consensu et ope posteritati testatum reliquisse occasionem gematis<lb/>
					expectibus, volubili rotae insistere, vertigine quadam, velocissima se in orbem circumatur,<lb/>
					atque ab anteriore capitis parte capillosam a posteriore deo glabeam esse,<lb/>
					mihi, inquam hanc occasionis effigiem aut potius descriptionem animo versanti,<lb/>
					statim occurrit me prudenter atque sapienter facturum, si istam ab anterioribus<lb/>
					parte se mihi offerentem, utrisque manibus diligenter arriperem. Cum enim a tergo<lb/>
					sit glubrum et volubiti votae insistat, statim atque paululum recessit, nullis viribus,<lb/>
					nulla industria nullisque precibus potest retineri, illis igitur, qui paulo<lb/>
					signiores et tardiores sunt, comitem suam poenitentiam scilicet relinquit. Quamobrem<lb/>
					vir doctissime oportunam occasionem nactus mearum partium esse has ad<lb/>
					te literas scribere existimavi, quibus me imprimis excusandum censeo, quod<lb/>
					nullas iamdudum adutiteras miserim, sed tantum me humanitati clementiae<lb/>
					et amori erga me tuo confido, ut omnia te aequi bonique pro tua in me assueta<lb/>
					benevolentia consulturum bona spe sim; nam credo te non fugere, quomodo Galliae<lb/>
					sese habuerit, tot tantisque bellorum civitium fluctibus et procellis agitatus<lb/>
					ut nemo etiam inter privatos parietes vitam suam tutiorem esse existimaret, ac<lb/>
					Gallia, ut novi<lb/>
					mentis Mariais flectibus.<lb/>
					navim fluctibus ventis imbribus et procellis agitatum, quod quidem me sepenumero<lb/>
					aguntatem.<lb/>
					a scribendo avocavit; nemini enim tuto committere literas potui, quanquam enim<lb/>
					non multos praetermiserim, quos ad te perventuros putarem, quibus literas non<lb/>
					dederim, has tamen te non accepisse certo scio: nunc autem sedatis pacatisque<lb/>
					tumultibus et fidelem tabellarium nactus, nolui me ignavum in te praestare,<lb/>
					tanta enim est magnitudo tuorum erga me meritorum, ut neque ullo officio neque<lb/>
					etiam pietate erga te (quid enim dicam benevolentia, cum illud ipsum gravissimum<lb/>
					et sanctissimum nomen pietatis levius mihi meritis erga me tuis esse videatur,<lb/>
					mihi unquam satisfaciam. Sed tamen
					Est aliquid prodire tenus, si non datur ultra<lb/>
					Et, ut Cicero, eloquentiae, pater testatur, praeclarum est ad prima aspirare, in secundis<lb/>
					tertiisque consistere. Itaque, quamvis tibi meritam gratiam referre non possim<lb/>
					attamen velis remisque conabor, ut, si tibi non satisfaciam saltem satisfacere velle<lb/>
					videar. Tua enim singularis pietas insignis animi clementia et humanitas, qua<lb/>
					me semper prosecutus es, nullum patitur me officii erga te munus praetemittere.<lb/>
					Ergo.<lb/>
					Ante peregratis amborum finibus exul<lb/>
					Aut Ararim, partus bibet aut Germania Tigurini<lb/>
					Quam beneficia, qua ab ineunte mea aetate in me contulisti, e nostro animo et<lb/>
					memoria labi ullo temporis intervallo possint; tantam enim in te humanitatem<lb/>
					tantam clementiam, tantum denique amorem erga me a teneris unguiculis perspexi,<lb/>
					et animadverti, ut, quibus modis tibi satisfacere tibique par par parpari referre possim.<lb/>
					prorsus ignorem, tibi inquam, qui me tanquam filium dilexisti, qui in tua studia<lb/>
					anxisti, qui denique omnia, quae pater filio praestare posset, mihi obtulisti.<lb/>
					Verum ut arbitror, si mihi deus optimus (maxime mentem sanam in corpore sano<lb/>
					concesserit. Spero me in te ingratum non futurum. His igitur praetermissis<lb/>
					quo terrarum loco degam. Quid agam, quomodo me habeam te certiorem facere<lb/>
					hac epistola studeo. Quod autem ad primum attinet, tertio calendas Ian. Argentinenses<lb/>
					veni, ad turbas et tumultus evitandos. Hicque manere statui, donec<lb/>
					nostra Gallia dei optimi maximi beneficio in pristinam dignitatem restituta<lb/>
					fuerit, erroresque, quibus antea aspersa fuerat et in quibus tanquam sui in luto<lb/>
					delitescebat, a se longe propulsaverit, verumque dei religionem secuta fuerit.<lb/>
					Quod ad secundum caput, de quo ad te scribere decrevi, certiorem te facio, me<lb/>
					omni studio, cura, diligentia, literis operam navare, ne vacuus in patriam<lb/>
					redeam; scio enim, quam curpe sit<lb/>
					Et narsisse diu vacuosque redisse<lb/>
					Hic autem praeceptores doctissimos habemus, ex quorum praelectionibus magnam<lb/>
					eruditionem et doctrinam reportare ei facile est, qui in Danum tempus preterere<lb/>
					Augustinus ipsa noluerit; sed tamen inter omnes professores scolae Argentinensis (pace illorum<lb/>
					habe
					13.<lb/>
					dixerim) tantum dominus Sturmius exessit<lb/>
					Quantum lenta solent inter viburna, cupressi.<lb/>
					Quod ad valetudinem meam, tali corporis constitutione dei bonitate et<lb/>
					clementia fruor, quali te esse maxime audire cuperemus. Haec sunt igitur<lb/>
					vir doctissime, quae ad te de nostro statu scribere volui, te autem vehementer<lb/>
					oro et obtestor, ut ad me aliquando scribas, si tibi per occupationes licuerit,<lb/>
					ut aliquid de tua valetudine et prospero statu percipere et audire possim; nam<lb/>
					de ea re vehementer semper fui solicitus, sicque mihi gratissimum facies, meque<lb/>
					ad te amandum colendum et inserendum astringes tibique devinctissimum reddes.<lb/>
					Pater charissimus tibi salutem plurimam dicit, maximoque tenetur desiderio,<lb/>
					et cupiditate aliquid de te percipere et intelligere et saepenumero, libenter ad<lb/>
					scripsisset, si modo tabellarium commodum nactus fuisset. Finem igitur<lb/>
					faciam deumque optimo maximo oro et obtestor, ut te semper incolumem servare<lb/>
					Velit. Vale. decembris iulii 1568.
					Doctissimo et eruditissimo viro<lb/>
					mihi plurimum observando domino<lb/>
					Heinrico Bulingero, p. Tigurinae<lb/>
					D.<lb/>
					ecclesiae ministro.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>