<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7526" type="Brief" source="TUSTEP" n="38078">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ulrich Campell / Süs AN [Heinrich Bullinger], 13. Juli 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 168</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non possum summopere tuam ... tanti utique viri incredibilem humanitatem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW III, S.101f R., Nr. 102</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7526">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p558" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Campell</surname>
						<forename cert="high">Ulrich</forename>
						<persName type="main" ref="person8057>Campell, Ulrich</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l499" cert="high"><orig>Süs</orig></placeName>
					<date when="1568-07-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7527"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7525"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7622"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7476"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7622"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7476"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7622"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7476"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7522"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7622"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7476"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7522"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7526/Autograph/00__A_248_2__Nr__168__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7526/Autograph/01__A_248_2__Nr__168__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7526/Autograph/02__A_248_2__Nr__168__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7526/Autograph/03__A_248_2__Nr__168__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt für die von Bullinger gezeigte Bereitwilligkeit und bittet, es möchte also seine Schrift, womöglich in Genf, gedruckt werden. Falls es dem Drucker schwer fällt, ihm 100 Exemplare zu liefern, wünscht Campell wenigstens 50-60 zu erhalten; die Fracht bis Zürich wird er prompt berichtigen. - Er dankt ferner für Mitteilung von Nachrichten aus Belgien und Deutschland, die freilich schon mehr oder weniger bekannt waren. - Die Entführung und Gefangenhaltung des Franciscus Cellarius dürfte Bullinger schon bekannt sein; man erwartet täglich die Rückkehr der Gesandten.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sed sive ille liberatur sive minus, non tamen animus est Rhaetis, ut ullum hinc bellum excitent aut alicui priores faciant.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Atqui ad hoc potissimum communitates nostras urgemus (alias sua sponte etiam, ut videntur, huc pleraque ex parte propendentes), ut monasteria Vallis Tellinae, imprimis Morben[n]iense et Claven[n]ense, draconum latibula illa inauspicatissima (quod iam olim factum oportuit), tandem tollant aboleantque monachis monstrosissimis in malam rem pulsis eiectis atque illorum reditus in meliores ac magis pios usus convertant, quum ex sentina illa veluti fonte haud dubie et hoc et multa alia omne genus mala et ecclesiae et reipublicae nostrae perniciosissima, qualia nuper dominis nostris in comitiis concionatores explicuimus commonstravimusque, iam olim nobis profluant: hoc enim nos propter nostram etiam dignitatem, non modo in deum pietatem conservandam decere veluti gentem iam olim fortitudinis nomine passim celebratam, ne in hostium nostrorum oculis velut meticulosi vilescamus hincque illos alioquin plus satis nobis infensos in nos animemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ut, quod sentio, ingenue fatear: omnino adducor, ut credam et pontificis et r[egis] Philippi et Austriacorum pr[incipum] simul atque aliorum idem agitari consilium, quo in nostram Rhaetorum imprimis perniciem conspirarint, ut, si gente nostra e medio sublata aut subacta velut intermedio pariete destructo, qui iam olim ipsorum consilia, maxime Tridentinis conciliis cusa, remoratus impediverit, Rhaetia semel (deus avertat omen!) potiti fuerint, iter sibi liberum in Germaniam, cui imprimis inhiant, patefaciant, ut per eius latus veram religionem, quam unice petunt, transfigant, hincque illos undique in nos belli causas quaerere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam ad facinus illud in Franciscum Cellarium patratum hoc quoque accedit, quod Austriaci superioribus diebus satis magnifica legatione in Ingadinam missa (in qua equites numero ad 20 fuerunt) cuiusdam sylvae occasione in speciem quidem ausi sunt asserere: quicquid a Ponte Alto dicto ad Pontem usque Martiniacum situm sit, id est totam Inferiorem Ingadinam, quae ad 5 milliaria Germanica porrigitur, proprie ad Austriacam domum vel Tirolensem comitatum fundo, quod dicitur, et solo <foreign xml:lang="de">(grund und poden) pertinere als ier eigenthumb;</foreign> quod nostros homines pessime ut res nova et hactenus inaudita habet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">- Reliqua, quae et Venetiis et Roma literis nunciantur de Turcica classe, quae et in Apuliam et Calabriam impetus faciat, et de Venetorum expeditione seu classe in Turcam itidem instituta, item de morbis et tempestatibus hor[r]endis Romae saevientibus non possum iam exacte perscribere temporis utique angustia exclusus, quod tabellarius abire festinet."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Susae, die 13. iulii, anno domini 1568.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>