<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7529" type="Brief" source="TUSTEP" n="38079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph Thretius / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 15. Juli 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">7257/94</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="archive94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,403 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas tuas literas ... eodem ferme tempore Cracoviae accepi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke BW, Polen, S. 299f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7529">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3152" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thretius</surname>
						<forename cert="high">Christoph</forename>
						<persName type="main" ref="person8511>Thretius, Christoph</persName>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119851717"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1568-07-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7530"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7528"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7601"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7402"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7601"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7402"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7601"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7402"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7522"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7601"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7402"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7522"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7529/Autograph/00__E_II_367__S__403_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7529/Autograph/01__E_II_367__S__404_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7529/Autograph/02__E_II_367__S__405_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7529/Autograph/03__E_II_367__S__405_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et G. per Iesum Christum, dominum nostrum ac mei meorumque officiorum diligentem commendationem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas tuas literas, pater colendissime, eodem ferme tempore Cracoviae accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eae, quae per Francofurtum sunt missae, diebus aliquot ante quam posteriores sunt nobis redditae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex utrisque perspexi vos esse valde sollicitos et de me, quod nihil scribam, et de pecunia, quod tam diu in puerorum usus necessarios, qui vobiscum Tiguri vivunt, non mittatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vero condolui maximopere literas nostras a me et a palatino et a domino Paulo Gilovio iam diu scriptas ad te non fuisse perlatas, quas ipse d. palatinus certo cuidam homini perferendas commiserat post meum in Lituaniam in aulam regis discessum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam d. palatinus cum quibusdam regni proceribus in ecclesiae negociis me internuncio ad regem nostrum usus est, quod officium propter aedificationem ecclesiae negligere mihi integrum non fuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is autem, qui nostras ferendas accepit literas, in itinere subito et gravissimo morbo correptus Pragae decubuit nec de literis vel Norimbergam vel ad vos transmittendis ullam curam habuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim quoniam ita cum domino Wolphio statutum erat, ut ii Mischcovii, qui in eius aedibus habitant, anno exacto separarentur et aliis in locis collocarentur, et palatinus noster Cracoviensis quasdam literas regis nostri et suas per aliquem familiarem suum ad illustriss.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">principem electorem palatinum mittere decreverat, et literae tuae intervenerant, ex quibus colligere potuimus opus esse aliqua deliberatione de Iohanne, deinde etiam significabant d. Iosiae Simleri in his blasphemiis confutandis et controversiis sedandis studium et operam, quam praestat ecclesiis afflictis, tum etiam alia negocia occurrebant, de quibus coram.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo palatinus noster instare coepit atque me vehementer orare cum multis aliis tam ministris quam proceribus regni, ne gravarer iter in has provincias suscipere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quae res paulo mihi fuit durior hoc praesertim tempore aestivo, sed quoniam ipsi ita instabant et eas commoditates proficiscendi offerebant et conspectus futurus tui me plurimum recreabat, passus sum me ad hoc iter suscipiendum adduci atque iam perveni Norimbergam ex dei gratia salvus ac incolumis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Transiens per Pragam cognovi literas nostas fuisse ibi ab illo aegroto cum quibusdam suis rebus retentas summo meo magno dolore et molestia, quas ego cum lachrymis acceptas ad te nunc sine mora mitto, quoniam sunt a palatino ad tuas rescriptae, quoniam ab aliis amicis, quoniam continent non levia in se.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Meas autem prae maestitia retinui, quarum summa et scopus hic fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Indicabam gratum accidisse palatino tuam in suos ac praecipue in Iohannem benevolentiam, amorem et promptam voluntatem, ita ut nihil illi iucundius aut gratius fuerit, quod eum in aedes tuas susceperis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et confestim scribens Iohanni suo nepoti mandavit, ut talem se praebeat, ne ulla in re tibi aut tuis molestus sed frugi et obsequens sit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De sumptibus vero non esse vobis dubitandum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De statu regni politico et ecclesiastico quaedam addidi, quae iam malo ipse referre.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Veniam autem ad vos Christo duce paucis post diebus, nam hodie recta Heidelbergam proficiscor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ibi in aula illustriss.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">principis electoris per dies aliquot commorabor, inde Argentoratum, tandem per Basileam ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Faxit autem deus opt. max., ut incolumes atque salvos vos omnes invenire et conspicere possem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fero mecum pecuniam, ut omnibus vobis satisfaciam, fero et alia, ut cum foenore hanc moram rependam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Peto, ut domino Gvaltero et domino Wolphio, quid cum nostris literis acciderit, referas et, si fieri potest, coram Myschcoviis aut nepote meo de adventu meo nihil dicas neque Gvalterus aut Wolphius coram suis quidquam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Est valde necessarium et e re tam mea quam illorum, ut insperatus ad eos veniam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Simlero multa scripta a Transylvanis Samosatenis aedita affero, quem saluto reverenter et totam tuam familiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Properabo, ut quam primum vobiscum esse possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Felicissime vale pater colendissime et me in tuo amore retine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dat. Norimbergae raptim die iulii 15. 1568.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Schlisembergerus noster te plurimum salutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus ac tui observantissimus Christophorus Thretius... ndo viro clarissimo ac... homini dno Henricho [Bullingero se]niori, ecclesiae Tigu[rinae pastori] vigilantissimo, [domino et p]atri colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>