<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file754" type="Brief" source="TUSTEP" n="19321">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Dezember 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,109</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vergangner tagen hab ich üch gschriben, wie ich mitt ettlichen miner herren grett dess Wedischwyler handels halb</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,189</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/754">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1549-12-05" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="78">Latein</language>
				<language ident="de" usage="922">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!754!Autograph!00%20E_II_370__fol__109_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">754/Autograph/00 E_II_370__fol__109_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!754!Autograph!01%20E_II_370__fol__109_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">754/Autograph/01 E_II_370__fol__109_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Vergangner tagen, lieber her gfatter, hab ich üch gschriben, wie ich mitt ettlichen miner herren grett deß <placeName ref="l570">Wedischwyler</placeName> handels halb, was willens ich auch bi inen funden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Hiezwüschend ist uff min anhalten der handel vor rath anzogen worden; sind wol ettlich der meinung gsnin, das man glich bottschafft schicke gen <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, <placeName ref="l2450">Schwytz</placeName> und <placeName ref="l646">Glariß</placeName>, ettlich das man allein gen <placeName ref="l587">Zürich</placeName> schribe; das meer aber ist worden, das man noch also still halten well, bis wyteren bscheid kömm und man ghör, was antwort zuͦ beiden syten gfall.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Waus, diewyl man noch von keinem Ort berichtet, könnend si nitt wol sich noch zuͦ underhandlung inlaßen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Ist mir auch so vil zuͦ wüßen thon, das mine herren wol möchtind lyden, das si inn gheim von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> deßs handels berichtet wurdind; so wurdind si das iren trülich darzuͦthuͦn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">In dem kumpt mir üwer ander schriben bi <persName ref="p260">Melchior Buͦcher</persName> zuͦ, darinn ir den handel noch hefftiger tribend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Das han ich auch vertruwten anzeigt, die mir gmeinlich anzeigt, sonderlich her <persName ref="p8012">seckelmeister Haller</persName>, das ich üch mane, das eintweders min herren von <placeName ref="l587">Zürich</placeName> deß berichtet werdind oder das ir privatim an min herren schultheß <persName ref="p2305">Negeli</persName> schribind; weders dann gschehe, werde man sehen, das zuͦ der sach gethon werd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de">Her <persName ref="p8012">seckelmeister Haller</persName> befilcht mir, auch in sinem nammen zuͦ antworten uff den nechsten brieff, den er von üch empfangen, erstlich das imm all üwer worden; das er üch aber nitt hab wider gschriben, das söllind ir imm nitt für übel han; dann er durch die krankheit verhinderet (dann er nun 2 monet nüt uß dem huß komen).</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Vergangner tagen aber hab er üch gschriben, so vil imm müglich gsin; hoff, ir habind den brieff schon empfangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Demnach deß knaben halb von <placeName ref="l285">Lentzburg</placeName> habe auch sin kranckheit verhinderet, das nüt gehandlet; aber man werde inn hiehar bschicken und darnach wyter sehen, was mitt imm zuͦ handlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" ana="salute">Darzuͦ söll ich üch fast gruͤßen, und er well deß handels, davon ir imm gschriben, ingedenck sin; was aber das sye, hatt er mir nitt geoffnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Buͦcher ist der bscheid worden, er mög wol hie studieren; so man dann sin thuͦn und lan sehe, könne man nach glegenheit der sach mitt imm handlen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Er meint, er sye gar abgwisen, das man imm nitt grad gwüße hilff zuͦgseit, das aber nitt ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">So er sich ein zytli hie möcht enthalten, acht ich, imm wurd wol ghulffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de"><placeName ref="l1105">Burgdorff</placeName> ist schon versehen mitt eim eerenman.</s>
					<s n="16" xml:lang="de"><persName ref="p1754">Jungius</persName> ist auch dahin bruͤfft zum diacono.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">So <persName ref="p8440">Gervasius</persName> nitt mag gen <placeName ref="l2">Araw</placeName> gan, so weiß ich kein rath, dann das er selb her kem und sich erzeigte, von üch und anderen an min herren gmeinlich fürdernuß und kuntschafft brechte, so hoff ich, imm wurd gholffen, wiewol <persName ref="p8467">Weberus</persName> und andere nitt wol an imm sind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Man könnt inen aber wol innhan; das er bruͤfft werde, wil er zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName> plipt und wartet, sich ich, das es vergeben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de"><persName ref="p8472">Curio</persName> hatt zuͦ <placeName ref="l1105">Burgdorff</placeName> urlob, hatt ein seltzamms tröl mitt dem schuldtheßen angfangen, darus die von <placeName ref="l1105">Burgdorff</placeName> verursacht, inn zuͦ urloben; wie oder wo imm wider gholffen werd, weiß ich noch nitt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Er laßt sin wys nitt, sorg ich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de"><placeName ref="l49">Biel</placeName> wil mitt der schuͦl stillstan, si nitt verlihen, snder <persName>Leopoldi</persName> viduae laßen disen winter die nutzung nachgan bis uff den fruͤling.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Die latinischen knaben versicht diewyl her <persName>Michael</persName>, die tütschen der tütsch schuͦlmeister.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Si manglend eins predicanten; hett nüt gschatt, so ir <persName>Michaeli</persName> von <persName ref="p8440">Gervasio</persName> gschriben; si stellend sonst nach Jungio; diewyl aber der versehen, möchte <persName ref="p8440">Gervasio</persName> da amm basten gholffen werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Schribend bald und schickends mir zuͦ, so wil ich darinn auch nach mim vermögen handlen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">So vil diß mal.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Tuam tuosque ex me meaque salutabis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Miror, quod meas intelligo, nondum a te receptas esse, quas iam pridem miseram.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">5. decembris 1549.</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Io[annes] Haller</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la">Fidelissimo Christi et ecclesiae apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> ministro, D. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, suo perpetuo colendo ad venerando compatri.</s>
					<s n="32" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName> an M. <persName ref="p495">Heinrych Bullingern</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>