<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7549" type="Brief" source="TUSTEP" n="38089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli / Chur AN Heinrich Bullinger, 2. August 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 170</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si amicorum instar temere licet suspicari</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW III, S.106-108, Nr. 106</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7549">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p993" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<persName type="main" ref="person8016>Egli, Tobias</persName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1568-08-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7550"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7548"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7555"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7544"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7561"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7543"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7555"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7544"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7561"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7543"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7551"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7547"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7561"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7543"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7551"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7547"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="97">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7549/Autograph/00__A_248_2__Nr__170__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7549/Autograph/01__A_248_2__Nr__170__fol__1_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7549/Autograph/02__A_248_2__Nr__170__fol__2_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7549/Autograph/03__A_248_2__Nr__170__fol__2_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si amicorum instar temere licet suspicari, vir amplissime colendissimeque d. pater, video nos intestinis insidiis quotidie peti ac circumveniri; adeo secus omnia, quam ipsa ratio et omnis aequitas postulat, accidere videntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Saepenumero vobis scripsi de legatis nostris Mediolano reversis, maxime autem de Baptista a Salice, capitaneo, qui, antequam istud infortunium incidisset, sicariorum duci, monacho nempe Pluriensi, (ut fama est) non semel praesto fuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod etsi constantissime ille neget eiusque rei narratores fures appellet et latrones, se ipsum tamen hoc suo in munere manifeste prodidit; munus voco ipsum legationis officiium, quod nuper multa pro Cellario redimendo pollicitus sibi satis impudenter imposuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cur autem alium elegissent Rhaeti praeter ipsum, qui aureos montes pollicitus, quasi in potestate sua Cellarium haberet, legationem tacite ambivit?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quaeso, quanta strenuitate illud ipsum sit executus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vix domum se recepit, cum reversum duo calcaria aurea et torques trecentorum aureorum sunt insequuta, id est eques auratus a pontifice, loco nimirum praemii, declaratus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego certe insignia non vidi; sed id ita esse d. Car[oli] et aliorum virorum fideli relatione percepi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si vero honoratio illa (quam illi diabolus fortunet, a quo profecta est) hoc temporis statu ei oblata est, certe, quid haec sibi velit, aequi et iniqui satis intelligunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed origo eius vitii late patet et in multis est, adeo ut veteris integritatis Rheticae ne vestigium fere appareat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">- Horrenda sane haec est narratio et cantio; sed huic succinit, quod nimirum d. Campellus tibi quoque scribit: totam Inferiorem Ingaddinam Austriacum nostrum ad se pertinere aperte iactavisse, cum nuper legationem circiter 20 equitibus stipatam Zarneciam, Inferioris Ingaddinae locum, misissent sub praetextu sylvae cuiusdam magnae inspiciendae.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er spricht grund und boden an im Underen Ingaddin und spricht, es höre zur grafschaft Tirol.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Summa est: omnem movent lapidem conspiratores isti, ut Alpibus nostris perruptis transitum in Germaniam et Galliam sibi ipsis faciant, neque refrigerarunt adhuc immensae istae pecuniae, quas Hispanus in Rhetos transitus adipiscendi gratia non ita pridem effudit frustra.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">- Ad diabolicam istam harmoniam hoc quoque proderit (cuius antea in describenda splendida legatione nostra oblitus eram), quod, cum transirent per Clavennam, ediderint mandatum minime mandatum: ne Clavennenses posthac ullum ministrum susciperent et eligerent nisi omnibus notum, hoc est papistis quoque tolerabilem nec exulem, utpote Mainardum, Zanchum, Lentulum, viros doctos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mallent praefici plumbeos asinos, qui nihil sentirent nec in rem papisticam molirentur, sicque paulatim totus istic cultus refrigesceret atque extingueretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Secreto hoc mihi d. Car[olus]; quod ubi plenius cognovero, faciam, ut scias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certum tamen est id a magistratu superiore non esse commissum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aiunt insuper textorem quendam, oppidanum Clavennensem, hominem probum et honestum, cum longius paulo progrederetur, circa fores et terminos quoque deprehensum esse et abductum nec fas esse cuiquam exspatiari, imo et e fenestra prospicere vix tutum et<foreign xml:lang="el">ακινδθνον</foreign> esse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interim nostri principes omnes stertunt et somnum dormiunt Endimionis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Protrahitur etiam de industria relatio illa, quae nondum in rostris intonuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid tandem futurum siet, nescio; praesentem extirpationem adesse scivero.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">- Revisit nos etiam optimus deus pestis flagello, quo adulta quaedam puella nuper cum periisset, hospes et familia reliqua fuga sibi consuluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Interim funus nemo curavit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tandem vespillo aedes ingressus noctu eam extulit, qui domui clausae nunc inclusus nosodochium, cuius alumnus erat, repetere non audet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et nisi me animus fallit, ancilla quoque mea eo morbo correpta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praecarer deum saepius, ut ipse secundus essem, nisi liberorum meorum copia, miseria et onerosa paupertas me superstitem vellent... Meyenfeldae quoque non paucos ipsa lues nunc absumpsit, ut ad me scribit d. Brunnerus, qui pridem revaluit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">- Quod autem negotium, quod misisti, sane magnum et magni pendendum, attinet, agimus vobis gratias magnas pro laboribus et intercessionibus vestris vel denique ad officium faciendum hortationibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deceret nostros non pauca conferre, nisi avaritia impedirentur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Abest d. Carolus; omnia autem cum d. consule contuli, qui crastinum senatum in consilium adhibebit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ille, quid sperari possit, nihil vult asseverare; operam tamen suam pollicetur omnibus modis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Petiit nuper nobilis ille a Ramschwag 400 aureos com[m]odato a senatu nostro; sed quia non sit hoc tempore pecuniosus, repulsam passus est bonus vir ille.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Episcopo quoque nostro 2000 aureos nuper mutuo dederunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad singulares personas, nihil ego pollicerer; plaeraeque enim pontificiae religioni favent, quae nummis et praesentibus auxiliis pollent.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Potius Albano succurrerent, si indigeret.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ego certe nullis neque laboribus neque etiam tempori parcam, modo erudiantur omnes atque inflammentur, quos scio bonae causae propiciores et faustiores esse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Prima autem quoque occasione, quid fieri possit, ut sciatis, efficiam; nunc certe aliter fieri non potuit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quare amplissimus vir ille d. Tathenus ignoscat et nonnisi bene nobiscum speret.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cras scribam (si valuero) Davosium, in Vallem Rucantiam atque in Ingaddinam, ut, si qui essent melioris luti et recti praesentis necessitatis aestimatores, operam et res suas non aegre in subsidium non tam eorum quam nostrum conferant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">- Restat, ne ignoretis: archipresbyterum Barptolomaeum Saliceum, alterum scilicet episcopum nostrum, cardinei nunc ordinis consortem esse idque papae veneficio, summi amici et popularis sui.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Beatus autem episcopus noster thermas petiit Fabarias nuper.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quem cum deduceret etiam capitaneus Remigius a Schowenstein, incidit in rusticos Ragacios, qui severissime cum eo expostulantes reliquum relictorum militum stipendiorum dari et solvi petierunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Recusanti et nihil se debere cuiquam glorianti bombardam diripuerunt ab ephippio addituri etiam verbera, nisi vadimonium pro stipendiorum reliquo cum solutione promitteret.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Diu multumque reluctatus tandem coactus fuit vadem dare promittere aut capite diminui.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quam vir ille omnium odia incurrat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed sic dominus hostibus suis solet rependere."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Grüsse, auch von Gantner, der gestern aus dem Bad zurückgekehrt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 1568, 2. augusti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>