<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7600" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 16. September 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,276</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De laetis [?] rebus meis ... si quid scire desiderat</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7600">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1568-09-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7601"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7599"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7669"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7507"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7669"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7507"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7669"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7507"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7602"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7598"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7669"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7507"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7602"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7598"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7600%2FAutograph%2F00%20E_II_366__fol__276_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7600/Autograph/00 E_II_366__fol__276_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7600%2FAutograph%2F01%20E_II_366__fol__276_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7600/Autograph/01 E_II_366__fol__276_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					28.<lb/>
					S. De c&#281;teris rebus meis, humanissime domine Bullingere et reverende frater.<lb/>
					si quid scire desideras, pete a d. Hallero. Quod Oporino interitum attinet, non mihi<lb/>
					temperare possum, quin paucula quaedam tecum communicam, teque in meliorem partem<lb/>
					temperaturum, animi non pendere. Relicta d. Bechii, viduam (felicis memoriae), quum<lb/>
					moritura esset, tutorem me unici filii esse voluit. Pest eius mortem, quum omnia<lb/>
					(pro urbis nostrae viribus ac legibus) mihi tradita fuissent, inveni chirographi<lb/>
					clorini, quo testificabatur, se ab ea mutuo accepisse florenos, 40 haelege,<lb/>
					et pro animo contra polliceretur. Soluturum se 45. hoc est Anglum. Obstupui et<lb/>
					horui, qui huiusmodi usuras ab ineunte aetate Vatiniano otio sui prosequutas,<lb/>
					Ad publici igitur propinquens rem primum desuli et deinde etiam cum Oporino<lb/>
					habebrime, ut nomine exposulavi. Sed deridebat me relegabatque ad<lb/>
					gestotulem, quem melius intelligere aiebat, quam rationes mercatorum et<lb/>
					atque enixe hoc petenti, ut tabulas publicas fieri secundum ius Basiliense curaret,<lb/>
					et non amplius solveret, quam esset consuetum, censum eius anni mihi paulo post quum<lb/>
					temus ita postularet, invito obtrusit simul aperuit se officinam venditurum, pollicere<lb/>
					est, quam primum hoc fecerit, numeraturum sortem. Quum vero iam venditio facta<lb/>
					syisset, egoque solutionem petere. Voluit mihi parsus usus, nam illam, ut prius a<lb/>
					(cumus enim rursus erat elapsus), quam quum recusarem nec impetraret a missa<lb/>
					ut dimidium acciperem et contentus essem chirographo, sed urgerem, ut aut promissum<lb/>
					consolvaret, aut me publico dato instrumento severiorem penderetur, questus de me est<lb/>
					apud adversarios meos, quasi imperium illud et iniquissimum formus exigere, de eo<lb/>
					apud nulla ratione dediri possem. Illi igitur occasionem nacti et Furglium praesertim<lb/>
					Pomeratorem me indicta causa ex suggestis suis proclamant. Tandem rescisce per<lb/>
					quendam, sed quia Oporinus iam graviter laborarem ceperat, nihil potui per ipsum<lb/>
					conrigere. Ego vero tam bene mihi sum conscius, hanc rem quid attinet, ut, nisi in<lb/>
					aliis quoque. Oporinus vanitatis reus ageretur, confictum crederem ab inimicis.<lb/>
					quia fertur se (pro dolor) turpissime delisse, doleo admodum, reliquisse eum,<lb/>
					quam ceu amicum dilexi et reveritus sum, apud sine quoque non meliorem sui memoriam<lb/>
					Scribet autem etiam conqueror apud te iocirco, quia male magno, ne huius ergo sum<lb/>
					et incommodum quemadmodum olim factum esse, uterque nostrum (ut ardiceor)<lb/>
					poterit, meminisse; nam sathan in hoc totus esse videtur, qui in me patronem<lb/>
					poterit, mentionem commoveat, quo minus fides ipse habeatur, quae ad veritatis promotionem<lb/>
					factura assevero. Iam hoc etiam scire te velim, Petrum Ramum superioribus<lb/>
					Romano.<lb/>
					ad nos Lutetia advenissem, et quaedam post lectionem satis defendi a me audivisse<lb/>
					tam, admodum amice contulisse. Respondi autem pro mea tenuitate, quia placide modo<lb/>
					interrogabant et ipse ad omnia placile, ita tamen, ut non obscure significarim,<lb/>
					primum quidem me principiis istis non assentiri, quibus ipsi institutetur, quae a quis<lb/>
					nescio quidem me commovere coniectur, paratum tamen esse, ut ritatem disserere a quis.<lb/>
					inde vero hoc me fixum in animo meo tendere. Aristotatem ita accurarem, ut fideliter<lb/>
					inter dialectica tradidisse, ut merito a nobis non criminentur, sed praedicetur. Me<lb/>
					certe doctrinam huius philosophi in dialecticis, de die in diem magis magisque talem<lb/>
					experire, quam a spiritu de perfectam emunciare non reformandam.<lb/>
					libere, quae aliquando propter obscuritatem eum non valde amasse ad eumque<lb/>
					dum invitum vix denique ab academiae principibus pertractum, sed eius assidatam, diligenter<lb/>
					diutinamque lectionem tantum mihi profuisse, ut, si domino iudicium gratias<lb/>
					agere, cessarem, non ingratus modo, sed etiam impius iure appellacior. Obtuli me<lb/>
					praeterea, si quae contra ista haberet, malle me scriptis, qui verbis ex tempore profectum
					nunciatis secum agere. Lubricam enim esse linguam et raro consideratam meque ad sermonem<lb/>
					ex tempore de huiusmodi rebus conservandos admodum interpretatum, qui scribendi, quam<lb/>
					colloquendi plures occasiones subverim, non ignorare autem ipsum esse virum exercitutum,<lb/>
					qui in frequentissimae et celeberrima sancta permultos annos fuisset versatus et gratissimos<lb/>
					adversarios expertus. Orare igitur me, ut responsa mea, datam ex tempore praeter<lb/>
					morem et voluntatem boni aequique faceret. Anplexus est me (sine ex animo, sive<lb/>
					simulate, novit deus) ut recte me ad omnia respondisse, dixit velleque se plus<lb/>
					mecum communicare, quando per mensem unum atque alterum statuerit hic munerem,<lb/>
					et quaedam arithmetica et geometrica edere. Polyt etiam, ut multum et bibliothecum<lb/>
					meam videre posset, et facile impetravit. Quum sususcitaretur, lucubrationes, ne suas<lb/>
					legisse, et quid viderentur, dixi ingenue et breviter, dialectica et animadversione<lb/>
					in Oceanum me percurisse et quendam placuisse quaedam non. Sic tandem bona pace<lb/>
					dignissimus. Faxit deus optimus et mox, ut, si praeterea me convenerit, quod<lb/>
					nostris hominibus adhuc persuadere non valui, huic persuadeam. Videlicet me consecremam<lb/>
					et patris istis persuis magis gaudeamus quam ipse fonte continentissimo. Consimile<lb/>
					enim quod ei facimus, quum Aristotelis dialecticam relinquimus et aliorum consuetamur,<lb/>
					quod nosti, dominum una apud Hieremiam, queri de Iudaeis, qui te et omnes<lb/>
					una cum omnibus veritatis amantibus conservet et augeat in perpetuum.<lb/>
					meis verbis salutes omnes, quos annos. Vale, optime. Basileae die septembris<lb/>
					Meis anno humanae anno 55. anno 1568.<lb/>
					Tuus ex animo totus<lb/>
					Iohannes Hospinianus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>