<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7606" type="Brief" source="TUSTEP" n="38148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Johannes Haller d.J.], 21. September 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,611-612</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hodie adferuntur litterae Heidelberga a D. Christophoro Ehemio</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7606">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1568-09-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8018" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="137">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="863">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Hodie adferuntur literae <placeName ref="l210">Heidelberga</placeName> a d. <persName ref="p997">Christophoro Ehemio</persName>, praecipuo <persName ref="p8060">Palatini electoris</persName> consiliario, qui res exponit, quos te nolo latere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Principio significat principi certissimo nuntio indicatum Angusolam venturum in <placeName ref="l862">Helvetiam</placeName> et curaturum, ut legio Helvetica praetextu praesidii collocetur in comitatum <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName>, ea tamen inserviat, si necesse sit, Albani usibus in <placeName ref="l2529">Brabantia</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Eam ob causam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Eam ob causam <hi>vom Abschreiber irrtümlich wiederholt.</hi></note> advecta esse gubernatori<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vom Abschreiber korrigiert aus</hi> liberatori.</note> <placeName ref="l631">Burgundiae</placeName> multa coronatorum millia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Admonet ergo <persName ref="p997">Ehemius</persName>, vigilemus et obsistamus, ne concedatur ei miles.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Eum enim nosmet ipsos oppugnaturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Omnia enim illos instituisse ad nostri omniumque fidelium oppressionem atque excidium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Et ecce, dum haec admonitio huc mittitur, biduo praevenit eam <persName>Angusola</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nam nebulo pridie huc anhelus venit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Heri auditus est a senatu.</s>
					<s n="11" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">In eo proposuit:</foreign> die weil die erbeynigung vermög, daß man uf einanderen ein trüw ufsehen haben solle, und <placeName ref="l631">Burgund</placeName>, das in der erbeynigung ist, in gfahren stande, ob dann die erbeynigung nit den verstand habe, daß man ein zuͦsatz in <placeName ref="l631">Burgund</placeName> lege etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de"><pb type="scan" next="612"/>Daruf ihm nüt zur antwurt worden, denn auf dem tag zuͦ <placeName ref="l21">Baden</placeName> werde man sich mit anderen underreden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Also fahrt er grad von hinnen auf <placeName ref="l300">Lucern</placeName>, da er erst die rechten charten ußlegen wirt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Est vir ille omnium pessimus, a quo singulariter sibi <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, si saperet, caveret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nam hic futurus est dux <placeName ref="l834">Italici</placeName> et <placeName ref="l875">Hispanici</placeName> exercitus, si quando debellandi sumus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Is interea omnia observat itinera, omnium mores discit, quomodo supplantandi simus, cognoscit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Vipera et hydra, quae fovetur in sinu nostro.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed haec omnia abscondita sunt ab oculis nostris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nam instare vereor diem visitationis nostrae acerbissimae, qui benignam visitationem vilipendimus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Dum ergo nunc literae istae admonitoriae adferuntur, dum nebulo adhuc est in urbe nostra, divina hoc factum puto providentia deo vigilante pro nobis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Utinam agnoscamus!</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Scietis haec priusquam ille ad vos perveniat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Ac nominatim iubet in suis literis <persName ref="p997">Ehemius</persName>, ut <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName> eadem suggeram, id quod nunc facio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Pergit ille palam indicare omnia in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, <placeName ref="l834">Italia</placeName>, <placeName ref="l875">Hispania</placeName> et parte <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> eo institui, ut nostra religio vera opprimatur et excindatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Caesarem quidem <persName ref="p8282">Maximilianum</persName> dissimulare se conscium esse, colligere ipsum grandem pecuniam, forte in illud ipsum institutum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Omnes ergo prudentes in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, <placeName ref="l822">Germania</placeName> nostrae religionis homines concorditer sentire res nostras non fore tutas, nisi omnes, qui eiusdem religionis sumus in <placeName ref="l862">Helvetia</placeName>, <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, <placeName ref="l822">Germania</placeName>, <placeName ref="l830">Anglia</placeName>, uno connectamur foedere inter nos pro assertione religionis verae et libertatis nostrae.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quod si aliqua eius rei spes sit, principem missurum legationem ad nos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Eundem principem scripsisse nunc per eundem tabellionem ad senatum nostrum[vestrum?] ea de re.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et quamvis de nostris (quod tibi soli dico) parum sperem, nolo tamen ea, quae ad<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">zu ergänzen: nos.</note> <persName ref="p997">Ehemius</persName>, qui principis oculus et manus est, scripsit, ignorare te, et per te optimos apud vos quoslibet, quibus tu fidendum nosti.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale una cum domo tua.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Datum, Unterschrift und Adresse wurden vom Abschreiber durch einen Vermerk am Briefanfang ersetzt:</hi> Idem eidem. <placeName ref="l587">Tiguro</placeName> Bernam. 21. septembris 1568.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>