<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7621" type="Brief" source="TUSTEP" n="38114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthieu Coignet d.J. / Heidelberg an Heinrich Bullinger / Zürich, [1. Oktober 1568]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,140-141</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum tanto honore tantoque munere a te sim affectus, ut ad me literas dare non dedignatus sis, ob id mihi etiam considerandum est</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Notizen in Benraths Erast-Ordner</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 252 A1.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7621">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="high"/>
					<placeName ref="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1568-10-01" cert="low"><note>Datum unsicher; (1568) Oktober (1./?); «7. Nov. Okt»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7622"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7653"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7908"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7524"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7908"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7524"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7908"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7524"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7624"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7653"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7908"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7524"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7624"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7653"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7621%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(140f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7621/Autograph/00 Ms F 62 (140f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7621%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(140f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7621/Autograph/01 Ms F 62 (140f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7621%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(140f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7621/Autograph/02 Ms F 62 (140f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7621%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(140f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7621/Autograph/03 Ms F 62 (140f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Piissimo, integerrimo et eruditissimo viro, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> pastori, patri suo plurimum colendo, <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p613">Mathaeus Cognetius</persName> pacem a deo patre per Iesum Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum tanto honore tantoque munere (pater observande) a te sim affectus, ut ad me literas dare non dedignatus sis, ob id mihi etiam considerandum est, quonam te remunerer potissimum genere, ne forte a te non solum negligentis, sed etiam ingrati animi crimine accuser.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunquam enim committam, ut tanti viri humanitatem et paternum amorem obliviscar, si modo deus mihi mentem sanam in corpore sano concedat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur tibi rependam?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quibus literis, quibus laudibus dulcem tuam et mellitam senectutem celebrabo?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is certe satis digne vix unquam praestare possum, Non mihi si linguae centum sint oraque centum, Ferrea vox.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Tanta tua in me collata beneficia, tam benevolus tamque propensus animus nullo quantumvis diserti hominis sermone, nedum meo (qui vix salutare Musas incipio) exornari poterunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adeo enim me tibi astrictum esse sentio, ut ne minimam quidem partem tuorum in me meritorum non modo referenda, sed ne cogitanda quidem gratia consequi possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non enim diffido, quin, etsi minus hoc tempore propter aetatis atque ingenii mei imbecillitatem et officiis et literarum genere tibi respondere possim, quin tamen aliqua ex parte (nam in omnibus<foreign xml:lang="el">αδθνατον εσι</foreign>) tandem aliquando dei optimi maximim beneficio, mihi, ut possim, largiatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen hoc, quicquid est, pro tua humanitate et singulari in me benevolentia sereno vultu atque aeque te recepturum esse certo scio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed ne forte meis inanibus verbis te potius interpellare quam aliquid iucunditatis afferre videar, te de valetudine et statu meo necnon de studiis paucis certiorem faciam, quandoquidem id tibi gratum fore mihi persuadeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod igitur ad valetudinem meam attinet, sic habeto me optima dei optimi maximi beneficio frui, a quo praecibus contendo, ut eadem te semper frui sua clementia et benignitate cum maxima semper animi tui iucunditate velit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">3. nonas augusti <placeName ref="l210" cert="high">Heidelbergam</placeName> veni, quo in loco, ut spero, aliquandiu erimus, donec haec civilia bella paululum pacatiora fiant et <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> academia in pristinum statum restituatur et floreat ut antea, quae quidem loco rosarum et fragrantium florum (quorum antea referta erat) nunc spinis et dumis vel potius nulla rest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec autem florentissima et doctissimis hominibus stipata est, quod quidem nos praesertim huc compulit, ne solum linguam ex his regionibus, verum etiam eruditionis aliquid decerpamus, tibique polliceor me pedibus manibusque (ut aiunt) obnixe omnia facturum, ne huic turpiter in patriam... huicque academiae et professoribus aliquo esse dedecori videri possim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pater charissimus cum tota familia adhuc <placeName ref="l378" cert="high">Lutetiae</placeName> versatur valde, ut arbitror, solicitus et perturbatus propter haec reipublicae tempora totiusque <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> miserrimum statum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen deus optimus maximus, ut solet suos tueri et conservare, sic etiam eum, quando ei optimum factu videbitur ex dentibus horum ferocium luporum eripiet et in tuto loco collocabit, valdeque suspicor, ne fortassis eum inopinato brevi tempore videatis, quod tamen non certo scio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sunt quidam dies elapsi, quod ad eum literas dederim; tamen num sint ei redditae, nescio propter viarum pericula.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Quod autem ad me scribis, ut, si commode possim, per literas eum tuo nomine salutem, id equidem a me fieri nullo modo potest; nam tantum abest, ut tui mentionem facere sim ausus, ut vix eum de studiis et valetudine mea certiorem facere audeam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus, quamprimum se occasio obtulerit, nullum officium praetermittam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tanti nunc sunt bellorum metus, ut vix quisquam se itineri commit[t]ere audeat; scis enim omnia in belli[s] civilibus esse misera, quod quidem unius hominis (qui est omnium, quos terra sustulit, sceleratissimus) nequitia et verbi dei contemptione actum est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tamen hoc me consolatur deum nostrum firmum esse praesidium et tutelam neminemque contra eius voluntatem conari quicquam posse, et ut cum Tibullo loquar:... Contra quis ferat arma deum?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Plura non scribam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu cura (mi pater observande), ut prospere et tua universa familia valeatis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l210" cert="high">Heidelbergae</placeName> 7. nonas octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Piissimo et integerrimo omnibusque omnium virtutum generibus prędito viro, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ministro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bulingero</persName> p[atri].</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>