<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7632" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Oktober 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 171, Nr. 25</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 171, Nr. 24</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Repentinus ac improvisus discessus Tobiae nostri facit, ut vix mihi liceat, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7632">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1568-10-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7634"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7631"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7754"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7558"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7754"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7558"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7754"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7558"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7635"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7628"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7754"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7558"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7635"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7628"/>
					<ref type="child" target="file7633"/>
					<ref type="parent" target="file7633"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7632%2FAutograph%2F00%20A_171__Nr__25__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7632/Autograph/00 A_171__Nr__25__r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7632%2FAutograph%2F01%20A_171__Nr__25__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7632/Autograph/01 A_171__Nr__25__v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Repertinus ac improvisus discessus Tobiae nostri facit, ut vix<lb/>
					mihi liceat, reverende in Christo pater vel paucis te salutare, etenim<lb/>
					expectabat adventum fratris sui, qui quia non venit, ipse de repente itineri<lb/>
					se dare coactus fuit. Quis rerum Gallicarum ac Anglicarum sit,<lb/>
					status tu ipse opinor melius nosti, ut qui habeas tecum, ut autem agatum<lb/>
					princ. Condensis. Hisce diebus transiit hic quidam fasciculum<lb/>
					Palatino, Rheni Genevam, ferens magnum nostrarum fasciculum<lb/>
					ad te d. Bezam; is inter alia, quibus dum retulit amicis in Belgio<lb/>
					vestrorum satis feliciter, ut habere, principem enim. Aurani&#281; dominus<lb/>
					vobis, in quarum altera magnam vim argenti ceperit. Quam ab annum<lb/>
					video inde, ac iam hostes experiri illos, quorum opera antea sit, id est<lb/>
					Ladienses facere cum Auraniensi illumque parare maioribus et animis<lb/>
					Equites Germanos iam denuo, si parare in viribus timent,<lb/>
					et copiis, quam ante hic nunquam. Bellum ergo omnes pii merito timent<lb/>
					perventissimum, nisi dominus, quod facere solet in rebus desperatis, qua manuet<lb/>
					prudentia omnium vim in hostium suorum conferat, opiniter armati autem per mortuis<lb/>
					Galli provinciales, in equites et pedites optime armati per<lb/>
					nostra Montem abmodum petiere, a quo tamen procul sese colligunt, ut<lb/>
					una cum equitibus, quibus se coniungere volunt, Galli me rursus<lb/>
					invidant. Necepi nisi gubernator inhibuisset, conserere, utcunque<lb/>
					inprimantes isti amo Helvetiis transmitto manus conservere, tanquam<lb/>
					pani inratis inimicis, deum fideliter suorum. De quibus natur<lb/>
					id fieri passus est. Attamen enim ita procul Nicomo, ut constans fuit<lb/>
					facita, curciter est d. Helvetiorum a Gallis illis occisi esse feruntur, reliqui<lb/>
					qui fuga sibi consuluere in arcem, quandam animis Famergum, ut<lb/>
					quos aiunt fuisse Fugginerum cum aliis, quibus capitaneis. Pate etiam<lb/>
					Senatus noster proposita poenam<lb/>
					erunt quidam, lares patrios repetentes.<lb/>
					et corporum prohibuit, ne quis in militi mihi abeat. Sic in prudens<lb/>
					cum Gallo foedus initum sese reprehendit. Et mercessus idem si me putet<lb/>
					aciam multos duplienses passim manciparunt curceribus gravi isti non principes<lb/>
					admodos etc. Nuper quidam, quos dixit, non minus sunt Auranicus, si penuimus<lb/>
					impugitos propter nostros Tigurinos, quos dixit noluisse Auraniensi, poenitentias<lb/>
					mutuo dare, cum legatis Bernensis in mundis suum habuerit, iammodo etc.<lb/>
					promittendi una cum 4. urbibus evangelicis ad parum fuerunt, ac voluit<lb/>
					Maiesti habuit nos nostrum, ut qui Tigurinis non pueris foveant, ne vobis non ut negot.<lb/>
					numeris, numitt illa sic se iurent necne. Haec fusius quam sperabam; negot<lb/>
					me iudicas noster. Extremum est, reverende pater ac domine colendissime,
					quod te rogem, ut, quodam tuorum memoricordiam ad me mittas, quo ipso piamoris<lb/>
					mihi usui fore, nuper illa in Lucam petii; sed penes te sit, ego certe admodum<lb/>
					Dominus optimus maximus<lb/>
					illis non modo delector, sed etiam iuvero.<lb/>
					quod diu incolumem servet precam, omnes, quotquot hic possim. Ecclesias<lb/>
					Christi servimus, plurimum ex me, quaeso, salutabis filios ac generos tuos tibi<lb/>
					Salutant te praeterum<lb/>
					viros, honestissimos ac optimo de me incitos. Saluta quoque pericantur<lb/>
					licet sciam iam dudum Christi consulatus, viris<lb/>
					noster vidinis et archichigrammateus, viri optimi, quantum<lb/>
					illos notare potui. Idem etiam faciunt symmysti summi etiam benevolentiam vero<lb/>
					Mydoni ausis. Minis det, qui mire depraedicavit, secundum autem tuam literas benevolentiam<lb/>
					S.<lb/>
					qua illum Tiguri interventum legati Condensis. Iterum vale,<lb/>
					quam illoqui sunt, intervenientiae legati. Solendiae 13. octobris<lb/>
					ac ignosum quaeso, tum vulgariae scriptioni. Bienae 13. octobris<lb/>
					prima luce raptim anno 1568.<lb/>
					Vin clerus<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					1554.<lb/>
					S.<lb/>
					in<lb/>
					nihil<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					bezeit hungen, aus der behulten unnd dem die d'Alba<lb/>
					13. octobris 1565.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>