<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7641" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch] / [Regensburg] AN [Heinrich Bullinger], 20. Oktober 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,271-272</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Legatione a Caesare ad Principes Electores</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7641">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="low">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l410" cert="low"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1568-10-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7642"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7640"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7860"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7493"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7860"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7493"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7860"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7493"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7643"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7638"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7860"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7493"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7643"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7638"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7641%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(271-272)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7641/Autograph/00 Ms F 62 (271-272)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7641%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(271-272)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7641/Autograph/01 Ms F 62 (271-272)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7641%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(271-272)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7641/Autograph/02 Ms F 62 (271-272)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7641%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(271-272)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7641/Autograph/03 Ms F 62 (271-272)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					d.<lb/>
					D. D.<lb/>
					Legatione a Caesare mihi ad principes electores aliosque non<lb/>
					nullos imperii ordines, qui Rhenum accolunt, demandata perfunctus<lb/>
					nomine Caesaris legatione<lb/>
					essem, domumque revertissem, reperi literas tuas, 5. septembris<lb/>
					fungit.<lb/>
					Tiguro ad me datas, una cum libro tuo De origine erroris recognitione<lb/>
					et aucto nec non generi tui d. Iosiae Simleri de aeterno dei<lb/>
					filio domino nostro Iesu Christo, quibus me dignare dignati estis, quo nomine<lb/>
					ingentes cum tibi tum genero tuo habeo agoque gratias relaturus, si<lb/>
					quando occasio tulerit, nunc enim, quod rependam, non habeo.<lb/>
					Quod literis tuis superioribus 10. iulii ad me datis non responderim,<lb/>
					non negligentiae, sed absentiae potius meae adscribas velim; non enim<lb/>
					ita multo post acceptas illas profectio mihi mandato caesaris ad<lb/>
					principes aliquot viros suscipienda et, quae ad rem familiarem,<lb/>
					pertinebant quaedam, antequam iter ingrederer, domi curanda fuerunt<lb/>
					Quare de diuturno meo silentio, ut me excusatum habeas, rogo.<lb/>
					Quod laboribus atque occupationibus, praeterea et valetudine<lb/>
					te probiberi scribis, quominus Iheses meas sacrae scripturae testimoniis.<lb/>
					illustres atque confirmes, doleo sane vicem tuam. Dominus tum animi tum<lb/>
					corporis vires clementer tibi suppeditet, ut et hunc labore sumere<lb/>
					atque aliis lucubrationibus tuis rebus ecclesiae quam diutissime<lb/>
					modare queas.<lb/>
					Scrupulus quidam mihi iniectus est de quaestione saepe ab aliis<lb/>
					agitata, utrum videlicet anima hominis ex traduce sit necne. Video<lb/>
					animo animo,<lb/>
					aliud alios sentire et quidem Bertulliani et Apollinarii opinione,<lb/>
					pugnatum pugnat.<lb/>
					qui animam ex traduce propagari affirmare non dubitarunt.<lb/>
					dudum est plusam esse teque adeo Decadis tuarum lib. 4. sermone<lb/>
					de anima hominis rationali, bis subscribere, qui animas hominum<lb/>
					novas creari a deo et infundi absolutis iam in utero corporibus<lb/>
					affirmant. Etsi autem non est animus, ulli opinioni applaudere<lb/>
					quae cum sacra scriptura pugnet, tamen quid incommodi habeat,<lb/>
					Tertulliani sententia animam hominis ex anima, ut corpus, ex<lb/>
					praeficere; nam sententia quam sit; tamen ex illo in Christo cum profolastica<lb/>
					S.
					novae a deo creantur et formatis iam in utero corporibus infundunt,<lb/>
					non dubium est, bonas a deo creari. Unde ergo est in homine vitium<lb/>
					seu peccatum originis? Quo certe non corpus modo, sed multo magis<lb/>
					infectam esse constat. Cumque hic scrupulus non leviter me tortore<lb/>
					queat, officiose te rogo, ut eum mihi eximas, et quibus argumentis<lb/>
					Tertulliani sententia olim oppugnata et confutata sit me edoceas.<lb/>
					nihilque nimis forte importune negocium tibi quaestione isthac facienti<lb/>
					benigne ignoscas. Utut enim quaestio isthaec ociosa videri possit<lb/>
					ad materiam tamen liberi arbitrum recte diiudicandam, mihi non parum<lb/>
					momenti habere videtur.<lb/>
					Saxis duriores Saxones et cum bis Gallus noster, et quos hisibi<lb/>
					addictos habent, in hoc toti sunt, ut corpus Christi in pane coenae concordiae<lb/>
					et communicationem idiomatum physicam seu realem in naturis<lb/>
					Christi (quae revera est Putychiana confusionaturarum) omnibus<lb/>
					non modo persuadeant, sed et sub poena excommunicationis<lb/>
					magna ostendione, Gallus d.<lb/>
					trudant et bii tamen soli purioris et sanioris doctrinae Christi<lb/>
					furo, cuius d.<lb/>
					amici assertores et propugnatores videri et haberi voluntate,<lb/>
					ne<lb/>
					diabolo inserisque mancipantes omnes, qui haec illorum impia<lb/>
					et deliria non proni exosculantur et adorant.<lb/>
					Dominus deus oculos mentis illis aperiat, ut cognoscant veritatem et<lb/>
					blasphemare desinane<lb/>
					motus praesciinde Albani quam in Belgio exercet evasura, quovere<lb/>
					motus pellici inde exorti nec non recrudescens in Gallia bellum<lb/>
					civile tandem exiturum sit, attonitus expecto. Dominus deus furenti<lb/>
					diabolo obsistat et potenti brachio suo, omnes omnium suorum et<lb/>
					ecclesiae suae hostium conatus atque insultus compescat infringatque<lb/>
					d.<lb/>
					nosque tueatur et conservet. Amen.<lb/>
					D. Simlero, genero tuo atque etiam d. praeposito Wolfgangensi<lb/>
					Hallero officiosam ex me salutem dicere ne graveris, oro.<lb/>
					foeliciterque aeternum vale, doctissime observandissimeque, mi Bullingere,<lb/>
					meque, quod facis, amare perge. Datum Ratisbonae 20. octobris<lb/>
					anno 1568.<lb/>
					Longe observantissimusque<lb/>
					studiosissimusque<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Wolf Haller.
					d.
					Pietate, doctrina et iudicio praestantissimo<lb/>
					atque integerrimo viro d. Henrico Bullingero,<lb/>
					seniori ecclesiae Tigurinae ministro,<lb/>
					domino et anno suo summa observando.<lb/>
					suo summa<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>