<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7646" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger, Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Johannes Wolf / Zürich an [Friedrich III. «der Fromme» Kurfürst von der Pfalz], 28. Oktober 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7646</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="38124" type="transcription">S. 7313/150</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 341,3615-3619</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Wir verstanden das ettwas zwyspaltes sich erheben wöllte zwüschen ettlichen</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>[C.B. Hundeshagen (?)]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Stimmen aus dem Schweizerischen Reformationszeitalter über die Exkommunikation oder den Kirchenbann, Bern 1839, S. 1-12.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>[IRG: FKq III: 47] und in Benraths Erast-Ordner</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Benraths Erast-Ordner Notizen zu Erast an den Leser (Vorwort 1568 zu einer Kirchenzuchter Schrift, ZSA, E II 345a 726-729)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, Erast, in: HBGesA II 115. 120; A. Bonnard: Eraste, 60, 162</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 38 (A 40), 119-121, 123, 273</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 437,491-494</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Unterschriften von HB's Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">E II 437a, f. 491-494r, Nr. 60</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 61, p. (1229) 1231-1343</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA VI 32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 111, p. 15-27</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA D 85</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Dolosea, Abraham</author>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 118, 177</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8011" cert="high"/>
					<persName ref="p3988" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1568-10-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8060" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_341__fol__3615_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/00 E_II_341__fol__3615_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_341__fol__3615_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/01 E_II_341__fol__3615_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!02%20E_II_341__fol__3616_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/02 E_II_341__fol__3616_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!03%20E_II_341__fol__3616_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/03 E_II_341__fol__3616_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!04%20E_II_341__fol__3617_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/04 E_II_341__fol__3617_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!05%20E_II_341__fol__3617_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/05 E_II_341__fol__3617_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!06%20E_II_341__fol__3618_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/06 E_II_341__fol__3618_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!07%20E_II_341__fol__3618_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/07 E_II_341__fol__3618_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!08%20E_II_341__fol__3619_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/08 E_II_341__fol__3619_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Autograph%20%28Entwurf%29!09%20E_II_341__fol__3619_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">7646/Autograph (Entwurf)/09 E_II_341__fol__3619_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!00%20E_II_437__fol__491_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/00 E_II_437__fol__491_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!01%20E_II_437__fol__491_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/01 E_II_437__fol__491_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!02%20E_II_437__fol__492_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/02 E_II_437__fol__492_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!03%20E_II_437__fol__492_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/03 E_II_437__fol__492_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!04%20E_II_437__fol__493_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/04 E_II_437__fol__493_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!05%20E_II_437__fol__493_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/05 E_II_437__fol__493_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!06%20E_II_437__fol__494_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/06 E_II_437__fol__494_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7646!Kopie!07%20E_II_437__fol__494_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">7646/Kopie/07 E_II_437__fol__494_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Dem durchleuchtigen, hochgebornen fürsten und herren <persName ref="p8060">Fridenrich</persName> Pfaltz graffen by <placeName>Ryn</placeName>, hertzogen in <placeName ref="l619">Bejern</placeName>, deß heilligen Römischen Reichs ertz trugksäßen und churfürsten unserm gnädigen herren Durchleuchtigester, hochgeborner fürst, gnädiger herr, euweren churfürstlichen gnaden sejendt unsere underthänige und bereidte dienste zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Wir verstanden daß etwas zwejspalts sich erheben wölle zwüschen etlichen v.c.f.g. dienern und gelehrten von wegen des banns oder disciplin, welche etliche nothwendig machent, das ohne sy keine kirch ein wahre kirch sejn möge: die andren aber mejnendt, daß man sy keiner kirchen aufdringen solle.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">So nun etwas daran, wäre uns leid, daß wir die sorg habendt, es möchte villicht mitler zeit zu vil böseren sachen ausbrechen und zu ofnem zweitracht und zertrönnen erwachsen: darumb wir hie gar gutts gemüts und herzens, daß zweitracht in den kirchen abgestellt werde, an v. c. f. g. ohne wüssen der parthej und allermännigklich, allein in stille und geheim diße kurze unsere meinung schreibendt, da wir ungezweiffelt wüssend, daß niemand bas, dann v. c. f. g. so sich etwas erhebt hette oder noch erheben würde, by gutter zeit und weil abstellen möchte und könnte, daß es nit zu größerem unwillen ausbreche, als da v. c. f. g. diejenigen dahin weisen möchte, daß sy kein gezänk noch trennung von des bans oder disciplin wegen anrichtind, sondern da die laster in anderweg getraft werdend, sich desselben vernügind und die kirchen in liebe und einigkeit erhaltind; insonders diser zeit, da die kirchen in großen gefahren sonst stehend, und gar vil ungemachs leiden müssend, hieby sich dann auch unsere widerwertigen unserer spänen mehr fröuwendt dann gut ist: der ergernuß der einfaltigen geschweigendt wir jetzundt; gott der allmächtig der bessere das und alles anders mit synen gnaden und stille unrüwige und streitige gemüt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Zwahren habendt wir hier mit den widerteufferen langwirige arbeit in unsern kirchen gehabt, welche ihrer absönderung von unsern kirchen kein andere ansehnlichere ursach herfürbringen mögen, dann unsere kirchen sejendt noch nit rechte kirchen, dieweil wir keinen bahn oder disciplin habendt, das ist, daß wir kein sönderung in des herrn nachtmal machent durch den bahn, durch welchen wir nit abschneidind trinker, buhler und mit anderen dergleichen lasteren beladen leuth, mit welchen so man des herrn nachtmal begahnd, beflecke man sich: das könnent und wöllendt sy nit thun, und söndern sich darumb ab von unsern kirchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Da aber wir ihnen stets fürgehalten, daß auch vor zeiten die Donatisten gleich den kirchen Christi fürgeworfen, doch ohne grund, und daß der bahn und die disciplin wie sy darvon redindt nit der zeichen eins seje, ohn welches eine kirch nit ein rechte kirch seje und bleibe; die rechten wahren zeichen sejen das predigen der evangelischen und apostolischen lehr, das christenlich gebätt, der rechte gebrauch der heiligen bejden sakramenten und gemeinsamme in der liebe wohlthatt und mittheilen, und der herr habe mit disen, in und zu disen stucken geheißen die gemeind oder kirchen sammlen und by einanderen behalten und nit zertrönnen und zertheilen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">- Die kirch zu Corinthen und andere apostolische kirchen habend das ausschließen von dem nachtmahl Christi nit gehabt und sind dannoch rechte wahre kirchen gewesen, dan ja Paulus heiter die kirchen zu Corinthen ein heillige kirchen nennet, darzu heiter vom nachtmal geschrieben 1. Cor. 11. wie es gemeinlich von der ganzen gemeind gehalten worden, in deren er wohl wußt auch vor und nach sich in derselben epistel hefftig erklagt, daß vil prästhaffte und lasterhaffte in der gemeind warend, die er doch vom nachtmal Christi nit ußschließt, sondern klar einem jeden auf syn prob hin den zugang frej laßt und spricht, es bewähre sich aber der mensch und dann esse er von disem brodt und trinke von disem trank etc. etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Und ist das am apostel nit zu verwundern dieweil der herr selbs im aufsaz des nachtmals kein sönderung noch abtheilung synen jüngeren, die mit ihm zu tische saßend gemacht hat, da er gleichwohl wußt, wer sy warend, wie daß sy sünder warend, wie es dann auch offentlich im selben nachtmal ausbracht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Ja Judam selbs hat er by synem nachtmal geduldet, denn daran kann man sich nit kehren, daß etliche der alten und neuwen lehrern sagendt: Judas sej vor dem nachtmal hinausgangen; denn wann das etwas gelten sollte, warumb sollte nit auch das gelten, daß andere der alten und neuwen lehrer heiter sagend, Judas sej by dem nachtmal bliben und habe des herrn brodt aber nit das brodt - den herrn selbs empfangen und der herr selbs habe ihm den Juda das heilig sakrament dargereicht, demnach sej er erst nach etwas erlofner reden hinaus gangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Zwar so stadt es austruckenlich im Matthaeo und sonderlich im Luca, daß der herr seje mit den zwölfen zu tisch gesessen; so wird auch aus dem evangelisten erlehrnet, daß er vor und nach dem gegebnen sakrament den Judam gewarnt und gestraft, ihn auch wie offenbar ist, by dem pascha oder osterlambessen geduldet hat, und aber disen Judam hat der herr vor und nach wohl gekannt und gewußt, daß er ein dieb und verräther war; sömliches ihm auch heiter es offentlich under die augen gesagt, und dazu hievor ihn auch einen teufel genannt; wöllent wir nun weiser sejn dann der, der auch der herzen und nieren erkundiger ist und am gewüssensten hät mögen söndern, wann er es hätte haben wollen, daß man die in synem nachtmal, die sich als gläubige leuth fürstellend, und doch mit lasteren befleckt sind, sollte absöndern?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Das nachtmal ist allen denen verordnet, die da wöllend begahn die wiedergedächtnuß des todes Christi und bekennent, daß kein speis und trank des lebens ist, ohn er der aufgeopfert am creutz: Jesus Christus; daß sy des wöllend theilhaftig werden, ihre sünd bekennent, sich zur besserung begebent, das mit ihrem zugang bezügent, gott lob und dank sagent, hiemit sich auch als christen offenbarent, die by Christo und syner kirchen bleiben wöllendt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">- Oder kann und mag nit beschehen, daß arme sündige und lasterhafte menschen in die kirchen kommend, da man prediget, bettet und des herrn nachtmal begaht, und wann sy gehört predigen daß sy sich durch eingeistung des heiligen geistes bekehrend, ihnen ihre sünden leid sind, glaubent in Christum und begehrent von des herrn nachtmal zu essen und ihm zu danken?</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Oder hat nit Paulus heiter gelehret: wann ihr prediget und es kombt ein unberichteter, ungläubiger herein so wirt er gestraft und gerichtet und werdent die heimlichkeiten synes herzens geöfnet; da wird er dann auf syn angesicht fallen, gott anbeten und bekennen, daß gott wahrlich under euch ist? 1. Cor. 14.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Wann sich nun sömlichs begiebt, wer kann oder will dann mit fugen sömlich begehrende des herrn nachtmal heissen neben sich tretten, welches doch allen rüwenden und denen gerüst ist, die sich selbst nach dem wort Pauli bewährt, als dise gethan habent?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Oder wellent wir die dem herrn verwerfen, die er angenommen hat, und das mit der bekehrung bezeuget?</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Luege man hie, daß man sich nit mehr gewalts annehme und underziehe denn der herr geben habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">- Mit dem absöndern von des herrn nachtmal wird vilmehr unsers erachtens die gefahr folgen, daß die von menschen werden zugelassen werden, die noch wohl alsobald in ihnen selbs nit recht bekehrt worden und gleisner sind, daß ja sömliche für würdig werden geschätzt und gehalten werden und der publican der dahinder in der kirchen staht und sagt: gott bis mir armen sünder gnädig!</s>
					<s n="17" xml:lang="de">unwillig abgerissen und für unwürdig wider gottes urtheil geschäzt und der pharisäer herfürgezogen wirt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Es ist auch das zu besorgen, daß in kurzem wiederumb werdind jahr und gewüsse zeiten bestimmt werden und die satisfactiones oder genugthuiungen der alten wiederumb herfür gesucht wie lang einer warten und büssen müsse, ehe dann man ihn wiederumb zu des herrn nachtmal zulasse; dardurch werdend wir widerumb in vil irrthumb verstrickt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">- Uß welchen ursachen allen wir nit haben gestatten wollen den Toüffern, daß sy das absöndern und bannen mit des herrn nachtmal fürnemmind und uns trängint sömlichs auch zu thun, oder aber keine kirchen zu sejn; dann wir es uß der ordnung Christi und wort gottes nit anders finden noch lehrnen könnent, denn daß das nachtmal unsers herrn allen denen frej und unverwehrt sejn solle, die ihre sünden erkennent auch mit ihrem zugang auf ihre selbsteigene prob nach dem wort Pauli begahn wollen die wiedergedächtnuß des leidens Christi und ihm danken umb ihre erlösung.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">- Sind nun wenig oder vil da, die nit mit rechtem reuwen und glauben hinzugehend, sünder, gleisner oder lasterhaft sind, deren bosheit und faltsch befleckt die rechtglöubigen so wenig als Judä gegenwart Petrum und andere beflecket.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die heiligen propheten sind mit denen hinder den opfern gestanden, die sy großer laster angeklagt hattend und wurden von ihnen nit vermasget (beflecket).</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Der herr selbs ward in dem touff getaufft, da die getaufft waren, die Johannes nennt nattergezücht und ward auch nit vermasget; darumb redt Paulus underschidenlich (Eph. 5) wir söllind nit gemeinsamme haben mit den unfruchtbaren werken (merke man hiemit: mit den unfruchtbaren werken) der finsternus, dann wann wir mit den unfruchtbaren persohnen kein gemeinsamme sollten haben, damit wir von ihnen nit befleckt werdind, müßtend wir ein ander fleisch an uns nemmen und ein andere welt suchen<note type="misc">bewerten: ...</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Und hie wüssent wir dannoch auch wohl, daß Paulus geredt hat wir söllind mit dem, der sich ein bruder nennet und aber mithin zu lasterhafft ist, nit essen; daraus uns die Widertoüffer schließend: vil minder sollend wir mit ihnen des herrn nachtmal nießen, da wir ihnen dannoch alweg anzeigen, daß Paulus da nüth rede von des herrn nachtmal, darzu dann auch ein großer unterscheid syge, zwüschen dem gemeinen essen und trinken, darvon hie Paulus redt, mit üppigen leuthen, on welcher bywohnung reden und gebett, als auch anderswo Paulus aus Menandro anzeigt, wir verbösert werden [?], und zwüschen dem nießen des heil. nachtmals, in welchem nüt üppiges noch bös, sondern nüt dan heiliges und gutes gehört, gesehen und gehandelt wirt; darum nit folge, daß, so man das böse mit ihnen nit thun soll, auch das gute, das vom bösen nit verbösert wirt, nit thun möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de">Da sy dann auch wider uns geschrauwen, wir prophanirind und verwüstind die heiligen sakramentt, als die wir dieselbigen den hünden und schweinen darreichend und fürstreuwend, - habend wir sy offt berichtet, daß wir zu des herrn nachtmal ladind nit hünd und schwein, sondern alle gläubigen, die ihre sünden erkennent, verzychung deroselbigen by Christo suchend, ihm danken wollend, und synes leidens gedächtnuß begahn, - da solle sich nun ein jeder bewähren nach dem wort Pauli und verhüten, daß er nit unwürdig darvon esse ihm zum gericht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Also bezügent wir ja, daß wir nit hünd und schwein zu disem heiligen nachtmal ladent, noch vil minder es prophanirend, kompt aber einer unwürdig und nit recht darzu, wie wir ihn ladend, sondern wie Judas darzu kam, d e r prophanirts, und nit wir, die wir diener sind und es gebend, wie wir im ersten byspyl erlehrt habend, der es auch Judä dargereicht hat; - darzu sind das hünd und schwein, die mit ihrem zugang bezügent, daß sy christen sind, und auf dem wort gottes und den heiligen sakramenten so vil haltend, daß sy deren härtzlich begährent?</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Schwein und hünd sind vil mehr die, wie es Christus Matth. 7 selbs ußlegt, die gottes wort find sind, das mit füßen trettend und die diener byssend und ryssendt; sömliche sind die nit, die gehorsamblich das sakrament nießendt, und ob sy gleichwohl sünder, doch auch jezund bezügent, daß sy reüwer sind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Verharrendt sy gleichwohl by der besserung nit, kann und soll man ihnen darumb von künftigen sachen wegen, die uns unbewußt sind, des herrn nachtmal nit verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Ueber das alles laßt man die lasterhaften, so sy in die gemeind gottes komment, bleiben by dem gebätt der glaübigen, auch by dem verkünden des göttlichen worts, und drängt sy davon niemand.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Welches ist nun aber mehr und größer, das wort gottes oder die sakrament?</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Paulus spricht: Christus hat mich nit zu tauffen, sondern das Evangelium zu predigen gesandt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">- Darumb habend wir den Widerteuffern by uns nit und noch nit nachlassen können, daß sy des herren nachtmal vernichtend mit der disciplin, züchtigung und straaf, dieweil es vom herren nit als straaf aufgesetzt -, und noch vil minder nachlassen, daß das nit rechte kirchen sejendt, die sömlichen ihren bann weder haben noch üben, mit und durch das absöndern von des herrn nachtmal: dann wir je und allweg vermeint, das heil.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">nachtmal solle, wie auch erstgemeldt, nit eine peinliche ußere straaf, sondern eine geistliche, fröhliche danksagung sejn und deshalben allen glaübigen und armen sündern, die sich selbs und die gutthat Christi erkennent, frej sejn, wie das gottlich wort auch frej ist und wie der herr das nachtmal anfangs eingesetzt hat.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Die laster aber und die lasterhaffte solle man hie neben und auf andere weis züchtigen und strafen und sy zur besserung leiten und führen auch die ergernußen abstellen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">- Nun aber wüßend wir hie wol, daß by den alten verwalteren der kirchen der bann mit dem ußschließen von des herrn nachtmal gebraucht worden ist, damit sy ein zucht und straf der lasteren in der kirchen hättend, da zwahren niemand schelten kann daß sy fleis und nachgedenkens gehabt habend, wie zu ihren zeiten und glegenheiten ein zucht zu erhalten und den lastern zu wehren wäre; daß sy aber das nachtmal des herrn darein zogen habend, achtend wir es sej ein handel wie mit den satisfactionibus, genugthuiungen für die sünd und anderen dergleichen stucken, die sy auch guter meinung gebraucht habend, und aber anders sollten sejn, - doch sy damahlen gethan wie sy gemogen und sy gut gedunkt hat; da die kirch christenliche obrigkeiten nit hatte, die sich der kirchen geschäften nit beluden oder die laster für laster hieltend und straftend, ward von den alten der bann vorgemeldter weis und guter meinung an die hand genommen und gebraucht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Hätten sy oberen gehabt, die sich der kirchen händeln angenommen und die laster gestraft, hättend sy freilich des hl.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">nachtmal zur sönderung nit gebraucht, noch also verbannet und verstrickt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Und da hernach könig und kaiser gleichwol christen wurdent und sich in allem guten der christen händel beludend, war doch obbemeldter baan mit dem ußschließen von des hl.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">nachtmal von alter her dermaßen eingewurzelt und in brauch kommen, daß ihn <persName ref="p18993">Ambrosius</persName> bischoff zu <placeName ref="l306">Mejland</placeName> auch an dem herrlichen kaiser <persName ref="p3240">Theodosio</persName> einem guten christen gebraucht, doch mit was fugen, lassend wir jezund in synem werth stahn und bleiben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">- <persName ref="p2095">Philippus Melanchthon</persName> in seiner Chronica zeigt gründlich uß den historien an, daß die that <persName ref="p3240">Theodosii</persName> um derentwillen er vom <persName ref="p18993">Ambrosio</persName> ußgeschlossen ward, nit under die tyrannischen thaten zu ziehen seje.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Das lassent wir zu diser zeit auch in synem werth bleiben, und wüßend wohl, daß etliche stuck von den allerheiligen kirchendienern gebraucht worden sind, deren thaten und exempla uns darumb gemeinlich kein göttlich recht und gesetz machent, dem man allerdingen folgen und gehorsammen müßte.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">- Dann wiewohl zu den alten zeiten der bann obgemeldt in der kirchen geübt worden, ist er doch nit gemeinlich an allen orten und zu allen zeiten gleich geübt worden, wie das <persName>Augustinus</persName> bezeugt, welcher im dritten buch wider Parmenianum im 2. cap. schreibt: wann die gefahr der böserung, zwejtracht oder trönnung in der kirche von wegen des brauchs des bannes zu besorgen seje, so seje weiser den bann zu underlassen denn fürzufahren, mit ihm der kirchen zu schaden, denn das wäre nach dem gemeinen Spruchwort: ein schaf wäschen und zehne ertränken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de">Darumb habend wir von der disciplin und züchtigung der kirchen in der Confession der dienern in der Eidtgenossenschaft ußgangen im 1566 jar im 18. cap. also geschrieben: Die diener söllent sich sömlicher züchtigung befleißen, die zur besserung, nach der glegenheit der zeiten, der orten, gemeinen wohlstands und nothdurft zu gebrauchen, in welchem aber allweg die regul des heiligen apostels soll gehalten werden, daß alles solle zur aufbauwung zierlich ordentlich und ehrbarlich beschehen, ohne tyrannej, zwejung und aufrur, dieweil er auch an einem andern orth bezeuget, daß er gewalt von gott empfangen habe, allein zu aufbauwung und nit zur zerstörung, so habe unser herr selbs verboten das unkraut uß gottes acher ußzurauffen, wann die gefahr darby ist, daß mithin das korn darzu ußgerupft werde.</s>
					<s n="43" xml:lang="de">- Sömliches habend wir wider die Töuffer so vil beständiger alweg getrieben daß wir erst auch durch die erfahrung und mit der zeit gewiziget wohl gesehn was uß ihrem absöndern gefolget und worden ist; dann in ihrer etlichen kirchen, darin sy den bann mit der absönderung vorgenommen und geübt ist das bös nit nur nit abgestellt worden, und das volk in einigem und gutten willen gegen dem göttlichen wort behalten, sonder vilmehr unwillen, zwejtracht und trönnung der kirchen angericht und gemehret ist.</s>
					<s n="44" xml:lang="de">- Die gebannet worden habent entweders alles verachtet, oder sich erst recht widersteht, parthej an sich gehenkt und sind nit verbeßeret sondern vilmehr verbösert worden, und die kirchen darzu verachtet, geplaget und verwirt; und was kann man sich anders in diser unser letzten zeit da alles allenthalben so gar verderbt, gefahrlich und streitig ist, versehen?</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Es ist noch unvergessen was in kurzer verrukter zeit mit dem bannen und absöndern sich in dem königreich <placeName ref="l2524">Schotten</placeName> ganz gefarlicher und beschwerlicher weis sich zugetragen hat; derhalben uns weger bedunkt, die absönderung zu underlassen dann in unsren kirchen und gemeinden anzurichten.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Sind dann etwan kirchen, die mit gutem frieden und aufbauwung jezund ein disciplin habent und in könftig beharlich behalten wollen, denen gönnend wir ihren frieden wol und gern, und wöllent die nit betrüben; achtend auch dieselben sejendt der bescheidenheit, daß sy unsere kirchen und dergleichen nit verdammend wie die Töuffer, als ob es darumb nit wahre kirchen sejendt, daß sy die absönderung wie sy nit habend, da wir doch alle zeichen der wahren kirchen und darzu die straff der lastern und lasterhaften habend.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">- Darby ist kundtlich wahr, daß nit eine jede sach an allen orthen by allen persohnen und allen zeiten darumb füglich ist, daß sy an etlichen orten kommlich ist, deshalben hie die aufbauwung und fried der kirchen vilmehr dann besondere und andere kirchenexempel zu ermessen sind, und ist hie insonders das wohl zu bewahren, daß der herr an synen schaffner fordert, daß er treuw und fürsichtig sej und die weiß dem gesind zu rechter zeit fürtrage.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">Und laßent uns hieby auch das gar nit irren, daß uns fürgeworfen wird, wir thujend hiemit allen lastern und lasterhaften die bahn und die thüren auf, freies lauffes zum Teuffel, - dann wir mit allem ernst und anhalten alle hausväter und insonders die oberkeiten auf den cantzeln und auch sonst vermahnend und treiwend, daß sy an den ihren anhaltind mit warnen, züchtigen und straffen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">So sind by uns gutte zuchtordnungen, welche v.c.f.g. wir hiemit überschickend, nit daß wir hiemit v.c.f.g. üzit fürschreibend, sondern daß erscheine, daß obgleichwol wir keine solche absönderung gebrauchind, dennoch auch den lastern und lasterhaften zu wehren gedenkend, und daß sömlichs wo ein oberkeit sonst das beste thun will ohne vilermeldte absönderung wohl geschehen mag, und daß wo man lastern und lasterhafften wehrt, wir uns billich vermögen lassent, dieweil doch auch die absönderung kein ander end hat, dann daß dem bösen gewehrt und zucht gehalten werden.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">- Ueber das alles wir sonst auch noch nit mit reinem sattsamen grund uß dem göttlichen wort berichtet sind, daß unser hl.</s>
					<s n="51" xml:lang="de">Christus sömlichen bahn, wie sy davon redent, uns gebotten, noch denselben die heil.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Apostel sömlicher gestalt gebraucht habendt, gleich als ob alles heil der kirchen an disem ußschließen, wie sich dann etlich merken lassen, stande.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Gott wolle daß darin nit etwan gewalt, herschung oder anders angefochtens gesucht werde.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">- Hieneben haben wir auch vergangner tagen by unsern studenten, die zu <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> gstudirt und jezund berufft wieder kommen sind, etwas geschrifften von dem hoch und wohlgelehrten herrn <persName ref="p8075">Thoma Erasto</persName>, doctoren, unsrem fürgeliebten herren und bruder von disem handel des banns fleißig geschrieben, gesechen, welches uns sehr wohl gefallen, als der wahrheit gemäß und zu gutem auch underhaltung der krichen unsers erachtens insonders dienstlich ist.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Gott mehre ihm seine gaben und gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de">Hierauff gleich wie im anfang dises unsers schreibens - unser gar underthänig und freundlich wie auch trungenliche bitt und begähren ist, ob etwas vorhanden wäre, disen wahn des banns und absönderns belangend, daß v.c.f.g. zu großer gefahr und unruhte, auch spaltung vielgedachte absönderung und(?) die kirchen nit ejnführe und neüwe gericht und recht auffrichte.</s>
					<s n="57" xml:lang="de">Es ist noch von der nothwendigen und heilsammen enderung in religionssachen wegen, die in kurzem von v.c.f.g. christenlich in das fürstenthumb ejngeführt, by vilen under dem volk, ja under edlen und unedlen, gelehrten und ungelehrten etwas widerwillen entstanden, den man mit unnöthigen dingen, - ja mit sömlichen dingen, die am schärpfisten verbitterent nit mehren noch stärken soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de">Zudem daß sonst mir lange zeit span und zwiespalt in der kirchen, leider von wegen des heil.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">nachtmals gewesen ist, da doch der herr uns dasselbe zur vereinigung und verbindung in der liebe geben hat, darumb wir es nit jezundt erst und mit neüwem gehäder zur absönderung und zertrönnung brauchen söllent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de">Fleiße sich v.c.f.g. vilmehr mit anruffung gottes gnaden und bejstandes die einigkeit im brauch der heiligen sakramenten ohne wähnung zu fürderen und erhalten, hieneben aber auch die laster und lasterhaften zu strafen nach gebühr, vorab aber die predig des göttlichen worts weit auszubreiten zu der ehr gottes und der menschen heill.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de">Wir bittent demüthig v.c.f.g. wolle dies unser schreiben in gnaden von uns verstahn und aufnemmen, dann wir es aus gar gutem herzen und gunst zu v.c.f.g. gethan deren wir allezeit zu dienen von hertzen geneigt sind.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">Bevelchend uns in v.c.f.g. miltigkeit, sampt dem ganzen fürstenthumb in synen göttlichen segen, schutz u. schirm.</s>
					<s n="63" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l587">Zürich</placeName> 28. octobris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de"><persName ref="p495">Bullinger</persName>, <persName ref="p8011">Rodolff Walther</persName>, <persName ref="p3988">Johann. Wolff</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>