<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file765" type="Brief" source="TUSTEP" n="19331">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, 17. Dezember 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,457</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod tam raras ex me recipis literas, temporis nostri calamitati ac rerum nostrarum vicissitudini ascribas quaeso</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 45ff, Nr. 36</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 71-74, Nr. 36</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>W. West, 29, 50 f, 54, 201, 205</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 160</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 145 (datiert irrt. 27. Feb. 1549)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J.H. Primus, The Vestments Controversy 6</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 20 (Anm. 5)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,209</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/765">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hooper</surname>
						<forename cert="high">John</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1560_Hooper_John.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/John_Hooper"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119121492"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1549-12-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file767"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file764"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file773"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file733"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file773"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file733"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file773"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file733"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file798"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file761"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file773"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file733"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file798"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file761"/>
					<ref type="child" target="file773"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="765/Autograph/00__E_II_343__fol__457_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="765/Autograph/01__E_II_343__fol__457_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="765/Autograph/02__E_II_343__fol__457_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="765/Autograph/03__E_II_343__fol__457_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Londini 1549 decembris 17.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tam raras ex me, colendissime d[omine] et compater, recipis literas, temporis nostri calamitati ac rerum nostrarum vicissitudini ascribas quaeso, potius quam tuae omnino mirificae clementiae ac humanitatis oblivioni; quę procul a me et ratio et charitas et iubent et mandant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magnus caeperat nos timor, magnus metus mentes piorum invaserat, qualem successum Christi religio adhuc herbescens in Anglia esset acceptura post lapsum ducis Somersedi, qui adhuc captivus in Turri Londinensi detinetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid de eo futurum sit, nihil habemus adhuc certi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Speramus quod eius vitae parcetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Concedat hoc deus ad gloriam nominis illius et utilitatem ecclesiae: quamvis multa videmus ei imminere pericula, meliora speramus ac credimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Credimus quidem facile quod optamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De religione nihil apud nos mutatur, nec posthac mutari debere speramus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamvis periculose undique iactatur navis, deus tamen providus temonem tenet, et plures in consiliis regię maiestatis fautores verbi sui suscitat, qui strenue ac intrepide partes Chrsiti defendunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Cant[uariensis] recte intelligit negotium Christi de coena, et mei iam est valde studiosus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Habet articulos aliquot religionis, quibus omnes concionatores et lectores sacrę theologię subscribere coguntur, alioqui non conceditur illis docendi facultas, ubi pure et religiose ac Helvetice sentit de aeucharistia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nihil maius in homine desideramus, quam masculum ac fortem animum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fortunis suis (ut caeteri episcopi hic omnes) nimium pertimescit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sunt sex vel septem episcopi hic, qui tam dextre ac pie caussam Christi intelligunt quantum ad coenę caussam attinet, ut nihil in illis desiderari potest; et quod suas ecclesias ad normam verbi dei non reformant, metus tantum bonorum prohibet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Altaria hic in multis ecclesiis facta sunt arę.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Usus coene domini publicus procul abest a forma et institutione domini: Licet sub utraque spetie ministratur, tamen aliquibus in locis ter in die celebratur coena.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ubi olim mane celebrabant missam apostolorum, habent communionem apostolorum; ubi missam d. Virginis, habent communionem quam vocant communionem Virginis; ubi altam vel summam missam, iam summam communionem, sic vocant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vestes illas ac lumina ad altaria servant adhuc; cantant semper in templis horas ac alios hymnos qui ad coenam spectant, tamen nostra lingua.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et ne pereat papatus: sacrificuli etsi Latinum idioma abrogare cogantur, tonum eundem ac musicam semper diligentissimo observant, quem hactenus in papatu solebant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quantis periculis ac molestiis hic versamur per huiusmodi homines, deus scit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Excusabis me apud d. consulem de panno, et etiam apud d. Butlerum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Lapsi sunt tres menses quod itineri illos commiserim, sed Antverpię detinentur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Brevi tamen ad vos, favente deo, deportabuntur, et forte priusquam ad vos istę pervenerint.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iam veni a lectione; ideo rogo clementer interpreteris literarum mearum brevitatem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bis in die cogor ad lectionem publicam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cras et perendie sit ad gloriam dei absolvam 6m caput Ioannis: eousque sanctum Ioannem tractavimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Pro alia lectione, tanquam nostro saeculo aptissimum argumentum, Danielem doceo, et iam versor in 3° animali 7i capitis; in cuius argumenti enucleatione[m] non parum emolumenti suppeditant tua in Danielem dictata ac memorialia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Colendissime d[omine], pro tua immensa in me pietate cures omnia tua memorialia, maxime in Esaiam, omni festinatione describi, et ad me mitti curabis diligentissime.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego impensas plene persolvam: nescis quam mirabiliter promovent gloriam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si quid possim et mea tenuitas ecclesiae Christi sit usui, fateor fatebor[que] dum vixero, sub sacri nominis adiuvamine, tibi ac dominis meis et fratribus Tigurinis debeo, quos semper servet deus incolumes propter semet ipsum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pręterea si quid habes, quod cito prelo committas, id dedicabis regi nostro optimo principi Edwardo 6°.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hac de re etiam monebis dominum Bibliandrum, nostrum communem compatrem, ac d. Gualterum, viros doctissimos.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Si meis votis hac in parte satisfacietis, non parum promovebitis gloriam dei.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Credite mihi, Angli omnes, qui a papistica tyrannide et fuco Romano sunt liberi, recte de coena sentiunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Alie sunt rationes varię, quae me monent, ut hoc a vobis impetrarem, quas impraesentiarum propter iteneris periculum sileo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vivite, pugnate cum antiquo illo serpente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ecce, merces vestra copiosa est in coelis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">D. Bibliandrum cum sua, d. Gualterum cum sua, d. Pellicanum cum sua, fidelissimum nostrum dominum Butlerum cum sua cęterosque omnes Tygurinos mihi semper colendissimos salutabis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dices domino Guaßnero, optimo meo amico, quod habet in itinere lexicon Wallicum et quaedam scripta ex lingua Cornubica vulgariter Cornwall.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuus nunc et in seculum Ioannes Hoperus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea et tua filiola Rachel cum Martino et Ioanna etiam tuam praestantiam cum domina et commatre nostra, uxore tua, et dominum Bibliandrum cum uxore, compatre nostr?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">charissim?, cum caeteris omnibus iubent salvere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rachel est felicissima memoria praedita ac facillime retinet omnia, quae ei dicuntur, et prae omnibus linguis Latinam melius intelligit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Generoso viro ac fidissimo amico d. Ioanni Butlero<note type="misc">dazu Anm. an d. S.S., dass d. Brief selbst an Bull. gerichtet sei.</note>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>