<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7656" type="Brief" source="TUSTEP" n="38128">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger, 2. November 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,406 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miror si non meae, quas interea, dum nullae abs te accepi, tibi sint</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7656">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1568-11-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="287">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="713">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7656!Autograph!00%20E_II_370__fol__406_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7656/Autograph/00 E_II_370__fol__406_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7656!Autograph!01%20E_II_370__fol__406_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7656/Autograph/01 E_II_370__fol__406_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7656!Autograph!02%20E_II_370__fol__407_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7656/Autograph/02 E_II_370__fol__407_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7656!Autograph!03%20E_II_370__fol__407_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7656/Autograph/03 E_II_370__fol__407_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Miror, si non meae, quas interea, dum nullas abs te accepi, tibi sint redditae; bis enim ad minus mense praeterito ad te scripsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quamvis, ex quo eas, quas per <persName ref="p1953">Lochmannum</persName> misisti, [accepi], nihil me scripsisse fateor; nam sero illae mihi sunt redditę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Vexit ille eas secum <persName>Meldunum</persName>, quod ipse fatebitur; inde tandem per praefectum illius loci ad me remissae sunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ab eo tempore nullum prorsus potui habere nuncium; alioqui citius tua te levassem sollicitudine.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Sane nihil mihi dulcius est quam ad te scribere, cum coram tecum loqui non possim et videam, in quanto precio meae apud te sint; sed non semper, cum vellem, obtingunt mihi, qui ad vos proficiscantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod ergo <persName ref="p1953">Lochmanianas</persName> illas, accepi eas, sed paucos ante dies.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Eglini literas misi <placeName ref="l280">Lausannam</placeName>, ut inde ad d. <persName ref="p8033">Bezam</persName> transferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">In reliquis nihil est, quod ad istas respondeam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Feruntur varia, attamen ita incerta, ut, quod verum est fatear, me ad scribendum non parum difficilem illa incertitudo reddat; scio enim te expectare a me certa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Haec cum dare non possim, alia potius scribere malo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nunc iterum nihil habemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Fertur quidem communiter <placeName ref="l1250">Tolosam</placeName> a <persName>Condaeo</persName> esse captam; sed nondum induci potui, ut credam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sic de <persName>Andeloto</persName>, de cancellario regni et multis aliis feruntur varia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed quid te incertis rumoribus pascerem?</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod nuper scripsi, quid <placeName ref="l339">Neocomi</placeName> factum sit, minus etiam est multo, quam fama ad nos pertulerit, et si ita ex propinquo incerta feruntur, quanto magis e loginquo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Hoc certum est et meis oculis vidi duo edicta a rege esse ędita, quorum altero ab officiis et honoribus publicis deponi iubentur omnes, qui sunt nostrae religionis; in altero proscribuntur omnes, qui sunt partium nostrarum, et intra certos dies e regno discedere iubentur, quicunque non catholicae Romanę sint religionis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Haec est illa pax, quam sperabamus, haec bona illa verba nostris hactenus data.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Ferebatur etiam de <placeName ref="l1765">Burdegala</placeName> a <placeName>Condensi</placeName> capta; sed refriguit, imo extinctus est prorsus rumor ille, ut metuam eum, qui de <placeName ref="l1250">Tolosa</placeName> fertur, ei esse similem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Scriptum vestrum de excommunicatione mihi perplacet, et eandem sententiam per 20 iam annos defendi et sustinui contra nostros Gallos, qui eadem importunitate illam nobis quoque obtrudere voluerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Iam aliquos huius poenituit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Si non nunc illud remitto, remittam tamen per proximum aliquem nuncium, saltem ad nundinas nostras <placeName>Martinianas</placeName>; oportet enim me illud in proprios aut privatos usus describere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Misit ad me quoque <persName ref="p8075">Erastus</persName> ea, quę de hac materia conscripsit, quę mihi bene placent; hoc unum vereor, ne materia haec in publicum incendium evadat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed spero optimum principem pro sua prudentia effecturum, ut in tempore sopiatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Praeterea res talis est, quam nulli principes aut magistratus ferre possunt, ideoque minus nobis inde periculi metuendum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Platonica est respublica, quę in theoresi magis consistit quam in praxi et facilius de ea disputatur, quam re ipsa exerceatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de"><persName>Hans Friderych Müßlis</persName> sach ist ettlicher maß erseßen und doch nitt gar.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Ist erstlich vo chorgricht ghandlet, dabi ich aber nitt gsin, diewyl es der ordnung nach nitt an mir; so hatt <persName ref="p8416">Musculus</persName> vons bruͦders wegen muͤßen ußston, deßhalb es zimmlich kalt abgangen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Der alt Huͦber ist bschickt, hatt treffenlich glougnet ettlicher worten, dran aber der hafft glegen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Unsere studiosi, die dunden gsin, sind verhört; die hand drumb kuntschafft grett, aber halb uß, halb inn.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Die chorrichter habend nitt wellen, das man wytere kuntschafft ußenfür ufnäme on vorwüßen des raths.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Der handel ist für rath kon, aber auch zuͦ unglegner zyt, deßhalb man nitt wyter druff wellen setzen, sonder Huͦbern gseit, das er ruͤwig sige, und hatt sich der sun mitt einer confeßion muͤßen purgieren; das sol der alt auch noch thuͦn.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Also stäckets.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Vil miner herren sind nitt darbi gsin von wegen des herpsts, und die es für rath tragen, hands thon <foreign xml:lang="la">tali modo et tempore,</foreign> das es nitt anders mögen fallen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Ich wölt den handel gern wider antriben; so find ich nitt by jederman oren.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Darzuͦ hilfft wol, das die <persName>Musculi</persName> all <foreign xml:lang="la">non in bona gratia</foreign> sind bi jederman; man meint, es sige hefftigs volk, als zum teil war.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">So ist min her schultheß <persName ref="p3659">von Mülinen</persName> des jungen <persName>Huͦbers</persName> touffgötti, haltet deßhalb dem jungen und alten für, wie er kan und mag, deßhalb dest böser drin zhandlen.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Habes totum negotium.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Si quid tibi videatur amplius agendum, indica mihi.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Es hatt auch <persName ref="p8416">Musculus</persName> gen <placeName ref="l210">Heidelberg</placeName> gschriben; da sond noch ettlich brieff vorhanden sin, und so wir die han möchtind, wäre die sach dest beßer zuͦ triben; daruff wartend wir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la"><foreign xml:lang="de">Sonst weiß ich jetz nüt bsonders,</foreign> nisi quod te gratiae dei commendo; is te diutissime servet incolumem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" ana="salute">Saluta dominos fratres omnes meo nomine, praesertim dominum <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName>, cuius literas cum pecuniis denuo accepi et oro dominum, ut valetudinem eius in integrum restituat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ego toto hoc anno miserrime vixi, tamen a concionando nunquam destiti; nunc paulo melius habere incipio per domini gratiam.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Is servet vos.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" ana="salute"><persName ref="p7449">Diesbachius</persName> te diligenter salutat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la"><persName ref="p8063">Steigerus</persName> est <placeName ref="l1471">Münsingae</placeName>; reliqui paulatim ex vindemiis revertuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 2a novembris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[ohannes] Hallerus</persName>, tuus perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae fidelissimo pastori, domino meo observando et compatri sine fine diligendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>