<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7669" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN Heinrich Bullinger, 14. November 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,274</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas meas tibi gratas fuisse ... laetissime fero</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7669">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1568-11-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7670"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7668"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7903"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7600"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7903"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7600"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file4306"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7903"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7600"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7680"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7666"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7903"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7600"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7680"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7666"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7669%2FAutograph%2F00%20E_II_366__fol__274_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7669/Autograph/00 E_II_366__fol__274_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7669%2FAutograph%2F01%20E_II_366__fol__274_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7669/Autograph/01 E_II_366__fol__274_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7669%2FAutograph%2F02%20E_II_366__fol__274_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7669/Autograph/02 E_II_366__fol__274_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7669%2FAutograph%2F03%20E_II_366__fol__274_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7669/Autograph/03 E_II_366__fol__274_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1574.<lb/>
					S. Literas meas tibi gratas fuisse, venerande domine Bullingere et animo<lb/>
					meo charissime frater, satissime fero, nam certum iuditium est, te amare<lb/>
					1546.<lb/>
					me, quemadmodum et ego te ex animo diliga, quae vero mihi tam iucundae principem<lb/>
					d. Amen.<lb/>
					per arceptorque fuerunt et sunt, quam merito debent, utpote a viro profectae, cuius<lb/>
					d.<lb/>
					summa iustissimaque laus est et erit ad dominum adventum usque in ecclesia<lb/>
					facturum, et spero equidem, ubi ille venerit nos coniunctissimos futuros et<lb/>
					non absentes, sed praesentissimos in eius conspectus perpetuo colloquuturos.<lb/>
					Quamquam autem sciam te esse occupatissimum, arbitror tamen, interdum amicorum<lb/>
					literas legere ad easque respondere, tibi nihil molestiae aspergere. Mihi<lb/>
					profecto utrumque facere et sensus fovet et animum delivit. Verum enumero<lb/>
					non ignoro, crebras esse eorum non posse, qui tot curas sustinent, quot in<lb/>
					te saepe sum admiratus. Itaque raritate tuarum nihil offendor, modo non penitus<lb/>
					nullae sint, bene habuerit. Oberem autem, si quemadmodum praesentia tua frui non<lb/>
					licet, ita quoque literis carere me omnino oporteret. Atque haec mutui amoris<lb/>
					certissima nota est. Rumum, quod porro attinet, interim ex eo cognovi, a<lb/>
					kanus.<lb/>
					rege suo dimissum non eiectum, rediturum autem in Galliam, ubi academias nostram<lb/>
					inspexerit. Olim enim, ut quidam Lutetia ad me veniens narrabat, palam<lb/>
					minitutus est se aliquando venia regis in Germaniam profecturum et ibi quoque<lb/>
					Aristotolicos doctores confusurum. Confido autem, me ab ipso nihil minus, quam<lb/>
					confusum. Fortassis praeceptorem nostrum doctorem Saxagkium, quem se ineunte vere<lb/>
					(hic enim hybernare proposuit) visurum ait, adorietur. Sed quem triumphum<lb/>
					sit acturus, non video. Longe enim alium virum invenietur, quam apostolis ipsa libros esse<lb/>
					vero mihi in homine valde displicet, quod gloriatur, sibi Aristotelis libros esse<lb/>
					intellectu facilimos et nihilominus tamen philosophiam eius damnat. Beneque<lb/>
					novi, si organum intelligeret, non reprehenderet. Evenit autem ei, quid dici<lb/>
					solet, scientiam non habere inimicum, nisi ignorantem. Ad haec, quam organum<lb/>
					Christi huius vereamur opus sit, quam item a paucis recte intellectum, mihi<lb/>
					reor, qui id iam plus quam viginti annos verbo et omnia me assequi, nam<lb/>
					ausim dicere. Petieram autem ab ipse, ut mecum calamo congrederetur, sed quia<lb/>
					non impetio, non augor, versor enim, ut meliore labore. Quia tamen pergimus<lb/>
					versatur, tam veritatis amans non videtur, quam suorum dogmatum. Tametsi igitur<lb/>
					tantarem aliquid, fieri posset, ut a thippem lavarem Zutcirco satius est, ut quiescunque<lb/>
					hic et alibi me exerceam. Det dominus Mus, ut veritas promoveatur, et eius<lb/>
					hostes autem resipiscant aut nocere desinant. Fasciculus ille liberarum, de quo in<lb/>
					sine scripsisti, in meos manus non pervenit. Adiici tamen magistrum aulae et<lb/>
					possivi redditum esse fideliterque curatum iri. Rei ergo huius gratia non est,<lb/>
					ut sis sollicitus. Orabat autem ille me, ut, quum tibi rescriberem, e suo nomine<lb/>
					officiosi salutarem. In aulam alioqui principis istius nunquam usui. Ubi enim hostis mei<lb/>
					magnant, ibi sum exul. Miratus autem sunt sum, principem hunc tanti fecisse eos, qui fidem<lb/>
					contopere oderunt, quam ipsius pater illustrissimus elector Palatinus amat, et<lb/>
					precor, ne eum veniens aliquo afflarint. Vigilentur enim sunt tibi eorum, qui<lb/>
					non pr&#281;cor, ne eum, sed adulatores agunt. Sed quid felix et faustum sit, die Lunae<lb/>
					hinc adiit, nec porro inficietur, ut hero. Non enim reveretur aut si reveretetur,<lb/>
					vel a vobis vel aliis admonebitur. D. doctor quoque Wyssenburgius gratissimo animo
					suscepit iam salutem, quam ipsi ascripsisti, et tibi dicit plurimam et perpetuam.<lb/>
					incolumem te ecclesiae, ut nobis quam diutissime conservet.<lb/>
					omnes dominos et fratres charissimos et praesertim felicos et generos. Vale<lb/>
					d.<lb/>
					optime Basileae novembris. 14. anno humanum salutarii 1568.<lb/>
					S.<lb/>
					im publico<lb/>
					pie per te multam<lb/>
					Vobis eo<lb/>
					viro uno<lb/>
					remignum meliorem nec, quicquidem illi ille, Philippi. Tu ex animo totus<lb/>
					promemopere, quidam, qui in universibus dies exemplaria Iohannes Hospinianus.<lb/>
					1536.<lb/>
					Gradictione omnes regiora? Minime, inquiro, isto aiicis, qui<lb/>
					nosti.<lb/>
					pergere, quam pici sunt, liciet illi, curre non nos apud tua accepta, quottid<lb/>
					gratiam deo, quicidam animum eorum erudit. Rursus enim<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesie universum, patrono, qui iusti, solius enim regio, ipso papatos eo Christo<lb/>
					etiam parum. Salutantur solius, quibus ludiciorum, quicquam perinde sua inopia, quod<lb/>
					autem aitatis quam utra, quamvisi in se omnia vobis est. Non quidam probe quis adiut,<lb/>
					vos natur. Datum autem autem, qui in quis quibus, qui apud nos ante ipsi, quod<lb/>
					iam perire, oro, ut, qui electus amittam, hominem quod quicquidam sit, si quidam quoque,<lb/>
					Magdeburgum. Ide, qui quibus apud omnia quidam, ut quid dicquam, authorito, quod non<lb/>
					plus, quod etiam quam et quam deo deo aliorum aliqua pro mea, quid dum apud<lb/>
					quam obi eo, quamvis unquam amantiorum in dignum amice, quinquidem est, quod<lb/>
					S.<lb/>
					hoc, quid me, quod quid alios, quum in quibus<lb/>
					id ipsum authorabrationem probare, quicquam quicunque, quum<lb/>
					cupiis, quidam et qui iurum, qui sui, qui...<lb/>
					aut quid maturum, precio video, imo dignum<lb/>
					ecclesiae. Idem ei quicunque apud quidam<lb/>
					a quo adeo<lb/>
					proptere, qui<lb/>
					purgiatur,<lb/>
					d.<lb/>
					in Christo<lb/>
					1546.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					dicitur, omnes<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					praestantissimis, non aurea officia plurime apudie etiam<lb/>
					Frellarius, ut hic gravatus, a domino per Christo nuper curare et, quicquid<lb/>
					aure, quae libell&#281; pateret, coniuginem tamen fuius curam tui, ut<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					ecclesie coniicere per usque die omnia dicitur.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					Christo, quod<lb/>
					responde erga<lb/>
					gratiam, quam apud cupimus atque in alios, qui tamen rationibus cum remo...<lb/>
					est, quod digna, quum L. Bernardum, inquimus, quam eos, qui<lb/>
					purgum, utinam eo, quam per omnibus. Vale.<lb/>
					proculo alio..., quam<lb/>
					egotur<lb/>
					d.<lb/>
					significare. Quod quid H. diuturnus, sunt puram, paterna, cui per Christo<lb/>
					Christo, quum etiam<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesie etiam studiorum etiam<lb/>
					illis, quidam<lb/>
					.<lb/>
					Nostri, quod obtulerit, quam primum fuisse religionem, periculum alia quod in articulam et<lb/>
					apud cupi, quia consiliis quam cum Tigurinos, quum nostrae patere, quibus<lb/>
					15.<lb/>
					pratribus.<lb/>
					non quibus consulto remptus, quisque accepi, quod<lb/>
					multo<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					eius, qui, quam<lb/>
					eum arbitris, quo ecclesiam hic dicitur coniugio, quibus licere, quod<lb/>
					satis, quidam<lb/>
					praeantissimorum, quicquid mihi, quae libros, quibus proditum, qui quibus
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					iam philosophi&#281;<lb/>
					iactatus,<lb/>
					rasset
					Dapientissimo optimoque theologo<lb/>
					d. magistro Heinrycho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo,<lb/>
					vigilantissimo, domino et fratri suo<lb/>
					et honorando.<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>