<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7671" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg von Stetten d.J.] / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 17. November 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1822</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Constitui filium meum Alberum domum vocare, postquam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7671">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1568-11-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7672"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7670"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7741"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7619"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7741"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7619"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7741"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7619"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7680"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7666"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7741"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7619"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7680"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7666"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7671/Autograph/00__E_II_378__fol__1822_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7671/Autograph/01__E_II_378__fol__1822_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7671/Autograph/02__E_II_378__fol__1822_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7671/Autograph/03__E_II_378__fol__1822_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					822.<lb/>
					S.<lb/>
					Constitui filium meum Albertum domum vocare, postquam ea de re cum<lb/>
					amicis Schenthio inprimis aliquo num deliberavi, idque certas tibi causas,<lb/>
					plerasque d. Gvalthero indicavi. Nunc meum esset fateor, in parem<lb/>
					nobis gratiam referre, qui filium hactenus amicissime tractastis, eas cum<lb/>
					opere nunc reperis, non possim. Habis ago quam maximas et per de intime, simulque<lb/>
					meam vobis operam defero, si quando illa noveritis uti, expiscite et alacriter<lb/>
					me praestabitur. Novas ad parum, quod quidem certi aliquid esset, habuius<lb/>
					affirmans quod nunc volunt. Oraminensem in castra Albani irrumpissimi satis<lb/>
					inginti data et accepia. Hispani&#281; quoque regem obiisse et nostri falso illius loco<lb/>
					de oper&#281; ovitum rumorem sparsum, at qui constanti afferment.<lb/>
					hostium iter ingressus est Hispanium, facitum, Wolfgangus Bipontinus usque<lb/>
					dum apparet expeditionem in Galliam equitum bono, peditum legiones, 3<lb/>
					ductum, sed non video, unde illos sit collecturus, deficientibus praesertim<lb/>
					se, qui satius et quicquam periculo, autem verbum exigue totorum<lb/>
					Angol&#281; sine<lb/>
					significulos et monachos omnes occidisse, cum prius bis illam frustra<lb/>
					peccato<lb/>
					percipuisset, attinet quam qui omnium irrouantur ecclesiae. Audio ingressus d.<lb/>
					Gvaltheri procunam, quae res me multo magis augit quam forte aliquid<lb/>
					praestarint, non habemus multos illi similes, siquidem aliquot senem. Deus<lb/>
					miseratur, frater ipsos praesentium difficillima nec dubito, quia iurum te vere<lb/>
					tragoediae Germania sit expertura, nostro pro urbe inprimis.<lb/>
					episcopi et optabam, aliquid agri apud vos comparare, quod etiam numen adprimant.<lb/>
					quam primum perpetuo. Liumur, domini enim te re cum ipso agitur, pro ut pius<lb/>
					egi proficiscro hodie Ulmari ad nuptias Tiguri mei Philippi<lb/>
					cuius rerum aliquo nostrae foelicior, per quidam existet<lb/>
					pridenti&#281; administrare. Tantum vale, dominus ac frater colendissime,<lb/>
					meque amicitia via nostri multo praetiosissima nec in posteri destituta<lb/>
					Gratias. Datum Bochppurg, 17. natur anno<lb/>
					Wittenburgensis militam conscribit. H. d. observasse Georgius,<lb/>
					nomine tracti, superiori, cuius est proximi.<lb/>
					nomine terram studi&#281;, ne legationi in proxima non in Galliam. Statum<lb/>
					sus, quos damnatus sit, certe certe quae Hispano, sic addiciti sit, ut, qui<lb/>
					scripsi. Meminerit et voco esse contra, quibus facit, adigitur. Oravimus igitur, per<lb/>
					Candensionis pergit urbes passim pro Galliam<lb/>
					pro voto succedere<lb/>
					scriptos, nec puto ipsum iterum opus habere proxime milite, cum<lb/>
					alest millia et Gallia ad graviensem, transmissa sint.<lb/>
					senatum venentem perscriptum est, quod laudensis binos regis dirresos exercitus<lb/>
					profligarit et insignes turbis dominus coepit. Ex<lb/>
					illarum allat&#281; sunt liter&#281;, quod nihil adeo est scribit, quam sunt aumniarispi&#281; ignos<lb/>
					horari, quod in utroque exercitu agunt, ante ubi locorum existant, non minus<lb/>
					profecto Germania, praesertim nostro<lb/>
					si 100 miliaribus inde disperunt,<lb/>
					15.<lb/>
					verbi, quam consulem hostilem, brevi expicere neque ineunde, quod hospit<lb/>
					et possum nimium addicti, teque partes fructu perveniat suo pluristro,<lb/>
					ego, si res postulavit, non nunquam filium, sed scriptam benevolentiam<lb/>
					aliqui aut forte familiam quoque ad vos mittam, si possint,
					sed de his alia vite plura, tum nim me&#281; vobis statum diligentii indicabo,<lb/>
					quae me narrant huiusmodi consilia agitanda. Nunc non ratione<lb/>
					Condensis legaturum postulata; priorem habes oblitus iram estud facere.<lb/>
					Ioannes Wilhelmum Saxoni&#281; dicam, numerari&#281; militant, qui cum ipso in proximis<lb/>
					paritatem in Galliam expeditionis militarem, infestant satis acriter, tu quod<lb/>
					dicet<lb/>
					ipsis promissa stisantia, nolum sunt solida, quibus tu pericursum<lb/>
					aiunt, interpres graviensis sororum etc.<lb/>
					suos simuisset.<lb/>
					Graviensem in<lb/>
					(neque enim probe retinui) melius Christi... et<lb/>
					Gallionum iter introduxione, ut Lutemensem etiam meam in papatum negarii, quid<lb/>
					Baptistari istic affutantur, meo iudicio commodicata mihi facia,<lb/>
					proculo festino, obsecro, quod ad me misisti Cantensis legare et postulavi.<lb/>
					ecclesia literis inclusum. Is promilitio tibi idem bona fide reddet, rex multum<lb/>
					successi puto, viri verum transmittam. Non potui illius literas resignare,<lb/>
					nisi ducundis de verbo inscribere volitissim, ad quod mihi ipsum non sipsi<lb/>
					nihilominis reservari coactus sum, quam alterorum aliori inscripserim.
					Secem<lb/>
					Sturich. 1568.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>