<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file770" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="19335">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christopher Mont (Mundt) / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Dezember 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 39,874</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Secundo die post discessum a vobis Bernam adveni, ubi incommodissimo usus sum hospitio</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,217</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/770">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8121" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1549-12-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file771"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file769"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file828"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file724"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file828"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file724"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1588"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file828"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file724"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file798"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file761"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file828"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file724"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file798"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file761"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="35">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="965">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/770%2FAutograph%2F00%20Ms_F_39_874_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">770/Autograph/00 Ms_F_39_874_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/770%2FAutograph%2F01%20Ms_F_39_874_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">770/Autograph/01 Ms_F_39_874_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Secundo die post discessum a vobis <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName> adveni, ornatissime d. Bullingere, ubi incommodissimo usus sum hospitio et hoc propter hominum colluviem ad nundinas concurrentium; nam nullus hospitii angulus ab hospitibus liber fuit, et quod omnium gravissimum fuit, vivendum fuit ex eorum moribus, qui veluti ferę ex caveis emissę dies et noctes certabant helluando, politando et iss, que ingluviem cogluviem comitari solent.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In frigidissimo celo in campos expatiari cogebar.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Iohannes Hallerus</persName> humanissime me in suas ędes invitavit, cui gravis esse nolui maxime propter spem citatę dimissionis, et tamen totos quatuor dies ibi hęrere coactus sum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tam cupide illinc discessi, ut etiam dati responsi schemate et elegantius dissimulaverim, quod optima fide descriptum tibi mitto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vellem omnia responsa Germanica lingua data esse; nostrates enim delicatioris palati sunt, quam ut talem vappam et mucorem probent et ea inscitia in dominorum contumeliam pręter meritum tamen cędit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quęstor <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> humaniter me excepit et consilio instruxit et iuvit; semper podagra non minus eum adflixit, quam mihi incommoda fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam eius presentia caussę meę forsan profecisset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName> summa me humanitate prosecutus est; sed et is et <persName ref="p8018" cert="high">Hallerus</persName> in suas vocationes incumbentes publicis negotiis non adhibentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vestri consulis integritatem et prudentiam deamo et veneror; vellem, ut eius belli calamitatem et summam infelicitatem attigissem, quo utrunque regnum modo in septimum annum conficitur gratissimo quorundam spectaculo, an ex eo sermone animadvertere potuissem ullum ei inesse studium vel sollicitudinem huius tragedię componendę, cuius transactio non parum ex Helvetiorum re futura esset, et mea sententia hii non ingrati pacificatores futuri essent, et quamquam maior Helvetiorum pars <placeName type="auto_name">Gallie</placeName> regi iurati sint, temen si honestum et utile utrinque exquireretur et ea equitas in conditionibus oblatis conspiceretur tum confederationis et societatis suspitio iustitia et ęqualitate suum locum obtinentibus, apud viros cordatos forsan ipsi cause pręiudicatura esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego hec tecum non ut <placeName type="auto_name">Anglie</placeName> regis famulus, sed ut pacis cupidus et bellorum hostis commentor; si quam affulgere spem animadverteris huius actionis per vestram rempublicam feliciter instituendę, mihi primo quoque tempore significa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> et huc tuis litteris mitte ad <persName type="auto_name">Herwagium</persName> bibliopolam, qui Germanica lingua dicitur <persName type="auto_name">Hans Herwagen</persName>; is mihi tuas expeditiori itinere <placeName ref="l492" cert="high">Argentinam</placeName> mittet quam quisquam alius (quantum coniicere possum) huius urbis habitator.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi pro variis in me benefitiis gratias agam, ubi ad vos rediero; redibo autem, quamprimum ullam per te spem accepero, que operę et vię pretium refusura videatur; nam quanti universo christiano orbi, nedum Helvetiis intersit pacem inter eos duos reges restitutam esse, nemo melius et perspicatius te uno intelligit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc argumento honestissimo ingenii vires, magistratus Tigurini solertiam, qui Helveticis comitiis presidere solet, et amicorum operam experire.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego certissimis argumentis scio hanc quoque tractationem non ingratam serenissimo <placeName type="auto_name">Gallie</placeName> regi futuram.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Diligentiori inquisitione habita didici neminem commodius literas nostras susque deque missurum quam <persName ref="p1227" cert="high">Froschoveri</persName> factorem hic commorantem, ad quem sub hac inscriptione tuas ad me transmittendas <foreign xml:lang="de">des: "<persName type="auto_name">Peter von Mecheln</persName>, buechbinder, wonhafftig in <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> bey dem Kauffhaus.</foreign></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Ego <placeName type="auto_name">Argentine</placeName> habito</foreign> oben S. Clausbrück bey dem frawen broedern cloestre.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Commendo me officiosissime d. <persName ref="p8011" cert="high">Gualtero</persName>, item <persName type="auto_name">Halesio</persName> Anglo, eius convictori, et alteri Anglo, viris optimis et mihi amicissimis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Has literas non omnibus exhiberi velim; causam tute tenes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Meis pro tua voluntate offitiis utere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene valeas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">23. decembris <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>