<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file772" type="Brief" source="TUSTEP" n="19337">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Gast / Basel an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Dezember 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/772</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19337" type="transcription">S. 1846</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,175</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod rarius scribo, in causa sunt tabellarii neque aliam praetendo excusationem et ab iis hactenus literas</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 71,221</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1278" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1549-12-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="157">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="843">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!772!Autograph!00%20E_II_366__fol__175_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">772/Autograph/00 E_II_366__fol__175_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!772!Autograph!01%20E_II_366__fol__175_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">772/Autograph/01 E_II_366__fol__175_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!772!Autograph!02%20E_II_366__fol__175_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">772/Autograph/02 E_II_366__fol__175_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!772!Autograph!03%20E_II_366__fol__175_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">772/Autograph/03 E_II_366__fol__175_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quod rarius scribo, in causa sunt tabellarii, neque aliam praetendo excusationem et ab iis hactenus literas, qui <placeName ref="l587">Tigurum</placeName> nolebant redire.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi pecunias pro libris emptis cum ternis literis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mitto itaque Agricolae libros duos; reliqui non prostant in nostris bibliopoliis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">De equis tractandis librum invenies apud <persName ref="p19835">Xenophontem</persName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Fortassis cogitas <placeName ref="l425">Romam</placeName> papalem indignitatem ambire volens; longe falleris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Venenum propinarent illi, quos tu hactenus toti mundo deridendos propinasti, negotii nihil vel parum sit tibi cum equis, nisi velis equos verbi dei postponere, hoc est libros sacros negligere et more episcoporum inequitare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">De re nummaria brevi librum habebis utilem et diligentem Agricolae, qui iam sub prelo est <persName>Frobeniano</persName>, in quo omnium, qui hactenus scripserunt, invenies sententias et opiniones.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName>Pauli Ebneri</persName> librum si desideras, ego curabo ut accipias post nundinas <placeName ref="l157">Francofordenses</placeName>, si unico verbulo significaveris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la"><persName>Nazianzeni</persName> opera Gręca et Latina <persName ref="p8126">Oporinus</persName> prelo suo subiiciet impensis <persName>Hervagianis</persName>, opus dignum, ut legatur ab omnibus theologis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Pestem autem apud vos saevire desiisse gaudeo; indicium certum est dei saevitiam mitigatam nec velle ecclesiam, quę Christi filii sui verbum divulgat sine omni trepidatione, extinguere aut tristia maiori afficere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Morti omnes subiecti sumus; attamen, qui deum et corde et factis paedicant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">longo tempore vivere debent, quos reliquos ad dei praeconium alliciant ducantque.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">De papa nos pauca audimus, licet d. <persName ref="p3375">Paulus Vergerius</persName> in singula momenta expectet literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tumultuatur <placeName ref="l834">Italia</placeName> et <placeName ref="l425">Romę</placeName> sunt ingentes seditiones; certant cardinales de papatu consequendo et diabolus frigidam suffundit, ne regnum suum intereat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinam</placeName> puto pfaffos recepisse, ut quidam ante decem dies ad me scripsit, magis timore Cęsaris perterriti quam ulla alia re.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Videbimus mira brevi cum <persName>Ballitis</persName> illis, quos dominus perditurus est mirabili internitione, quemadmodum et templarios perdidit; alias nulla unquam erit pax in religione, neque cessabunt sanguinem effundere, nisi prius sanguis illorum effundatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Novam exactionem instituit <persName ref="p18477">Ferdinandus rex</persName> in <placeName ref="l882">Hungaria</placeName> et <placeName ref="l632">Alsatia</placeName> <placeName>Brisgoiaque</placeName>; coguntur dare 32 m. fl. pro dote filie nupturę duci Italico.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName>Caesar</persName> emulsit maiorem summam pecuniarum a iis, qui subdidi sunt mandato, hoc est <foreign xml:lang="de">die under die mundat gehören und under die vogthey gen <placeName>Hagnow</placeName>.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="la">Audi praeterea stupenda de <persName>Plonię</persName> regno.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l260">Cracoviae</placeName> comitia habita sunt; principum maior pars cum episcopis petierunt a rege, ut dimittat ductam uxorem (nosti absque dubio, qualem duxerit rex uxorem et quibus de causis).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Respondit res se nolle hoc facere, cum sit contra dei iustitiam, potius velle amittere regnum <placeName>Polonicum</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Contendunt principes de novo rege creando.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Minor <placeName>Polonia</placeName> regi adhęret et promisit corpus et externa bona se prompte velle pro rege exponere ac inobedientes punire.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Moschi auxilia regi promiserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> non quiescit volens filium intrudere in regnum <placeName>Polonicum</placeName>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Vide Satanicas astutias.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Misit legatum ad principes adversarios cum libello magno, obtulit filium in regem creandum <foreign xml:lang="de">mit gar grossen verheissungen und hilff;</foreign> sunt aurei montes, quos pollicetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Hat sich in dem buͦch wellen entschuldigen siner tyrannei in <placeName ref="l2449">Behem</placeName> angerich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Man hat angehebt im buͦch zuͦ lesen; do ist ein fürst uffgestanden, hat dem Ferdinandischen das buͦch zuͦ lesen; do ist ein fürst uffgestanden, hat dem Ferdinandischen das buͦch uß den henden gerissen <foreign xml:lang="la">et laceravit librum in conspectu legatorum et omnium principum dicens: Mera mendacia in isto libro contineri, testes esse multos nobiles proscriptos.</foreign></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Sique legatus coactus abire re infecta; nam insolens verbum fuit apud multos novi regis mentio principum de <placeName ref="l875">Hispanico</placeName> sanguine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><persName ref="p8616">Dux Albertus</persName> dominus <placeName ref="l2562">Prussiae</placeName> <foreign xml:lang="de">hat by 300</foreign> exules ex <placeName ref="l2449">Bohemia</placeName> <foreign xml:lang="de">in <placeName ref="l2562">Brussen</placeName> lassen insetzen,</foreign> sunt de nobili familia optimi viri, qui fugiunt tyrannidem <persName ref="p18477">Ferdinandi</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quibus dedit quatuor oppidula, in quibus commode cum familia possunt habitare et vivere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Aiunt optimos esse viros et religioni deditissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Pestis in <placeName ref="l2562">Prussia</placeName> saevissime grassatur.</s>
					<s n="35" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la"><placeName ref="l268">Kunigsperg</placeName>, ubi est sedes ducis,</foreign> ist schier ußgestorben.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Dux fugit in <placeName ref="l841">Lituaniam</placeName> cum sua aula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de"><persName ref="p18477">Ferdinandus</persName> schetzet das gantz <placeName ref="l2449">Behemlandt</placeName>, <foreign xml:lang="la">nihil curat obedientes et inobedientes;</foreign> was einer zu verzeren hat usserthalb sinen guͤtteren, do muͦß er im das halb theil geben di jar, das ander jar das ander.</s>
					<s n="38" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Ita intelligo:</foreign> so ich hette 100 fl. zinß uff eim anderen, so muͦssete ich geben diß jar 50 fl. das ander jar auch 50 fl.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Deinde pauperes coguntur aliquid diebus singulis aut dominicis impendere ad istam exactionem, et ut aliquam gratiam apud populum ineat permisit iterum liberum, ut arma gestent et ement.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Potius timet GTurcicam saevitiam grassantem quam aliud quicquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de">Zuͦ <placeName>Prinn</placeName> <foreign xml:lang="la">in <placeName ref="l2449">Bohemia</placeName> sive potius</foreign> in Moravia habent zwen edelman und ein ritter mit einander gestritten.</s>
					<s n="42" xml:lang="de">Nobilis hat zum l... herren gesagt, er halte kein gerechtigkeyt keinem, es gang alles nach gunst.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Negavit id alter, petiit testimonium; regi indicatur res.</s>
					<s n="44" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">Nobilis vocatus, qui respondit regi,</foreign> das geschrey sig im gantzen Behemlandt, hat etlich exempel angezeigt, aht begert, er welle das bezeugen mit der handt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Hoc probavit res; singulare certamen institutum est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Excussit alterum nobilis ex equo lancea sua in primo cursu, deinde gladio latus aperit, sed regii defenderunt iudicem, sicque res est composita inspectante rege.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la"><persName>Ferdinandini</persName> post captas arces in <placeName ref="l882">Hungaria</placeName> quiescunt; raptores <placeName ref="l546">Wiennam</placeName> duxerunt, qui coguntur in publicis operibus laborare idque fere more <placeName>Turcarum</placeName>, etsi digni essent raptores isti supplicio graviori.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Combusserunt pistoris servum, qui sacramentum in terram proiecerat conculcaratque <foreign xml:lang="de">an unsers hergotz tag,</foreign> de qua re olim fortassis audivisti; amputarunt illi primo ambas manus, dein linguam, tertio conbusserunt hominem miserrime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Brevi de iis rebus plura; nam a <persName>Bruttenis</persName>, qui apud nos sunt, hęc hausi.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Nonne compensavi meum silentium diutinum?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Plus unica ista scripsi in litera quam tu in tribus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" ana="salute">Vale et d. <persName ref="p8171">Theodorum</persName>, <persName ref="p8127">Pellicanum</persName> et reliquos, praecipue autem <persName ref="p1214">Frisium</persName> nostrum salutabis nomine meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la">In die Stephani 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la">T[uus] <persName ref="p1278">G[astius</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p3375">Paulus Vergerius</persName> brevi ad vos veniet, qui te et alios fratres resalutat, cui otium nullum fuit rescribendi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Quisnam ille est <persName ref="p505">Ioannes Burcherus</persName> Anglus, cui dare debeo consensionem vestram in negotio eucharistiae?</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Ignoro hominem; si non indicaveris, ubi habitet aut apud quem, remittam scriptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis etiam nomine meo d. <persName ref="p8101">Lelium</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la">Vigilantissimo et doctissimo pastori d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, suo in domino charissimo.</s>
					<s n="60" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>