<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7756" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Januar 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 171, Nr. 50</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 171, Nr.48</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Von got dem herren durch Jhesum Christum wunsch ich euch und den euren ain gluckhaftig und seliges neues Jhar ... ich hab ain zeit her 3 brief von euch</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7756">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1569-01-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7757"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7755"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7797"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7703"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7797"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7703"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7797"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7703"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7757"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7755"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7797"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7703"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7757"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7755"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7756%2FAutograph%2F00%20A_171__Nr__50__S__1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7756/Autograph/00 A_171__Nr__50__S__1_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7756%2FAutograph%2F01%20A_171__Nr__50__S__2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7756/Autograph/01 A_171__Nr__50__S__2_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7756%2FAutograph%2F02%20A_171__Nr__50__S__3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7756/Autograph/02 A_171__Nr__50__S__3_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7756%2FAutograph%2F03%20A_171__Nr__50__S__4_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7756/Autograph/03 A_171__Nr__50__S__4_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					von got dem herrn durch Jhessum Christum w&#252;nsch ich euch und den eurn<lb/>
					ain gl&#252;ckhaftig und seligens neves schar. Der wolle sein gnadt<lb/>
					leihen, dass wir es nach seinem willen volbringen. Derwirdiger<lb/>
					und g&#252;nstiger herr, ich hab ain zeit her 3 brief von euch ein pfangen<lb/>
					er nit wol gelegenhait gehabt, euch antwort zu geben, zum thail<lb/>
					aus etlichen geschefften, zum thail aus mangel gelegner botschafft<lb/>
					in solchen eurn schreiben hertzlich vernomen eur und der eurm<lb/>
					gute gesonthait und wolfart, umb uns stat es got lob auch nit<lb/>
					wuniger. Der w&#246;lle uns sein gnadt weiter verleihen, und thue<lb/>
					und gantz freuntlich bedancken eurer neuen zeitigen, insonder<lb/>
					hait hab ich gern geh&#246;rt, dass dem Spanier sein furbrungen bei den<lb/>
					herrn Aidtgnossen, kain fortgang hat gewunnen, dardurch min<lb/>
					ain zu&#870;nklicher abbruch seiner boesen praticken beschicht, weil ime<lb/>
					aber die papistischen ort genaigt, ist zu besorgen, auf dem kouftiger<lb/>
					werden sie alle mitell suchen, aber dessen erweste ich mich<lb/>
					das sie seer ain volck entbl&#246;set, hoff zu got er sol ain mal iren<lb/>
					&#252;ber n&#252;t straffen. Mann wil alhie sagen, es solben diese vonlein<lb/>
					so bei dem k&#246;nig in Franckreich schaden geliebten haben, aber<lb/>
					es ist nit gwies, so ir etwas graves bei euch davon habt, bit ich<lb/>
					mir solches mit zu thaillen. Ich wolt euch gerne zeitweigenn<lb/>
					von hinnen mit thaillen, so sindt der luegen, so viel dass ich<lb/>
					schneme zu schreiben, und nach dem ich euch vor disem von einer<lb/>
					Niderlay der Spanier in Hennegaw bescheen, beschrieben, befindt sich<lb/>
					dass man werck nichts daran, und sol auch der printz wenne<lb/>
					Uranien mit einem so gwaltigem getzug, nichts ausgericht haben<lb/>
					All seinen weg in Franckreich durch die Cantpauien wider<lb/>
					heraus in Lothringen genommen haben, und sindt etliche der<lb/>
					Mainung, er werde dass burgundt angreiffen von diesem<lb/>
					habt ir alles bestern bericht, alss wir, gt w&#246;lle, dass ers ba&#223;<lb/>
					aus richte, alss er bi&#223; her nit gethon. Der hertzog Wolffgang<lb/>
					sol in gwaltiger rustung sein, aber sein zug ghat langsam<lb/>
					von statten, er hat hie etliche munition, alss p&#252;ser und kaysel<lb/>
					hinwegk fuehen lassen, sol bi&#223; in 30 stuck geschutz mit fuern<lb/>
					er hinaus wil gibt zeit zu erkennen. Aug Antorff<lb/>
					sindt zeitung verhanden, diewil man fur gwies sagen, dass<lb/>
					eiliche schiff, so so ist aus Hispania in das<lb/>
					Niderlandt sindt geschiffet, inen von Roscholle nach gesetzet<lb/>
					die selben ire flucht in die zuglischen costa genummen<lb/>
					diese, soll die kunigin zu handen haben genummen und<lb/>
					weil etliche sagen, es geheere etlichen Mansleuten, neinblichen
					Genuesern und luckesern, wil sie solches geldt, weil jetzundt allerle,<lb/>
					krieg&#223; zeuf vorhanden, ein zeitlang behalten, inen interesse<lb/>
					davon halben, wie etlich sagen selleis 7 schiff sein darauff<lb/>
					grosses gut, neinblich wie etlich w&#246;llen bei 300 ad duraten<lb/>
					etlich 900 es ducaten an Parschafft, de&#223;gleichen viel w&#246;llhu und<lb/>
					andere wahren, als der Albanus solche niderlag vernomen<lb/>
					hat er alsbaldt, alle begehender zu Antorf und andern orthen<lb/>
					trestieren lassen, desgleichen 4 schiff, so in Seelandt anthomen<lb/>
					mit gwundt, zum send gley, wol zu erachten, es werde ain<lb/>
					hofnen krieg geben. Also dass sich furw&#228;hr eines unruch grus<lb/>
					ju versehen. Got wolle denn zu seiner glori und ehr<lb/>
					verwenden. Aug frunckreich hoeren wir doch gar nichs<lb/>
					gewieses, mit bit, so ihr was habt, daselbigen uns mit thailen<lb/>
					Verner habt ir hiemit ainen brief, vom in Laurentio durchoffer<lb/>
					desgleichen lassen, euch khauritius, Belling und doctor Christoph<lb/>
					hautsiensis gantz freuntlich gruessen und lassen ein gantz<lb/>
					freuntlich bithen, nach dem ich euch vor disem, ain buchlein<lb/>
					de communicatione linguatum geschickt, la&#223;en sie ein suas<lb/>
					als bithen, ob man solches widerlegt hette; dann wie sie<lb/>
					mainen wurde es grossen nutz unserer kirchen bringen<lb/>
					d&#252;rn hoffern wurdt euch one hweifel auch darvon schreiben<lb/>
					so hab ich aus eurn schreiben vernomen, da&#223; euch herr<lb/>
					geschrieben, was groesse alainitet zu Jenf seye, der armen<lb/>
					vertriebnen christen und kirchen diener von weg aines<lb/>
					Edrich, so der k&#246;nig hat lassen auscheren, beget derhalben, wo<lb/>
					etlich frumme gots f&#252;rchtige, weren, dass sie hertz<lb/>
					mit seiner christlichen g&#228;be aufthon, ich<lb/>
					hab es etlichen alhie antzaigt, aber wenig ausgericht; dan was<lb/>
					etliche vertribnen niderlender hie sindt, also dass wir in allem<lb/>
					zu sammen gebracht haben bei 53 gl. gulden. Die hab ich dem<lb/>
					herrn Beza hinein gen Genff geordnet, so nst wais ich<lb/>
					euch auf dissmal nichts zu schreiben. Hiemit schick ich eurn<lb/>
					baiden th tochtern ainer yeden einen silbern groscheim<lb/>
					zum neuen schar, unnd wollet sie von mein und meiner<lb/>
					hausfrauen gantz freuntlich gruessen und wolter von uns<lb/>
					auch gegr&#252;&#223;t sein, damit thon wir euch in schutz und schirm dess<lb/>
					hochsten befellen, datum in grosser eil in Nurnberg den<lb/>
					21. ianuarii a 1569.<lb/>
					dienst williger<lb/>
					Gabriel Schlusselberger,
					d.
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					etc. Ianuarii 1569.<lb/>
					Dem eerwirdigen unnd<lb/>
					S.<lb/>
					hochgelerthen herrnn<lb/>
					Hainrich Bullinger, der<lb/>
					d.<lb/>
					eltern meinem insonders<lb/>
					d.<lb/>
					gonstigen herren unndt<lb/>
					guthen freundt zum<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Zurich.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>