<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7771" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger, 2. Februar 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,549 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... quas Simoni Reutingero Steinam misisti, nondum accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath, in: HB GesA II 137, Nr. 67, S. 113, 116</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnard: Erasto 60 f., 71 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 119,97</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7771">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-02-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7772"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7770"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7789"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7698"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7801"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7698"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7789"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7649"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7801"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7698"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7773"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7765"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7801"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7698"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7773"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7765"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7771%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__549_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7771/Autograph/00 E_II_346__fol__549_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7771%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__549_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7771/Autograph/01 E_II_346__fol__549_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7771%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__550_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7771/Autograph/02 E_II_346__fol__550_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7771%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__550_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7771/Autograph/03 E_II_346__fol__550_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					Literas tuas, vir praestantissime et patris instar colendissime, quas<lb/>
					S. D.<lb/>
					Simoni Reutingero Steinam misisti, nondum accepi, propterea quod nonnihil<lb/>
					dum reversus est, alteras a tabellario accepi ipso nuptiarum die,<lb/>
					Neptiae celebratae sunt magna pompa et, quod ante in talibus<lb/>
					turbis hic fieri nunquam vidi, sine turba et caede solutae sunt.<lb/>
					tactu nihilominus sunt multa parum nostrae professioni congruuntur.<lb/>
					ab omnium ordinum hominibus. Sed bene habet, quod theca<lb/>
					filia adhuc sunt et sanctius, sed cum aliis aut praeteritis conventu<lb/>
					ferantur.<lb/>
					princeps Christopherus, quod ominatus sum, rediit nihilo meliorum<lb/>
					sed longe alius. Studia ipsius eum finem habent, quem ante<lb/>
					abitum prospexi et praedixi. Novi, quid nobilium Gallorum mores,<lb/>
					apud adolescentem talem possint, qui nihil aliud quum bella grande<lb/>
					et aulicatam, ut sic vocem, crepant, quae secum multum<lb/>
					trahunt malo. Docendi sunt magis humanitatem benigni<lb/>
					et humilitatem principis, quam fastum, electionem,<lb/>
					delitatem et despicere alios ex alto. Sed hunc fructum praesertim<lb/>
					temporius aliis, et ex consilio illorum, qui novit eos, quod<lb/>
					fuerunt, ut illo mitteretur, praedivi navi. Movit eos, quod<lb/>
					sperarent eum disciplinam imbuendum, ut hic deinde eandem<lb/>
					instituerent, atque sic omnia pro suo arbitratu regerent. Dixi<lb/>
					instituerent profectionem, spe sua frustrates iri. Spes eadem<lb/>
					fuit de Casimiano, sed idem exitus.<lb/>
					profectus ad vos fuit Zu&#870;legerus, cui literas dare nolui<lb/>
					Habet enim foenum in cornu. Qui eum novit, cum aliis<lb/>
					ipse tamen, licet, principi non sit, ignorant. Quid si futurum<lb/>
					tant tamen, quod fero volunt, hoc impetrant. Quid praesertim<lb/>
					sit, novit deus. Si ullo, ut, quam in loco, sic verum fuit, post quibus<lb/>
					sit, novit, nisi deus, si custodiat, civitatem eic hic verum est. Quinim<lb/>
					ne vigilat quidem ullus.<lb/>
					Data est magna pecunia illis suaseribus. Aureano, quae ipsorum<lb/>
					inter profuso est, nunquam reddetur, et nisi deus caveatur, hunc<lb/>
					propis esset. Meministi, grado ab initio me dixisse, summi,<lb/>
					nomine multis civius causae. Rationibus non ineptis motus sum,<lb/>
					hoc futurum constanter omnibus dicerem et principis.<lb/>
					diligenter monerunt, ne quid imprudenter tentarent. Scire<lb/>
					Gvalther sint Belgae, g&#228;rkel manlin, die cometius und iren<lb/>
					ster hernemlin spilen kommen, convivia aurichten, anwieren<lb/>
					und supra alios simulieren und die hel&#223; erummen.
					Man solt in die Letanei gesetzt haben, a Niderlandriis<lb/>
					libera nos domino, sagt jener. Ad rem.<lb/>
					Haeret cum parte exercitus Auranius prope Argentinam, 4000<lb/>
					praestolari dicitur Wolfgangi Bipontini equites. Hic iam ante<lb/>
					multo pluribus dicitur hodie domo profecturus. Ante<lb/>
					autem hinc fere eo abierunt. In Belgio nihil agit: "Aam<lb/>
					ne illa quidem, quae pro viris ego vobis scripsi ad<lb/>
					electorem scripta, sed plus ubique domi accepit, quam dedit.<lb/>
					senus belli consiliarius et incentor ac suasor seu orator<lb/>
					habeo<lb/>
					praecipuus (Quia in publico et magno stipris liberale stipendium<lb/>
					ageretur, atque interea domi quoque superattendentis liberis fuit, et in<lb/>
					ageret, accipet, alacrior factus (cautior caeteris fuit, et suam<lb/>
					interim accipat, Auranii aula Grynaecopum curavit, nunc non saepe<lb/>
					ecclesiam in studisse incitur, apud quam mensibus 18. non semper et<lb/>
					fuit. Interim sancta sunt omnia, quae isti homines est insignis,<lb/>
					dominariter eos saequum est omnibus aliis. Ausus est insignis<lb/>
					conspiculo, sui et alieni decor, sed hypocrita indignos est,<lb/>
					nebulo, quod et senior fuit disciplinitarum, dicitur indignos esset<lb/>
					Germanos, apud quos tantae sanctitatis homines exularent,<lb/>
					Scribo haec, quia alias nihil habeo, et ut homines partim me<lb/>
					scribo haec nostrarum rerum aspicias. Tales, homines, partim me<lb/>
					diate partim impediente apud principum imperant, cuius boni<lb/>
					abvertuntur ipsi quidvis potius quam boni et prudentes<lb/>
					Non parum doleo, cum ista intueor et unice. Supoduro meo<lb/>
					non solitatio, ubi ne audire quidem possim. Subduco me<lb/>
					quantum solitatum, ut cupio, ut amplius est possim.<lb/>
					De publicis satis: nunc de privatis aliquid adversarii mei<lb/>
					totos hosce quinque menses publice privatimque debacosati in<lb/>
					sunt et ratiunculis quibusdam sophisticis adeoque calumniis<lb/>
					oppugnare, tentarunt theses, quas ita occuluerunt, ut hucusque<lb/>
					nihil obtinere potuerim. Nuper admodum arte quadam<lb/>
					accepi argumenta notata et obiectiones, Ursini, Iacobi, Boquini,<lb/>
					insulsa tamen ineptas tam futurus, ut sis miraturus. Mittum<lb/>
					enim deo volente proxima una cum responsione mea, in quo<lb/>
					tota causa plena exponitur. Spero eos deinceps nihil tentatus<lb/>
					amplius, ubi legerint responsum meum, quod ipsis ego<lb/>
					efferam, non sic celabo, ut ipsi faciunt. Cavent enim, quibus modis
					1550.<lb/>
					possum, ne accipiam, et pacis causa putarem eas facere, si non<lb/>
					atrocissima crimina, a quibus post futurum, eosi maxime, si omnium<lb/>
					me absoluturi sunt, scio, sedata erga ut adeo Paulum<lb/>
					scelerant. Nondum curavi transcribi, quod cum primum fuerit<lb/>
					factum ad vos mittam, ut praeclara videntis accepta. Praecipua<lb/>
					sunt a legali turpitudine sunta a fermento a synagoga.<lb/>
					adducunt testimini scripturae Esa, 1. ipsi 50. Ierem, 7. Ezechae<lb/>
					34 et similes. Ex novo test. Matth. Si cum obtul, munus<lb/>
					tuum ad alterae et mihi Matthi. 7. novere sanctum dare, si transmittitur,<lb/>
					grassior fueris legis circumcisionem ex epistola Iudae. Ex 2. Iohannes<lb/>
					et inter cetera haec etiam. Non sumus nomen dei tui in vernum<lb/>
					ergo. Satethum sanctifices: Ergo sumus a definitione ecclesiae,<lb/>
					et similia.<lb/>
					D. Beza iterum scripsit et nunc multo tepidius responsionem<lb/>
					promittit, puto enim taciturum; libellum contra astrologorum<lb/>
					et impiatur; divinationes curat excudi, ut scribit: "Hortatur<lb/>
					cor ei.<lb/>
					est<lb/>
					ad colendam pacem, quam re nihil mihi magis<lb/>
					aliis<lb/>
					paucis atque<lb/>
					Ideo ipsis tantum mea dabo legenda,<lb/>
					cavebo, ut, dum nihil ipsi manebunt, non valde spargantur.<lb/>
					satis mihi est tyrannidem, quam nunc etiam exercere apudos<lb/>
					satis missi Germanos inprimis coeperunt, arcere ab ecclesia<lb/>
					vestris pessime adhuc institutis.<lb/>
					d.<lb/>
					Scripsi haec festinatissime varie omnia, quam me legere opere<lb/>
					legere oportet.<lb/>
					scripsum nobis cadaveram ad Anatoniam, quam me<lb/>
					solum; ideo tamen male etiam pinxi, at spero te et tua<lb/>
					vitate aequo animo laturum.<lb/>
					Remitto scriptum vestrum, quod<lb/>
					mille flore charius habui. Frustra hic sperabunt<lb/>
					deinceps suum illud regnum. Dicitur ursimus auxilio etiam<lb/>
					Lanchi usus scriptum aliquod hac de re obtulisse nuper<lb/>
					principi, quod conabor impetrare. Arte opus est, preces<lb/>
					scripsunt. Rem tamen sic institui, ut paulo post me spem<lb/>
					accepturumque fundamentum habeo, ornatum quoque videre cupio.<lb/>
					Ad extremum commendo vobis Albinum bonum et studiosum<lb/>
					adolescentem. Si non me fallit, est melior futurus et utiliorum<lb/>
					ecclesiae quam doctior aliquis. Animum probavi, eruditionem<lb/>
					quanta sit, non possum dicere, ut qui non satis explora<lb/>
					Restat, ut vos omnes deo optimo maximo commendem.
					a quo ex toto pectore tibi totique ecclesiae felicissima<lb/>
					preior omnia. Oro te, mi domine frater et pater, ut<lb/>
					praecordia non omnibus indicentur propter perem. Alias facite<lb/>
					ut omnes norint. Nihil scribo, quod non ipsimet dixerint,<lb/>
					deinde, ut me caeteris fratribus et collegis esseo. Post<lb/>
					anctomicant, volente deo, scribam omnibus fascissimum nunc, non<lb/>
					liter in Christo Iesu valete felicissimi. Amen.<lb/>
					divit Parisian&#281; anni 1569.<lb/>
					Tuae praestantiae observantissimus<lb/>
					praestantiae observantissimam<lb/>
					S. D.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					loco<lb/>
					S.<lb/>
					me<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>