<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7778" type="Brief" source="TUSTEP" n="39018">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf an Heinrich Bullinger / Zürich, 11. Februar 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/7778</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="39018" type="transcription">S. 7365/19</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,191-192</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hodie demum redditae sunt nobis literae nostrae... datae ad diem nonum mensis superioris</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze X, S. 265f, Anhang II b.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Registres de la Comp. des Pasteurs III 259, Annexe Nr. 61</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<orgName ref="oi21sl167" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1569-02-11" cert="high"/>
					<rs type="title">Théodor de Bèze im Namen der Geistlichen von Genf</rs>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<rs type="title">Heinrich Bullinger und übrige Geistliche von Zürich</rs>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7778!Autograph!00%20E_II_350__S__191_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">7778/Autograph/00 E_II_350__S__191_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!7778!Autograph!01%20E_II_350__S__192_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">7778/Autograph/01 E_II_350__S__192_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Hodie demum redditae sunt nobis literae nostrae, reverendi viri, domini honorandi et fratres charissimi, datae ad diem nonum mensis superioris, eius charitatis et humanitatis plenae, qua nos iam pridem complecti non desinitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Acceperamus autem iam antea huius vestrae charitatis fructum, quem confidimus fore, ut dominus, quem scimus esse huius vestrae benignitatis scopum, vobis supremo illo die, quo lachrymas suorum absterget, copiose rependat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nos autem, quod unum nobis licet, gratiam habemus, quam referre nullo modo possimus, et amplissimo ac vere christiano vestro senatui pro tanta beneficia, quam scimus et agnoscimus esse non mediocrem, ut qui onera vestra domestica minime nesciamus, et vobis quoque, honorandi fratres, qui hac in re fuistis domini et clementissimi patris nostri organa, commonefaciendis piorum senatorum animis, nec sumus deo favente officio nostro vicissim defuturi, quacumque in re vobis operam nostram experiri visum fuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Benedictus dominus, qui nos, ut pietas nostra novit, ita et religionis per omnia communione et omnibus modis coniunxit, tum etiam eos, per quos vestra primum ecclesia, deinde etiam haec nostra qualiscunque genita est in domino, ut omnino perpetuam fore in eodem domino coniunctionem hanc nostram et eorum, qui in labores nostros succedent, optemus, speremus ac etiam ominemur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Caeterum de rebus <placeName ref="l832">Gallicis</placeName> nihil quidem adhuc nisi laetum audimus usque adeo magna est dei nostri benignitas, et certe ea est crudelitas atque adeo impietas hostium nostrorum, ut ipsis etiam veris papistis sint execrabiles et sperandum sit non procul abesse ipsorum iudicium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quia tamen victoria nostra reposita nobis est sub cruce et valde metuimus, ne nostri quoque non prorsus hoc bellum domini gerant, ut sanctos decet, sed multi quoque, quod superiore utroque bello domini contigit, iram dei provocent (adeo difficile est gladios illaesis manibus tractare), quia denique, quocunque res vergat, horrenda tantum regnum calamitas premit ac premet, ac utinam etiam non penitus opprimat, soliciti hac de re esse non desinimus nec dubitamus, quin idem vobis usuveniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Exaudiat itaque dominus deus noster communes nostros gemitus, domini honorandi et fratres charissimi, et brevi nobis donet<foreign xml:lang="el">ἐπινίκιον</foreign> ipsius clementiae minime cruentum canere, si fieri potest; sin minus, faxit, ut tamen gloriosum ipsius robur et immensam potentiam et ore et animo celebremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Interea dominus suis benedictionibus vos cumulet magis ac magis, sicut facturum speramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Genevae</placeName> 11. februarii 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><persName ref="p8033">Theodorus Beza</persName>, vestrae pietati addictissimus, suo suorumque symmystarum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Eximio Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae vere fido pastori et reliquis eiusdem ecclesiae ministris, dominis nostris honorandis et fratribus charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>