<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7797" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. März 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 25.8, f. 115-116</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... ewer baide schreiben datum 10 und 30 Januarii hab ich wol sambt allen heiligenden stucken empfangen</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7797">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1569-03-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7798"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7795"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7840"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7756"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7840"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7756"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7840"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7756"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7800"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7793"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7840"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7756"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7800"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7793"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7797%2FAutograph%2F00%20E_I_25_8__fol__115_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7797/Autograph/00 E_I_25_8__fol__115_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7797%2FAutograph%2F01%20E_I_25_8__fol__115_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7797/Autograph/01 E_I_25_8__fol__115_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7797%2FAutograph%2F02%20E_I_25_8__fol__116_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7797/Autograph/02 E_I_25_8__fol__116_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7797%2FAutograph%2F03%20E_I_25_8__fol__116_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7797/Autograph/03 E_I_25_8__fol__116_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					Jesut durch unnsern herrn, besin Christum, ainen, ee enwirdiger unnd<lb/>
					insonders gonstiger herr Bullinger, eure baide schreiben, darumb so und<lb/>
					so ja Zuvarii hab ich wol sambt allen heiligenden stucken geschangenn,<lb/>
					Dem herrn Durnhoffen, dass seinig uberantwort. Der sol es mit freudt<lb/>
					empfangen, hoff auch, er werde euch in kurtz widerumb antworten,<lb/>
					hab auch meiner hausfraw, den liebern pfennig, so ihr von eurn<lb/>
					christenliebten tochtern verehrt und geschickt, ist worden, gegeben, lest<lb/>
					e. e. sambt eur schriebenden stechtern, viel gruessend David wunschen<lb/>
					Verner hab ich eur alher geschickte<lb/>
					sie solle es widerumb vergleichen.<lb/>
					brief an zu Tretium, alwegen den hu gutetern uberantwort, haben<lb/>
					aber bi&#223; her nach kain schreiben von ime, nit waig ich, ob er sach<lb/>
					verschafft gethan hat. Zweifelt mir gar nit, er habe die brief empfangen,<lb/>
					So hab ich vor 8 tagen gar einen freuntlichen brief von hern Beza<lb/>
					aus Jenff empfangen, dess dann 4. Februari, darinn er mir<lb/>
					h&#246;chlich danckt der 50 Francken, so 53 lengerlich anlaufen<lb/>
					darneben auch die grosse noch der armen bedrungten und<lb/>
					jagsten christen antzaigt. Got woel sich, dern ainmal erbarmen<lb/>
					ire threhen von iren augen abwischen, dann solche versecution<lb/>
					hat min lange zeit gewehrt.<lb/>
					unnd den gotlosen tyrannen ire<lb/>
					dann inen ir hertz verstockt.<lb/>
					M&#252;&#223;ethat zu erkennen geben.<lb/>
					wie scharaone; es lest sich furwahr ansehen mit iren bundtnussen<lb/>
					und grossen r&#252;stungen und falschen praticken, sie wollen die<lb/>
					gantze welt unter dass sach dess tutechrists bringen. Aber<lb/>
					der darben wirdt ire ratschlag vernichtigen und irer spottenn<lb/>
					wie in dem andern psalm. Wir haben alhie gwiesse zeitungen<lb/>
					von Stra&#223;burg, das der konig, dass ist der cardinal vonn<lb/>
					lothringen mit einem gwaltigen zeug, sich herzus durch Luttring<lb/>
					in dass teutschlandt begibt, und wie etlich wollen soll Aurnatius<lb/>
					denen<lb/>
					mit dem wortzug gen Elsas, zabern ankhomen sein<lb/>
					von Stra&#223;burg (die sich nit wenig f&#252;rchten) zu geschrieben, sie<lb/>
					sollen sich nichts besorgen, dann diser zug bischs allain, die<lb/>
					versthen pferdt, so in Franckreich wollen, die rebellen zu stercken<lb/>
					zu impediern und verhindern. Aber wie billich thrauen dise<lb/>
					nit haben sich mit 10 fendlin knecht und 500 pferdt versehen<lb/>
					haben auch unsern herren alhie umb etliche Saxen maister geschrieben,<lb/>
					davon man in gehaim etliche hat volgen lassen. Auch ist die<lb/>
					sag der printz von Uranien sol in Stra&#223;burg sein, ist im in seinem<lb/>
					vorhabenten zug nit gl&#252;cklich gangen; dann er viel volck verlern<lb/>
					S.<lb/>
					den re&#223; heraus gebracht, nam Hallong vorhanden, da&#223; also s&#228;lcher<lb/>
					krieg kain gut endt genommen. Gott wolle, dass es hertzog Wolfgang<lb/>
					bu&#223; aus rachte, es eidt gmainen, gott beduncken, wir w&#252;tschen<lb/>
					1. martii
					sindt zu langsam, wie irr dan auch meldet. Wir haben vorleigst<lb/>
					vernomen, dass ime viel pferdt sollen zu schumen, wie sie dann<lb/>
					vast all angeritten sindt, wie etlich wollen bei 6000 pferdt, die<lb/>
					sindt nun lange zeit auf dem armen mann am Reinstrom geleg<lb/>
					und ist die alten, es seie noch nit geldt verhanden, dass dann ain<lb/>
					grosser mangel ist, insonderhait wir teutschen thon nichst one geldt,<lb/>
					wo aber geldt verhanden dienten wir dem teuffel,<lb/>
					also hoeren wir noch nit gewiess, ob hertzog Wolfgang, im antzug istenn<lb/>
					er lest hierumb allenthalben knechtschreiben, die er wol bekhomen<lb/>
					wurdt, wann nur gelt verhanden, etliche wollen Engellandt soll<lb/>
					geldt sein, dass moecht got zu seer aus etwas helffenn.<lb/>
					Man schreibt aus Antorf, die kunigin ein engelandt behalte die hisponigen<lb/>
					schif noch im arest. Al aufs new widerumb S. Schiff bekhomen<lb/>
					haben, wil mit dem Albano nichts handlen, weil er also seutselig<lb/>
					wider alle privilegien wider, die iren zu antorf gehandlet,<lb/>
					auch sol sie sich r&#252;sten alls ihr volck mustern und mit gewechter<lb/>
					handt 15 schiff mit gewandt her&#252;ber gen Hamburg f&#252;chren<lb/>
					wie etlich wollen sol sparschafft auch dabei sein. Vivit hab ich<lb/>
					auf di&#223;mal bekhomen, tregt sich wass weiters zu thue ich euchs<lb/>
					hernach zu wissen. Thue mich auch eurer zeitung aus Franckrich<lb/>
					bedancken, darinnen zimblich gute particularitet, habs etlichen<lb/>
					gu&#870;ten herrn mit gethailt, die es gerne gelessen, ist auch der<lb/>
					warheit geme&#223;. Wir haben hie viel hettungen, aber das mann<lb/>
					theil erlagen. Habt ir was bit ich uns daselb mit zu thaillen<lb/>
					Die gelerthen haben zu&#870; Altenburg ain colloquium gehalten, die<lb/>
					Wittenberger und Flaccianer, nemblich de iustificatione fideli<lb/>
					aber gar wenig ausgericht; dann es mir ein unnutz ze zenck<lb/>
					dardurch die nur ire eittel ehr und ambition suchen, und durch<lb/>
					solches unsern widersachern ursach geben, unser zu spottenn<lb/>
					weil sie auch mehr schr dann gottes ehr suchen, lest er sie<lb/>
					in trefftige irthumb fallen.<lb/>
					sonst nichs auf dissmal, schue mich hiemit euch und eurm gemeinem<lb/>
					gebeth befallen, mit bit wollet mir eure liebe tochtern, sambt<lb/>
					andern guten herrn und freunden gantz freuntlich gruessen<lb/>
					de&#223;leichen lassen euch gruessen, her Mauritius und d. hartusiensie<lb/>
					damit in schutz und schirm dess hochsten befollen, datum N&#252;reberg<lb/>
					den 25 ersten mertzens a 1569.<lb/>
					E. e. dienstwilliger<lb/>
					Gabriel, Schlusselberger,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>