<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7801" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger], 6. März 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,14</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas literas ... ante biduum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Curt Horn, Sylvan, in: Neues Heidelberger Jb. XVII (1912), 253 Anm. 3</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 137, Nr. 68, S. 116</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 119,135</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7801">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-03-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7802"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7800"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7810"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7789"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7834"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7771"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7810"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7789"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7834"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7771"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7804"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7800"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7834"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7771"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7804"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7800"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7801%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__14_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7801/Autograph/00 E_II_361__fol__14_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7801%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__14_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7801/Autograph/01 E_II_361__fol__14_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7801%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__14_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7801/Autograph/02 E_II_361__fol__14_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7801%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__14_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7801/Autograph/03 E_II_361__fol__14_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					14.<lb/>
					S. D. Accepi tuas literas, vir praestantissime et patris instar colendissime,<lb/>
					ante biduum Thomaeque Querbio, si recte nominis recordor, statim<lb/>
					indicavi et, ut in iter se det, hortatus sum. Puto eum facturum<lb/>
					officium, tametsi causas nonnullas indicarit, cur ante nundinas<lb/>
					officile ei sit futurum. Non instituti nec ursi ita,<lb/>
					quomodo fuissem facturus, si tabellarium alium sors non obtulerit,<lb/>
					spero etiam me hac in parte nihil peccavisse,<lb/>
					ut qui nec verbo te nec signo aliquo mihi consilium illud propter<lb/>
					obstenderim, sed apud me tacitus dissimulaverim. Nescio<lb/>
					quid sit, facturus. Iter satis nunc est periculosum<lb/>
					publice privatimque<lb/>
					propter Aurianos equites omnia ubique<lb/>
					dixipientes, qua transeunt. Nihil in agro tutum est,<lb/>
					Spero futurum, ut hodie responsionis meae exemplum traesim<lb/>
					quod tuae ut praestantiae cum domino collegis et fratribus<lb/>
					expendendum mitto simulque oro propter Christi mortem<lb/>
					signi fide<lb/>
					ut, si quid in ea erratum reperietis, mihi aperte<lb/>
					Non modo libenter errorem abiiciam, sed deo, si<lb/>
					et vobis gratias, quod vixero, agam. Etenim<lb/>
					non velim quenquam putare, me vel gloriae vel<lb/>
					utilitatis causa aliquid hic fecisse aut porro facturam<lb/>
					Nihil unquam dixi ac scripsi, priusquam cogerer.<lb/>
					et nunc quoque paratus sum prorsus silere, licet a<lb/>
					me stare veritatem prorsus credam, modo adversarii<lb/>
					sileant. Iterum inceperunt publice pro suggesta de hac<lb/>
					declamitare contra apertum principis mandatum.<lb/>
					quod non aestimant maioris, ac si stabularius quispiam<lb/>
					aliquid praeciperet. Valde miratus sum eos tamdiu<lb/>
					tacuisse praeter suam consuetudinem, sed tandem quam<lb/>
					expectarint occasionem res ipsa omnes docuit, quam<lb/>
					hoc loco tibi narrare me oportet<lb/>
					In Belgio inter caeteros fuit baro a Bredenrodt, homo<lb/>
					mundamus et absurdus, imo spurcus in omni sua vita, nisi<lb/>
					si quod postremo dicitur resipuisse. Is in matrimonio<lb/>
					habuit comitis novenarii filiam illius, qui tanti fiebat<lb/>
					a Carolo Caesare. Anno superiore mortuus est, puto 13
					februari. Interea egerunt cum principe electore Dathenus, iunius<lb/>
					Huligerus, Hennius, Marius quidam etiam sylla socius Olevianus, ut<lb/>
					viduam duceret. Nec egerunt solum, sed peregerunt desponsata<lb/>
					enim et fuit 2. vel 3. martii Mensemii (qui locus adiacet<lb/>
					Rheno et 2 milliaribus hinc abest), quo per Rhenum Antronam<lb/>
					Argentinam descendit. Ignorarunt hoc filii, filiae, concordiae<lb/>
					alii, nobiles, ignobiles, mundus totus, cogita tu<lb/>
					queso, quo animo Casimirus, Christophorus, landgrafia, prius<lb/>
					maritus acceperint. Redeunti parenti occurrere, praefuit<lb/>
					improphorum, qui negare non potuit, nullus voluit. Interfuit<lb/>
					plus frater, nescimus omnium, qui cum quid ageretur, iuditur sint,<lb/>
					obiisse dicitur mihi. Cogita, quid dicturi et cogitatum sint,<lb/>
					Saxo Casimiri socer, quid Saxones alii imperator, stipetas<lb/>
					imperii omnes. Non puto virum esse bonum in toto imperii<lb/>
					super prudentemque papistam Lutheranum, Zvinglianum, quod<lb/>
					ex hac re dolorem percepturus. Loquorum<lb/>
					non sit magnum<lb/>
					amicis et quibus res nostrae notae sunt. Alii in sinu<lb/>
					suo inaudebunt. Habitus ab omnibus antea fuit pro simplicitia<lb/>
					et puero; nunc pro love et luxurioso etiam habebitur.<lb/>
					Nata est annos 30. plus minus ipse 50 excessit comitiis<lb/>
					filia, baronis uxor abiecti satis, Belga, nubit hec<lb/>
					Palatino, religionis defensui, instauratori Iesiae<lb/>
					alteri (sic enim nebulones isti eum nominant) hisque<lb/>
					perdunt), qui et in imperio se dignas puellas<lb/>
					inviduasque invenire poterat, per quas et amicitiam et<lb/>
					affinitatem contraheret odium leniret, quod adversas<lb/>
					vos conceptum plerique omnes fovent. Tanta fiet<lb/>
					animorum et voluntatum inter proximos et alios<lb/>
					omnes mutatio, quantam forte nondum audimus. Si quid<lb/>
					auctoritas principis causae profuit, plus multa oberit<lb/>
					civitas ista, ut plenique interpretantur. O mores.<lb/>
					Ego sane nihil malim, quam vel excedere et hoc mundo<lb/>
					vel in angulo aliquo latere, ubi horum nihil resciscerem.<lb/>
					Haec nobis disciplinistae nostri pararunt, ut tyrannidem
					facilius occupant, quod tamen impossibile videretur, nisi omnium<lb/>
					qui mihi unquam cogniti fuerunt, hypocriturum impudentissimum<lb/>
					tui audacissimique essent. Nulla in re certo scio cedent<lb/>
					inquisitioni Hispanicae, si obtinebunt, nisi quod non similiter<lb/>
					sanguinem forte sacrae videbunt, quem aliqui non leviter<lb/>
					videntur. Puto peccata nostra hoc mereri, ut de<lb/>
					integro corrumpatur per crabrones hosce religionis puri<lb/>
					Si ita est, hoc saltem mundo testatum re etiam<lb/>
					verbis faciamus, displicuisse ac doluisse hoc nobis<lb/>
					tamethi impedire, non potuerimus. Sed hac de re<lb/>
					plura possum; nunc autem non licet.<lb/>
					cum conclusum hoc matrimonium iam scirent, cristas<lb/>
					erigere iterum coeperunt, inque publicum prodire sua illa<lb/>
					excommunicatione. Facile ferrem, si modo vestis ageant,<lb/>
					quae vel nulla proferunt vel celant. Nuper Danachus<lb/>
					interroganti cuidam dixit, ut ipse ille mihi retulit; nobis<lb/>
					intercoganti omnia adicere, sed servabo mihi argata mea, ut<lb/>
					si res aliquando poscat, adferre cum laude in medium queam.<lb/>
					si tibi nunc dicerem, tum Erasto indicares et<lb/>
					solutione ipse cogitaret. Iudica tu, mi d. Bullingere,<lb/>
					quo spiritu isti dicantur. Ego eos mea ego<lb/>
					examinare refutare cupio; ipsi sua sit abscondunt,<lb/>
					examinari&#281; ego cogitem. Si firma et vera sunt<lb/>
					quae si habent, frustra solutiones conabor excogita<lb/>
					etc.<lb/>
					Ad Christophorum nostrum, quod attinet, nihil exquisieram<lb/>
					quoquam intelligere potui, tametsi saepe inquisierim.<lb/>
					suspicor aliquid esse, quia non redit. Utinam res habeat,<lb/>
					nullum est consilium melius tutius, rectius, quam ut land<lb/>
					grasiis scribis, ut, si occubuit, res eius salvae sint, et<lb/>
					restituere socios cogat, quos omnino Hessos habuit; sin<lb/>
					salvus est, proderit modis omnibus solicitum fuisse.<lb/>
					Miscovius cum Polonis aliis, relicto hic nobis Caspare<lb/>
					suo Augustam, vivit visurus urbem illam monachum, Ingdeburgum<lb/>
					Stadium Ulmam, Tubingam, Stutgardiam
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>