<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7862" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Klettgau (Neukirch) AN Heinrich Bullinger, 22. April 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,82</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Coorta nuper est inter nos, qui per Clecoeviam Evangelium docemus, et</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7862">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g50" type="pl" role="Prediger" cert="high"/>
					<placeName source="l923" cert="high"><orig>Klettgau (Neukirch)</orig></placeName>
					<date when="1569-04-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7863"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7861"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8153"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7853"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8153"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7853"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7852"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8153"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7853"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7864"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7861"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8153"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7853"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7864"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7861"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7862/Autograph/00__E_II_362__fol__82_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7862/Autograph/01__E_II_362__fol__82_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7862/Autograph/02__E_II_362__fol__83_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7862/Autograph/03__E_II_362__fol__83_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Praestantissimo doctissimoque viro Heinricho Bullingero, domino<lb/>
					et patri nostro modis omnibus colendo ecclesiarum in cleccovia<lb/>
					Schaffhusianae ditionis, ministri, Ioannes Gasparus, altdorferus,<lb/>
					N&#252;nkylenae Esaias, sydque, Halloviae, Theophilus Phrygius,<lb/>
					d.<lb/>
					Beringae<lb/>
					Coorta nuper est inter nos, qui per Clocopoviam, evangelium docemus et Ioannes<lb/>
					Conradum Ulmerum contentio de catechismo ab eo conscripto nostra quidem<lb/>
					nulla, ut arbitramur culpa, sed acerbo tamen animi nostri cum de loco, enim<lb/>
					ob rem visum nobis est duos posse nostros collegas ad te mittere. Etsum tua<lb/>
					non solum singularis doctrina atque prudentia, sed etiam humanitas et praesentia<lb/>
					prius amor sum in omnes evangelii ministros tum nostras etiam circumprimis<lb/>
					ecclesias nobis multis modis perspectus fiduciam nobis facit certam, tribuit<lb/>
					remus non tam ex hac epistola et colleglex nostrorum ore, quam ex utriusque<lb/>
					partis scriptis cognoveris. Utile nobis consilium daturum. Occasionem<lb/>
					huius literis paucis exponentes, quaesumus ut benigne audias. Cum Ulmensi<lb/>
					a magistratu nostro ad ecclesiae administrationem extra ordinem vocatus,<lb/>
					ac ne solenni quidem illam manuum impositione apud nostros quoque usituta<lb/>
					(quam nescimus, qua de causa adversatus aut fastidit) inaugiratur, sese synodo<lb/>
					vestrae ingesset, principio statim id deplarare coepit, quod videret iuventurum<lb/>
					Catechismum non ea, qua oportuit, assiduitate inculcari, consilium vergo<lb/>
					quirendum esse dicere, quo id modo corrigatur. Habuit et nos facile in ea<lb/>
					assensores et alios aliquot ex fratribus, quippe quibus iam dudam<lb/>
					summa necessitas postulare visa fuit, quod ipse iam antea, non dissimulata<lb/>
					Sed post paulo ex collegis nomine (quem quidem nos sciamus)<lb/>
					consilium adhibito. Catechismum ipse solus ex s literarum aliquot locis<lb/>
					scripturae verbis usus, collegit pro concione recitavit atque explicatores<lb/>
					coepit. De quo facto post in altera synodo interpellatus, quod<lb/>
					videretur nimis deroganter sibi hoc sumpsisse, qui collegarum nec iussu<lb/>
					veluntate Catechismum suum ecclesiae obtrudat publiceque doceat, cum<lb/>
					non nesciat nos habere veterem a vobis Tigurinis acceptum, a nostris<lb/>
					iam diu usurpatum canonismum, qui tyrannibus satis idoneus videatur.<lb/>
					Respondit se neque catechismum illum probare, in quo spauca desideret,<lb/>
					quamque suos liberas nunquam sit docturus, necque ab instituto suo, postquam<lb/>
					suum hunc docere coeperit, deinceps aut posse aut velle discedere,<lb/>
					oportuisse eum ab nostris anteaquam rem coepisset commone fieri etc. Verum<lb/>
					qui commoveri potuit, cum ipse nemini suum hoc institutum patefecerit, quod<lb/>
					quidem eum omnino f&#281;sse oportuit. Postea vero pertinaciter hoc inceptum<lb/>
					continuans brevissimam explicationem adiunxit, in qua non solum<lb/>
					eius catechismi, qui anno 63 Tubingae excusus est (quem Brentii<lb/>
					aut Brentianorum esse non dubitamus methodum secutus est,
					suo quoque in sex capita distribulo, sed etiam non pauca ex eo ipso, ni suum<lb/>
					ad verbum transtulit. Eam explicationem in synodo postrema<lb/>
					cum tuo de eius catechismo iuditio) descripto reditavit, omnibus modis<lb/>
					persuadere nobis conatus eum ipsi quoque approbaremus, ut in ecclesiis<lb/>
					nostris continuo doceretur. Verum synodo toti tum visum fuit, eum<lb/>
					ipsum catechismum ministris omnibus tam oppidanis quam rusticanis<lb/>
					transmittendum esse, ut eo descripto exploratorum singuli postea<lb/>
					iudicium suum in commune conferrent, atque ita certi aliquid de ea<lb/>
					statui possit. Sed ille uno demum alteroque mense abeunte eum<lb/>
					non omnibus, sed eis tantum, quibus et visum est, transmisit ac nobis<lb/>
					praecipue (quos prae caeteris approbatores habituros sperabat) cum<lb/>
					epistola, in qua de utilitate agens, catechismi non tantum collegas<lb/>
					nostros, sed etiam antecessores inique sane perstringere visus est,<lb/>
					fundamenta religionis ac pietatis nunquam posuisse et. Quoniam autem<lb/>
					non ea tantum quam diximus, sed etiam altera mox consecuta epistola<lb/>
					admodum urgebat, ut primo quoque tempore nostrum de catechismo illo<lb/>
					iudicium offeremus. Fecimus, quod nostri erat officii quidque sentire<lb/>
					Cavidido animo, scripto explicavimus, quod quo illi animo<lb/>
					acceperit; illius ad Theophilum nostrum epistola scripta declarat. In<lb/>
					ea nos gravissimorum insimulat eriminum, quorum nobis (dei beneficio)<lb/>
					minime conseri sumus eaque illum minime probare posse plane confidimus.<lb/>
					In scripto quoque nostro nihil vanum falsumque esse, nihil tam eriminosum<lb/>
					credimus, nisi in alienam torqueatur sententiam. Sed tamen homines<lb/>
					sumus, qui non labi et peccare aliquando non possumus, si quid in eo<lb/>
					sit eiusmodi a te magnopere, domine praestantissime petimus, id ut<lb/>
					nobis exundide amiceque (quod ab adversario nostro, offitii ac religionis<lb/>
					vinculo nobis coniuncto fieri oportuit) demonstrare ne verearis. Etenim<lb/>
					sic affecti sumus, ut id non modo paccate leniterque, sed etiam animo<lb/>
					accepturi, et quantum per nos fieri potest, correcturi simus<lb/>
					sin vero recto itinere (quod quidem optumus) certe voluimus) incilium<lb/>
					gressi sumus, consilium a te viro prudentissimo expetimus, quid deinceps<lb/>
					nobis faciendum sit, itemque cui gravissimae adversarii nostri criminationis<lb/>
					(quibus nos non tantum in hac epistolae, sed etiam publice<lb/>
					obruit<lb/>
					concione (quicquam respondere), solet) tacite sint perferendae, etiamque vereamur<lb/>
					eum suis artibus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>