<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7867" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen], 26. April 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 362,108-108a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf; Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Etsi de controversia, quae ob novatam catechismi formam inter te, ..., et aliquos symmystas tuas exorta est</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>[J.J. Schalch]: Erinnerungen aus der Geschichte der Stadt Schaffhausen, SStB 34, 1836 [ZZB, 36, 1376], Bd. 2/1 (1836), 231-239, Beilage 4 (datiert auf 25. April 1569)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>E. Scherrer, Der erste Schaffhauser Katechismus 195 f (Xk im IRG)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>BW Ulmer, Rüeger, Bullinger über den Katechismusstreit mit Klettgauern Pfarrern, Dezember 1568 bis April 1569 in ZZB, Ms S 119, 105-119</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Gedruckt">
								<title>Ulmers Katechismus: Zürich StA E II 362, 101-107</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 119,116</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7867">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1569-04-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7868"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7866"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7897"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7865"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7915"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7865"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7897"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7842"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7873"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7865"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7897"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7842"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7873"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7865"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7897"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7842"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7867%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_362__fol__108_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7867/Autograph (Entwurf)/00 E_II_362__fol__108_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7867%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_362__fol__108_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7867/Autograph (Entwurf)/01 E_II_362__fol__108_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7867%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_362__fol__108_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7867/Autograph (Entwurf)/02 E_II_362__fol__108_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7867%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_362__fol__108_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7867/Autograph (Entwurf)/03 E_II_362__fol__108_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					1.<lb/>
					S. Etsi de controversia, quae ob novatam catechismi formam inter te frater in Christo<lb/>
					Gvaltero<lb/>
					manus.<lb/>
					et plurimum dilecte et aliquos symmystas tuos exorta est, prius cum nemine<lb/>
					contulerim, accepto, ne eius notitia latius, quam vale Christi divulgaretur.<lb/>
					acceptis tamen post et diligenter perlectis literis tuis postremis, quibus quantum rursusque<lb/>
					huius historiam complexus es una cum iis, quas ad fratres nostros dilectos delicti,<lb/>
					illas offici et fratri meo charissimo Gvalthero communicavi, qui ut te a multis annis<lb/>
					novit, ita de te et tuo in ecclesiam Christi studio nunquam dubitavit, et qui antea<lb/>
					tuam catechesim viderat, deque ea idem, quod ego iudicarat. Quod ut facerem, rei<lb/>
					gravitas postulare visa est. Nam quantum ex tuis illis literis coniicere possum,<lb/>
					tratribium inter suos fratres nostros charissimos maius et periculum gravius est, quam<lb/>
					d.<lb/>
					14.<lb/>
					initio putacim, alioquo ego mihi suntur inveniungo orari post video, quod<lb/>
					exortum non ita facile, neque sine publico aliquo scandalo restingui queat. Cui<lb/>
					ut execrorratur, tum istorique in studium, primo christiana charitas rei suam et urget.<lb/>
					et<lb/>
					in peccata, hoc ita nullo illius etiam perlare non permississe fuisse contribantur, et ideo te ex<lb/>
					citi synodi perireto illius formam conferripsisse, quae communibus fratrum susmittere<lb/>
					fragiis approbata et unanimi consensu recepta esset. Nunc autem intelleximus,<lb/>
					et fideles Iesu Christi servos d. d. Linggium et Timpertum<lb/>
					statimus institutae apud vos iucis evangelicae conciones catechismas magno<lb/>
					studio et singulari diligentia habuisse eumque morem hucusque fuisse senatum, quod<lb/>
					vero minus profecerint, id parentum potius culpa factum esse, qui in liberis suis<lb/>
					ad conciones eiusmodi mittendis negligentiores fuerunt. Ufurgitam autem audio,<lb/>
					nunc in usu etiam apud vos fuisse, quamvis eam formam, quae nos verbis etiam<lb/>
					ecclesiae tamen usu in urbe, quam agro, utuntur, ut qua non multa<lb/>
					ecclesiae minime opus esse dico. Hoc ut usus universalis facere autem dissolam, quod ab mei possum,<lb/>
					et optime merito ecclesiae Christi opinione. D. Leone, Iuda etiam<lb/>
					sensa approbatam in hunc vestrorum captum singatam esse, partes satius conditione, ut diligentius<lb/>
					pro sui loci hominum et quiditorum raptim singulas eius partes latius et diligentius explicetur,<lb/>
					liceat, prout ecclesiae toti, et imprimis rudiori gratificati illud conducere proditur.<lb/>
					Nec enim is nobis animum est, ut aliquem ex nostris, redum illas alias, symmystas<lb/>
					ad eius formulae literas serviliter obstrictus esse velimus. Habet suas<lb/>
					illa gravare, ante eas nobis serviliter obstrictas esse velimus. Habet suam<lb/>
					illachesim propriam Bernensis ecclesiam. Habent et aliae nobis, in quibus etsi neque<lb/>
					ordine eodem neque perbis et ipsam, ut res tractantur, etiam ad ecclesie tamen sufficere<lb/>
					quod illarum doctrina, pia et sana, ut est etiam ad ecclesiae iudicationem<lb/>
					in libera, imo non mihi, quae nos horum est, aequitas et modestia nec michi quisdam<lb/>
					quam hoc vitio vertit, quod novum conscripsi, qui dum scilicet consilio, adque iusta<lb/>
					patechismum Latina lingua novum conscripsi, qui, dum scholastici ad concionem<lb/>
					nihil<lb/>
					Interim<lb/>
					sacram illuri congregantur illis alium ex nostris pro catechio audi forma, quae<lb/>
					manet et<lb/>
					15.<lb/>
					modo et ne quis vel me se reddatis, cum aliquo ambitiosius contendere, deinde suspicetur,<lb/>
					servatur<lb/>
					in nostra ecclesia servatorum, discesset, ut observande aegre laturum inter suo praeceditur.<lb/>
					in templo Leonis<lb/>
					Non tamen te, mi frater, amiculum et pro viris avertere et remodi, si quod postrae<lb/>
					esse, cuius supra<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesiae imminere videtur, quod veritatem communicando, hoc quodammodo remodum etiam qui<lb/>
					cupiamus, cum praesente, quod mihi et ad relinquendas quodammodo patere praesentes,<lb/>
					S.<lb/>
					pro tua mihi<lb/>
					Id vero mihi praesenti, et piam et ad reformandas officissimum esse putatum atque contendendum<lb/>
					tibi tua<lb/>
					scintillas, sive etiam maximas inanum perniculos, officiosissimum esse videtur, si causa<lb/>
					totam ad gratres, ne, qui famo mense ad synodem coluendisset, defenditur,<lb/>
					et explicaret, si quid facentur, quantum ego ignoro possum, vix omne principum<lb/>
					evitari poterit, si quid pro ipsius causa gravi immovetur. Persequem reipublicae<lb/>
					mutationem periculosam esse, sapientissimi in suique semper iudicarunt. At periculum<lb/>
					communicationem proptericordiam, nisi nisi quod sapientem, et qui, quem non suscripsi. Quidam dicuntur, ut<lb/>
					15.
					quam liberi eorum advenerunt. Hinc enim sinistrae suspiciones nascuntur, quasi prius<lb/>
					non recte instituti sint aut nunc sub necessariae mutationis praetextu aliquid<lb/>
					praeterea quaeratur, quod suo tempore sit, erupturum. Et qui priores verbi ministros<lb/>
					ob dicendi libertatem aderunt, nunc sibi occasionem dari gaudent, qua eorum<lb/>
					atque studium<lb/>
					aperte reprehendant, ut qui quorumvis moribus taxandis occupatus<lb/>
					eosdem in pretio habeantur, ut quanto cum labore, si atque periculo glaciam primi<lb/>
					negocant, noverunt. Qui non potes a veritatis, si vinam prorsus abhorrent, et<lb/>
					aediant. Qui autem a veritatis doctrina prorsus abhorrent et papo<lb/>
					pisticis, sordibus adhuc addicti sunt, iam suae consumaciae iustum patrono,<lb/>
					se invenisse putant; cur enim (audicemus) relictu tot saeculorum conciliari<lb/>
					sensu probata doctrina et religione sese possunt convenire. Hinc ergo per aliquot<lb/>
					ut Africarii<lb/>
					quid pariant neque adhuc inter sese possunt convenire? Hinc ergo concernari<lb/>
					tantationis orientur, et in factiones populus distrahetur neque fortassis<lb/>
					in senatu eadem commitiae erit sententia, et utrinque non iniunt, qui<lb/>
					suae partis aut sententiae duces defendere conentur. Itaque incendium<lb/>
					(quod deus avertat) longe periculosius extendere poterit, quam nunc<lb/>
					putemus, quod quam vehementer nobis metuendum atque cavendum sit,<lb/>
					summi frater humanissime, quae suae est prudentia, ex afflictissimo et<lb/>
					plus satis exulcerato nostrorum temporum statu facile potes colligere.<lb/>
					etiam atque videndum eritum, ne maioris profectus est se decepti aliquid<lb/>
					absque necessaria causa mutemus, ex quo plus damni quam emolumenti<lb/>
					ad ecclesiam simul et rempublicam redundet. Rebus autem mea sententiam<lb/>
					multo consuli poterit, si communi omnium authoritate negotium<lb/>
					quod iam<lb/>
					reper<lb/>
					istud tractetur, neque prorsus ex hominum manibus aut ore excutiantes<lb/>
					S.<lb/>
					quae hucusque non male tradita, neque ab aliquo falsi aut erroris concordiae<lb/>
					victa sunt. Interim vero, si quae sunt obscuriora sint, clarius explicente.<lb/>
					aut breviora aut<lb/>
					propriora et fusius. Quid si ea est ecclesiae vestrae conditio, ut novam<lb/>
					formam inique necessarium usurpateam ex communi fratrum consensu conscripserim.<lb/>
					et adpetere, quae hucusque usurpata est, quam proxime fieri potest accedere.<lb/>
					utilissimum fuerit, ne illi offendantur, qui in ea sunt instituti et odiosaeque<lb/>
					novitatis suspicio vitetur. De te autem mihi sancte polliceor te non adeo<lb/>
					honacem esse tuarum rerum, ut tua invitis omnibus obtrudere teneris absque<lb/>
					necessitate, sed ad facilem fore in audiendis fratrum iudiciisque adeoque<lb/>
					atque consiliis<lb/>
					meis et Gvaltheri mei, qui et fratres, ut tui et Germani amici sumus.<lb/>
					imprimis autem rogatione et obtestori, ut, si quae sententiarum diversitas<lb/>
					inter vos exoriatur (quod inter amicissimos et in aliis probe consentientes<lb/>
					interdum fieri consuerit) ne vel tu, mi frater, vel reliqui controversiam<lb/>
					illam in cathedra sacra publicetis et, quae affectus privati dictantur, talem<lb/>
					vehementiore abrepti populo proponatis, qui vel minima de ministrorum dissensione<lb/>
					suspicione concepta graviter offendi solet. Consultius itaque fuerit<lb/>
					si quid huius est, illud nuper olim in Atzeniensi componere et perpetuam<lb/>
					a cuiusdam sancire, quod olim in Atheniensium republica, Thrasiburgum<lb/>
					magno cum fructu fecisse regimus, ut pluribus tecum agam, supervacabit<lb/>
					puto, cum doctorum dissensiones, et ut ex sua modicis noris, quanta malo<lb/>
					quot etiam<lb/>
					ecclesiis pariant doctorum dissensiones, et ut ex modicis atque contemptus in aliis<lb/>
					ingenue saepe incendium erimorum; offensiones ergo, primos etiam absque morasset.<lb/>
					componere, levissimas animorum offensiones cavere et studium omne ad<lb/>
					hoc unum intendere, ut ecclesias aedificemus et consecramus publicam<lb/>
					concordiam foveamus. Oro igitur, dilectissime frater, ut eorum etiam, quae martio<lb/>
					scripsi memor, de his diligenter cogites neque aliquid agas ex vehementer
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>