<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7871" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Funck / Kaufbeuren AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. April 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,832</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam semel atque iterum Philippus noster abs que meis literis ad te venit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7871">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1234" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Funck</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<note type="person">Fuk</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Funck_(Theologe)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/124899617"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l245" cert="high"><orig>Kaufbeuren</orig></placeName>
					<date when="1569-04-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7872"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7870"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8100"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7334"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8100"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7334"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8100"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7334"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7873"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7867"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8100"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7334"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7873"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7871%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__832_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7871/Autograph/00 E_II_375__fol__832_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7871%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__832_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7871/Autograph/01 E_II_375__fol__832_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					Iam semel atque iterum Philippus noster absque meis literis ad te venit, venerande d.<lb/>
					Bullingere ac instar patris colende, quod ob nimiam eius festinationem, vix quae<lb/>
					opus erant ad te matrem scribere licebat. Nunc vero cum significatum mihi sit, eum diebus<lb/>
					rursus ad vos profecturum intermittere non potui, quin paucula quaedam de rebus nobis<lb/>
					tam publicis quam privatis ad te scriberem, ne me tuorum in me me meosque beneficiorum<lb/>
					prorsus oblitum esse suspiceris, recenti perpetuo memoria conservandorum. Sunt igitur<lb/>
					publicae nostrae, quinto satis ac tranquillo loco, quod deus optimus maximus pro sua<lb/>
					clementia diuturnum esse velit. Vident hic duae potissimum religiones Lutheri<lb/>
					(quam Augustanam confessionem vocant) ac papae quam catholicam nominant,<lb/>
					apud me ratione, qua Ptolomaeus ille philopator dictus est quondam. Reliquae<lb/>
					etiam<lb/>
					religiones omnes a plerisque exosce sunt. Feruntur tamen. Inter quas tali<lb/>
					divini doctrina connumeratur, quam Gallorum ac Belgium ecclesiae sequuntur. Cuius<lb/>
					etsi per omnia non probabae, frequenter tamen in precibus suis ac conventibus publicis<lb/>
					meminerunt pastores nostri, atque apud pro illius assertione intervalunt, ut<lb/>
					ea ratione serendus sit ecclesiae nostrae status. Annonae quoque precium est tollerandum.<lb/>
					quamvis hyeme satis dura ac diuturna. Haec autem dei beneficia pauci considerant<lb/>
					et agnoscunt, sed incuri plerique in vitae consceleratione pergimus, impietate, luxuria,<lb/>
					blasphemiis, ut pacem diuturnam pollexi nobis non possim. Conspecti sunt apud nos<lb/>
					diebus duobus circa solis occasioni tres soles, quod phanomen superioribus temporibus<lb/>
					quoque plurimumque aliquid mali subsequutum legitur. Quid nunc portendat dominus<lb/>
					novit, qui accederem suae ubique misereatur. De rebus Galliae varia eorumque ministeria ad nos<lb/>
					servuntur. Primum a pluribus locis pro certo affirmabant regem cum Condensi in conflictu<lb/>
					in quo conflictu multis millibus utrinque trucidatis rex tandem victor evaserit,<lb/>
					Condensis in arba multis vulneribus ac tormentorum glaudibus acceptis ceciderit, admirallus<lb/>
					captius et Andelotus se fuga in castrum quoddam receperit, atque omnem spem liberationis omnia<lb/>
					quod castrum illud a regiis obsessum sit atque brevi, ut sperabant, expugnandum.<lb/>
					Quo nuncio papistae nonnihil exultabant. Postea venerunt, qui Condensem<lb/>
					adhuc in<lb/>
					vivis esse nec omnibus copiis exutum narrabant. Cui credendum sit, nescimus.<lb/>
					speramus ecclesiam Christi, cum capite tandem triumphum reportaturam, hostes autem<lb/>
					eius confundendos. Quod res nostras privatas concernit, valeo cum uxore satis<lb/>
					deo optimo sit laus, qui reliquas res nostras pro sua benignitate pro sperare dignetur.<lb/>
					quae non ex animi sententia succedunt, ut nec succedere debent. Poterit omnes, si vobis<lb/>
					sortam meliorem offerre; sui minus fiat voluntas eius, cui tu quoque mortem filii tuo<lb/>
					Christophori commendabis, de qua non sine dolore cognovi. Sed certo speramus nos primum<lb/>
					quum omnibus amicis nostris, qui pie in domino obdormierunt apud Christum servatorem nostrum<lb/>
					in futurum seculo redisurum. Quod faxit deus pater noster clementissimus, cui cum fili<lb/>
					Totam familiam tuam,<lb/>
					ac spiritu sancto sit laus et gloria in aeternum. Amen.<lb/>
					omnesque collegas, ministros ecclesi&#281; ac doctores iudicos ex me officiosissime salutes.<lb/>
					Literas insertus iam diu mecum retinui, quod nuncio certo destituerer, atque d. adolphus<lb/>
					indicaret, non referre quam cito redderentur. Rogo, ut domino Hallero, reddendas cures, cures.<lb/>
					Hic vale in domino pridie calendas aprilis anno domini 1569. et Kauffibini.<lb/>
					Funccius
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>