<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7877" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur, 4. Mai 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 342,566 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gemäss Karteikarte Absender unsicher, nur Adresse von HBs Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego quoque sesqmimemsem totum valde distorqueor iisdem de causis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="nicht__in">
								<title>Graubünden, Korr.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7877">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1569-05-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7878"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7876"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7884"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7866"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7884"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7861"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7888"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7866"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7884"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7873"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7888"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7866"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7884"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7873"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7888"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7866"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7877%2FOriginal%2F00%20E_II_342__fol__566_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7877/Original/00 E_II_342__fol__566_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7877%2FOriginal%2F01%20E_II_342__fol__566_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7877/Original/01 E_II_342__fol__566_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7877%2FOriginal%2F02%20E_II_342__fol__567_a_1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7877/Original/02 E_II_342__fol__567_a_1_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7877%2FOriginal%2F03%20E_II_342__fol__567_a_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7877/Original/03 E_II_342__fol__567_a_1_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					s.<lb/>
					Ego quoque iam sesquimensem totum valde distorqueor iisdem de causis. Sed cum<lb/>
					in istis rumoribus ac etiam variis scriptis multa manifeste convicta quaedam prorsus<lb/>
					inter se repugnantia nonnulla parum utilia cernerem, nec deessem<lb/>
					1536.<lb/>
					ex ipsis inimicis, qui quod alii affirmabant in dubium revocarent, diu nihil<lb/>
					habui, quod apud me constituerem. Interea vero tacitus certiora malui<lb/>
					expectare, quam amicos aut vana spe meliorum pascere aut tam<lb/>
					s&#281;lici nuncio contristari. Tandem vero collatis inter se omnibus<lb/>
					huc deveni, ut Condensem quidam coesum crederem, sed neque toti<lb/>
					viribus certatum fuisse neque eam acceptam cladem quam hostium<lb/>
					plerique nunciabant, id quod postea literis a Navarrenis matrem<lb/>
					filio itemque ab amiralio et Andelotto ad Bipontinum scriptissimum<lb/>
					quarum etiam exemplum fortassis istic accepistis. Fuit nobis confirmatibus<lb/>
					tum<lb/>
					Nobilis autem ille, qui superiore mense, cum hac transiret<lb/>
					iuraverat contrarium prorsus evenisse, quam hostes dicerent, ubi ad Bipontinum<lb/>
					castra pervenisset, et nostrorum constantiam nihil isto nuncio turbatam<lb/>
					vidisset, fassus est a vice comitibus, qui tum apud occitanos cum suis<lb/>
					copiis versabantur, cum iis mandatis missum fuisse, ut quocunque tuam<lb/>
					vivere principem affirmando, constimationem nostrorum<lb/>
					sediret. Rem autem omnem ita se habe, cui autem praesens ipse inter<lb/>
					fuisset. Decima tertia martii cum hostis ex inopinato Christo<lb/>
					Fluvium nocte cum omnibus copiis traiecisset eo consilio,<lb/>
					ut inter adventantes ad Condensem, vice comites et ipsum Condenburgenses<lb/>
					sed medius impediret, quominus nostri coniungerentur, vel extrecto<lb/>
					Condensis per agmen carpens, et a tergo relictas urbes optimas<lb/>
					pugnans, nostros retro rede cogeret. Accidit, ut nostris, qui traiecisse<lb/>
					postem adhuc ignorabant, suo more pergentibus et prima iam acie<lb/>
					cuius ductor erat amiralius, totaque adeo peditum multitudine pr&#281;ter<lb/>
					praeteracta contra Condensis, qui cum parte equitatus extremum agmen claudebat, ne<lb/>
					pente conspectis hostibus, fortiter potius quam sapienter agens, illico in ipsos<lb/>
					Medios impetum faceret, quorum acie perrupta, non sine magna hostium<lb/>
					clade, tandem equo confosso circumventus capitur et cum iam a quibusdam<lb/>
					Crerimanis equitis, in quos forte inciderat in tutiorem locum abduceret,
					agnitus a scelerato quodam ex Guisii familia, ictu sclopeti contra<lb/>
					omnia belli iura interficitur. Partim caesi partim capi cum eo ferunt,<lb/>
					Nobiles 22. Interea, qui auffugerant, amiralio nunciant, quo<lb/>
					loco res essent. Is conversa pro, ut in re tam subita potuit, acie<lb/>
					cum equitum parte reliquis cum peditatu subsequi iussis, accurrens<lb/>
					impitum hostium repressit, quibus cum sese prorsus imparem cerno<lb/>
					tam diu sustinuit illorum impressionem, ut palantes plurimos<lb/>
					rursum coegerit ac tandem integras omnes copias in tutum locum<lb/>
					receperit. Itaque neque omnes equites pugnarunt neque ulli pedites hostem<lb/>
					conspexere. Ex ducibus vero nemo preter. Caeter dominum 5m desideratus<lb/>
					Aliquot postea diebus fierox cum Cognacum capi facile posse speraret,<lb/>
					irruptione a nostris facta insignem cladem accepit aliquod<lb/>
					ditum ducibus coesis, et Rhingravio, uno ex Germanici<lb/>
					ducibus interfecto. Quid ab eo tempore utrinque sit<lb/>
					ne hostes quidem ipsi refferunt. Ex quo coniicio bellum utrin<lb/>
					vel necessitate vel ante duci, cuius exitum superest, ut deo optimo maximo<lb/>
					commendemus. Rex interim apud Methenses, authore suo cardinalis<lb/>
					exultans, dum templum a nostris constructum transiret,<lb/>
					forte in fenestras vitreas proiecto male, inquit, pereat, qui<lb/>
					hoc exemplum non sequetur. Itaque statim impetus in templum factus<lb/>
					adeo, ut mox solo &#281;quaretur, aedes aliquod honestorum civium<lb/>
					repte, summissi, sicarii, qui ministros deprehensos impune interficere<lb/>
					sed eos mirabiliter servatos dominus Heidelbergam usque<lb/>
					perduxit. Regina mater iam pridem in eadem urbe &#281;grocat,<lb/>
					quam etiam aiunt quidam esse mortuam. Quod si verum est, est de<lb/>
					quo deo magnas gratias agamus. De Bipontino certum est,<lb/>
					eum 25 superioris mensis, Arari traiecto, qui comitatu<lb/>
					a ducatu disterminat. Divionem versus progredi<lb/>
					coepisse
					coepisse. Quod autem iter persequi constituerit, nondum audivimus. Sed<lb/>
					quae de prima illius acie ab Aumallio caesa istic nunciatum scribis factum<lb/>
					esse mihi persuadeo, cum de hac re nihil prorsus Mumpelgarti<lb/>
					scribatur, unde tamen literas habeo datas ad 29 superioris mensis<lb/>
					et meo comi, unde nudius tertius sum reversus, nihil prorsus<lb/>
					Neocomi<lb/>
					audierim. Sed hoc duntaxat acceperim restituitos esse Bipontinam<lb/>
					ex Dolani senatus authoritate aliquot equites Germanos a Burgundri<lb/>
					prius interceptos; sed ab Engsa nonnullos tum equites tum pedices<lb/>
					de repente emisses impitu facto in 120 equitum turmam, qui<lb/>
					Bipontini castra properabant, tres ex ipsis interfecisse c&#281;teros abduxisse<lb/>
					captivos. Marchio, Philippus, Argentinam fertur pervenisse<lb/>
					15000 equitum subsidium, Aumallio adducere. In quantoprop<lb/>
					est accensus domini furor. H&#281;c nunc habui, quae ad te scriberem,<lb/>
					nuncio admodum festinanti. Quoties certi aliquid audiero, scis<lb/>
					me non futurum in mora, sed in certos rumores scribere sane<lb/>
					ut arbitror, non expedit. Vigilemus et alii alios sedulo ad nugis<lb/>
					hortemur, ne adventante domino imparati opprimamur,<lb/>
					Bene vale, mi pater, una cum fratribus et collegis omnibus pro<lb/>
					spectum est Bibliandro nostro. Alterum, de quo ad me postea, scilicet<lb/>
					d.<lb/>
					scito nobis fore quam commendatissimum. Sed verior.<lb/>
					facile conditionem inveniat, cum idioma nostrum non teneat.<lb/>
					proficile; scire nobis evident, cum omnia<lb/>
					S.
					Ornatissimo viro d.<lb/>
					Tobiae Eglio, Curiensis<lb/>
					ecclesiae fideli<lb/>
					ministro, domino<lb/>
					meo honorando et<lb/>
					meo honorando.<lb/>
					Christus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>