<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file788" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20298">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / St. Gallen an s.n. / Zürich, s.d. s.d. 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,466 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Kessler, Johannes</author>
							<incipit>Uewer gelert und ernsthafft schriben an uns habend wir mitt fliss und gantz geneigtem willen verlessen.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,233</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingereiht Juni/Juli 1550</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/788">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl474" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date notBefore="1550-01-01" notAfter="1550-12-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file789"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file787"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file933"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file676"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file933"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file676"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file933"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file676"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file901"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file676"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file901"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file676"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file901"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file676"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file901"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file676"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__466_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">788/Autograph/00 E_II_337__fol__466_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__466_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">788/Autograph/01 E_II_337__fol__466_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__467_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">788/Autograph/02 E_II_337__fol__467_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__467_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">788/Autograph/03 E_II_337__fol__467_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F04%20E_II_337__fol__468_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">788/Autograph/04 E_II_337__fol__468_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/788%2FAutograph%2F05%20E_II_337__fol__468_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">788/Autograph/05 E_II_337__fol__468_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser fruntlicher grütz mitt erbiettung der eeren, und was wir liebs und guͦtts vermögend, sye uch alzit bevor, eerwirdige hoch- und wolgelerte herren und christenliche bruͤder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Üwer gelert und ernsthafft schriben an uns habend wir mitt fliß und gantz genaigtem willen verleßen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In welchem wir, glich wie in anderen uweren geschrifften vernemmend uwer trüwe fürsorg, die ir tragend zuͦ ler und vermanung der kirchen sampt und sunders, und wie dieselbige in ruͦ und christenlicher ainigkait mochtent erhalten werdenn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und diewil dann ir vermerckenm, das zwischet uns den seelsorgeren am ainen und ainem ersamen radt als unser ordenlichen hochen oberkait allhie zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Santgallen</placeName> anderstails ain misshällung oder span sölle angebrunnen sin, ob welcher ir ain beschwärung empfangen und zuͦ ußlöschung derselbigenn uweren vätterlichen fliß mitt frundtlicher underrichtung angewendt habennd, bedancken wir uch uff das oberst; ist uns och entgegen von hertzen laid, das ir unserthalben söllend under so vil uweren geschäfften, die wir wol erkennend, beschwäret und beladen, och mitt verdacht gegen uns bemüet werdenn in sollichem fal, da uns nitt wissend, das wir mitt unseren lieben herren und oberen kainen span noch mißhällung bißhär nie gehept habend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie uwer gschrifft an uns lutet, das ain christenliche oberkait uß beweglichen und wichtigen ursachen satzungen stellen moge in eesachen, welchen och die underthonen gehorsam sin sollend, dem sind wir nitt zuͦ wider und lassend es also bliben; ja wir selbs, die des eegrichts sind, habend etwa helffen nach satzungen tringen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und zuͦ der zit in verschinen 1549 jar, als unßere herren und oberen ain satzung gestelt und eroffnet, das der drit grad zuͦ eelicher bywonung nitt solle zuͦ gelassenn werdenn, habennd wir der satzung kainen intrag je gethuͦn, sunder ain oberkait laßen walten, und wir vor klain und großen rädten bewilliget, der satzung helffen stat[t] thuͦn; dann uns nitt unwissend, was zuͦ vor unser aller gelertste pręceptor maister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hainrich Bullinger</persName> in sinem buͦch von dem eestand derhalben geschribenn, das hierumb niemat bochenn und wuͤtten sol, der oberkait verbott schmechen, schupfen und verdammen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und mögend wir wol liden in sollicher menge der menschen, damitt die verbottne grad von gott dester flißiger gehaltenn und vereret werden, das in den nechsten unverbottnen durch ordnung weltlicher oberkait maßigung gestelt werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und so wir hierinn anders verdacht, wurden uns disses alles unßer liebe oberkait selber kundtschafft gebenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber, erwirdige herren und christenliche bruͤder, wiewil je uwer ernstlich schriben an uns gelanget und ir uch unßer undernommen habend, ist unßer gantz underthennig bitt, ir wellend demuͦttigklich verhören in kurtzem, welches und wie der handel stande und sye, uß welchem der verdacht des spans zwischet uns und ainer oberkait erwachsen ist, und hierüber uweren christenlichen radt mittzetailen, damitt uns den seelsorgeren, desglichen den herren und oberen, fürnemlich aber den zwayen personen, die dißer handel betrifft, moge geholfen werden an seel und lib.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und hatt die gestalt, wie ir zum tail wol wissend: Es ist aines frommen burgers son, ain erlicher gesell <persName type="auto_name">Ludwig Haga</persName>, und aines frommen burgers dochter, ain erliche junckfrow, <persName type="auto_name">Rosina Zollikoferi</persName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Diße zwo personen sind gfrundt im driten glid, also das irer baider großvatter und großmuͦtter sind gschwüsterig gsin.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dißer eegedachter <persName type="auto_name">Ludwig</persName> hat die jetz gemelten <persName type="auto_name">Rosina</persName> zuͦ der ee genommen, und sind der ee ananderen kandtlich und tringend baide zuͦ eelicher bywonung.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die zway habend klain und groß radt umb nehe willen der sipschafft nitt wellen als für eelüt zuͦsammen kommen laßen, sunder das ir ee nitt solle gelten, und möge <persName type="auto_name">Ludwig Haga</persName> ain ander wib und <persName type="auto_name">Rosina Zollikoferin</persName> ain anderen man zuͦ der ee nemmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun ist aber hie zuͦ wissen, das allhie zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Santgallen</placeName> kain sunder verbott nach satzung in den graden der frundtschafft gewesen, dann wie die allgemain stat Levitici am 18. und wiewol im 1533. jar ain taglaistung zuͦ Zürich deren artickel halben gehalten worden unnd unßer herren von <placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Santgallen</placeName> durch ir bottschafft <persName type="auto_name">Franciscen Studer</persName> allda erschinen ist, hatt doch derselbig nitt witer gwalt gehept in dem und anderen artickeln zuͦ bewilligen, dann was zuͦ aintrechtigkeit dienstlich sin mag nach gottes wort, ist och also abgeschaiden von Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann es wolt unseren herren schwär sin dozuͦmal, nitt söllen by gottes wort stiff ze verharrenn und den widerwertigen hiemitt anlaß ze geben, och die satzungen irer religion ussert gottes wort ze vertedingen, wie dann sollichs die instruction unserer herren, domals geben, und der geschriben abschaid, den stätten zuͦ handen gestellt zuͦ Zürich, wie die nach by handen sind, haiter anzaigend und vermögend, also das biß uff die zit, so sich dißer gegenwurtig handel mitt dem <persName type="citizen_name">Haga</persName> und <persName type="citizen_name">Zollikoferi</persName> zuͦtragen hatt, kain satzung in unser herren stat in dißem faal nie gemacht nach uffgerichtet worden<note type="margin">a.R.: gestrichen?</note> ist, sunder sidhar dem 1533. jar an unserer herren stat eegricht urtailen ergangen, da personen in glichem grad der sipschafft wie <persName type="citizen_name">Haga</persName> und <persName type="citizen_name">Rosina</persName>, des dritten grads, als für eelüt zuͦsamen erkennt und mitt offenlichem kilchgang bestettget worden sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hie ist nun des <persName type="auto_name">Ludwigen</persName> und der <persName type="citizen_name">Rosina</persName> frag, diewy sy die ee bezogen habend zuͦ der zit, do sy solliche habend mögen thuͦn unverbott gottliches und unverbott der oberkait satzungen und anderen in glichem fal zuͦ gelaßen und vor ainem radt die ee nin geschaiden sind, sunder durch erkantnus aines eegrichts, ob im nitt solle och gottlich und burgerliche fryhait mitgetailt und mitt im nach geschechner sach kain nüwerung angefangen werden, diewil er doch die predicanten, sine seelsorger, gefraget hab, obs mitt gott gsin möge, vor und ee er mitt <persName type="citizen_name">Rosina</persName> den eelichen handtschlag gethuͦn hab, und im hierüber kain verbott ist anzaigt, mitt erbiettung, ob jemat vermainte, er hette die dochter hinderlistigklich überkhommen, welle er sin gebürliche antwurt geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uff dies frag, an uns gethuͦn, habend wir uns entschloßen: diewil <persName type="auto_name">Ludwig Haga</persName> nitt wider gottes verbott nach dozuͦmal wider ain oberkait gehandlet habe und burgerliche billichkait eraische, das er der nachgenden satzungen nitt solle entgelten, sunder die fell, so sich vor der satzung verloffen in eesachen, die nitt wider gott sind, by krefften bliben sollend umb der gewissne willen, wie dann die oberkaiten der christenlichen stätten alzit dasselbig vorbehalten habend in iren vernüwerungen, und aber menigklich fürhin gewarnet sin solle und wißen, das man in sollichen fellen uff die satzung wisen werde.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und sover wir nitt besseren bschaid erlangend, so werdend wir nitt konnen <persName type="auto_name">Ludwigen Haga</persName> ain ander eewib, nach der <persName type="auto_name">Rosina</persName> ainen anderen eeman zuͦlaßen, diewil ir gwißne also staat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Solliche jetz erzelte mainung habend wir unßeren gunstigen, lieben herren klain und großen rädten fürgetragen und nach der lenge fruntlich und tugendlich erzelt on alle hitz, davon niemal hette mogen entzündt werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir habend es och nitt gemerckt nach je verstanden, sunder mitt fruntlichen abschaid uns abtretten laßenn, der hoffnung, unßere herren und oberen wurdend hierinn nach irer wißhait an gutt mittel finden und sich an dem ort, da nichts wider gott nach irer satzung des grads halben gehandlet ist, beflißigenn zu des herren gsatz (in späniger sach) am nechsten hinzuͦtretten, wie das och maister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Hainrich</persName> in vorgemeltem ort gar christenlich und ußtruckenlich redet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist der handel, liebe herren und bruͤder.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bittend derhalben uch als unßer getruwe preceptoren und wolgeübten und verstendige herren, ir wellend umb gotts willen und den zwayen betrübten menschen ze trost uns uweren christenlichen bericht zuͦschicken; dann diße zwo personen tringend unß nach umb erledigung irer gewißne und wellend iren handel laßen kommen zuͦ ainer rechtlichen erkantnus, nu das inen ir hertz rübig werd, und begerend solliche beruͦbigung irer gewysne von unß.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wellend derhalben ir, wie vor gemelt, gebetten sin, was mir inen doch mitt gott und guͦtter gwissne unßer und der iren sollend und mogen zuͦ antwurt geben, uweren bericht zuͦschicken und denselben in tütsch, damitt denselben on unßer dolmetschung mengklich konne verston.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bittend derhalben, ir wellend unser klainfug schriben uff das uwer nitt verargen; dann wir begeren, das mengklich wiste, was und wie wir geschriben habenn.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und wirt der bott uff uwer antwurt warten, und so ver es gsin mag, wollend ir denselbigen unverzogenlich wider abfertigen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wo dann wir mitt unßerem vermogen dienen konnen, sind wir alzit berait.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der herr gott gebe uch sin gnad und erhalte...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>