<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7881" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. Mai 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 25.8, f. 157-158</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Sieder(=seither) meinem negsten schreiben sindt mir 2 brief von euch worden, darin</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7881">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1569-05-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7882"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7880"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7910"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7840"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7910"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7840"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7910"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7840"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7884"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7877"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7910"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7840"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7884"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7877"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7881/Autograph/00__E_I_25_8__fol__157_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7881/Autograph/01__E_I_25_8__fol__157_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7881/Autograph/02__E_I_25_8__fol__158_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7881/Autograph/03__E_I_25_8__fol__158_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Salut auris, unsere herrn Hessum, Christum, sambt an pietzurus adtzeit meines<lb/>
					willigen diensts, eerwirdiger und g&#252;nstiger herr, sieder meinem n&#246;gsten<lb/>
					schreiben, sindt mir 2 brief von euch worden, darinn erstlich eur<lb/>
					aller gute gesonthait vernomen, umb uns stat es im alten wesen, der barmen<lb/>
					hertz ist, wolle uns sein gnadt weiter mit thaillen, dass buch, so origen<lb/>
					wellis hab ich empfangen und eurm bevelch nach dem herrn<lb/>
					Laurentio uberantwort, bin gleich wol in kurtz nit bei ime grest<lb/>
					hoffe er werde, euch mit dem ersten witer antwort geben,<lb/>
					so hab ich aus eurn baiden schreiben vernomen, dass ungeferlich die<lb/>
					zeitongen bei euch eben, alss bei uns findt, nemblich dass etliche den<lb/>
					herrn printzen von Conde todt und etliche habendiger sagen, nach<lb/>
					dem lieder der sachen g&#252;nstig oder mi&#223;gunstig ist. Aber in<lb/>
					dem schreiben, so die hten von Basel an eure herrn gethon<lb/>
					wurdt viel particularitet darin vermeldet, insonderheit weil<lb/>
					sich die konigin von Navarra ihr sehn der admiral unndt<lb/>
					gudel&#252;t unverschrieben, ein glouhes schreiben hat ain rath alhie<lb/>
					von den herren von Stra&#223;burg entpfangen, denen zuot man<lb/>
					ain mainsten glauben, wiewol man es von Lion, jars auch<lb/>
					g&#252;worf zweifelhuftig schreibt, und insonderhait zu Jenff willen<lb/>
					mans gar nit glauben, also das wir noch nit aigentlich wissen<lb/>
					wie der sachen ist, bit derhalben, so ir was gewisses habt dasselb<lb/>
					mit zu thaillen, de&#223;e ir gwissen grundt von herrn Beza<lb/>
					verdt haben, ist dan der sachen also m&#252;esen, wie es dem herrn<lb/>
					bevelhen; dann seine urtheil sindt gerecht, derhalben m&#252;esen<lb/>
					wir unser hofnung nit auf die menschen, ander auf den der<lb/>
					die menschen erschaffen setzen. Unnsere gotlose Baals pfaffen<lb/>
					alst wirtzburg, Bamberg und dairn haben ain grosses frocken,<lb/>
					ad<lb/>
					aber diesen, vermainen nit anderst, dann es seye nun aller ding<lb/>
					umb uns gethan. Aber der im himel sizet herab und spotet her<lb/>
					Wir haben noch nit wass auf dem tag zu Franckfort gehandelt,<lb/>
					wurdt, uf 2. mai hat die erste proposition durch kaiserlich<lb/>
					gesanten sollen bescheen, dass wurdt man mit dem ersten erfolhen<lb/>
					Die sag ist, dass sich der churfurst von Saxen lasse marcken, das<lb/>
					Yetzundt die rechte zeit were, dass man metz wider zum<lb/>
					reich moechte bringen, und so es an einem christen manglete<lb/>
					wolte er sich dartzu gebrauchen lassen. Aber also etlich<lb/>
					vermainen der beschorus hauffen werde nit datzu ratzen, darau&#223;<lb/>
					man sinert, wie genaigt sie zu irem vatterlandt,<lb/>
					Aus Antorf schreibt man, dass die konigin in engelandt sich seer<lb/>
					Ruste zum krieg, sol vor lengst 24 gwaltige schif armirt haben.<lb/>
					dieselben nach portugal und Spania gestigelt, deren mainong<lb/>
					die schif, so zu dieser zeit als nova Spania pflegen zu bfangen<lb/>
					dies zu werffen, ob inen sein beuthe davon mochte werden<lb/>
					1569, 8. aprilis<lb/>
					d.
					Dann solche schif grosses guth meinen, auch schreibt man, dass sich die<lb/>
					weisen erh&#246;ren in vernaten sehr sereden, auch dem Hispano etlich<lb/>
					volcken erl&#246;gt und warten hilf von dem durchen,<lb/>
					Der hertzog von Alba legt im Niderlandt gro&#223;e schatzung gahn, also<lb/>
					dass er auf alle gueter dem kaiser und verklauffer, 10 pro cento<lb/>
					auflegt, dass dan ein anfang zum verderben des landts ist<lb/>
					Die engelenter sindt mitt ihren gewandt und tuchen heruber gefhon<lb/>
					und zu Hamburg angnischen, dardurch die stat autouf seher<lb/>
					geschwecht wurdt. Derhalben der herr von Alba durch ein<lb/>
					mandat, allen hendlern verziechen lassen bei verlierung ihrer<lb/>
					guetern, diese zu&#870; Hamburg nit zu besuchen, dass sindt die<lb/>
					geferlich, die leuf die wir hie haben, ir werdt bei euch allen<lb/>
					bessern bericht haben. Derhalben, so ir was habt uns dassels<lb/>
					mit zu thaillen. Hi mir etliche contrafactur, sonst nichts uff<lb/>
					di&#223;mal, allain w&#246;llet mir l&#252;we tochtern sambt eurm hau&#223;gendt<lb/>
					auch andern gonstigen herrn gantz unterthenig und vleisig<lb/>
					gruessen. Thue euch hiemit in schutz und schirm des hochstenn<lb/>
					bevelhen. Datum Nurmberg, den 5. maij anno 1569.<lb/>
					hiemit auch ain brief von eurm vettern etc. Hedinger, dem ghat<lb/>
					es nach gestalt der sachen wol<lb/>
					dienst williger<lb/>
					Gabriel Sch&#252;sselberger,
					6.<lb/>
					d.
					domini St. maii rebus.<lb/>
					Dem eerwirdigen und hoch<lb/>
					gelertheim herrn Hainrich<lb/>
					Bullinger, dem eltern meinem<lb/>
					insonders gonstigen herrn<lb/>
					zu handen zu<lb/>
					Bern Sverniensi. Aug. 4. iunii.<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>