<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7904" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Schaffhausen, 10. Juni 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 346,542r</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae sunt nobis literae tuae, una cum Catechismi formula, quam ex Synodi vestrae decreto</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Eduard Scherrer, Der erste Schaffhauser Katechismus von Johann Konrad Ulmer und der Kampf um denselben (1567-1569) in: Schaffhauser Beiträge zur vaterländischen Geschichte 16 (1939), 197 [Fkq III 35]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>[vgl. 1569 April 7, 25 Juni 2, Juli 1, 8]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a63">
							<name>München BStB</name>
							<ref target="https://www.bsb-muenchen.de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l336">München</settlement>
						<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Kopie">CLm. 11470a, fo 112v-114 und fo 115r-v</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">Schaffhausen StB</idno>
						<idno subtype="Hinweis">2 gleiche Kopien</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a76">
							<name>Schaffhausen StA</name>
							<ref target="https://sh.ch/CMS/Webseite/Kanton-Schaffhausen/Beh-rde/Regierung/Staatskanzlei/Staatsarchiv-3936-DE.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a76"/>
						<idno subtype="Kopie">Abschriften 4/8, p. 143-145</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7904">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<note type="person">in seinem und im Namen von Heinrich Bullinger</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1569-06-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8109" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7905"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7903"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9173"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9173"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8285"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7179"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7918"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7899"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8285"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7179"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7918"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7899"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7904/Autograph__(Entwurf)/00__E_II_346__fol__542_r_.tif" n="1"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					12.<lb/>
					Domino Ioanni Conrado Ulmero, Scaphusianae<lb/>
					ecclesiae ministro.<lb/>
					S. Redditae sunt nobis literae tuae frater in Christo observando una cum catechismi formula<lb/>
					quam ex synodi vestrae decreto conferant, quibus cum provincia mandata fuit. Proinde<lb/>
					ea nobis plurimum, quia et brevi et dilucidus est, neque aliquid continet, quod<lb/>
					religionis et domino<lb/>
					non sit ex scripturae sacrae libris desumptum. Speramus ergo hunc tuum et piissimatis<lb/>
					cloriae christianae<lb/>
					contrae dignarem, fratrum laborem ecclesiae non inutilem fore, modo cum postro studio parentes<lb/>
					et proveneritis, hoc per equis, non in suis anteam coniungant. Curabimus ergo, ut<lb/>
					praesendit.<lb/>
					Schouerus noster typis excusata et suis eam excudat, ut facilius simul et mirorum<lb/>
					cum fructu a vestris simul hominibus et multis aliis cognoscatur. Alterum is iam<lb/>
					ab urbe et valetudinis curandae causa aquis Augustanis, quae hinc quatuor.<lb/>
					horarum itinere distant, utitur. Quam primum autem ad nos redierit, officio nostro<lb/>
					nolumus deesse. Interim gratias agimus deo patri per Iesum Christum, qui causa<lb/>
					hanc spiritus sui non virtuere, ita egit, ut omni dissensionis specie sublata<lb/>
					iam unum idemque sentiatis, et consensum hunc vobis omnibus perpetuum<lb/>
					atque firmum manere cupimus. Quod enim de concordia et eius utilitate in<lb/>
					reipublicae veteres historici et philosophi tradiderunt, hoc in ecclesia maxime locum<lb/>
					habet quam omnibus sanctis ex intestinis dissensionibus plus damni, quam<lb/>
					ex persecutionibus cridelissimis accepisse scimus. Et ut apostolis spiritus<lb/>
					promissi domum, tunc datum fuerit, quando unanimos simul collecti erant, ita<lb/>
					Deus suam benedictionem liberaliter effundit in fratres, qui concordi.<lb/>
					et in unum collatis viribus communem causam ecclesiae, qua decet Constantiae<lb/>
					Quod cum te cum collegis tuis, fratribus nostris charissimae,<lb/>
					facere videamus, non possumus, non tam vobis quam nobis ipsis gratulam<lb/>
					vobis autem omnia nostra officia deferimus, et ut nostra opera, si quando<lb/>
					Praeterea meminisse<lb/>
					eam vobis utilem fore speratis utamini, rogamus.<lb/>
					te putamus, vir doctissime, eorum quae de Turgiorum et Toggiorum ecclesiis ad te<lb/>
					scripta sunt. Petunt hae in dies a nostris verbi dei administras et hactenus<lb/>
					senatus nostri liberalitatem mea singularem experti sunt, qui non solum<lb/>
					multos misit, permetiam, quod tenuiores sint in illis locis stipendit ecclesiarum<lb/>
					redditus, fere scholastico stipendio 40 florenorum eos frui adhuc potius, qui<lb/>
					illuc mittuntur, ut vero omnibus sufficiant. Verumtum non possunt nos, qui<lb/>
					omnibus satisfacere; tum urbes et aget vos, ut et nunc quidem Capellanae<lb/>
					apud Togios, ecclesia ministro destituitur, quem a nos dare non possumus<lb/>
					qui prout, cum unus solus nobis reliquus sit ex omnium, qui examine<lb/>
					habito ad ministerium admissi sunt, numero. Stipendium eius ecclesiae<lb/>
					quam exiguum est, quod mihi florenorum sit, quibus fortassis 10. addent, si serio<lb/>
					moveantur. Oramus ergo, mi frater, ut cum tuis collegis et scholae praefectis<lb/>
					de hac re deliberes, nunquam a vestro senatu amplissimi aliquis inter vestrae scholae<lb/>
					alumnios impetrari possit, qui scholastico simul stipendio sublevatus illic<lb/>
					per annum unum aut alterum doceat. Quodsi huius spem aliquam nobis<lb/>
					fereris, curabimus, ut ipsi Capellani, ad vos veniant et a senatu ministris<lb/>
					sibi dari petant. Nos certe de vestris hominibus optima quam nobis pollicere<lb/>
					et ea iam sunt tempora, ut, quod illorum locorum ecclesiis conservandis<lb/>
					merito omnes, quibus debeamus esse solliciti. Quod cum pro tua, si prudentia ante satis<lb/>
					intelligas, ut per tuos autestate sit in plurimum non addidum in salutem, plus nobis abundi<lb/>
					cognitus atque perspectus sit, plura non addimus. Salutem tibi plurimam dicunt<lb/>
					fratres et collegae nostri, et tu quoque solutione vestre ministris, fratres plurimos<lb/>
					nobis observandos nostris vobis salvere iubeas. Vale. Tiguri puri,<lb/>
					anno 1569.<lb/>
					D. Heinrichi Bullingeri senioris et<lb/>
					suo nomine scribebat Rodolphus Gvaltherum,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>