<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7905" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Juni 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 25.8, f. 173</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Excusationes tuas, ..., aequas imo iustissimas non modo libenter accipio, sed etiam subverori cogor</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7905">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1569-06-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7906"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7904"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8020"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7878"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8020"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7878"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8020"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7878"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7912"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7885"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8020"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7878"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7912"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7885"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7905%2FAutograph%2F00%20E_I_25_8__fol__173_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7905/Autograph/00 E_I_25_8__fol__173_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7905%2FAutograph%2F01%20E_I_25_8__fol__173_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7905/Autograph/01 E_I_25_8__fol__173_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Excusationes tuas, reverende in Christo pater, aequas uno iustissimas non<lb/>
					modo libenter accipio, sed etiam subvereri cogor, ne aliquando meis literis nimium<lb/>
					simus imperturus, qui audeam gravia tua negocia, in quoque promptum familiae, ut pellaturus<lb/>
					Sed veniam dabitur, sat scio, bene tibi cupienti, licet nimium faciliori.<lb/>
					Magnus vero tibi, qui pater, quam gratias ago, quod Iacobum, fratrem meum Lausannum<lb/>
					proficiscutem commendaris d. M. Megandro, opere, se, inquiunt nostri, communic<lb/>
					sibi, non mori ac utilitati futuram. Quomodo autem se hunc non erit, illic tam diu<lb/>
					admodum cupio, raro enim Lausannenses ad nos huc commeant. Iam diu<lb/>
					quod scriptorum tuorum nihil habui, non enim desino solicitus esse donec sciam, sed omnium vidi<lb/>
					cupisse. Quicquid in Lucam ad me miseris, erit mihi longe gratissimum, dicoque<lb/>
					operum omnium, ut quam citissime remittam. In Galliis nunc omnia multo priore loco<lb/>
					sunt sita pii, qui mortem christianissimi primo Condensis, omnia sanguine principis,<lb/>
					sunt non videli, sed victores magno auro rediverunt, modum tuum tui principis.<lb/>
					qui ipsum accidit, suspicium etiam inter papistas tutus est. Admirulius enim tuumque<lb/>
					leo fuerit ob iniustum illam eadem, quatuor equites agratos cupievos. Aiunt,<lb/>
					ne regio post nuntiatam mortem principis supplicio capitis subiecit. Aiunt 20.<lb/>
					Anglorum iam se fidelium excitui coniunxisse. Certe Parri, qui non parum iter non<lb/>
					quibus etiam ipse Anxulius suspectus esse incipit, quod Bipontinam iter non<lb/>
					inscripterit. Parrisiis omnes plane extremis ferretis sunt, abs fructae, omnia ibi plura<lb/>
					credibus ac gravissimis iniuriis. Neo cum eum legati, ut in nostro, rediunt per quarti sunt,<lb/>
					nobis, ut se duci suo Longavillano sis fuerat, si re in solum veniri coacti sunt,<lb/>
					nec ausi fuere se Neocomenses profiteri. Lugduni lues quodam grassatur, quam<lb/>
					multi subitanea morte corte, ipsi expirant, et hi quoque alia, etiamque utrinque populi<lb/>
					Rumor est Bipontinum acie conflixisse cum Aumalio, utque utrinque primos<lb/>
					praecidisse etiam victoriam charam apud omnes stetisse, annalium enim captum ac<lb/>
					suos omnes disiectos plerosque vero causas esse. Deinde etiam apud Transsylvus<lb/>
					rex annis suis et Helvetiis postremis, munitio urbi et animi Christi<lb/>
					se concedidit. Fertur regis ex 6000. Helvetiis non ita amplius esset, super<lb/>
					admirali&#281; non suis prospere agit, atque ut ita pergas possit, det deus<lb/>
					maximo Genevae possis, domino grassari incipit, benefici atque venestae etiam<lb/>
					obinde praesures, partim in vinculis, partium vero iam extremo supplicio affecti. Dives<lb/>
					quidam per mercator ob patrocinium ante 37 annos commissum, captivus detinetur aut fate<lb/>
					iam luit poenas. Sabaudus transigit cum Genevensibus nunc Bernae,<lb/>
					urbitris Bernatibus. Iunii 3. natus est apud nos publicus ore bonino, lubant<lb/>
					duos duces in superiori labro, dominum ab quibusque parte seriam molaritum lingua carere<lb/>
					Ioannis utraque manus, mox tamen inter manus obstaritis expiravit.<lb/>
					puelli huius dimutidam, lanius quidam certo ore boni non perterrefereat, ante duos menses<lb/>
					mox huius gmeidus, cuius quidam remittens, ex vivo perta refractastat, ante duos partum<lb/>
					1569. 1553 anno
					aedidisse existimatur. Certe iunio 20 coronatis mulctatus est atque insuper in carcerem<lb/>
					per biduum coniectus. Consul noster adhuc coelibus vivit, vir certe honesta uxore dignissimus,<lb/>
					te plurimum salvere iubet, idem faciunt, arbitram et symmystae mei.<lb/>
					Salvos esse<lb/>
					upio filios tuos cum gentio viris honestissimis. Dominus Christus te nobis dicitur incolumem<lb/>
					servet precam omnes laboribusque tuis benedicat. Vale, pater, reverende et me quod solum,<lb/>
					secretare, atque omnes, laboribus usque. Bis Bienziae, 15. iunii, pater<lb/>
					sunt.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>