<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7908" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthieu Coignet d.J. / Heidelberg AN [Heinrich Bullinger], 21. Juni 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,136</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi nuperrime ad te... literas dederim quibus quemodo valere, quibus literis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Notizen in Bernraths Erast-Ordner</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7908">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Coignet d.J.</surname>
						<forename cert="high">Matthieu</forename>
						<note type="person">Sohn</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-06-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7909"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7907"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7990"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7621"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7990"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7621"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7990"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7621"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7912"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7885"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7990"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7621"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7912"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7885"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7908%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(136f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7908/Autograph/00 Ms F 62 (136f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7908%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(136f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7908/Autograph/01 Ms F 62 (136f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7908%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(136f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7908/Autograph/02 Ms F 62 (136f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7908%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(136f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7908/Autograph/03 Ms F 62 (136f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					Omnibus non modo virtutibus et singularibus animis<lb/>
					dotibus, deum etiam summa pietate et integritate<lb/>
					praedito viro domino H. Bulingero, p. Tigurinae<lb/>
					ecclesiae fidelissimo ministro m. Coenetius<lb/>
					S. p. D.<lb/>
					(si nuperrime ad te (vir prius suntissime) literas debeam, quibus animo volerem<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					quibus literis incumberem, quem in iis progressum facerem, non obscure animadvertere<lb/>
					potius, si has tamen aliis adicere non sum veritus, quamvis quidem mihi verendum<lb/>
					aliquando sit, ne si totiis mearum aliquid rudium et impolitarum ad te litterarum<lb/>
					ego te potius interpellare quam iucunditate aliqua afficere volear, cum deno<lb/>
					contra insignis tuus et ingens erga me amor et benevolentia mihi in mentem<lb/>
					eam mihi opinionem prebent, te, tametsi, dariis ac diversis negotiis ac hostis<lb/>
					divibus occupatum, non minus aequo benevolque animo, quam hactenus fecisti, has lecturum<lb/>
					Hanc itaque scribendi occasionem, nunc nactus omnibus te tuisque et quodquam ablatae<lb/>
					scribere mihi iucundissimum fuit, quo imprimis de studiis puro de valetudine mea<lb/>
					te certiorem facerem, et te hisce meis literis, cum idum etiam suum non possitum, opere<lb/>
					salutarem tibique, qui me tantis beneficiis confecisti, me adversari, ut officium, opinor,<lb/>
					et diligentiam neque denique ipsum offerrem, quod tanto alacri, nisi a d. a domino (quamvis<lb/>
					magno in meli<lb/>
					iucundissimo, quas faciam, si inprimis adhuc semel solvum et incolumem videre possem.<lb/>
					Gall.<lb/>
					commissumque esset, quo te in tuis aditus, adhuc semel solium etiam plurimam videre possum<lb/>
					ut vere dicam: &#8222;Quid iucundius? Quid gratius? quid acceptius, quid denique vultius<lb/>
					mihi unquam acculere posset, quam canos tuam eumque prudentem semper non solum,<lb/>
					animo complecti, verum oculis corporei, etiam intueri, quae cum semper (sicut adhuc manus<lb/>
					mihi plurimum contulerit, ad vitam recte et cum timore dei conformandum, tum vero<lb/>
					maiorem adhuc vim haberet, si conspectum tuum tam iucundum et gratum invoceri,<lb/>
					Cum enim imaginem tuam seiectutis, mihi tanquam videctatis sapienties,<lb/>
					et prudentis affigiem ob oculos propono, tanto magis prudentiam vel potius integritatem<lb/>
					et bonitatem lacademonionum admiror, quod senectutem tantopere dilixerint, eamque<lb/>
					tantis honoribus affecerint, quisque non iniuria quidem, siquidem enim (ut sit ait ait, ut (ut) auffert nobis<lb/>
					quod est in adolescentia ritiosissimum. O perlatum nonnusque actatis, quodque gratissimae praeo<lb/>
					foelicissima senectus, quae tot habituribus tot voluptatibus aliisque infinis integritatis, quam placuit,<lb/>
					esseas, mulrimon apellat, non est obnoxia; sed loco his plena est privatis, integritatis, virtutis constanti<lb/>
					quae temperantiae aliisque virtutibus, quibus homo ornatus foelicissimus, haberi potest. Cum<lb/>
					enim omnis senectus ad ea suo habitu plerumque practius est, tam vero tua huiusmodi<lb/>
					est, qualem me nullam adhuc vidisse, nedum auditu percepisse recendari possum. Verum tamen<lb/>
					quid piam et prudentem tuam ferectatem hic laudo, cum ea talis sit, qualis a me propter<lb/>
					ingenii imbecillitatem neque sensu neque cogitatione percipi possit, vereo enim de id adulatum<lb/>
					potius (qui te in os laudare videor) quam laudationibus simulvatur, quod tibi quantum abest, ut mihi<lb/>
					etiam hoc vitium adiosissimum nipsissimumque sit, utque a me quantum possum
					fugere conor. Doggenes enim, cum interrogaretur, quae bestia haberet, morsum omnia<lb/>
					nocentissimum respondit, si de seris interrogas, est obtrectator, si, de mansuetis, est admodum<lb/>
					nam quidem prae se fert odium, adulator vero sub amici persona multo dedit,<lb/>
					gravius. It vero nunc ad epistolae nostrae scopum et finem perveniamus, opus est<lb/>
					ut de studiis meis quaequidem tibi magna ex parte nota esse existimo aliquid<lb/>
					intelligos, sic habeto mihi secunda orationem Ciceronis de lege Agnaria contra Rullum,<lb/>
					et librum de perfecto oratore perlegi, idque cum domini Rami dialectica mixtum, in<lb/>
					Graecis vero oratiorem Lycurgi contra leccratem diligenter interpretari, quibus<lb/>
					studiis, quantum possum, incumbo, ut maiores in dies ex iis emolumentum accipiam,<lb/>
					et doctrinam quandam adipiscae, quae non solum mihi per totum vitae curriculum multa<lb/>
					prodesse, sed etiam te parentesque meos exhilerare et quodammodo consolari possit, siquidem<lb/>
					ea est, quae hominibus ad reipublicae gubernationem et ad vitam cum virtute et<lb/>
					pietate foeliciter peragendam, viam patefacit, unde etiam Chilo Lacedemonius interim<lb/>
					rogatus, quid differrent docti ab indoctis bona (inquit) spe, quod sapientissime ille protulit,<lb/>
					Nam ea est, quae nos ad honesta aspicare facit nobisque locum spem ad maiores graduum agripsi,<lb/>
					probet. Itaque te (diuius praestantissime) oro, ut hoc tibi tanquam defitio tuo charissimo<lb/>
					tibi observandissimo de me nimirum pollicearis, me nullum in studiis literarum otium vel<lb/>
					tempus amittere. Optime nunc dei optimi maximi beneficio valeo, quem obtestor et oro,<lb/>
					ut eadem te valetudine frui sua bonitate patiatur. Nulla iamdudum a patre literarum,<lb/>
					accepi, nedum quod de eo intellexi, quod me admodum commovet, meque omnino anxium<lb/>
					et sollicitum reddit; nam non dubito, quin his bellorum civilium temporibus graviter sit,<lb/>
					affectus multisque calamitatibus involutus, sed ut Homerus, inquir<lb/>
					Ex ei deos, exdixor, quam<lb/>
					Qui malitiam et petulantiam impiorum, qui illum suaque persequuntur est vindicaturus,<lb/>
					Spero tamen me per postam Antverpiensem brevi literas quasdam accepturum, quindecim<lb/>
					enim diebus fere ad eum per postas istos literas mitto, quas tamen tuto exportari arbitror,<lb/>
					Nihil nunc amplius mihi restat, quod ad te scribere possim, nisi quod magnus quotidie<lb/>
					fiat apparatus ad nuptias. Dominum Casimiri principis Palatini, filii cum filia ducis Saxoniae<lb/>
					brevi celebrandas, id quod sine splendidissimo apparatu et magnificenti&#281; futurum non<lb/>
					dubito. Te mortem ducis a Enniciem principis Palatini fratris iamdudum intellexisse<lb/>
					existimo. Itaque non pluribus nunc agam, sed deum optimum maximo orabo, ut te salvum et<lb/>
					incolumem cum tota familia conservare velit. Vale. Datum Heidelbergae enim cum Iusii<lb/>
					anno 1569.<lb/>
					Ego nunc in aedibus domini, Halostani iuris utriusque doctoris<lb/>
					vitam ago<lb/>
					S.<lb/>
					S.
					13.
					Piissimo et eruditissimo viro<lb/>
					domino H. Bulingero, p ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pastori, domino meo mihi<lb/>
					Tigurinae postori.<lb/>
					S.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>