<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file791" type="Brief" source="TUSTEP" n="20002">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,110</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gnad und vil glücksäliger jaren wünsch ich üch und den üweren allen von gott unserem vatter durch unseren herrn Jesum Christum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, NBT 28 (1923), 42 f. (irtl. datiert: 5. Jan. 1550).</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,3</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/791">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1550-01-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file792"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file790"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file802"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file763"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file802"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file763"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1829"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file417"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file802"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file763"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file798"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file761"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file802"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file763"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file798"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file761"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="103">Latein</language>
				<language ident="de" usage="897">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/791%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__110_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">791/Autograph/00 E_II_370__fol__110_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/791%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__110_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">791/Autograph/01 E_II_370__fol__110_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnad und vil glücksäliger jaren wünsch ich üch und den üweren allen von gott unserem vatter durch unseren herren Jesum Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach thuͦ ich üch zuͦ wüßen, lieber herr gfatter, wie uff üwer schriben und ernstlichs anhalten bi minem herr seckelmeister Haller min herren abermals an mich geschickt und begert ein entliche antwort, weß ich gesinnet, bi inen zuͦ bliben oder nitt; dann so si min willen gespüren, syend si bedacht, gen Zürich bottschafft zuͦ schicken minen wyter begerende und das bi zyten, damitt, so ich inen abgeschlagen, si sich bi zyt anderst versehen könnind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hieruff ich nun inen kurtz dise meinung geantwort: es stande mir nitt zuͦ, ützit hierinn zuͦ zuͦ sagen oder abzuschlahen; jedoch so habe ich ein vertrag mitt minen herren gemacht mines diensts halb zuͦ Zürich, von dem ich, diewyl ich noch nitt anderst versehen sye, keinswegs wichen könne noch werdt; soveer mich min herren von Zürich darby laßind bliben, welle ich mich inn wyterer vergunnung nitt unghorsamm erzeigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche min antwort si wider für rath bracht, hieruff ein bottschafft geordnet ist von räth und burgeren, die in kurtzem kommen wirt und disen handel an min herren bringen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun bin ich gar inn der sach bstanden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ir hend vil anghalten der bsoldung halb, wie ich verston, das ich lieber wett, es were vermitten bliben; dann üwer brieff sind wyt kan und hend mee unwillens gmachet dann min sach gefürderet; dann, wie und was man glich schrye, ist üch wol zuͦ wüßen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In summa: nieman hatt nitt umb ein wort mitt mir ghandlet desselben halb, sonder vil mee unwillen erzeigt; allein der seckelmeister hatt mir privatim den trost gen wie auch vor: man könn mir wol heimlich zuͦ schieben fürder dann eim anderen, das aber auch nitt ein jeder wüßen muͤß.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Welchs aber nütt enacht(?) ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darumb ich nitt wird noch kan von minem stand zuͦ Zürich wichen, man nemm mir in dann über brieff uns sigel, das ich doch nitt hoff, und bin deßhalb wirs zuͦfriden dann noch je, das ich sich die groß undanckbarkeit, und das inen nitt ernst und das üwer schriben nitt mee geholffen, dann das es mich stincken gmacht vor inen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darumb ich keinen lust hab zuͦ bliben, vorus auch darumb, das ich gspür und erfar, das si fin hinder mir dur wend gan; dann den botten kein befelch gen der condition halb, die ich daran ghenkt, sonder das si mich simpliciter und allweg begerind, und werdend vil verheißen, das aber als nüt ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so ich dann inen also sölt von minen herren vergunnt werden, so seß ich hüpschlich zwüschend zweyen stuͤlen nider.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darumb ich verursacht wird, etwas (wiewol ichs nitt gern thuͦn) an min herren zuͦ schriben; hoff, si werdind mir nüt verargen, so si sehen werdend, das ich mich erbüt, wyter zuͦ dienen, soveer si mich bi ir zuͦsag bliben laßend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann das ich hie etwas höuschen werd, das wil ich nitt; habs auch nitt gern, so es jeman von mintwegen thuͦt, sittmal ich gsich, wie es uffgenommen wirt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dorumb ich beger, das mich eintweders min herren nach ir zuͦsag heim nemind, sittmal auch jetz Musculus hie angstanden zpredigen mitt aller verwilligung und <persName>Knechtenhofer</persName> auch hie har beruͤfft zum diaconat; oder wend si mich doch je wyter zuͦ sagen, das mir min stand wie bishar offen blibe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann wo das nitt, so ist mir nitt müglich zuͦ beliben, das wüßend ir selb, und mag weder Musculo noch mir gholffen werden, der sin doch bas dann ich bedörffte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darumb bitt ich üch, ir wellind üch min sach laßen gegen minen herren anglegen sin; ich vertrüw üch als guͦts und verhalt üch nüt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nimpt mich aber wunder, das ir mir nie geschriben, was ir mitt dem seckelmeister minthalb handlind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die botten, so kömend, sin j[unkher] Gladi Mei vom ratht(?) und Stürler von burgeren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">J[unkher] Gladi ist mir gheim und früntlich, aber hebig; wett nitt gern, das er der bsoldung halb anzogen wurd.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Stürler est superbissimus et nequissimus omnium Bernensium, qui tamen summos spirat honores et quem plurimum in republica timeo, hostis evangelii et ministrorum; nequeo satis mirari illum huic legationi destinatum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Ab hoc, moneo, caveas;</foreign> denn sobald der bsoldung halb etwas bi imm anzogen wurd, wer es von stund a[n] under allen sins glichen schryeren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quando venturi sint, nondum certo scio; puto tamen ad 12. ianuarii.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu praemoneb[is] dominos, si tibi videatur consultum, et me si unquam hoc tempore habeas commendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gervasii halb weiß ich noch nüt von Biell, wie es stand.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Jungius, den si gern ghept, ist gen Araw kan.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gervasium han [ich] gen Biel dem senat commendiert; hoff, er werde bruͤfft.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">D. Montio ist ein antwort worden glich wie zuͦ Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Im Wädischwyler handel hatt üwer schriben und min anhal[ten] so vil bschoßen als in miner sach; es wil nit gan; das macht mich nitt wenig unwillig.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wyters weiß ich üch dißmal nitt zuͦ schriben, bis znechst bi dem botten, wils gott.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hiemitt sind gott befolhen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Üch gruͤßt min husfraw mittsampt der üweren, deßglich Musculus und sin husfraw; wüns[cht] üch allen ein guͦt glückhafftig jar.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 2. januarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Christi et ecclesiae servo d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrych Bullinger zuͦ Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>