<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7920" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger], 8. Juli 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,557</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quoniam Maderi alter filiorum M. Thropsilus in patriam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Curt Horn, Sylvan, in: Neues Heidelberger Jb. XVII (1912), 262, Anm. 4</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath in HBGesA II 137, Nr. 73; S. 118, 119, 121</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Bonnard, Thomas Eraste 71, 75, 76 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hans Rott, Neue Quellen ... Sylvan, in: Neues Archiv Heidelberg IX 64</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 120,72</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7920">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-07-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7921"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7919"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7945"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7892"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8010"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7892"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file7945"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7810"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8010"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7892"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7922"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7919"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8010"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7892"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7922"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7919"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7920/Autograph/00__E_II_346__fol__551_v_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7920/Autograph/01__E_II_346__fol__551_r_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					D. Quoniam Maderi, alter filic&#281; m. Theophilus in patriam, ne<lb/>
					si quales sint materi, attuit, nolui eum sine meis ad vos, vir ornatissime, literis venire.<lb/>
					sine cupis, dicam uno velim hec nostro tulissent, ut multum boni scribere possem, at longam<lb/>
					antebo, me studiosiones, aliter excidit. Et enim tuis puto nos vestras omnes turbatiores<lb/>
					honestiores et mode<lb/>
					homines adolescentes nihil quam fuisse quam munere sunt. Adversarii nostri apud principem videntur,<lb/>
					signi tu obtinere, quod volunt, ii tanto odio flagrant in omnes illos, qui<lb/>
					sunt, quibus esse homines cupitati suae opinantur resistere velle, ut a sceleratis artibus<lb/>
					pene parceretur, ut be non abstineant, quo calumniis metu, terrare, minis obruant, quos<lb/>
					causa vincere nequerunt. Vix credibile est hominem christianum nostrum<lb/>
					ne faciant.<lb/>
					fuisse, quod in Sylvanum nuper tentatum fuit. Loquor de illis<lb/>
					sanctitate volunt videri antecellare omnibus. Willingus ex aula<lb/>
					in oppidum translatus praeripuit locum alii bono et docto viro<lb/>
					in ecclesia praeclarissime merito. In quo culpa sit, nescio. Puto in<lb/>
					consiliariis partem esse. Cives iniquissime ferunt suum sibi pastorem<lb/>
					acceptum, qui in peste toto biennio et alias semper tanta omnibus<lb/>
					fide ubique adfuerit. Metuunt, ne Willingus accedat excommunia<lb/>
					ecclesiae senat. Hoc agit dies noctesque, ut ipsum et illum<lb/>
					quia aliter non potest calumniis perdant. Valde metuo, ne utrunque<lb/>
					perdamus. Quo facto, vicerunt, ut ipsi putant, contra me potest,<lb/>
					vix credi potest, et in hanc tamen horam usque non potui<lb/>
					ab illis impetrare, ut vel verbo vel scripto responderent, per se vel<lb/>
					per alios, clam obtinui, quaecunque restivi, et ante dies octo responsum<lb/>
					sciores, quas hic videbis confutatas. Miraberis audaciam<lb/>
					(non enim peccant ignorantia) effrenem et putidissimas solutiones,<lb/>
					Audio eos contra tuam epistolam, quam ipsis legendam dicitur<lb/>
					princeps dedisse aliquid principi obtulisse, at habere aut<lb/>
					quidem nondum potui. Subornarunt iam rudem quendam, qui<lb/>
					nostram coquitat, interseruntque eum suis illis argumentis, quae iam<lb/>
					profellimur. Ego interea sic taceo, ut ipsemet, mirum<lb/>
					ac mirentur vita cum aliis ipsi quoque. Attamen pergunt<lb/>
					atque ac turbare omnia student, ut imponerent. Haud scio, an in<lb/>
					atque homines unquam viderim, plus aequitatis apud papistis<lb/>
					omnes repereris aut minus saltem fraudis et simulationis<lb/>
					ecclesiam instituerunt Gallicam, qualis olim Argentinae gratias<lb/>
					ecclesia sustinores instituti sunt, Boquius, Tremelius, laudus.<lb/>
					In medio consistit virtus, si qua adest. Terendo, spero, aliquid<lb/>
					obtinebimus recti et iusti. Consiliarii omnes nobiles, ignobiles,<lb/>
					populus aula adversantur; illi tamen fortiores sunt omnibus.<lb/>
					dicuntur collecturi principio manum et ex illa electuros autem<lb/>
					ficiorem, unum aut duos, accedentibus aliis plures. Cogent autem<lb/>
					accedere hoc modo. Non patientiunt alios accedere admittat sic<lb/>
					nec baptilabunt, ob eos suos cuiquam, nisi prius promittat se<lb/>
					coniunctaturum se coetui suo sancto. Quid futurum sit, nescio; boni<lb/>
					nihil expecto. Faxit deus, ut schismate, quod iam gliscit, nihil<lb/>
					accidat peius. O impetrandi foeda libido, quid non generas mali?
					Non argutis non sacris literis, sed melioribus artibus res geritur. Dominus<lb/>
					adsit meliori causae.<lb/>
					Novi nihil habemus ex Gallia certi. Rumor erat pugnatum fuisse<lb/>
					vostrorum fortuna, Caesum Aumalium, regis fratrem, alios plurimos<lb/>
					nostros quoque magnam iacturam bonorum faustae; attamen hostem loco<lb/>
					depulisse castrisque et impedimentis ac machinis potitos esse.<lb/>
					vera sint, necne vos melius ac certius nobis scitis. Dicitur<lb/>
					signa aliquot pro supplemento caesar&#281; petere a pagliae<lb/>
					D.<lb/>
					praeferti imperator.<lb/>
					comitia expectamus ad octobris<lb/>
					Polonus feruntur collocutari in finibus Silesiae, quod tamen<lb/>
					credo. Die 8. iulii anno<lb/>
					praestantia observantissimus<lb/>
					observantissimo,<lb/>
					1550.<lb/>
					es<lb/>
					Erastus,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>