<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file794" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Winterthur AN Heinrich Bullinger / Zürich, [6. Januar 1550]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Autogr. fol. Blarer</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit alter Paginierung 784-785 Zettelkat. zu Autogr.-Slg. (bis 2004): «6. Januar [1560]» (nun korrig.)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ego tibi, ..., hunc jubileum et quinquagesimum super mille quingentos a nato Christo nostro annum, felicibus auspiciis mire, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Nr. 1677a</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/794">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Blarer (Blaurer)</surname>
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/392_Blarer_Ambrosius.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118663763"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11445074"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l555" cert="high"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1550-01-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file795"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file793"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file852"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file732"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file852"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file732"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file885"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file628"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file852"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file732"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file798"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file761"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file852"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file732"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file798"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file761"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/794%2FAutograph%2F00%20Autogr%20ZB%20fol,%20Blarer_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">794/Autograph/00 Autogr ZB fol, Blarer_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/794%2FAutograph%2F01%20Autogr%20ZB%20fol,%20Blarer_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">794/Autograph/01 Autogr ZB fol, Blarer_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					d.<lb/>
					Ego tibi, mi venerande charissimeque Bullingere, hunc iubileum et<lb/>
					quinquamagesimum supra mille quingentas a nato Christo nostro annum felicibus auspiciis<lb/>
					Quare felicioribus salvere ac longe felissimis exire flagentissime fidei meae<lb/>
					omnibusque charis capitibus tuis, quo absque<lb/>
					votis opto idque etiam toti tu&#281;<lb/>
					opto, idque etiam in sanctitate et iusticiam, domino omnibus diebus vit&#281; vestr&#281; serviatis<lb/>
					Literas tuas desideratissimas magno gaudio, Swittlero nostro, reddente accepi,<lb/>
					quidem non istuc in mandatis deum, ut tecum mea caussa, quod non de Christi<lb/>
					prostularet; sed cum forte fortuna de vestra illa cum calicari et Farello de Christi<lb/>
					C&#281;na collatione mentio incidisset, dicebam scilicet valde de hac nunquam, quod cum<lb/>
					cum colligionem etiam diligenter ad nos scribere solgens de hac nunquam, quicquam vel uno<lb/>
					verbo scripsisses. Alioqui non est igitur literas tuas, ubi nulla gravis caussa est,<lb/>
					vellementius urgentur, in commoda publica peccatoris, si faciam, quam praestinationem<lb/>
					sententiam labores tuos quamquam non pulchuc&#281; oportehat, te de me salutando mea perquopere<lb/>
					utilitati strenue desudare. Nec vero oportebat te de me salutando magnopere<lb/>
					sollicitum esse, qui iam inde a multis amicioribus nititur, eruditatis et amicicia nostra<lb/>
					tui plurimam dixisti, salutem. Solilioribus nihi officio lubecuntis amiciciam illam<lb/>
					quam ut quantumvis, etiam longa cessatione in scribendi officio labefactari. Et iam<lb/>
					possit. Gratularis mihi, quod cum familia mea ad vos reversus. Etiam, qui<lb/>
					quoque vehementer mihi meisque gratulor, praestat enim multas ob caussis hic, quam<lb/>
					illic esse, unde magno, licet pientissimum sororis collare, denignavi. Iam quod malos<lb/>
					hic quoque invenio, hoc minus commodum est, quod istos me imperturum vim antei scribam,<lb/>
					Nec sum tam superstitiose morosce, ut nusquam, nisi inter bonos vivere velim,<lb/>
					nec tam stultus, ut alicubi illos solos invenire me posse confidam.<lb/>
					nimirum, ut apostolus ait, adeoque a me ipso exemplum mihi sit, si cum neminem modo<lb/>
					invenire sustineam. Est ubique terrarum similis sui mundus nunquam ac nusquam<lb/>
					ab ingenio suo degeneraturus, nec conquieturus, donec scelerum ac flagitiorum<lb/>
					suorum mensuram constraretu, dignas impietate suis perditionem suam magis deo, nisi quid<lb/>
					in hoc fortassis discrimen est, quod aliis alii perditione sua magis accelerant.<lb/>
					in quibus scilicet mundi princeps vim suam impotentius exerit. Faciunt hic strenue<lb/>
					in officium suum verbi ministri. Instant tempestive intempestive sanguine, increpant.<lb/>
					me officium spiritus libertate in ea omnia mala invehuntur, qu&#281; nos multis annis<lb/>
					apud nostros olim constantiam, arguere obiurgare, deplorare quot ibi, corrigere viros<lb/>
					ac emendare nunquam potuimus, ut periculum non adfecturus sit, ne, huic quoque tamen<lb/>
					accemendo durior quoque cuvens propediena adhibendus sit. Servatibus<lb/>
					qui e mundo nos elegit ac in suum regnum adserunt, in illo nos fortum conservet.<lb/>
					praesum nos ad se recipiat, ut, ubi ipse est et nos simus, &#281;ternum cum<lb/>
					illo in domo patris sui, ubi mult&#281; sunt mansiones, felices ac beati victuri.<lb/>
					Quod adeo tibi displices nihil mireo, quando et pene bonam mundi partem in ipsos<lb/>
					necessitatis carnis ossibus ac med illis tecum circumfers, quae cum magna tibi spiritus<lb/>
					molestia quinquam non conflictandum. Quod vero aliis, qui et ipsi mundus sunt,<lb/>
					solices minus etiam miror, qui non ignorre, quid librorum veritatis praedicationem<lb/>
					pariat. Me odit sine, profecto, si mundi hominibus places fero de servo, quod<lb/>
					opera eius mala sint, profecto, si mundi hominibus placeres Christi servis haud<lb/>
					quam esses, per Christum mundus nobis cautificus est, nonque illi vicissim. Sed ducam,<lb/>
					fortiter. Erit enim idque brevi, ut de possis hac carnis sarcina et mundo valere<lb/>
					ad dominum mundi omnibus mundanis rebus ipsoque principe mundi superiores<lb/>
					futuri subvolemus illique indissimis laboris periculo sit coniugamur, ut<lb/>
					illo (qui finis est amoris fiamus. Hac bona spe suffulti inter<lb/>
					Labores incommoda, et quicquid malorum hic non subferendum est.<lb/>
					obtestiores etiam subinde spiritus alacritatem ad patriam superv&#281; vocati.<lb/>
					observis dei per Christum Iesum affurgamus et contendamus.<lb/>
					D.<lb/>
					d.<lb/>
					.
					d.<lb/>
					Praeter consensione illa vestra tuapte manu descripta magnam tibi gratiam hominem<lb/>
					1553.<lb/>
					quam ipse quoque descripsit. Nihil praetermissum video ex illis omnibus, qu&#281; hactenus<lb/>
					in hoc negocio inter doctum controversa sunt, quod est luculenta et mira quadam<lb/>
					adeo non amittit, quod alterando fit, sed<lb/>
					capitibus istis compater.<lb/>
					veritas, ubi positis affectibus et minantur conferendo<lb/>
					magis atque magis<lb/>
					inversigatur. Exemplum tuum remitto, sed impurius aliquanto quam acceperit,<lb/>
					non mea quidem, sed quo culpam, qui ipsi illud legentes illotos manibus<lb/>
					praecipue chartam tractaret, ut in honore omnino coniectorem, nisi temporis studio epistolum<lb/>
					cum tota tua domo, qua cum ora pro nobis diligenter.<lb/>
					Zum vale, mi annum<lb/>
					saluta fratres et amicos omnes atque inter hos etiam cum primis Gervasium<lb/>
					nostrum quam equidem valde miror tanto, quomodo vobiscum fuit, tempore ad nullum<lb/>
					Munsterium vocatum, cum non parum multas atque eas etiam praeclarus dotes hinc officio<lb/>
					valde accommodas iam dudum a domino acceperit. Iterum vale. Vitoduri est iam<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					etc.<lb/>
					S. D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>