<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7941" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Anton Khlesl (Klösel, Klesel) / Innsbruck AN [Heinrich Bullinger], 31. Juli 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,190</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi facies tua mihi plane sit incognita fretus tamen pietate tua</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>J.H. Hottinger, Historia eccl. novi testamenti, 9, Zürich 1667, zw. S. 76-99</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Salomon Hess, Hch. Bullinger...</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>HBD 98, 14-18</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Ernst Staehelin, Die Verkündigung des Reiches Gottes, 4, 203 [Theol. Sem. Ha 2928: 4]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7941">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8479" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Khlesl (Klösel, Klesel)</surname>
						<forename cert="high">Anton</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l232" cert="high"><orig>Innsbruck</orig></placeName>
					<date when="1569-07-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7942"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7940"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7944"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7940"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7944"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7940"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7941%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__190_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7941/Autograph/00 E_II_351__fol__190_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7941%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__190_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7941/Autograph/01 E_II_351__fol__190_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					100.<lb/>
					1535.<lb/>
					pax Christi venerande, domine praeceptor ac doctissime vir.<lb/>
					Etsi facies tua mihi plane sit incognitia, fretus tamen pietate tua in omnes bonos,<lb/>
					non amplius differendum putavi, quin literas saltem breves et furtum ob metum<lb/>
					Iudaeorum scriptas occasionem praeclaram nactus ad te transmitterem. Fateor<lb/>
					(quoniam cogor esse brevis propter imminentes pharchaeos) cum gravissimis<lb/>
					de sana religione urgerer scrupulis et mirum in modum in libris evolvendis<lb/>
					(qui tamen parum faciebant ad rem) animum fatigarem, me tandem, quod ita<lb/>
					dominus misero prospicere voluerunt, in tuum illud pulcherrimum opus, quod in Apocalypsi<lb/>
					caliipsui aedidisti incidisse tantumique inde lucis hausisse, ut plane mihi<lb/>
					transissimis tenebris in iucundissimam lucem translatus viderer. Quantum<lb/>
					animi tripudium senserim, quanta laeticia spirituali perfensus fuerim nundinis<lb/>
					quam verbis consequar. Domino immortales gratias agebam, mihi vero ipsi<lb/>
					de in exhausto thesauro die noctuque vehementer gratulabar. Nihil igitur<lb/>
					si te venerandum suntque calendum, praeceptorem meum appellaverim. Quod<lb/>
					nomen obsecro, non repiditur. Quid? Ex illa hora nullae me paparum minime<lb/>
					nulla excommunicationis fulmina (quae ante non parum metuebam) amplius<lb/>
					terruerunt, quin diligentissime legerim, quicquid eius generis habere potui.<lb/>
					Quamvis autem nullum authorem (quorum tamen paucos ob papistarum tyrannidem<lb/>
					quo hic, proh dolor, oppressi iacemus, clam apud me retinere potui)<lb/>
					ea tu, quae ad nostra apud Helvetios et Gallos confessionem<lb/>
					accedunt, prae caeteris charissima habui nec aliud, quod veris et verbo<lb/>
					dei conformius iudicarem, inveni. Itaque totus iam, imprimis Christi domini,<lb/>
					deinde vero et vester sum, ne multum intercedet temporis, quin ex<lb/>
					Babylone profectus ad vos domina priore Ieroschouam transmigere, ubi<lb/>
					in prius pios parentes meos, a quibus multis annus absui, inviserim.
					Quare optime ac doctissime Bullingere, tribus verbis me tibi commendatum<lb/>
					ob Christi amorem volui, ne plane ad ignotos veniam, ubi solo veritatis ardore<lb/>
					ad vos tranquolantim, sed aliquem antea literis salutatim, iterum verbis<lb/>
					salutandum, inveniam. Obsecro igitur, ut me satis iam misellum et in gravissimis<lb/>
					petribui.<lb/>
					periculis ob religionis negotia constitutum, ni tuis ad deum<lb/>
					habeas iterum numero tuorum amicorum non reiicias. Vale, doctissime<lb/>
					vir et plurimum observande praeceptor, iterum atque iterum vale.<lb/>
					solo horrido et inepto calamo, qui enim transactas annas nescio<lb/>
					in quibus spiritus contrariis eloquentiae, quae apud vos plurimum floreto, opere<lb/>
					fere nullam impendi. Pridie calendas augusti plurificenti,<lb/>
					Excellentis tuae<lb/>
					indignis Regula,<lb/>
					Col&#246;selius<lb/>
					H. Antronius.<lb/>
					concionatorum audivimus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>