<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file797" type="Brief" source="TUSTEP" n="20006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Felix Tobler / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20006" type="transcription">S. 1856</bibl>
				<bibl source="b45" n="20006" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,205 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi merito accuser, quod in expensis nivibus hanc in harenam descenderim et istam mihi provintiam administrandam susceperim</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,9</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/797">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3170" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-01-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!797!Autograph!00%20E_II_340__fol__205_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">797/Autograph/00 E_II_340__fol__205_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!797!Autograph!01%20E_II_340__fol__205_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">797/Autograph/01 E_II_340__fol__205_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!797!Autograph!02%20E_II_340__fol__206_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">797/Autograph/02 E_II_340__fol__206_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!797!Autograph!03%20E_II_340__fol__206_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">797/Autograph/03 E_II_340__fol__206_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Viro magnanimo d. <persName ref="p495">H. Bullingero</persName> patri ac mecęnati suo <persName ref="p3170">F[elix] Tobler</persName> S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Etsi merito accuser, vir doctissime et patrone colendissime, quod in expensis nivibus hanc in harenam descenderim<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl> 1, 9, 83 (<bibl>ASD</bibl> II/2 396, Nr. 883).</note> et istam mihi provintiam administrandam susceperim, quam vel omnino vel certe non satis pro dignitate rei sim administraturus, quod te negotiis perquam plurimis prius occupatum, (et quod hactenus non ausus fui) nunc demum meis ineptiis te interturbare et negotium facessere videor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Caeterum postquam in mentem subiissent ea, quae scripsisti contubernali meo admodum familiaria molleque dulciora, non potui non oscitari et stimulus aliquis ad currentem addi, quin aliquas ad te literas darem, si non adeo tersas, lepidas, ut aliquid mereantur, tamen eas ex animo scriptas intelligere facile posses.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Simul negligentiae nomen formidans mihi soli hoc imponi veritus, si aliorum pede metiar, cum ipsi me dudum anteverterint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Verum quoniam parum erat, imo nihil, quod dignum scriptu videretur tuaeque humanitati consentaneum, ad hoc usque temporis intervallum reservavi, quo rationes acceptorum et expensorum d. scolarchae scriberem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Haec tibi visum fuit hac occasione oblata paucula scribere, non quod existimarim has/hos?</s>
					<s n="7" xml:lang="la">apud te aliquid valere, sed a tua humanitate rogaturus, ut, quemadmodum hactenus fecisti, me tuae fidei commendatum haberes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Tibi enim me totum dedo, tuae misericordiae totum subiicio, ut, quemadmodum ipse novisti, quam curta nostra sit (ut dicitur) suppellex,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Persius, Saturae, 4, 52.</note> nobis pro tua humanitate sic prospectum velis, ut id utrique nostrum commodissimum esse videatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si enim dominus suam concesserit gratiam, quod facturum confido, ut aliquid subeundum sit cuiuscunque gratiae, videbitis non immemori neque ingrato ista omnia fuisse collocata.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sic enim affectus natura sum, ut cuiuscumque beneficia recepissem, etsi non possem refferrem, tamen ex animo relata vellem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Postremum est, quod te etiam atque etiam rogatum velim, quod tuum studium et favorem maxime desiderat, si quid residet in te amoris erga me, quod scio, illud hoc negocio inprimis ostendas, ut studiis amplioribus frui liceat, si modo tuae humanitati non displicuerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ego sane, quae tuam dignitatem, quae est per se amplissima, pertinere arbitror, summo semper studio summaque diligentia suscipiam; imprimis etiam curabo omni, qua possim, observantia clarissimos viros mecęnates patresque meos, quod et pro vetustate necessitudinis et pro beneficiis vestris et pro dignitate tua facere debeo, ne unquam etiam a vobis ingratitudinis nota inuri queat, quoad vocationi meae satisfacere possim, ad quam ab incunabulis me accersitum non dubitaverim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quapropter nunc modum faciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">In praesentia tantum significandum putavi, ut potius amorem tibi ostenderem meum quam ostentarem prudentiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="farewell">Vale et tibi cum familia tua foelicissimum huius anni initium, medium et finem imprecor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Vale iterum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Datae <placeName ref="l41">Bernae</placeName> anno salutis 1550. 7. idibus ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName ref="p3170">Foelix Tobler</persName>, tuae humanitati semper obedientissimus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Clarissimo theologo m. <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName>, patriae mecęnati suo longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>