<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7987" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Léonard Pournas (Pornaxius, Prunart) / Rolle AN [Heinrich Bullinger], 3. September 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,300 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas a te accepi Literas, posteriores quidem ad decimum mensis proximè praeteriti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7987">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Pournas (Pornaxius, Prunart)</surname>
						<forename cert="high">Léonard</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l424" cert="high"><orig>Rolle</orig></placeName>
					<date when="1569-09-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7988"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7986"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8182"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7949"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8190"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7949"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8190"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7949"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7994"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7983"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8190"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7949"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7994"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="7987/Autograph/00__E_II_368__S__300_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="7987/Autograph/01__E_II_368__S__301_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="7987/Autograph/02__E_II_368__S__302_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="7987/Autograph/03__E_II_368__S__302_a_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					deo.<lb/>
					d.<lb/>
					1552.<lb/>
					S. D. Binas a te accepi literas; posteriores quidem ad decimum mensis<lb/>
					proxime praeteriti scriptas, prius, priores vero a decimum octavimi Iulii, posterius,<lb/>
					etasque periuvimus d. Bezae. Postoribus quidem citius, ut rogas respondissem, nisi<lb/>
					priores, de quibus in ipso senioribus mentionem fecisti, expectassem ad ametsi prioribus,<lb/>
					primis et ultimis meis satisfactum et respurum esse credo. Egi igitur gratias,<lb/>
					D. mi colendissime de tua tam humana Ioannis mei et illius praeceptoris Anthonii<lb/>
					d.<lb/>
					apud te tractatione. Sed nunc minores longe et ampliores lego, quod in ea<lb/>
					ipsa benevolentia velle perseverare mihi significasti. Deum interim laudo<lb/>
					depositionia, quod perhibes de eodem Ioannem puta de illius bonitate et obedientia,<lb/>
					1.<lb/>
					plurimum, quam primus potius offenderit. Nescio, an alii cuiquam, nisi tibi de hac<lb/>
					S.<lb/>
					se testanti crediderim, ut ut sit, praeciosum et charum debet illi esse talis ac<lb/>
					d.<lb/>
					tanti viri testimonium. De functione autem erga utramque officii, nemo, nedum<lb/>
					ipsi dubitant et grati agnoscunt. Vidi (idque aegre) qualiter enim Anthonio<lb/>
					sicut verbis expostulasti praesente Ioannes et d. Musmo, quod videretur non esse<lb/>
					S.<lb/>
					contentus cibo sibi proposito. Quod quidem paulo antea mihi scripserat idem<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					Mulerus tuoque mandato, ut ille aiebat, ut dicam, quod res est, ille nunquam<lb/>
					de hac re apud me condoluit. Excusavit se quidem visis meis ad te<lb/>
					literis negavitque se nequam apud quemquam de hac re nec de alia ulla<lb/>
					esse conquestum, et minus quidem externo actum id demonstrasse, nedum cogitasse<lb/>
					se quidem multoties mensa abiisse sumpto partu libere confessus est, asserens<lb/>
					tamen id nunquam fecisse appositque cibi fastidio, sed aliorum suorum negotiorum<lb/>
					causa, praesertim cum ad me scripturus esset. Sed quoniam id tua humanitate<lb/>
					videtur sepultum; pr&#281;cor, ne de hoc verbum amplius illum inter nos audiatur.<lb/>
					d.<lb/>
					Non est, quod optes allos apud alium quemlibet locari melioris aut dignoris<lb/>
					d.<lb/>
					al...<lb/>
					tractationis gratia. Meque enim apud alium illum malius aut dignius quam<lb/>
					apud te d. mihi honorande pro meo desiderio esse possunt. Adde, quod non possum<lb/>
					credere Antonium tuo convictu non esse plusquam contentum multoque magis Ioannem,<lb/>
					cupio<lb/>
					qui si secus faceret, reiberibus illi satisfieri cupio sciat. Ego igitur apud<lb/>
					alium quenquam nec sanctius nec pro mea parte optatius illos vivere posse<lb/>
					non<lb/>
					iudicans, pr&#281;cor atque oro, ut eos adhuc per annum more solito retineas. Quod<lb/>
					d.<lb/>
					autem hos sermones favore solito. Itimis meis et quantibus inserni, ne me id<lb/>
					d.<lb/>
					dixisse putes, queso, quod Letua fiducia aut erga vos omneis singulari<lb/>
					quod in<lb/>
					habentate, dubilem, quod potius est ex te, scripsissem, ampretum. Solito esses contentus<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					1550.<lb/>
					d.
					30.<lb/>
					necne. De praestatione autem hypocavisti mensae et aliorum id genus, haec<lb/>
					omnia sunt, et erunt per me, ut semper fuerunt, in tua voluntate posita. Nihil<lb/>
					est, quo magis gravior (si forte evenerit, quod tamen non spero), quam<lb/>
					quod tibi metineri, intelligis, ipsorum dimissionem liberam, quocunque dei libuerit,<lb/>
					quandoquidem ego hoc mihi vicissim reservari non cupio, in se forte (quod<lb/>
					deus convertat) prius aut utriusque interveniente morte. Caeterum quod postremo<lb/>
					incul eas de honorario aliquo munusculo d. filiabus tuis ceu matribus familias<lb/>
					impartiendo, quidni hoc faciam, quum ego sim pollicitus? Quod et rursum<lb/>
					S.<lb/>
					pollicior me praefiturum, et certo facere tamper decreveram, sed elapso anno.<lb/>
					Ego igitur praestabo et ancillae etiam, idque papistire loquendo) superrogatimque<lb/>
					O.<lb/>
					S.<lb/>
					Non vel ex ipsius Ioannis et Anthonii assertione, quam sit illis curae omnes,<lb/>
					nam<lb/>
					quantoque illum amorem prosequuntur. Nunc superest, ut quum omnia ex animi<lb/>
					dominus<lb/>
					a te mihi videor impetrasse, hoc adiiciam, ut tuis suffragiis apud d.<lb/>
					S.<lb/>
					D. Blerum intercedas, ut sit contentus perseverare per annum proximum<lb/>
					conditione ergo Ioannem, tum propter Germanicae linguae peritiam, tum etiam<lb/>
					aliorum Graeca, videlicet et Latina. Iampridem eiusmodi (quod<lb/>
					tamen penes te solum esse desidero) authorim nostrum non esse in utraque<lb/>
					es<lb/>
					eruditum atque expedit. Ideoque illum Ioanni praefeci, ut ei intricis instar esset,<lb/>
					potius quam praeceptoris, quia illum eduxit apariculo. Quod si dictum Mulerus<lb/>
					enixe (sicut te in mei gratiam facturum non dubito) cogaveris, facile te ab<lb/>
					ullo ea et longe maiora exoraturum mihi persuadeo. Nihil enim aliud quingam<lb/>
					huius ed faciat, allegat, nisi nimiam pro tot suis discipulis hypocrasti angustratum<lb/>
					Salutani nominatim omnes, quos tuo nomine salutari voluisti, qui singuli<lb/>
					salutem tibi reddunt centuplam, et bene omnes habent dei beneficio. Ego porro<lb/>
					saepius (si deo placuerit) ad te scribam, quod te et antea fecissem, ni te nostrum<lb/>
					isto Ceconianismo obtunderem huiussem. Quod si quando nec semper Latina<lb/>
					contigerit, id ego Gallice praestabo, et erit interim inter nos paroxeneta<lb/>
					intelligo evasisse<lb/>
					noster, quem alterum in Germanica lingua<lb/>
					deum optimum maximum, rogo, ut te cum tua tanta familia servet incolumem<lb/>
					teplurimum. Salutat uxor et tuas filias, quas ego etiam, teque imprimis salutari<lb/>
					desidero. Bene vale d. mihi honorande. Rotuli 300 septembris 1569. Rotulum<lb/>
					pestilentiae causa magis ac magis Geneva in dies et assuntis, tractas<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					Wir
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Iesu Christi, servo<lb/>
					Iesu Christi servo d.<lb/>
					Heinrico Bulingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae pere fido<lb/>
					pastori, patri et d. meo<lb/>
					plurimum, patri et D. meo<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					D. Leonardus,<lb/>
					maxius Lugdunensis.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>