<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file7990" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="39062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthieu Coignet d.J. / Heidelberg an Heinrich Bullinger / Zürich, [6. September 1569]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,134-135</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tametsi vererer, ne te gravibus negotiis atque occupationibus impertitum meis literis</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 252, Anm. 1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7990">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="high"/>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-09-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file7991"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7989"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file7995"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7908"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file7995"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7908"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file7995"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7908"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file7994"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7983"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file7995"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7908"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file7994"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7983"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="13">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="987">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(134f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">7990/Autograph/00 Ms F 62 (134f)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(134f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">7990/Autograph/01 Ms F 62 (134f)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(134f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">7990/Autograph/02 Ms F 62 (134f)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(134f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">7990/Autograph/03 Ms F 62 (134f)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F04%20Ms%20F%2062%20(134f)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">7990/Autograph/04 Ms F 62 (134f)_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/7990%2FAutograph%2F05%20Ms%20F%2062%20(134f)_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">7990/Autograph/05 Ms F 62 (134f)_00006.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Omni doctrina et eruditione, quin etiam pietate ac integritate praedito viro domino H[einrycho] Bulingero p[atri] <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p629">M[atthaeus] Coignetius</persName> pacem a deo patre per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi vererer, ne te graviter negotiis atque occupationibus impertitum (pater observandissime) meis literis<note type="margin">a.R.: literes!</note> interpellarer, cum brevi abhinc tempore mearum aliquid literarum ad te dederim, tamen cum insignem tuum in me amorem ac benevolentiam mente et cogitatione versarer, te meas epistolas requirere vel, si quas ad te mittam, tibi gratas et iucundas esse mihi persuasi prater id etiam, quod meum me ad id faciendum officium moneat et cohortetur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hanc itaque scribendi occasionem nactus eam arripere volui, ne ea fortassis elapsa non talis facile occur[r]at, tametsi quidem non multum mihi argumenti ad scribendum superesset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei duae sunt praesertim causae, quarum prima ac praecipua est, quod propter insolentiam mearum literarum ac propter tenues ac imbecilles ingenii mei vires nihil tibi dignum ac consentaneum offerre possim; altera vero est, quod tuis epistolis vel summa potius foelicitate tuarum literarum diu caruerim, quod animum meum per aliquid temporis spatium admodum anxium et sollicitum reddidit, ita ut etiam vererer<note type="margin">a.R.: verer!</note>, ne propter gravissimum morbum, quo te laborare intellexi, duobus mihi summis beneficiis carendum esset ac primum tuarum literarum (quae me et ad verum dei cultum et ad maximam doctrinam conformant) beneficio, illo deinde, qu in literis ad te vicissim scribendis percipio, quibus equidem si me deus optimus maximus privasset, maximam foelicitatis meae partem me amisisse arbitrarer ac quidem non immerito.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed maximo nunc exultor gaudio, quod te iterum convalescere ac pristinam sanitatem recuperasse intellexerim, in quo non obscure dei in suos bonitatem ac misericordiam percipio, qui non satis esse voluit te semel ducem gregis sui ordinasse, sed ei prudenti suo consilio quoque visum est eum iam in via veritatis inductum per te confirmari et ad veram dei cognitionem adducere, quo etiam eo sanctior ac foelicior sit reipublicae administratio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego equidem sentio, quanto dei optimi maximi munere fuerim dotatus, qui me in tuas tanquam optimi patris manus incidere voluit ad dei verbum vero ac sincero animo amplectendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Inde tantum tibi viro summa pietate et virtute praedito debere sentio, ut nullam partem tuorum meritorum non modo referenda, sed ne cogitanda quidem gratia consequi possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Maxime vero cuperem tibi aliquid offerre, quod tuis beneficiis respondere posset; cum autem me id praestare non posse certo sciam, tantum studio ac diligentia efficiam, ut auxilio literarum disciplinarumque in virtute eruditus tibi aliqua ex parte satisfacere vel saltem tuam senectutem oblectari possim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quibus nunc lectionibus operam et studium navem, non scribam, siquidem eas te ex proximis literis intellexisse non dubito.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad valetudinem attinet, ea nunc fruor, qua te cum tuis frui maximopere cupio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nullas a patre adhuc literas accepi; sed mater abhinc duos vel tres menses ad me scripsit, quae mihi patris gravissimum morbum significavit, quod mihi molestum admodum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed aliquid me his nundinis accepturum opinor et, ut spero, aliquid melius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non dubito quidem, quin maximis miseriis et calamitatibus pater involvatur; sed, ut ait <persName type="auto_name">Homerus Odyss</persName>.<foreign xml:lang="el">γ'' ρεια Ξεοσ γ’εΞελςν και τΗλοΞεν ανδρα σαςσαι/ςσει.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Facile sane deus potest ex longinquo virum servare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est enim ille communis noster omnium parens, qui quemadmodum patres in liberos suos filios nunquam deserit etiam in vitae periculo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Novi, quod ad te scribam, non habeo; tantum te rogabo, ut si otio et occasione fieri possit, tuarum aliquid literarum ad me mittas, modo tibi molestum non sit; nam eae non modo animum iucunditate, quod de te aliquid percipiam, sed etiam fructu et utilitate reficere solent, qui tuas literas tanta doctrina refertas admittas, ut fieri non possit, quin multum in iis legendis fructum percipiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuum <persName type="citizen_name" ref="p629" cert="high">Cognetium</persName> tibi semper commendatum habeto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l210" cert="high">Heidelbergae</placeName> 8. idus septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo et eruditissimo ac summa pietate et integritate praedito viro d. H[einrycho] Bulingero, ecclesiae Tigurinae ministro, mihi plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>