<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file80" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="18067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer (Blaurer) / Konstanz an Heinrich Bullinger / Zürich, 30. [März 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,823-824</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mitt dem h(erzog) von Wirtemperg staht es gantz fahrlich.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 692f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Polit. Correspondenz Strassburg IV 2, 884</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 66,132</idno>
						<idno subtype="Hinweis">irrt. dat.: 5. April 1548</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/80">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="high"><orig>Konstanz</orig></placeName>
					<date when="1548-03-30" cert="low"><note>Blarer schrieb irrtümlich «April» 30. (siehe Karte ID 160)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file81"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file79"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file13155"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file68"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file13155"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file68"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file13155"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file68"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file94"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file71"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file13155"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file68"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file94"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file71"/>
					<ref type="child" target="file106"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="182">Latein</language>
				<language ident="de" usage="818">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/80%2FAutograph%2F00%20E_II_357__S__823_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">80/Autograph/00 E_II_357__S__823_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/80%2FAutograph%2F01%20E_II_357__S__824_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">80/Autograph/01 E_II_357__S__824_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mitt dem <persName type="auto_name">hertzog von Wirtemperg</persName> staht es gantz fahrlich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es kam ain geschray, der kaiser hette die sach zuͦ seinen handen gezogen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt etz von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, das er zwen rechtstag gegen dem konig vor dem neuwen ertzbischoff zuͦ <placeName ref="l267" cert="high">Cöln</placeName> verstanden hab und werde in kurtzen tagen die endurtail gohn; man achte aber, der hertzog muͤsse von dem land spryngen oder mitt solichen bschwaͤrden darinn belyben, das er des nymmermehr gefroͤwt werde; dann dieweyl man sich des jungen halb ouch etwas besorgt, möcht man den alten <foreign xml:lang="la">in tolerabilibus conditionibus</foreign> belyben wellen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die hochzeyt mitt des kaisers tochter und <persName ref="p18477" cert="high">Ferdinandi</persName> sun <persName type="auto_name">Maximiliano</persName> soll fuͤr sich gehn und in kurtzem gehalten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ouch schreibt man, wie dan glouplich, kaiser lasse die gesandten, ouch die stend von dem reychstag yetzund anhaim verreyten, doch mitt geding, das sy unverzogenlich uff weyter erforderung irer majestat widerum erscheinind an das von im bestympt ort, und hat man gentzlich darfuͤr, er werde die stend gar bald widerum gen <placeName ref="l492" cert="high">Strassburg</placeName> forderen und all da den reychstag beschliessen, damitt er allso ain glympf hab, zuͦ <placeName ref="l492" cert="high">Strassburg</placeName> sich ouch einzetringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">M. <persName type="auto_name">Michel Cellarius</persName>, prediger zuͦ <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, ist kurtzverruckter tag im herren selklich abgestorben; steht wohl daruff, das sy nach ewerm <persName ref="p8018" cert="high">Hallero</persName> widerum stellen werdind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der predigermangel erschaint sich allenthalb gar treffelich; die guͦten hirten werden sampt den guͦten schaͤflin vornen zuͦ absterben; by den nachkömlingen werdend hiert, vech und stall ouch gleych sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es fellt alles dahin, was guͦt und rechtschaffen ist, und kompt ymmer das ergest hernach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat denen zuͦ <placeName ref="l409" cert="high">Ravenspurg</placeName> ain ernstlich, gantz beschwärlich mandat zuͦ geschickt, das sy den abbt zuͦ <placeName type="auto_name">Wyngarten</placeName> widerum in ir statt restituieren, im die pfarr einraumen, die caplön, so hinwegkh, widerum insetzen, inen abtrag thain, kirchenguͦt, kelch, monstrantzen, und was dahin seye, widerum daher thain, auch ire burger und inwoner, die noch des rechten, allten christelichen gloubens seyen, an irer religion und gotzdienst ungeirrt und ungesumpt lassen sollen etc. und das alles innerhalb sechs tagen, by irer majestat höchster ungnad.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><persName type="auto_name">Hilff</persName> gott, was grosser, schwaͤrer creutz und anfechtungen sind das.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der kaiser zücht aber die von <placeName ref="l409" cert="high">Ravenspurg</placeName> von des wegen so hart an: dann sy habind in und nach dem gewesnen krieg mitsampt ettlichen andern stetten und stenden dem kaiser bewilligt, kaine neuwerungen in der religion byß uff örterung aines concilij furzenemmen; das habind sy nitt gehalten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun war, aber sy habens nit söllen halten, diewyl sy darnach bessers bericht seynd worden und sy gott mitt erkantnuß der warhait erlucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unser halber hat ain fuͤrnemer dise tag von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> ainem geschriben: "Die von <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> werdend nitt usgesunt, sy haltind dann selbs by kaiserlicher majestat uff das underthenigst an, und wa sy das nitt thain, werdend sy allso in diser bschwerd ymmer stecken muͤssen, und zuͦ dem wirt inen vyllicht noch disen fruͤling ain unwiderbringliches rad ubern bauch gehn" etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diser ist by dem kaiser täglich brot, hat ain freyen zuͦgang zuͦ im.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Allso steht nichts allenthalb in der wellt bevor dann grosß angst, jomer und not.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Yetzund kompt unß das kaiserlich glait, welchs dermassen gestellt, das ettlichen gar übel darab grauset; dann es hat etwas zwyfeligs uff im, das es wol uffsechinds bedarff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Orabis pro nostris cum omnibus piis, ut impertiat illis benigne spiritum sapientię et consilii sui, ut ne usquam a voluntatis suę regula deflectant, utque nos non patiatur a fraude filiorum sęculi huius circumveniri, sed in nostra adeoque spiritus sui simplicitate nos ęternum conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Regiam munificentiam <persName type="auto_name">Galli</persName> vestri erga vestros multum obis gratulor precorque dominum, ut omnibus istis bonis ad gloriam suam utamini.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich schick euch in vertrauwen ain abschrifft des glaits mitt fruntlichem pitt, ir wellts <foreign xml:lang="la">diligentissime</foreign> expendieren und mir ewer urtail und bedencken darinn mittailen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich waiß warlich warlich nitt, warum mine herren disen botten abfertigen, bins ongefar innen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Schickt mir die abschrifft wider</foreign> et per nostram amicitiam cave, ne quis describat, ne mihi sit fraudi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Marcello</persName>, ubi licebit, istas hic insinuatas mitte.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Octaviano</persName> illo scribe, quid resciveris, qui exustus ob praevaricatas pontificias leges nuper ferebatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">30. Aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>