<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8012" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="39094">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Wolfgang (Dr. Wolf) Wissenburg (Wyssemburg, Weyssenburger, Weissenberg), 20. September 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 371,1228 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratulor foelici tuae senectuti... nam ab amicis audio te viribus et animi et corporis inte gris servire domino</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Amerbach, Korr. X, 633f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,96 + 92</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1157 fo 23v-25v</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8012">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1569-09-20" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8466" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8013"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8011"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7395"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file5918"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7395"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8016"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8009"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7395"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8016"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8009"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7395"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FAutograph%2F00%20E_II_371__fol__1228_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8012/Autograph/00 E_II_371__fol__1228_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FAutograph%2F01%20E_II_371__fol__1228_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8012/Autograph/01 E_II_371__fol__1228_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FAutograph%2F02%20E_II_371__fol__1229_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8012/Autograph/02 E_II_371__fol__1229_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FAutograph%2F03%20E_II_371__fol__1229_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8012/Autograph/03 E_II_371__fol__1229_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FKopie%2F00%20Ms%20F%2062%20(96)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8012/Kopie/00 Ms F 62 (96)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FKopie%2F01%20Ms%20F%2062%20(96)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8012/Kopie/01 Ms F 62 (96)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FKopie%2F02%20Ms%20F%2062%20(92)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8012/Kopie/02 Ms F 62 (92)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8012%2FKopie%2F03%20Ms%20F%2062%20(92)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8012/Kopie/03 Ms F 62 (92)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratulor felici tuae senectuti, senex venerabilis, domine colendissime et frater in domino charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ab amicis audio te viribus et animi et corporis integris seruire domino.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quondam etiam servis suis deus annos vitae in secula aliquot prouexit<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Darüber eigenhändige Variante von Bull.: prorogauit.</hi></note>, nimirum ut sanae salutarisque doctrinae suae testes essent et propagatores.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito ista tua longaeuitate sana te donatum a domino non alium in finem, quam ut in <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName> ecclesia puritatem doctrinae<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Von Bull. nachgetragen.</hi></note> conservare uiribus annitaris omnibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Solus tu, quod ego sciam, ex illis es superstes, qui <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadio</persName> b(eatae) m(emoriae), uiro incomparabili, in reformanda <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName> ecclesia fuisti fidelissimus adiutor, solus superstes ex illis es, qui in <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badensi</placeName> disputatione veritatis causam fortiter defendisti contra mendaciorum architectum et locutuleium sophistam Eggium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ergo cum <placeName ref="l28" cert="high">Basileam</placeName> venisset amplissimus uir d. <persName type="citizen_name" ref="p3902" cert="high">Wolphgangus Waydnerus</persName> <placeName ref="l569" cert="high">Wormaciensis</placeName> legaturus pulchram pecuniae summam cum <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName> tum Tigurinae scholae, ex omnibus te selegit itineris sui comitem atque ad me Tigurum usque adduxit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scis autem, quale nobiscum in meo musaeo instituerit colloquium et quod inter alia uoluerit singulos suam de sacra domini coena confessionem edere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Edidisti tu prior eam, quae et <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName> b. m. erat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adieci ego eam, quae et <persName type="auto_name">Zvinglii</persName> et <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName> b. m. erat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid pluribus?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Eramus unius eiusdemque confessionis et per omnia concordes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Perplacuit hoc viro optimo maximasque domino gratias egit ei addidit se eiusdem nobiscum esse confessionis et proin membrum Tigurinae et <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> ecclesiae, quas ille agnoscat unam atque eandem esse ecclesiam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ac in huius rei testimonium se legare velle scholis nostris certam pecuniae summam, ubi tu probe meministi, quod ego fideliter egerim pro schola <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName>, ut scilicet bonus ille vir ampliores opes in scholam <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> quam in nostram conferret, quod nostra videretur opulentior, vestra tenuior.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mox ille statuit vestrae 3000 fl., nostrae vero mille legare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nos illius humanitati pro tanta liberalitate in studia et scholas maximas egimus gratias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum adiecit ille: Ea vero conditione pecuniam hanc vestris donabo scholis, ut, quocunque tempore pastores et professores vestri ad <persName ref="p1974" cert="high">Lutherum</persName> defecerint aut ad papistas nec simplex hoc docendi genus de coena fuerint sectati, ne quid amplius scholis pendatur, sed convertantur omnia in usus pauperum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Monuit nos, ut huius meminerimus, quod et instrumentis donationis statuerit inserere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">His ad hunc modum peractis amice discessum est utrinque.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Idem mense martio anno 1554 literis ad me manu propria scriptis, quas adhuc habeo et commonstrare possum, testatus est apud me hisce uerbis: "Si unquam (quod deus clementer avertere dignetur) contigerit puriorem doctrinam <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basilieae</placeName> vitiari ecclesiastis eorum vel ad papismum relabentibus vel colludentibus (quod et ipsum abominabile) cum Lutheranis in articulo coenae dominicae, et idem in scholis eorum accidat, volo, ut pensio illa de tribus millibus deinceps annuatim vertatur vel ad elocandas pauperes virgines vel ad alios verorum Christi pauperum usus pios iuxta obligatoriarum postremum articulum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et testis est mihi hic mea conscientia, testes obligatoriae, quin et ipse Christus in uniuersali iudicio testis erit, quo animo pensionem illam trium millium aureorum ecclesiae scholaeque et pauperibus <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensium</placeName> donarim."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quorsum ivero haec?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dicam brevibus: Cum nos duo post dominum deum nostrum praecipui fuimus authores donationis huius et nobis praecipue et ante alios institutum illud suum commendarit, dum vixerimus, conservandum, certe inprimis nostrae fidei esse puto curare, quantum nos quidem possumus, ne quid contra boni et pii istius viri voluntatem fiat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nunc uero pro certo apud nos affirmatur d. <persName type="auto_name">Sulzerum</persName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> eeclesiae ministrum praecipuum et theologiae in schola professorem, prorsus a d. <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p4091" cert="high">Zvinglii</persName> b. m. doctrina in coena domini deflexisse ad d. <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> b. m. doctrinam; sed et illa, quae cum clarissimo viro d. <persName type="auto_name">Petro Ramo</persName> acta sunt, huius non parum secum attrahunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim audimus etiam <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> in his confessionem anno 1534 editam obtendi, quam quidem et nos approbavimus semper et approbamus adhuc utpote doctrinae <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName>, id est christianae, et cum nostra ecclesia consentientem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cum hac <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> doctrinam de coena Domini ex diametro dissentire nullo negotio, si necesse sit, demonstrare nos posse confidimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Unde, qui fatetur se sequi in causa coenae <persName ref="p1974" cert="high">Lutheri</persName> doctrinam, is sane confessionem <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> praedictam et <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadii</persName> Helvetiarumque ecclesiarum fidem doctrinamque repudiauit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo, mi domine et frater, restat, nisi ut d. <persName ref="p3099" cert="high">Sulzerus</persName> et, si ita videatur, scholae <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensis</placeName> professores admoneantur instituti et voluntatis d. <persName type="citizen_name" ref="p3902" cert="high">Waydneri</persName> adeoque, ut d. <persName ref="p3099" cert="high">Sulcerus</persName> admoneatur prae caeteris, ne pergat novum doctrinae genus, hoc est primae reformationi per d. <persName ref="p2442" cert="high">Oecolampadium</persName> partae contrarium, introducere, sed concordiam cum ecclesiis Helveticis servando<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">von Bull. korr. aus: seruans.</note> synceram retineat in ecclesia <placeName ref="l28" cert="high">Basiliensi</placeName> doctrinam aut 3000 aurei in pios pauperum usus a schola transferantur iuxta voluntatem donantis et ut literis ipsius est contestatum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Neque offenderis me, si has meas literas, si ita videatur, commonstraris ipsi domino <persName ref="p3099" cert="high">Sulcero</persName>, d. <persName type="auto_name">Zvinggero</persName> aut aliis, quibus visum fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego enim per conscientiam meam dissimulare hic nihil possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ac scis tu, mi domine et frater, quid mortuo <persName type="citizen_name" ref="p3902" cert="high">Waydnero</persName> debeamus, quid fides requirat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Interim commendabis me viris bonis, doctis et fratribus eosque ex me salutabis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non enim haec scribo ut adversarius aut hostis, sed ut amicus, nihil magis optans a domino, quam ut idem sentiamus et dicamus omnes in Christo Jesu, domino nostro, in quo valeas, oro.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec autem ad te scribo, quod tu supersis adhuc ex primis huius ecclesiae doctoribus, tibique mihique hoc negotium sit commendatum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 20. Sept. anno domini 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi et caeteris scholae vestrae doctoribus nostros, quos ad vos mittimus, discipulos etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus tuus ex animo totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 92v ...:]</note>
					<note>[Hinweis: Unbekannter Brief der Toggenburger Gemeinde Kappel an Bullinger vom 1. Mai 1569, erwähnt u. zit. in: <persName type="auto_name">Huldreich Gustav</persName> Sulzberger, Beiträge zur toggenburgischen evangelischen Kirchengeschichte, in: Mittheilungen zur vaterländischen Geschichte, hg. vom historischen Verein in St. Gallen, Bd. 3, 1866, S. 16-160, hier S. 99. Original gefunden in Zürich StA, E II 317, Nr. 12 (R. H., 2.10.2008). Abend von <persName type="auto_name">Philippi u.</persName> Jacobi ist wohl eher 30. April!]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>