<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8037" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthieu Coignet d.J. / Heidelberg AN Heinrich Bullinger, 11. Oktober 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,115</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamvis exigue ab hinc tempore te ... meis epistolis salutaverim</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Notiz in Benrath Ernst - Ordner</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8037">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Coignet d.J.</surname>
						<forename cert="high">Matthieu</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-10-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8038"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8036"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8257"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7995"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8257"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7995"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8257"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7995"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8040"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8034"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8257"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7995"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8040"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8034"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8037%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(115f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8037/Autograph/00 Ms F 62 (115f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8037%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(115f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8037/Autograph/01 Ms F 62 (115f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8037%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(115f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8037/Autograph/02 Ms F 62 (115f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8037%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(115f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8037/Autograph/03 Ms F 62 (115f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					Ornatissimo praestantissimoque<lb/>
					viro domino H. Bulingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae fidelissimo ministro,<lb/>
					Tigurinae Coenetius S. P.<lb/>
					Quamvis exiguo abhinc tempore te (pater observandissime) meis epistolis salutaverim,<lb/>
					studiosum tamen adolescentem absque meis ad te literis praetermittere nolui, cum<lb/>
					is spem aliquam literas a te accipiendi mihi praeberet, ac ne earum raritate in sinistra<lb/>
					quandam opinionem incurram vel ab officio meo desistere videar, nonnullum mihi<lb/>
					argumentum occurreret, hoc saltem adhuc supersuit, me scribendi materia omnino destitatum<lb/>
					et privatum esse, nisi aliqua epistola mihi per te succurratur. Si enim de studis ad te<lb/>
					scripsero, mihi ipsi in scribendo non satisfaciam, si quidem ea variis epistolis, tibi satis sine<lb/>
					agnita ac perspecta, quod si de novis rebus tractem suspicionem quandam et repraehensionem<lb/>
					reformido, quae plerumque falsa esse solent ac ibi praesertim, ubi, quo plures extranei sunt, ac<lb/>
					quotidie adveniunt, eo plura etiam falsa et incerta afferuntur sibi unusquisque gratificari.<lb/>
					suasque partes fovere cupiens, ne itaque (pater observandissime) mireris, si racas vel perbreves<lb/>
					ad te scribam epistolas; tanta est enim ingenii mei imbecillitas orationisque igninitas, ut<lb/>
					quoties ad te scribam, vix timorem reprehensionis eactare possim, quum nihil reperire possim.<lb/>
					quod singulari tua humanitate conveniat. Ac si tanto me honore afficere tantoque munere<lb/>
					me donare digneris, ut tuis aliquando literis ex limpidissimis eloquentiae fontibus omnisque<lb/>
					magna cum facio Bullingero,<lb/>
					literar.<lb/>
					pietatis et jam tibiores ornamentis animis fruar, quo animi ardore, quoniam voluptate, quanta<lb/>
					denique placritate iucunditateque eas legam? Quantum fructum ac utilitatem ex iis percipiam,<lb/>
					Quantopere in verbi divini cultu iis erudiar ac edocebar? Tantum revera abest, ut scriptis<lb/>
					praetendam, ut ne cogitatione quidem percipere queam, ea enim paternum quendam ac sinceram<lb/>
					patris in filium amore prae se ferre, eae fidelissimi alicuius praeceptoris officium imaginari,<lb/>
					ac quod omnium praestantissimum est, verum dei cultum verumque pietatem ob oculis legentis<lb/>
					proponere solent. Hac igitur ratione morbo succurretur ingenii mei vires corroborabuntur, ad<lb/>
					ampli denique via ac spatiosam mihi aditus fiet. Summum itaque beneficium esse ducam, si quod<lb/>
					epistolis ad me mittere velis, quibus his turbulentissimis Galliae temporibus, quae<lb/>
					in tam misero statu versantur, ut fortissimus quisque tantam calamitatem sufferre possit<lb/>
					ac veluti Dionisius tyrannus est, quid ex Platonis philosophia didicisset interrogatus,<lb/>
					respondet, se eum ex eius scientia fructam percipisse, ut, nunc vires fortanae ferat, sic<lb/>
					ego quoque tuis epistolis, tantam utilitatem hauriam, ut constanti semper sim animo,<lb/>
					ac nihil aliud sperem, quam quod dei optimi maximi consilio decretum ac statutum fuerit.<lb/>
					Non itaque pluribus opus est precibus, ut epistolium aliquod a te mihi mittatur; tantum enim<lb/>
					humanitate ac singulari in me amore confido, ut existime, ne tam a te literas accepta<lb/>
					cum variis negotiis et occupationibus paulo laxatus fueris. Optime nunc dei<lb/>
					optimus beneficio valeo, modo eidem quoque valetudine te frui percipiam. A patre nuper<lb/>
					literas accepi, qui gravissimo quidem morbo laboravit, sed nunc salvus et incolumis dei,<lb/>
					optimus beneficio in castro Dampunhartinensi vitam agit, cum aliis quibusdam familiis<lb/>
					et utinam in his regionibus esset, terereum, ne aliquod ei damnum inseratur propter,<lb/>
					Christo colendissimo<lb/>
					obitum (ut aiunt) domini de Momorani, quod si verum sit, graviter tyrannidem istius<lb/>
					Toni&#281;,<lb/>
					cardinales perhimesco, ac devor, ne per eum vel per eius socios aliqua molestia afficiatur.<lb/>
					timet mensis.<lb/>
					qui omnibus, quos excogitare possunt, modis christianos excruciant, misere enim in
					carcerem coniiciuntur, et ibi plurimi fame et inopia necessatur ac trucidanter, imo deo multis<lb/>
					sehementer in<lb/>
					Gallia, quid ditas.<lb/>
					in una domo convocatis, crudeliter, una cum domo comburuntur; fertur enim Aureliae 1.<lb/>
					Quidem in Christo anno 100.<lb/>
					utrae<lb/>
					fideles una in domo omnibus es fuisse. U. flagitium, oscelus, quae enim tyrannis, qu&#281; crudelitatis<lb/>
					quis dei contemptus, minimum in revera dolorem accipiet. Is, qui ista non videbit, et<lb/>
					quem deus huic amoverit, ea enim auditu, ne dicam visu sunt horribilia ac flagitiosa.<lb/>
					Bacchatar audax ira frenis liberarum<lb/>
					nam sceleratorum<lb/>
					Edis ruentis et fragor<lb/>
					quales sub altis murmurant, quaercus iugis<lb/>
					caesae bipenni cum ruunt.<lb/>
					Verum hoc Davidis in eodem Psalm. 14. imprecatio me consolatur, cum inquit.<lb/>
					Tu noster olim rector et custor deus,<lb/>
					Priscis abusque seculis<lb/>
					Te vidit orbis vindicantem ab omnibus<lb/>
					semper tuos periculis.<lb/>
					Dominus Ramus est in hac urbe, qui honestissime humanissimeque a principe nostro exceptus<lb/>
					est, ac spero illum in hac academia commoraturum et in locam domini victorim consilium<lb/>
					Christus Fabrici.<lb/>
					instituturus iri, quod procul dubio non sine magno commodo et utilitate studiorum fiet.<lb/>
					H. Fuvissurus.<lb/>
					Non itaque pluribus agam: "Privam tantum exigui temporis in scribendo usuram, iterum atque<lb/>
					iterum postulo incedibili enim tuarum (pater observandissime) literarum senior desiderio, quas<lb/>
					si accepero, magis magisque tibi moles devinciar atque astringar, tibi, inquam, qui mihi<lb/>
					a deo optimo maximo veluti alterparens constitutus, qui auctor meoque studiorum datas, qui<lb/>
					mei animi deus posse sex collocatus fuisti, tibi itaque obedientiam tibi obsequium,<lb/>
					tibi studium tibi denique meipsum polliceor atque spondeo. Isque cum iam aliqua ex parte, ut<lb/>
					opinor perspexeris, tum magis etiam perspicies, si aliquid mihi imperare volueris idque<lb/>
					quod tibi gratum ac iucundum est significaveris. Finem itaque meae epistolae imponem<lb/>
					deumque optimum maximo orabo, ut te salvum et incolumem servare velit. Vale datam, sed<lb/>
					octobris 1569. Heidelbergae
					Pietate, virtute ac eruditione privatissimo<lb/>
					praestantissimoque viro domino.<lb/>
					Bullingero, p, ecclesiae Tigurinae ministro,<lb/>
					Bullingero, d. ecclesiae Tigurinam<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>