<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8038" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Zacharias Ursinus (Beer, Bär) / Heidelberg AN [Heinrich Bullinger], 11. Oktober 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 363,95</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas literas ... a praetere Limpurgensi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Benrath, in: Heidelberger Jb. VIII 1964, Nr. 12, S. 110-115, [Gd 17. 7741]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnard, Thomas Eraste, 78, 80, 82, 140, 159</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 124</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 120,208</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 363,96</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8038">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8453" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ursinus (Beer, Bär)</surname>
						<forename cert="high">Zacharias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3279_Ursinus_Zacharias.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zacharias_Ursinus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118803573"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1569-10-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8039"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8037"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8066"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7605"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8126"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7605"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8066"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8126"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7605"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8040"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8034"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8126"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7605"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8040"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8034"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F00%20E_II_363__S__95_1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8038/Autograph/00 E_II_363__S__95_1_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F01%20E_II_363__S__95_2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8038/Autograph/01 E_II_363__S__95_2_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F02%20E_II_363__S__95_3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8038/Autograph/02 E_II_363__S__95_3_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F03%20E_II_363__S__95_4_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8038/Autograph/03 E_II_363__S__95_4_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F04%20E_II_363__S__95_5_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8038/Autograph/04 E_II_363__S__95_5_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F05%20E_II_363__S__95_6_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8038/Autograph/05 E_II_363__S__95_6_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F06%20E_II_363__S__95_7_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8038/Autograph/06 E_II_363__S__95_7_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FAutograph%2F07%20E_II_363__S__95_8_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8038/Autograph/07 E_II_363__S__95_8_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FKopie%2F00%20E_II_363__S__96_1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8038/Kopie/00 E_II_363__S__96_1_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FKopie%2F01%20E_II_363__S__96_2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8038/Kopie/01 E_II_363__S__96_2_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FKopie%2F02%20E_II_363__S__96_3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8038/Kopie/02 E_II_363__S__96_3_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FKopie%2F03%20E_II_363__S__96_4_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8038/Kopie/03 E_II_363__S__96_4_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img13" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8038%2FKopie%2F04%20E_II_363__S__96_5_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8038/Kopie/04 E_II_363__S__96_5_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					Salutem in Christo. Accepitias literas, reverende domini Bullingere, a fratore<lb/>
					Impurgensi, viro optimo et utriusque nostrum amantissimo. Ut omnes tuae ita literae<lb/>
					sortim et autoris ut nuncii nomine et argumenti suavitate, hoc est iuculentissima<lb/>
					veteris benevolentis significatione in magna et diuturna tristitia. Me non parum<lb/>
					volunturarunt. Cum enim enim nihil sit, quod me magis contristet quam sententiarum<lb/>
					visis voluntatum sustrictio in ecclesia non invenio, quod huius et vulneris dolorem inaturum,<lb/>
					ut igitur mihi gratissimam aliquorum saltorum bonorum consensus et pia coniunctis<lb/>
					in domino, sic tibi gratissimum fuerit hortatio tua ad constanter colendam convivi,<lb/>
					spontaneam in me tibi non ingratum fore putavi, si hortationi tuae obtemperandi,<lb/>
					tibi dedarem in me voluitatem, sumptimque studium est, curam atque desiderium<lb/>
					dubito, aeternam et nunquam quidem pro tria oportite, pietatem et prudentia<lb/>
					conservaturum, sed apud interrimis pendae suavitatis amicitiam facile, nunc<lb/>
					vitarum studeam, tam cum ea nonnullos homines, quantumvis, qui fuisse offuerunt,<lb/>
					sit opus; dudum hoc, tamen ea est mea fortrinam, ut mihi tuo consilio<lb/>
					ex hiis hominis peccasione periiclesiam, sed partim res ipsas daturus consilium speravi, partim<lb/>
					scribendi, de his occasione sancto christiani quidam nunc habeo expectavi, de iis rebus<lb/>
					deo autem in sinum tuum unice eas exhibere, quae ne quidem loqui seque cogitare.<lb/>
					ut illo tempore erant, mea consilia, efficiendo, quis primum invenissem in Palatinatum,<lb/>
					memoria, perstrant Martyrum, nostrum hic pertractis, facissem, nisi te et salvatim,<lb/>
					huc potui, eiusdem ac consilio hic nostrum aditores habuissem. Itaque, cuius in filio<lb/>
					esse puto, praesertim cuiusdam hic utin difficultatibus meis convenientissimum<lb/>
					qui et illos non terti ab ipsis sciscenterunt, non eiis iis esse, quis sevinciant etiam amicitiae<lb/>
					sunt etiam ne ab ipsos sententiae, in qua tamen, quibus pietate et dilectione amiciti<lb/>
					motam ab aliquibus bonos sententiae dissimiles esse. Scis controversiam recens,<lb/>
					pernotissimis, ut nunc etiam schisma ecclesiae. Ab ea te semper studii esse, quam<lb/>
					mihi videtur, ea supersederi, si qui essent, qui hindere magis cogito.<lb/>
					adversitate vel collegio theologi, si qui essent, qui moverunt. Ego tum ab<lb/>
					collegii sapientiae nihil collegorum iam discesseram et abditiis in privata ab<lb/>
					vitam theologiae, nihil cum publicis negotiis rei habebam. Profecta scilicet<lb/>
					putorim, si alii quidam existit, in tempore bonos doctos deo meam. Producis esse,<lb/>
					homines pacificos quibus sunt intemperantiores, non debere omnes culpam licere<lb/>
					tondam praecisses, quibus ulla proxime placet, multo minus publice litem eis intendere<lb/>
					tantiam fuisse, scio ulla praeeunte privata collatione, de dogmate non<lb/>
					posito, olim ipsi neque in inspirationibus quidquam te recepto ac tuto et extra contione nassam<lb/>
					posito, dum ipsi neque suspicabantur quidquam tale, neque obturbabant, cuiusdam. Etsiam
					1552.<lb/>
					error esset, quod exclusio palam blasphemorum et contumacium in<lb/>
					ecclesiis esse iubeat, tamen esset error, quo salus nullius penditaretur,<lb/>
					et licuit iam multis annis, sic porro doctiissent theologi, fatentes esse defectum<lb/>
					si prorsus nulla sit in ecclesiis, qui tamen propter temporum pravitatem et<lb/>
					pominum infirmitatem sit, colorandus ab iis, qui corrigere eum non possunt.<lb/>
					hinc<lb/>
					tam nihil video, quod futurum fuisset incommodi, quam nihil est in aliis<lb/>
					ecclesiis, ubi nulla est excomunicatio et tamen theologi sine ulla controversia<lb/>
					intentur et sine cuiusque offensione docent eam esse debere.<lb/>
					Iam autem<lb/>
					sipsa novum hoc dogma, sed nullam in ecclesiis excommunicationem esse<lb/>
					debere contumacium, approbare non possum, aliqui mihi non sunt amici.<lb/>
					Eriani sint tamen ista disputatio, si scripta non addidissent. Eorum quaedam<lb/>
					mihi cum darentur, ut de illis sententiam dicerem, etsi irritabar, quid tandem<lb/>
					contra illum, quem dicunt: catholicum errorem, affeci posset, tamen propter<lb/>
					sufficiam meos assiduos, qui non sinunt me aliena curare, cum illis solis non<lb/>
					necessarium, et quia quantabam non minus ab officio meo alienum, quam<lb/>
					magnistere, si de nonis controversiis religionis primus ego pulverulentus indicari.<lb/>
					et ad sententiam deurem, petebam, ut aliis me lectionibus et prudentiores<lb/>
					ad quos magis hic res pertinet, quam ad me prius darentur<lb/>
					legendi, quam instaretur, persuasus et nihil meticus accepi, voluntate<lb/>
					legendi, quem possum, privatim. Post paricos, uties, cum accepi, volivissem ea<lb/>
					si nondum legi sunt per puerum, cum promissione fore, ut mihi<lb/>
					recedere, si non tantum legissem. Sed non sunt reddita neque, ut urgerem,<lb/>
					in meam oculabam. Interea sunt sparsa hinc et alibi; irrepserant etiam<lb/>
					incidissem, non sine nescio, et eam pene turbassent, nisi forturato in etiam<lb/>
					negotium, ut legi scire dolore. Ibi statim curavi, ut haberem exemplorum<lb/>
					pugnium, et legi cum potui, diligenter.<lb/>
					nem interrogaret princeps<lb/>
					accusatus, quam mihi exolata forro, ego miseremus homo sum apud ipsius et Philippinum<lb/>
					contemferim, ut ne finiunt legenda. Ego vero tam superbe repudiaverim<lb/>
					spargendi vicissim, neque quidem inspicere dignatus fieri superbe repida fuerit,<lb/>
					tamen haec ita sunt, neque adesse rem quidquam attinet, sive ego legissem, nisi non fui,<lb/>
					semel atque iterum sunt, praedicem dicta, ut mihi obiectae sint serio ex ore principi<lb/>
					scripti etiam iterum privatim, deinde in pleno senatui principissimi. Ex ore principi<lb/>
					mihi scribi, christianae rei, ut exhibitione mei an exemplaris, quod studio legendum<lb/>
					mihi scribi curaveram, quod est principes et exemplarii aliquod dico legant
					1553.<lb/>
					habuerunt, mihi reddiderunt. Dicta est scripta sunt tamen eadem ad alios.<lb/>
					additum me in personas invehi, cum ego aliud non faciam, nisi quoce<lb/>
					meis discipulis privatim dico de re ipsa est de doctrina, quae dixi, quomodo<lb/>
					in Palatinatu et antequam in eum veni, de personis non tantum nihil<lb/>
					unquam dixerim, sed sepe etiam potestatis sim, me nihil velle dei neque a nunc<lb/>
					meque a meis, imo ne quidem de re ipsa contentiose cum quoquam disputari.<lb/>
					quod si coniecturam eorum facere comperirem, severiter a me confercere<lb/>
					Dugina vero ipsum non posse me probare, statim dixi<lb/>
					in illis, qui scripta mihi dabant et consiliariis principis privatim et<lb/>
					perlabores principis. Postularunt tamen a me scribi responsionem; id ego<lb/>
					postulatimos meos scholasticos vix potui hactenus praestare, ut nunquam, quid<lb/>
					consulatim est quidquam, quod magis iuribus susciperem. Id aliqui interpretam,<lb/>
					vir coniuti non responderi possit. Ingenue dico, postquam legi, scripta illa<lb/>
					nunc tamen dubitare consumutum esse, ut, si de ea prius dubitassem,<lb/>
					opprimetur, et quam possam, postquam animi vidi, quam nulla solida<lb/>
					quamque facile fertur, quam multa venia in eius oppugnatione nulla sous<lb/>
					de blasphemis, deficientibus ipsa suppeditat oppugnatio, repellatur.<lb/>
					habentibus pro deficientibus a doctrina et fide Christi, fatantur ipsi; non esse<lb/>
					continuos praeter perscribis ecclesiae. Sed quis est, haec paria destinctio, quibus<lb/>
					non est error blasphemus, si manifestis peccatis, quibus blaspliamis discessio,<lb/>
					tamen sibi fidem in Christum arrixet, si quis negans se velle poenitentiam discere<lb/>
					pidei et vitae christianae prorsit. Certe non video, quoniammodo haec dicissimam<lb/>
					non diffitio labefactari possit excusari. Etsi multa sunt argumento hoc diutissima<lb/>
					purgentes, si clam in posse, mihi tamen hoc enim abunde satisfecit,<lb/>
					purgantes aitam, minitentiam non sunt, habendi non membris scilicetur.<lb/>
					deteriores infidelibus, non ignidem obnegare fidem, dicit scripturae et elepiae<lb/>
					tantisper, dum in nobis; blasprema debeat inter ecclesia membra censeri,<lb/>
					in vester, tum in hac blasphema contra dicitur contumacia persocierant.<lb/>
					quidem in societate Christi continuaces contra ullam legis partem, ne<lb/>
					quidem in societate populi fore voluit, non minus quam idololatras aut<lb/>
					profectos et est. Nam. 1. deiunt 17. seinerissime passim concionantur,<lb/>
					consules non apertes sacramentos et cultis dei profamationem per flages,<lb/>
					praesentiae et baptizabat praesidentes esse. Iohannes praedicabat in baptismum per Hungliam<lb/>
					et baptizabat Constantes peccata sua et offerentes sese ad omnem dationem.
					1554.<lb/>
					Quomodo igitur non inter homines ingeniosos fermone contentionis eo prolabi<lb/>
					potuisse, ut fingerent, etc. Erga etiam palam blasphemiis et contremacibus,<lb/>
					ne existere quidem dolebat in suo populo, non modo concessisse<lb/>
					etiam imperasse ostim sacramentorum? Neque etiam video quomodo<lb/>
					de illi possit cura pastorum de quaerendis errantibus, sanandis aegriis, quam dominus<lb/>
					apud Zechelem tam severiter requirit, et quam semper aut poenitentiae aut continere<lb/>
					gratiae significatio sequitur. Effecit autem vel nulli vel parici admodum<lb/>
					haud dubie futuri, qui eucendationem non promitterent, si scirent se non<lb/>
					plane palam blasphemos esse; potius enim essent hypocritae, quam vel poenam<lb/>
					vel contumeliam hanc subirent, ut et numero christianorum sua contumacia<lb/>
					se excluderent. Atque ita vel nunquam vel rarissime ad excommunicationem<lb/>
					reviendum esset. Ac sane existimo ea tanquam extremo innocentio non nisi<lb/>
					charissime etiam Urgense necessitate utendum esse, atque ea rarissime aut<lb/>
					nunquam potius sit opus magistratum seticriter puniendo flagitia, ministerium<lb/>
					fideliter docendo et monendo publice et privatim cariere debere.<lb/>
					Promittentem enim poenitentiam alienum ab ecclesia censeri non oportere<lb/>
					existimo cum arcanorum solus deis sit iudorum, quantumvis vel sacramente.<lb/>
					sepe aliquis sit lapsus, cum Chrysostomo dixero, quod maiestatis verende<lb/>
					eas Grosnergo. Non propter errorem aut peccatum, sed propter solam<lb/>
					continaciam, alienos a deo, quod ecclesia homines in scriptura promingunt.<lb/>
					videri video.<lb/>
					Hoc primum est, quod multas obiectiones<lb/>
					colerim, alterum, quod nec ministri soli, nec aliqui cum ministris<lb/>
					contra ubiquitatem ecclesiae, hoc est, maiores autem potius partis experti<lb/>
					aut magistratium christianorum debent, quemquam adhudere, fui<lb/>
					constitum ministrorum, sed in ecclesiae actitio. Christus et apostoli hoc iudicio<lb/>
					papisticarunt, sic tamen, ut recto dei, negatur. Alicantur Augustino consilio<lb/>
					statuis in regiarum et domino Musculo in loco communi de praesentes magistratus<lb/>
					trudinis in religione, etiam iustissimam excommunicationem potius omittit,<lb/>
					tendam puto, quam tentandam cum periculo schismatis erit offensionis<lb/>
					hoc faciant, eos per aliquod contra maximis aut pectoris partis violentibus,<lb/>
					hoc faciant, eos peccare, quia officium sui et potestatem sibi non<lb/>
					expressum a deo usurpant, atque adeo melius esse, ut nulla hic<lb/>
					significatio, quotores et in praefectate ministrorum sit, sive adiunctis<lb/>
					aliquos suffragatores habeant sive nullos; ni verborum enim, quam adiunctos<lb/>
					1553.
					S.<lb/>
					odit sine papatum sive tribunatum. Non suscipio defendendum<lb/>
					quod interes episcopi etiam pii ad se duxerunt, excommunicationem<lb/>
					communicationem.<lb/>
					Mea igitur haec semper fuit sententia. Ex<lb/>
					communicatorem non oportere fieri, nisi palam blasphemorum et contrina<lb/>
					me bonorum de frinari Christi nec nisi gravi et iusta de causa, ut ne<lb/>
					bonorum, imo ne hypocritarum quidem possit, salvo praedere<lb/>
					Eam reprehendere nec mihi publico vel totius ecclesiae suum praecipuarum<lb/>
					consensum, inprimis ministrorum magistratum consensum. His<lb/>
					eius pactionibus adhibiis neque frequentis excommunicationiis, neque offensionis<lb/>
					vel in probationis ecclesiae neque tyrannidis penentium video. Addam tertium:<lb/>
					si in aliquotis ecclesiis obtineri non potest, vel quia magistratuum vel<lb/>
					populi voluntates repugnant neque ecclesias propterea damnandas<lb/>
					neque excommunicationem cum schismatis periculo interdicendam esse<lb/>
					puto, quandoquidem ea non destructioni, sed aedificationi servire<lb/>
					Verintam eo doctrinae puritatem retinendam esse non dubito,<lb/>
					contra ingenia et modeste confessione defecturum et naeviorum in Christo<lb/>
					ecclesiae et studio eos paulatim sanandi pro conversissimisque<lb/>
					nec pie nec sine, quod vimirum aliqua sit iusta excommunicatione<lb/>
					17.<lb/>
					animo, nec scire sine schismate irritari posse arbitror.<lb/>
					1.<lb/>
					Christianae fore aliquos pios viros, qui diutissionem fidei et vitae<lb/>
					christianae, confusionem ecclesiae Christi cum palam brevi etiam<lb/>
					pervenissimis hostibus Christi et profanationem nominis Christi, 4 sacramentis<lb/>
					qui corrigi non possunt, ut facie non homines, hunc defectum, sicut alios,<lb/>
					d.<lb/>
					qui corrigi non possunt, patiis tolerabunt et confitebuntur, ut petentur a<lb/>
					deo emendari, quam turbent sine profectum; nam et de his patientes<lb/>
					multos defectis, quos pii cupiunt emendatos iuxta dictum, Beati<lb/>
					sed etiam defenduntur iustitiam etc. Si vero non tantum fiant mala,<lb/>
					15.<lb/>
					eorum, qui defenduntur, ex professo et doctrina corrumpatrice in gratiam<lb/>
					eorum, qui volunt vituperati, quidquid ipsi non faciunt, et laudari gratiam<lb/>
					faciatur, hominis non solit ita dominus exordiosere et metuendum est, ne sic agantibus<lb/>
					S.<lb/>
					pacificatores non tantum divletianos, sed etiam deteriores mittat. Non<lb/>
					exciso, si quis intemperuntius agit, etiam bonam causam. Multo minus<lb/>
					si suis circumstantias non determinatas verbo, ubi aut non ubique necesse<lb/>
					satias vel utiles omnibus velit obtrudere. Ac sane vereor, ne animopere
					1556.<lb/>
					exulceratio magis impediat coniunctionem, quam disputationis obscuri.<lb/>
					aut rei difficultas, quam ego inter agnos et invicem amicos<lb/>
					homines non tantam video, ut pacem turbare possit. Importunitas<lb/>
					sepe offensionem offensio lites et controversias solet parere etiam<lb/>
					ubi nullae alioqui fuissent futurae. Cum nihil, nisi iustarem, et<lb/>
					possibile factum a piis magistratibus petitur, cur non operam darentur, ut<lb/>
					quantum fieri possint, caveatur, ne subditis ipsorum liceat simul christianismum<lb/>
					perficere, cur, non hominum praeteri. Quod si non possint, quae fieri debebant,<lb/>
					S.<lb/>
					perficere, cur non boni viri et fideles ministri ipsis condoleant et patienter ferunt,<lb/>
					quod mutari non potest? Cur autem est ipsi magistratus non sinant, imo<lb/>
					concessione doceri, quod rectum est, sive id fiat sive non, atque tui hac ipse<lb/>
					confessione testentur, non potest se stare, quo ministris fiant, quae debebant.<lb/>
					possent. Si quid competur facilem consigni posse, si animi hominum compositum<lb/>
					sententiam. Si enim contra excommunicationem disputarunt, sic venirentur suam<lb/>
					velint, excommunicationem, quod tantum propter adfutissa flagitia neminem<lb/>
					qualim excommunicationem. Datum agitur autem negantes se poenitentiam acturos<lb/>
					dominum abiicientes possit, quomodo defensores blasphemorum dogmatum, autem in universibus<lb/>
					profecto curtes professionem religionis, mihi sane cum ipsius nulla ini licet, etiam<lb/>
					si item, sic intelligi vellent, quod vel blasphemos non comprehendit, non video.<lb/>
					in ecclesia, qui vel elellant, quod non doleat esse aliquis peculiaris non senatus<lb/>
					possit invito, qui magistratu et periculo etiam blasphemus vel constituere quidquam<lb/>
					vero, si quis magistratus plurimum praeceptor, christiano, ego cum ipsis non continere<lb/>
					gratio. Ego doctrinae plus excitateret ab eo fortassis petendas pacis esset<lb/>
					magis, quam doctrinae pluritatem retinere sine omnia studeo, ac doleo<lb/>
					prodiisse quam video, quo est pii possum, quod hoc scandalum ex nostra ecclesia<lb/>
					fuitur, omnes autem et pii gravissimae constantur, tot infirmi sarciani,<lb/>
					hactenus omnem apud adipiscopis nostri laetantur, ac triumphant. Scimus<lb/>
					hoc nomine apud papistas, qui potestate suntur, cordatiores, primis inculpantur,<lb/>
					nos disciplinam cum doctrina convivisse, qui saltem opinionem de nobis haberent,<lb/>
					postlimam, si manifestum coniunctum copere. Quod illorum nunc de nobis<lb/>
					Vustibus Christi manifestorum ecclesiae, cum palam blasphemis, contentionibus<lb/>
					Non plurimis Christi confessionem nos ex professo stabilire sic defendere audirent.<lb/>
					Non mirori iniuria quam clamore hactenus ab adversariis nostris
					1557.<lb/>
					sacramentorum, prophanatores traducti ac deformati et mundo execrabiles<lb/>
					facti sumus. Quam vero tunc ansam nobis maledicendi et suas calumnias<lb/>
					hominibus probandi, habituri essent illi, si palam blasphemis, ex professo<lb/>
					nostrorum cogitatio tantum, sed etiam obtrudere. Sinta nos audirent?<lb/>
					per augnitentio, tantum mihi dolorem affert, ut vel ex vite haec, sed<lb/>
					in angulum, sanguinem abdici me, a deo petam, ubi et vitam, donec<lb/>
					quod testat curriculi mei spacium absolvam. Nam praeter<lb/>
					publicas etiam privatas dolendi causas habeo. Non interrogari de<lb/>
					regem me cupio, et tamen, quod mihi acerbissimum est, interrogor. Si<lb/>
					nihille respondere, offendo interrogantes. Si respondeo, quod<lb/>
					subet conscientia, non quod pro mea tenuitate possum, quodque iam brevi.<lb/>
					non a dicam nullam non tantum offensos, sed iratos habeo, quod illos, qui<lb/>
					veriter eam nullam excommunicationem esse debere, hoc quod sit, non satis<lb/>
					domini Bullingere, in quibus aut nimis vestringam. Vides, ut verende<lb/>
					P&#252;llingere, in quibus difficultatibus versari. Peto igitur, abterende, ut<lb/>
					de capita in his saecobi, sententia iudicium, virum mihi significes, ut<lb/>
					excita scribas in habere iis cavebulatione consilium tratrum mihi importetur,<lb/>
					pacifica, cuiusque libere et candide, ut soles videantur, ne tibi consilia mea<lb/>
					ita et scripsi, interceptandam qui septurarunt contra excommunicationem,<lb/>
					victiasti, ad illos etiam sententiam putares, ipse initiorumque<lb/>
					licere studicas; nam si perscribas eosque ad hanc mitigationem, tanquam<lb/>
					carcitum, praeceptim, nam si a me hac dicuntur, partim autoritate<lb/>
					profectabo, partim ecclesiae et mea intelligo; praespicio a te responsionem<lb/>
					perspectabo et ecclesiae et mea causa. Prudentia a te benevolentia<lb/>
					mea apud te mihi sit, opus esse et omnem, ne libertas et simplicitas<lb/>
					mea apud te, mihi situr et studi, quin potius, te eadem simplicitas<lb/>
					ad te scripsi, liberitate et fiducia mihi responsurum, ac propterea et<lb/>
					nemini quam tibi prius ad vos de his rebus volui quicquam scribere,<lb/>
					Quod in rei continere arbitrati te posses vel cui vellos communicare,<lb/>
					quod ego item tuo arbitratum faciam.<lb/>
					Saluto reverenter et amanter<lb/>
					collegas, dominum et fratres, Lavaterum, Iosiam, Gwaltherum, Wolfium,<lb/>
					Zwinglium.<lb/>
					Vale feliciter. Datum Iohannes Gvaltherum, 11. octobris anno 1569.<lb/>
					iacharias ursinus.
					S.<lb/>
					Reverendo Bullingero, domino<lb/>
					Heinricho Bullingero,<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesiae Tigurinae<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					pastori fidissimo,<lb/>
					domino ac fautori<lb/>
					1546.<lb/>
					suo tanquam pastori<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					colendo.<lb/>
					gravor,<lb/>
					possum<lb/>
					S.<lb/>
					et ecclesiae<lb/>
					D.<lb/>
					Zurj.<lb/>
					propulter. Henn.<lb/>
					m.<lb/>
					ut unquam operis et cum<lb/>
					graviorum regni<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					meum<lb/>
					.<lb/>
					Christo<lb/>
					praecopere, quos nuper per<lb/>
					Christus virginus<lb/>
					.<lb/>
					15.<lb/>
					D.<lb/>
					te semplo non possum offensus,<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					et qui hoc<lb/>
					me magis vehemente, affines cognitionem per participo<lb/>
					.<lb/>
					d. dubio, et tanquam tuis nunquam ecclesiarum agendum,<lb/>
					meum nuperire agere contra propter per omnibus<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					eam<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					ecclesia, quibus<lb/>
					.<lb/>
					D.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					D.<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					15.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					d. d.<lb/>
					D.<lb/>
					.<lb/>
					D.<lb/>
					.<lb/>
					.<lb/>
					vale.<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					D.<lb/>
					15.<lb/>
					ob u.
					1550.
					16.<lb/>
					Ursinus Bullingero,<lb/>
					Christi neptem literas, qui tuae intelligere, a pectore Campurgensi viro optimo<lb/>
					illis<lb/>
					patrumque spiritum angulisse. Ut omnes tuae in hoc praesertim et authoris et nuncii nominis<lb/>
					signa tristina mevolentissimae tuae veteris benevolentia significatione in magna<lb/>
					Nihilaria pristitia et me non parum recrearunt. Cum enim nihil sit, quod me magis<lb/>
					pristet, quam sententiam et voluntatum distractio in ecclesia, non invenio, quod magnam<lb/>
					coniunctio. Itaque mihi gratias solatis solatium, quam aliquot saltem bonorum consensus et pia<lb/>
					in domino, sic tibi non mihi gratissima fuerit, si forema ad constanter colendam amicitiam<lb/>
					in domino, sic tibi non in gratiam studium periuravi, si hortorui hoc obtemperandi spositantiam<lb/>
					in me voluntate summusque studium et iurem atque desiderium tibi declarare.<lb/>
					veritatis vinculo et prudiculi, non dubito reservam et nunquam inservimendae<lb/>
					omnium offensiones, facile, ne conservaturum eius, sed apud nos homines, quantumvis<lb/>
					omnium offensiones vitare studeam, tamen ea est mea fortuna, ut mihi tuo consilio<lb/>
					in ex suis literis occasionem, sed priores ipsas daturas consilium speravi, prout<lb/>
					mihi de quibus consensionem aliquando, quem nunc habeo, expectavi, diis iis rebus scribere<lb/>
					tendi de re, non soles libenter scribere ac ne quidem loqui aut cogitare. Ideo autem in<lb/>
					tuum nunc eius effundo, quia cum vocarer in Palatinatum, ut illo tempore erant mihi<lb/>
					consilia, vix huc gradus fuissem, nisi te et foelicis memoriae Petrum cum<lb/>
					indificulatis meis. Itaque cuius consilio quidem veni, cuiusdam consilio hic utinam<lb/>
					indissiculatio meis convenientissimum esse puto, praesertim cum sciam te nonox iis<lb/>
					prodentiatione possunt etiam interim, quod bona in re ab ipsis dissensi sunt, in quaecum salva pietate<lb/>
					consensione, possit etiam inter bonas sententiae dissimiles essem. Scis controversiae<lb/>
					dei signi rectus hic motum ab aliquibus de disciplina ecclesia. Ab ea litera semper<lb/>
					possisse, quam videtissime etiam nunc etiam studem et in posterum studem magis cogito.<lb/>
					posse, ut mihi vitam, ea sustuleri, si gessent, qui moverunt. Ego tum ad universum<lb/>
					copia et collegio theologorum iam discesseram, et abditus in privata schola, collegii<lb/>
					sepiae, nihil cum publicis negotiis rei hominibus. Profectores autem theologia cum existimem<lb/>
					libros, non quibus eam causam suos pacis esse; putarem sibi quidam sunt, intemperant.<lb/>
					signius publice sit, cum eius intendendum homines pacificas, quibus id minime placet.<lb/>
					me, de dignitate literis tantum in hac scriptum sine illa praeunte privata collatione.<lb/>
					proversum posito, dum ipsum neque etiam in omnibus eciis recepto ac tribuito et ex<lb/>
					Etiamsi error esset, qui ipsi neque suspicabantur quicquam tu&#281; neque obturberentur cuiquam.<lb/>
					Siis esse debeat, quod excellisio palam blasphoverum et contumaciam in ecclesiam<lb/>
					spero doceat. Tamen esset circa, quo satis nulli periclitaret, et sicut in re<lb/>
					animis, qui per eodem istum theologi, fatentes esse defectum, si proficiunt, si in<lb/>
					ecclesiis, qui tamen propter temporum pravitatem et hominum infirmitatem sit tolerantum ab<lb/>
					qui periungere eum non possum, tam nihil video, quod hinc futurum esset<lb/>
					commodi, qui misest in aliis ecclesiis, ubi nulla est excommunicatio, et in<lb/>
					theologi su&#281; illa controversia fatentur, et sie Christi offensione docent, eum<lb/>
					esse debere. Iam autem paucum hic dogma, ubi nullum in ecclesiis excommuniis<lb/>
					conem esse accedere contumacium, approbare non possum, aliqui mihi non sunt amicissimi.<lb/>
					evanuisset tamen ista disputam, suscriptum non addidissent. Etsi quodam mihi<lb/>
					cum latere, ut de illis sententia dicere, tibi mirabit, quod<lb/>
					illi quod tibi catholicam errorem afferri posset, tum propter labores meos<lb/>
					assimos, qui non sinunt me aliena curare cum illis solis non sufficiam,
					S.<lb/>
					Ega putabam non minus ab officio meo alienum quam indecare, sede novis controversiis religionis<lb/>
					primus ego pudventulentus adiungere sententiam debemus, petebam, ut aliis me doctioribus et prudentioris. Quod quos<lb/>
					magis hac res pertinet quam ad me prius quidem legendum, quae in hortaret, persuasi et nihil meturus, dareti,<lb/>
					doluntate legendi quam possem primum. Sed est per quicquam dies, cum nondum potuisset, ea h&#281;re iam me repetita<lb/>
					sunt per pr&#281;rum, cum promissione, fore ut mihi reddant, si nondum legissem. Sed non sunt reddita, neque ut<lb/>
					negotem deiorem ne putarem. Interea sunt, quaesta hic etiam ipsum. Iurea se autem etiam in meam scholastica<lb/>
					me iussio et tamen pene turbassere, nisi fortuit in ea ingressum non sine dolore. Iustatim curarum<lb/>
					ni haberem expectat proprium et legi cum totium diligenter. Curitur inter cogites princeps cur essent<lb/>
					sparsa exemplaria. Rogo miserimus homo sum apud ipsius celsitudinem accusatus, quod mihi data fuerint<lb/>
					legenda, ego vero tam super repudiaverim, et contemserim, ut ne quidem quod in syncerum dignatus<lb/>
					fuerim. Etsi nulla fuit spargendi necessitas neque ad rem quisquam attinetur, sive ego legissem, si vero<lb/>
					non, tamen h&#281;c ita sunt, obiose dicta, ut mihi obiecto sint serio ex ore principis semel cum iterum<lb/>
					privatim, deinde in pleno senatu principis. Excusivi me simplici matrone rei et<lb/>
					mei exemplaris, quod studio legendi mihi scribi curaverim; quod et princeps et consilium<lb/>
					aliquot dies secum habuerunt comihi reddiderunt. Dicta et scripti sunt, tamen eadem ad alias,<lb/>
					additum me in personas invehi, cum ego aliud non faciam, nisi quod meis discipulis privati dico<lb/>
					de re ipsa et de doctrina, quam dixi, dum fui in salatinatu et antequam in eum veni, de personis non<lb/>
					facula nihil unquam dixerim, sed sepe etiam protestatus sim, me nihil velle dici negam me neque a<lb/>
					meis, imo nec quidem de re ipsa contentiose, cum quoque disputari. Quod si quemquam illorum facere<lb/>
					comperirem severiter, si me conservet. Dogma vero ipsum non posse me probare statim dixi,<lb/>
					illis, qui scripti mihi debent et consiliariis principis privatim et in senatu principis; postulavit<lb/>
					lariunt tamen a me scribi responsionem; id ego per labores meos scholasticos vix potui hactenus<lb/>
					praestare et nunquam a me postulatum est, quidquam quid magis invitus susciperem. Id aliqui interpretabile<lb/>
					tantur, quasi non responderi possit.<lb/>
					ingenue dico, postquam legidem scripta illa, me sic in vera sententia<lb/>
					confirmatum esse, ut, si de ea prius dubitassem, nunc tum dubitatem non possem, postquam vidi, quam<lb/>
					m&#252;llo solida etc. Oppugnetur, et quam multa nova in eius oppugnione fingantur, quam<lb/>
					facile telis, quam ipse suppeditat oppugnem repellere. Nam de blasphemis deficientibus a<lb/>
					doctrina et fide Christi, fatentur ipsi non esse habundas promiseris ecclesiae. Sed posthac novi<lb/>
					disiunctio, quam contumaciter perseverantes in manifestis sanctis a blaspstomis disseruitur. An non est<lb/>
					error blasphemus, si iis negans se velle poenitentiam agere, tamen sibi fidem in Christum accoges.<lb/>
					Certe non video, quomodo hoc diutissimo fidei et vitae christiana possit excusari, etsi multa<lb/>
					sunt argumenta, sed non existimo labefacturi posse, mihi sunt hoc unum abunde satis facit. Hungam<lb/>
					des fidem in Christum non sunt mundi pro membris ecclesi&#281;. Atnegantur ad poenitentiam apud<lb/>
					fidem dicitur scriptura, deesse deteriores infidelibus. Non quod debebat inter ecclesi&#281; mortificem<lb/>
					censeri tantisse, dum in hac blasphema qua deum contumaria perseverent. In veteri sancto<lb/>
					deus contunarem, qui ullam legis partim, ne quidem in societate scripta ferre potuit, nam<lb/>
					quam idololatres aut facinorosos. Me enim 15. Paulini 17. Severissime possim concionantur prophet&#281;<lb/>
					contra sacramentum et cuius dei Alexandrem per flagitiosas non ingentes poenitentiam.<lb/>
					praedicabit, spiritum poemitentiae et epistolant confitentes, peccata sua et afferentes sese ad emenda.<lb/>
					quem qui, ut sciret homines, in quem et ante eos ferunt contentionis, eo probi, quibus<lb/>
					ut fingerent deum etiam palam blasphemis et contumacibus, quos nec existere quidem volebat in<lb/>
					suo populo non modo coniisse, sed etiam impeste usum sarcinorum? Ideo, quodam video, quomodo<lb/>
					tibi possit cura pastorem de precidis errantibus, sanandis regis, quam dominus apud etiam<lb/>
					tamseveriter requirit, et quam semper aut poenitentiae aut contumaciae significatio sequitur.<lb/>
					essent ad vel nulli, ut pauci admodum siquid dubie futuri, quod commendavi non permitterent, si
					1553.<lb/>
					scirent se non impune palam blasphemos esse; potius enim essent hypocritatem<lb/>
					quam vel poenam vel contumeliam hanc subirent, ut ex numine christianorum sua contutiam<lb/>
					se excluderent. Atque ita vel nunquam vel parissime ad excommunicationem veniat,<lb/>
					esset. Ac sane existimo ea tanquam extremo remedio ad inspiratissime<lb/>
					et vigente necessitate utendum esse, utque ea rarissime aut nunquam potius sit, quin<lb/>
					congligiferatum severiter puniendo flagitum, ministros fideliter docendo et monem<lb/>
					publice et privatim cavere debere; permittentem enim poenitentiam alienum<lb/>
					ab ecclesia censeri non oportere existimo, cum arcanorum solus deus sit iudex<lb/>
					quantumvis vel graviter vel sepe aliquis sit lapsus. Cum Chrysostomo dixero,<lb/>
					etiliaris arcarondus legendico. Non propter errorem autem<lb/>
					sed propter solam contumacia alie nos a deo et ab ecclesia homines in scripturum<lb/>
					Hoc primum est, quod multas obiectiones<lb/>
					pernunciari video.<lb/>
					Hierum, quod nec ministri soli nec aliqui cum ministris contra voluntatem<lb/>
					ecclesiae, hoc est maioris aut potioris partis populi aut magistratuum christianorum debent,<lb/>
					quanquam excludere, siquidem non in ministrorum sed in ecclesie arbitrio Christus et apud<lb/>
					h&#281;c iudicium constituunt, sic tamen, ut verbo, dei rogat? Absentior Augustino, quae<lb/>
					Pacinerianum et domino Musculo in loco communi de potestis magistratus in religione.<lb/>
					Etiam iussissimam excommunicationem omittendum scite, quam tentandam cum<lb/>
					proiculo schismatis aut offensionis ecclesiae, ac si pauci aliqui contra maioris aut<lb/>
					potioris partis voluntatem hoc faciant eos peccare, quam officium et praestanti sibi non<lb/>
					concessam a deo usurpent, atque adeo melius esse, ut nullum sit excommunicatione, quam<lb/>
					ut in Christo ministrorum sit, sive adiunctos aliquis suffragatores haberet sive<lb/>
					nullos; nemo enim quam ego magis obit sive privatum sive tribunatum. Non<lb/>
					inscipio defendendum, quod veteres episcopi etiam pii ad se traxerunt ex communicatio<lb/>
					Mea gratia semper fuit sententia, excommunicatione non oportere fieri, nisi palam<lb/>
					blasphemore et contumacium quam doctinam Christi nec insigni et iusti de causa<lb/>
					ut nemo bonorum, imo ne hypocriturum quidem possit, salvo pudore eam reprehenderem.<lb/>
					nec nisi publico vel totis ecclesi&#281; vel praesentiarum inprimis ministrorum et<lb/>
					magistratuum consensu. His duribus cautionibus adhibitis neque frequentis<lb/>
					communicis, neque offensionis ulturbationis ecclesie neque huius remidis periculum<lb/>
					video. Addam tertium, si in aliquibus ecclesiis obtineri non potest vel quia magistratum<lb/>
					vel quia populi voluntates repugnant neque ecclesias propterea damnandas,<lb/>
					neque excommunicationem cum schismatis periculo introducendam esse puto, quantum<lb/>
					ea non destructioni, sed aedificationi servire debet; verantum doctrinae<lb/>
					privitatem retinendum esse non dubito, cum ingenua et modesta confessione<lb/>
					festinum et naturum in corpore ecclesiae et studio eos paulatim sanandi<lb/>
					unius cuiusque vocatione. Postrinam domini, quod nimirum aliqua f&#281; iusta<lb/>
					communicatio nec pie nec sine schismate naturi posse arbitror. Semper<lb/>
					enim credo, fore aliis pios viros, qui dimulsione fidei et vitae christianae,<lb/>
					confusionem ecclesi&#281; Christi cum palam blasphemis, et manifestis hostibus<lb/>
					Christi et prophanationem nominis Christi et sacramentorum improbit. moderari tamen<lb/>
					homines hunc defectum sicut alias, qui corigi non possunt, potius tolerabunt<lb/>
					confitebuntur. Optant a deo emendari, quam turbent sive perfecturus
					S.<lb/>
					8.<lb/>
					praestitum. Si pro multos defectus, quos pii cupiunt, eciendatos, iuxta dissidium,<lb/>
					consilium in sitio. Si vero non dandum fiant mala, sed etiam defendant, ex professo et doctrina<lb/>
					competatur in gratiam eorum, qui volunt vituperari, quicquid ipsi non faciunt et laudati, qui doctiunt.<lb/>
					solet ira dei exarilescere, et metuendum est, ne sic agentibus pacificatores dioclesianos, sed<lb/>
					etiam deteriores mittat. Non excuso, si quis intemperantius agit etiam bonam causam. Multo minus, si<lb/>
					circum sanctas non determinationes verbo dei aut non ubique necessarias vel utiles omnibus reliquis<lb/>
					obtrudere. Ac sane vereor, ne animorum exulcerem magis impediat coniunctionem, quam<lb/>
					disputationis obscuritas, aut rei difficultas, quam ego inter aquos et invicem amicos homines non<lb/>
					tantam video, ut pacem turbare possit. Importunitas sese offensionem, offensio lites et<lb/>
					controversias solet parere etiam, ubi nullae alioqui fuissent futurae. Cum nihil nisi iustum,<lb/>
					et possibile factum a inquitibus petit, cur, non operetur, darent, ut, quantum fieri possent, candore<lb/>
					ne studiis ipsum liceat simul christianismum et Athrisium simul profiteri. Quodsi<lb/>
					possint, qui fieri docebant, perficere, cur non boni viri et fideles ministri ipsis condoleant etc.<lb/>
					patienti ferant, quod muturi non potest? Cur autem et ipsi magistratus non sineant, imo iubeant deum<lb/>
					quod solum est, sine id fiat, sive non, atque has ipse confessione testentur, non pro se stare, quo minime<lb/>
					fiant? Controversia ergo mihi videt, facile componi posse, si animi hominum comitia<lb/>
					possent. Si qui et excommunicationem disputarunt, sic vellent suam sententiam interpretari,<lb/>
					quod tacitu propter admissa flagitia, neminem velint excommunicari, combumaciter etiam negentes<lb/>
					poenitentiam acturos eodem loco habeant, qui defensores blasphemorum dogmatum aut in universum<lb/>
					abiicientes professionem religionis, mihi sane cum ipsis nulla esse lis, et profecto, cur illos inter<lb/>
					Angliam et blasphemos non comprehendent, non video, si item sic intelligi vellent, quod non debeat,<lb/>
					esse aliquam peculiaris senatus in ecclesia, qui vel excommunicare etiam blasphemos vel constituere<lb/>
					quicquam possit, invito inquireta et populo christiano; ego cum ipsis non contendere. Si quis ab illis<lb/>
					exigeret, abeo fortassis petendae pacis esset ratio. Ego doctrinae puritatem retinere<lb/>
					ante omnia studeo ac doleo magis quam verbis explicare possum, quod hos scandolam ex nostra ecclesia<lb/>
					prodiisse video, quo tot pii gravissime contribere et fieri faciantur, quam ut adversarii<lb/>
					nostri satantur ac triumphant. Scio hactenus etiam apud papistas, qui paulo sunt cordatiores,<lb/>
					nimis male de nobis hoc nominis loqui potuisse, quam saltem opinionem de vobis deberent, nos disciplinam<lb/>
					cum doctrina coniunctum eripere. Quod illorum nunc de nobis foret iudicium, si unanimis<lb/>
					festam ecclesiae, cum palam blasphemis contempturibus et hostibus Christi consiliores, quos ex<lb/>
					profensibili te ac perfundere audirent. Non minore iniuria quidam clamati et mundo speramus,<lb/>
					adversariis nostris, ut sacramentum prophanatores traduli et deformati et mundo execrabiles<lb/>
					fasti sumus. Quam vero nunc causam nobis maledicendi et suas calumnias hominibus obtrudere<lb/>
					Christi essent illi, si palam, blasphemis ex professo, non tantum concedere, sed etiam obtrudere<lb/>
					saclesia nos addicentur, flore rerum cogitatio tantum mihi dolorum offert, qui vestrum curritatis<lb/>
					in angula aliquando abduci me a deo petam, uti lateam, donec breve, qui restat, currumpulis<lb/>
					mei spacium absolvam. Itaque praeter publicas etiam privatus defendicas homo. Non inter rogare<lb/>
					de his erbis cupio, et huiusmodi acerpissimum est, insquam periugem tui vel quidem videre<lb/>
					offendo interrogamus. Si respondeo, quod iubet conscientia. Sed pro mea tenuitate possum, quosquam<lb/>
					breviter ad te scripsi, non tamen spiritum sanctum sunt, sed invitus aliquando, quod non dicam, restinent,<lb/>
					excommunicationem esse, dubentur, nos quod non satis gratiorum pergere. Quibus abs te velint,<lb/>
					resus reverendi, bene Bullingere, in quibus difficultatibus verser. Puto ergo abs te, utde istudinem
					1535.<lb/>
					quam scripsi sententia iudicium tuum mihi significes et de causa in his salebis<lb/>
					ambulatione consilium tuum mihi significes impertias ac scribas libere et<lb/>
					candide, ut soles, videantur, ne tibi consilia mea pacifica, denique, si<lb/>
					corum, qui disputarunt, quae excommunicationem, ita ut scripsi, interpro relandum<lb/>
					sententiam putares, ipse hoc tanquam tuo instinctu ad illos ut perscribas eosque<lb/>
					ad hunc mitigationem adducere studeas. Nam si a me hac dicunt, partim<lb/>
					authoritate cariturum, partim odiosa fore intelligo. Cupide a te responsiorum<lb/>
					expectabo et ecclesiae et mea causa. Prudentia et benevolentia tuum<lb/>
					fratres, spero non opus esse ut orem, ne libertas et simplicitas mea apud te mihi<lb/>
					sit fraudi, quin potius confido te eadem, qua ego ad te scripsi libertate<lb/>
					et fiducia mihi responsurum, ac propterea nostri, quam tibi prius ad vos<lb/>
					his rebus volui quicquam scribere, ut tu vel continere hoc apud te posses, ut<lb/>
					cui velles communicare, quod ego item tuo arbitratu faciam. Saluto revera<lb/>
					et amanter tuos colleges, domini et fratres Lavaterum, Iosiam, Gvalterum,<lb/>
					Wolphium, Zvinglium. Vale foeliter. Datae Heidebergae 10. octobris<lb/>
					1569.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>