<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file804" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Adlischwyler / Rheinfelden an Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2156-2158</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wolgelerther ... Wiewol ich euch nun ettliche jar nach absterben meiner lieben hussfrauwen wenig geschriben, hatt mich daran allein</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/804">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p66" cert="high"/>
					<placeName source="l415" cert="high"><orig>Rheinfelden</orig></placeName>
					<date when="1550-01-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file805"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file803"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1464"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10136"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1464"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10136"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2715"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1464"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file10136"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file827"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file799"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1464"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file10136"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file827"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file799"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2156_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">804/Autograph/00 E_II_335__fol__2156_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2156_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">804/Autograph/01 E_II_335__fol__2156_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2157_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">804/Autograph/02 E_II_335__fol__2157_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2157_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">804/Autograph/03 E_II_335__fol__2157_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F04%20E_II_335__fol__2158_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">804/Autograph/04 E_II_335__fol__2158_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/804%2FAutograph%2F05%20E_II_335__fol__2158_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">804/Autograph/05 E_II_335__fol__2158_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wolgelertter, und eerenhaffter, innsonders günstiger, lieber herr und schwager, euch seyen mein freundtlich, willig dienst, und waß ich eerenn, liebs und guts vermag, alzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewol ich euch nun etliche jar nach absterbenn meiner lieben hußfrauwen wenig geschriben, hatt mich daran allein das schwer obligen, so mir von meinem sun bißhar zuͦgestandenn, verhindert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann, ob ich euch desselben glich vil verstendigt, hetten ir (wie jetzt) wenig freud darab empfahen mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab also für und für uff ein besserung, damit ich euch etzwas angenemers schriben könthe, gentzlich verhoffet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dwil aber dasselbig nit erscheinen und über vil verenderung zuͦ lang ußbelyben, so kan ich als der verkümbert euch meinem lieben herren und schwager mein hartt, schmertzlich anligen lenger nit verpergen, das ich nun etliche jar so ein ungestaldte, grusame und widerwillig zeit mit meinem sun <persName type="citizen_name" ref="p8036">Hanns Jakoben</persName> erlitten; dann unangesehen, das er in dem 44. jar ein junge dochter, mit deren er ein unverschambt leben getribenn, beschwecht,<note type="misc">geschändet, vergewaltigt [<bibl>SI</bibl> VI 1104 und IX 1743</note>] darumb inn grosse verschreyung und gefangenschafft komen, und gedachte mein hausfrauw sein muͦtter, solchs zuͦgetragnen kummers sterben muͤssen, daran mir wenig überbeliben, so hatt er über sollichs alles sein jugent und zuͦgestanden glück hochmuͤtigclich inn eeprüchischem lebenn gantz frevenlich zuͦ verfieren fürgenomen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daruff uff samstag nach Hylarij des verschinnen 48. jars, von wegen das er desselben summers einem burger, so damals inn keyserlicher majestat dienst und hörzug gewessen, sein eewyb gepuldt, die auch tag und nacht inn sein huß gewanth, darzuͦ mit andern mer wybern, deren er sich berumpt haben soll, verschreyet und danebendt mit seinem wyb vast übell gelept, auch zuͦ allen zeiten mich und mein vätterliche straff und getruwe warnungen gantz hochmuͤtigclichen verachtet, inndem sein frauwe lestlich von im allen häling angezeugt, deßhalben er abermals inn gefengknus komen und deren uff mein flehendt pitt uff ein verschribene urfecht unnd hundert guldin, so ine zuͦ straff uffgelegt, ledig gelassen, uff das sein wyb sich vor dem geistlichen richter zuͦ <placeName type="auto_name">Aldtkirch</placeName> von im zuͦ scheiden understanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als aber sy lang mit einandern gerechtet und er die urtel gan <placeName type="citizen_name" ref="l1148">Bysantz</placeName> geappelliert, darunder grossen costen und verschreyungen erlitten, sind sy letstlich selbs wider zuͦsamengangen, daruff mine herren sein junckfrawen, die im die zeit, als sein wyb von im gewessen, huß gehaltten hatt (von wegen das er mit derselben über gethane urfecht zuͦ schaffen gehept haben soll) gefengclich angenomen und uff ir bekennen nach langer ergangner handlung ime, als der uß der statt entwichen muͤssen, ein unpartheysch gericht von den drey stetten [in] dem Wald und lanndtschafften besetzt, dasselbig zuͦ dem viertten mal über in verfierdt, auch im darzu verkünden lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie aber er (als der uff sein begeren kein gnugsam gleydt zu und von dem rechten erlangen mögen) nit erschinnen, ist er uff ir clag für prüchig erkannt worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was für kommer unnd schmach ich und mein yetzige hußfrauw inn solcher verschreyung erlittenn, ist mir hie zuͦ schribenn nit muglich, doch were sterben hiefuͤr zuͦ erwellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also hatt er von bemelter urtel geappelliert für das künigclich regiment zuͦ <placeName type="auto_name">Ennssen</placeName> inn obern <placeName ref="l632" cert="high">Elsass</placeName>, daselbs mit meynen herr en in ein recht erwachsen (in dem ich im, meiner burgerlichen pflicht halb), keinen beystand erzeugen können, zu dem er uff mein vilfeltigs ansuͦchen keinen guͤtlichen vertrag weder vor oder nach gehaltnem rechten nie annemen wellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welche rechtsuͤbung nun jar und tag gewerth, damit er umb das sein, auch meine herren des inn grossen costen komenn, darzuͦ beursachet, dwyl sy mich inn gerurtten meins suns sachenn nit gepruchen können, mich zuͦ beurlouben und einen andern diener anzunemen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Muͦß also engelten, das ich nie genießlich gewesen nach werden mag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deshalbenn er ein solchen unsaglichen grossen handel, nyd und unwyllen inn der statt erweckt, das ich mit kürtze nit schryben kan, da ich nit einen mentschen hab, der mir hierinnen trostlich sye.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu dem hatt er bey drey oder vier burger umb scheltung willen zuͦ <placeName type="auto_name">Enssen</placeName> im rechtenn und ein solchen handel und unruͦw inn der statt angericht, das man allenthalben davon zu sagen hatt, des ich und meine kind gegen menigclichen engelttenn müssen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bin also jetzt bey einem jar ane dienst und muß also das mein von des ungehorsamen freffnen mentschen wegen (der wenig mitleyden mitt mir hatt) inbuͦssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun so hab ich vor vier jaren, als ich meins suns freffen, prachtlich, hochmuͤtig und verachtlich, ungehorsam wessen ersehen, mich mit einer eerlichen wytfrawen, so von <placeName type="auto_name">Louffenperg</placeName> pürtig, vereelichet, by deren jetzt kinder uberkomen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Damit ich dann die mit eerenn erziehen, auch das, so gott der herr unns beratten, nit also wider meinen willen inbuͦssen und verthuͦn muͤsse, so thuͦt die unvermeydenliche nodturfft erheuschen, mich inn ein andre dienstparkeit zuͦ ergebenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl ich uß oberzelter unwillen befinden, das mir meins suns halb der ennden verer zuͦ wanen gantz geferlich sein will, wie ir hieruß selbs haben zu erachten, auch der war und recht fründ allein inn der nodt gespuͤrt wirdt, und ich diser zeit under allen meynen verwandten keinen angenemern weiß, zuͦ dem ich (in solchem unfal, vor dem niemands verfreyet ist) mer hoffnung und trost hab dann allein zu euch und meiner lieben schwöster, darzuͦ mein begeren weder sylber nach gold beruͤren ist, so gelangt an euch, meynen lieben herren und schwager mein früntlich pitt, ir wellen inn diser unversehenlichen nodtrengn[is] meins angezeugten obligens ewer schwegerliche hilff und rath an mich und meine kind ane ewern schaden gelangen lassen und verhelffen, ob ich yendert einen erlichen dienst bey euch oder umb euch überkomen möcht, doch alweg mit euwerm getrüwen rath, weß ich mich verer hierüber inlassen, haltten und vertrösten solle, wie euch als den hochverstendigen mir zum fürstendigsten sein für guͦt ansehen thuͦt, mich des zuͦ dem fürderlichsten berichtenn, hienach des baß müsse zuͦ haltenn, des glichen euch des gethanen bericht geen mir nit beschwerenn, nach zuͦ argem uffnemen; dann ich euch solchs lieber nach lenger verhalten hett, wiewol mir nit zwyffeldt, ir seyen hievor aller handlung gnugsamlichen berichtet worden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jr wellend mir unnd meiner husfrauwen mein liebe schwöster <persName type="citizen_name" ref="p8051" cert="high">Anna</persName> und euwere kinder, und wer euch liebt, fründtlichenn gruͤtzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l415" cert="high">Rynfelden</placeName> den 13. tag ianuarii anno etc. 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und wiewol meine herren mich uff samstag vor der herrenn faßnacht anno etc. 49 beurloubt, so haben sy mir hienach ein glouplich urkhuͦnd, wie ir hie in beyligender abgschrifft zuͦ sehen haben, zuͦgestellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelertten und eerenhafften meister <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrichen Bullinger</persName>, bürger und lerer zuͦ Zürich, meinem liebenn schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>