<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8062" type="Brief" source="TUSTEP" n="39079">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 28. Oktober 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,35</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>eure beide schrieben datum 30 Septembris und 11 octobris sindt mir</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8062">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1569-10-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8063"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8061"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8150"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8043"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8150"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8043"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8150"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8043"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8065"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8061"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8150"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8043"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8065"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8061"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8062%2FAutograph%2F00%20E_II_348__fol__35_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8062/Autograph/00 E_II_348__fol__35_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8062%2FAutograph%2F01%20E_II_348__fol__35_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8062/Autograph/01 E_II_348__fol__35_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8062%2FAutograph%2F02%20E_II_348__fol__38_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8062/Autograph/02 E_II_348__fol__38_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8062%2FAutograph%2F03%20E_II_348__fol__38_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8062/Autograph/03 E_II_348__fol__38_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="manual"><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Schulthess - Abschrift, am 17.6.92 von Urs Leu aus dem Zw.Ver.Archiv an <bibl>HBBW</bibl> zurück.</note> Salut durch unsern herrn Jhessum Christum amen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eernwirdiger unndt insonders gonstiger herr Bullinger, eure baide schreiben, datum 30 septembris und 11 octobris, sindt mir auf 23 dises worden, sambt der gaben so euch geliebt meinem jungen töchterlein zuverehren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich und mein hausfrau euch von irent wegen gantz vleissig dancken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sol ir auch nach eurm bevelch an den halss gehengt werden, damit, wenn sie zu irem verstandt, sich solcher herrligen verhaissungen troesten moege.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der barmhertzige got woelle ire die gnadt seines hailligen gaists mit thaillen, dass sie moege ain kindt dess ewigen lebens werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun solche und andere wolthaten wil ich gegen e. e. widerumb vergleichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was die brief belangt, die hab ich durch den herrn gutetter nach Cracau verschickt, werden gewiess geantwort werden; kombt mir was heraus, soll es euch auch mit dem ersten geschickt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unsere Illirische predicanten sindt ietzt etwass still, got geb lang, dann alweil unsere herrn einem die cantzel oder predig stul nidergelegt thoben, die andern nit so seer.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott woel inen ire misethat zu erkennen geben, dann sie warlich den armen christen in Franckreich und Niderlanden ire wunden nit wenig scherpfen, und ist wol zu erbarmen, das unsere fursten und herrn die augen nit auf than, und sehen moegen, wann es den armen leuten ubel hinaus gange, dass solches ubel auf sie wurde gerathen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber obgemelte predicanten dieses ain grosse ursach sindt, dann der gmaine mann inen nach sagt, sie wolten lieber baeptisch dann zwinglisch und calvinisch sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Durch solche mitel dess Sathans wirdt der lauf des h. evangelii verhindert, zu besorgen, wo sich der herr nit unser erbarmet, gar darumb moechten khomen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dass sindt die fruecht ires glaubens, dann sie wollen hoch gesehen sein, und machen inen durch ir schendten und schmehen ainen anhang bei dem gmainen mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Verner hab ich aus eurm schreiben vernomen, wie der legat zu Soloturn aussgebe, dass admiral vor Poitiers abtzogen, hergegen schreibe man von Berne, er lege noch darvor.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In somma ich hab laider sorg, die guten zeitungen wollen nit folgen, dann wir alhie schreiben aus Lion und auss Antorf haben; da wirdt vermelt, nach dem dess konigs bruder Schatelrault belegert und beschossen, hab er ein sturm darvor verlorn, darunter viel Italiener und furneme leut geblieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als admiral die strenge belegrung vermerckt, habe er Poitiers verlassen undt den feindt vor Schatelerault abtriben, der seie hinter sich gen Schinon gewichen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber auf 3. october sol es zu einer schlacht kumen sein, in welcher der konig die victoria erlangt, die admiralischen gantz und gar zertrent, er fur sein personn todt, etlich wollen gefangen, graf Volrat von Mansfeldt auch todt blieben; in somma es soll alles verlorn sein, bei 14 tausent erschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hergegen auf des konigs seiten uber 200 mann nit geblieben, darunter margraf Philbert von Baden, der graf Peter Ernst von Mansfeldt, so duca dAlba dem konig zu hilff geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Solche zeitungen machen mich fur wahr gantz thraurig, wie woll ich im aller ding nit glauben gib.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ein gross wunder, das man doch so gar kain gwiese zeitung aus den admiralls leger soll haben, dann viel burger mit hertzog Wolfgang von hinen zogen, aber da hat man sider sie hinein khomen kain zeitung von inen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich hete gemaint, zu Jenf solte man gwiese zeitung haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wol viel, es sindt aber eitel lügen, bit derhalben, so ir etwas gwieses insonderhait, wie es mit Poitiers desgleichen mit der schlacht zu gangen seie, mir dasselbig mit dem erstem mit zu thaillen; daran thuet ir mir sondern gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts auf diesmal, dan ich und mein hausfrau lassen euch und eurn toechter sambt eurm gantzen hausgesindt auch alle herrn und gute freundt gantz vleissig gruesen und thon euch in schutz und schirm dess hochsten bevelhn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Nurnberg den 28 octobris anno 1569.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">E. e. dienst williger Gabriel Schlusselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem eerwirdigen und hochgelerten herrn Hainrich Bullinger, dem eltern, meinem insonders gonstigen herrn zu handten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>