<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8066" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Zacharias Ursinus (Beer, Bär)] / [Heidelberg], 5. November 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,6</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vehementissime mihi delet altercationes exortes esse in nostra ecclesia de excommunicatione ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>TK: Benrath, Erast-Ordner</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 124</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 363,97</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 69, Nr. 2, f. 4r-6r</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA XIV 40</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 111, p. 50-54</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA XIV 40</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Dolosea, Abraham</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 121,16</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8066">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1569-11-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8453" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ursinus (Beer, Bär)</surname>
						<forename cert="low">Zacharias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3279_Ursinus_Zacharias.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zacharias_Ursinus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118803573"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8067"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8065"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8126"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8038"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8126"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8038"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8069"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8065"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8126"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8038"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8069"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8065"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8126"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8038"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8066%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__6_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8066/Autograph/00 E_II_361__fol__6_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8066%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__6_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8066/Autograph/01 E_II_361__fol__6_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8066%2FKopie%2F00%20E_II_363__S__97_1_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8066/Kopie/00 E_II_363__S__97_1_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8066%2FKopie%2F01%20E_II_363__S__97_2_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8066/Kopie/01 E_II_363__S__97_2_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8066%2FKopie%2F02%20E_II_363__S__97_3_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8066/Kopie/02 E_II_363__S__97_3_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ve<lb/>
					tissime mihi dole altercationes obortas esse in vestra<lb/>
					S. D.<lb/>
					quod haec appositissimum videatur, ministrum<lb/>
					ecclesia de excommunicati<lb/>
					ecclesiasticam.<lb/>
					ecclesiae dissolvendi<lb/>
					susta sunt, qui hoc monui in mea<lb/>
					S.<lb/>
					Ad Schellam huius mali forte non<lb/>
					cum fratri<lb/>
					locum dederunt disputandi de excommunicatione<lb/>
					Novissimus, clesia, quam in summa secum, sederunt, disputandi<lb/>
					colere<lb/>
					cui et princeps tene ad esse subiectus, insuper et habentibus; periculo<lb/>
					utilitatis habentibus. Prudum<lb/>
					controversiis plus altercationis quam<lb/>
					qui ecclesias suas in pauce conservem serio student, cavent sibi aliquando<lb/>
					illis ingeniis, quae in suis propriis ecclesiis ecclesiae haberet,<lb/>
					ecclesias, et studiosiores sunt rerum earum, quae semel pro meris<lb/>
					man<lb/>
					sibi defendendo susceperunt, quam pacem et gaudiae vestrum disputationem<lb/>
					S.<lb/>
					vel modica dimisio, prius vocet, qui miror multos<lb/>
					S.<lb/>
					multos moniendeo<lb/>
					S.<lb/>
					et meum iniuria. De ei communicis infelici et corporis<lb/>
					poseram, ut in eum quidem quidam<lb/>
					S.<lb/>
					institui debere in ecclesia ad aedificationem, brevi exclusiorum<lb/>
					cres.<lb/>
					fieri deinde ad aedificationem. Alio illorum nonet per<lb/>
					purgationum<lb/>
					sit, ne cum<lb/>
					sit, ne, reservantes etiam et iustissimum<lb/>
					urbi et rerum sacrarum<lb/>
					dicitur perversis<lb/>
					habemos contemptoresque per<lb/>
					purgi et venere, ade percerigem, qui debere, si non<lb/>
					ecclesie fieri possit,<lb/>
					haec scelera defendere<lb/>
					negat. Quis enim sanus evorsus<lb/>
					ecclesia patri nequeant, saltem excusationem<lb/>
					modi semper<lb/>
					et si incommodum<lb/>
					se per<lb/>
					nollet? Accusantur ad<lb/>
					d.<lb/>
					Mertere<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					nec committendum<lb/>
					eius<lb/>
					et hostes<lb/>
					synceritas doctrinae est<lb/>
					videre<lb/>
					Christi et ecclesiae sceleri nos. Proinde omnes arbitror,<lb/>
					sceleram atque scelerationem et castigationem ante exercendam<lb/>
					ecclesiam<lb/>
					Sed<lb/>
					in ecclesiam disciplinam esse, ut optime<lb/>
					quamcum quidem ut ante dictum est, qui fieri potest.<lb/>
					Caeterum quinam exerceant hanc disciplinam, et quo modo aut<lb/>
					d.<lb/>
					contenditur odiosius quam<lb/>
					praelibet, id quod ipsa sentiam<lb/>
					S.<lb/>
					quae sit, sit etiam aliae, dum<lb/>
					esse existimat. Nos certe, qui<lb/>
					optimum et omnibus recipiendum<lb/>
					multo iam tempore hac<lb/>
					ministri<lb/>
					S.<lb/>
					Dignaniae ecclesiae<lb/>
					culpa cum anabaptistis egimus. Non permittunt hi magistratui<lb/>
					e<lb/>
					exequutionem huius disciplinae, sed exerceri volunt eam ab<lb/>
					neso cuiusque ecclesiae coetu. Neque aliam excommunicationem<lb/>
					etc.<lb/>
					admittunt, qua eam huius excommunicatione carentes,<lb/>
					Mihi<lb/>
					Adduntur ecclesias huius exniculo deesse videntur<lb/>
					et<lb/>
					doctrinae caetera precibus, quicquam deesse videantur et sacri<lb/>
					ecclesia<lb/>
					recurpentur legitimem,<lb/>
					adirequam<lb/>
					illa ipsorum exclusum<lb/>
					posse nec esse. Quasi<lb/>
					dic<lb/>
					1.<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					sit praecipua et verissima<lb/>
					a coena domini<lb/>
					D.<lb/>
					Id quod nobis semper negamus illosque ecclesias proculum<lb/>
					synceritatem<lb/>
					hominus veras esse ecclesias, quae doctrinae<lb/>
					sacramentorum sanctum hunc tametsi<lb/>
					fideles, proces et<lb/>
					excommunicationem illam non habeant. Argumenta, quae pro orbis<lb/>
					admodum contionem illam confirmata et expositant.<lb/>
					d.
					17.<lb/>
					Bullingerus, Ursino.<lb/>
					S.<lb/>
					prostutissimum mihi videatur instrumentum, quibus esse non ecclesia de excommunicatione, quod haec<lb/>
					S. D.<lb/>
					propositissimum mihi videatur instrumentum esse dissidisse, ne verbi, lacerandique excommunicationem ecclesiasticam.<lb/>
					Causam huius mali frater non minimam illi sustinent, qui homini novo Angusti in vestra ecclesia, qui iustiasticis<lb/>
					non potuit, si vera sunt, esse satem, pacem cum fratribus colere, locum dederunt disputandi de expositione,<lb/>
					cuius princeps saneatur, qui esse subiectus, insuper et de nonnullis aliis corporis illis plurimis quam visitatis,<lb/>
					suntem suis prudensis, qui accessitas suas in pace conservare serio, studentur cavere, sibi ab illis ingenue<lb/>
					quae in suis propriis ecclesiis sitas movent, non necessarias et studiosiores sunt rerum parum<lb/>
					semel pro veris sibi defendendas susceperunt, quam pacis et concordiae ecclesiarum. Quare de<lb/>
					munciam diutissimo plus, ne atque quibus ipsius illorum disputationes et obtusa anima. De excommunicatione<lb/>
					miret malus usque adeo opere in postremo nostro illo infoelici et corruptissimo seculi<lb/>
					contendere, cui, qui autem imprimis, quod de eo, et quam in iustam contrudenda sit ecclesia, praedixerit tamen<lb/>
					inprimi propter in quicquam admodum, quibus aliquot contra sit rabies. Utut autem autem ea res habens, scimus omnia<lb/>
					instiduit, debe in ecclesiam adiunctum. Alioqui mones dominus, si periculum sit, ne cum consilio et triticum<lb/>
					illorum, ut neque sint iudicii, quicquam vesentes mansionem et plenariam purgationem.<lb/>
					contemptosque verbi, orem sanguinem sapientissimo et iustissimo. Paloliteras vero blaspre,<lb/>
					multis contemptores, verbi et rex maiestatis adeoque et verae ad deum conversationis, irrosores,<lb/>
					cupiis atque intineres excludi, qui aut mihi pericordiique deberi, si modo hoc in colum in ecclesia<lb/>
					possit, quibus est, opinant, saltem exules. Is enim sanus enorana h&#281;c scelera defendere, et si incordia<lb/>
					tametsi pateatores, ne sunt talem expressare volet. Accusant enim huiusmodi scelera mihi<lb/>
					est conservanda nec committendum, ut hostes Christi hominem, qui sincordes doctrinae in eciam<lb/>
					scelera atque sceleratis, proindeorem, ut hostes Christi et ecclesi&#281; vestra nobis obiiciant, nos describere<lb/>
					castigratum esse pariori proinderes, arbitror confieri in ecclesia discripsit, admonitione etiam<lb/>
					cuiusdam esse praeter oportere et eam, quam exercedam esse, quantum quidem ut ante dignum esse sese<lb/>
					ecclesia fieri potest.<lb/>
					Quam quidem exercerent hanc disciplinam, quam quodmodo et sit, eius vero, de eo nimirum contenditur odiosius,<lb/>
					suam viresit Christi ecclesiae, dum partium praesibet, id quod ipsum sentiat, optimum et omnibus. Recipiendum<lb/>
					existimat. Nos certe, qui Tigurinae ecclesiae huius ministri, malle iam tempore hac de re<lb/>
					cum alphabetis agimus. Non permittunt his acto magistratuum executionem huius discipline, sed exercit<lb/>
					nihil eam ab universo atque ecclesia coetu specialiam excommunicationem admittitur, quod ea<lb/>
					sanguagat, num cognae, dominicae, addunt ecclesias hac excommunicatione currentes, tametsi<lb/>
					doctrinae nec precius, qui quam deesse videntur, consaceramenta alioqui per cetera versintur legitimine, tum<lb/>
					veram ecclesiam dici non poterit, ut esse. Quasi una illa ipsorum exempla suo a coena dei sit praecipua,<lb/>
					et veritia verae ecclesi&#281; nota. Id quod nos semper negavimus illisque ecclesias probavimus<lb/>
					veras esse ecclesias, quae doctrinae sinctitatem preces, et verum sacramentorum sanctum habent, tamen<lb/>
					excommunicationem illam ipsorum non habeat. Augustanus, quod nobis adduimus aliquam sunt consignati et<lb/>
					exposita.<lb/>
					Iam vero magistratus et ab hoc, ut disciplinam hanc exerunt deputati nomineque<lb/>
					et ecclesi&#281; sceleratos confreceant, quia et illi membra sunt ecclesiis, videt nobis nostri<lb/>
					dei regulam non in homode neque illigitime hoc officii in ecclesia Christi administrare, adeo ut<lb/>
					qui hoc eis eripere, sed se privatim rapere contenderunt, domino et piis probari non possit.<lb/>
					Et quantum quidem admodum attinet disciplinae, disciplinam, castigationem, exclusionem omnium utissimam<lb/>
					et efficissimem illam esse putet, quaecant ex ille et consceleratus, agmonitus quidem antea<lb/>
					ut decetur, nihilominus, atque omne filiori et poenitentia per eos excludit, consilio societateque<lb/>
					et conficere, ut utilitatem tibi, qui semper etiam resipiisset, ex alio modo commendo quiescat.<lb/>
					lucatur in viam, cui omnium librum et optimum ad patrem perditum illum ad vitam. Interim idem<lb/>
					ille etiam gladio verbi dei per praedicationem publicam per cuilibus adeoque in vinculis verbi simul longe
					d.<lb/>
					1.<lb/>
					S.<lb/>
					a<lb/>
					illum<lb/>
					S.<lb/>
					magistratus, et in mevolentur nobis iuxta verbi,<lb/>
					sunt ecclesiae, videntur nobis iuxta verbi pro regni<lb/>
					non incommode neque illegitime hoc officii in ecclesia Christi<lb/>
					et ad se pridem<lb/>
					administrare; adeo ut, qui hoc esset et<lb/>
					matim rapere contenderint, domino et piis prorsorum<lb/>
					disciplinum, castigem<lb/>
					quidem ad modum attinet disciplinae excommunicatione<lb/>
					Etque<lb/>
					d.<lb/>
					quidem antea, ut<lb/>
					divinitus quidem antea, ut<lb/>
					omnium utilissimo et efficamus.<lb/>
					D.<lb/>
					autere, ut decebat, nihilominus<lb/>
					contincix ille et conscienteratus<lb/>
					verrumpensus excludatur conscriptio, autem alioque modo commodo<lb/>
					tantisper, dum resipiscat, aut alio modo commodo<lb/>
					tui<lb/>
					invisus est optimus<lb/>
					in omni<lb/>
					compescatur et reducae in viam illum, qui<lb/>
					ad traducendum perditum illum omnem vita. Incernitur ad<lb/>
					S.<lb/>
					colendio verbis stipetur, dum illi per verbum dei significare<lb/>
					periculis verbi et ligatur, dum illi per verbum dei significare<lb/>
					et<lb/>
					ut irae dei esse obnox<lb/>
					Nunciatur eos, qui talia<lb/>
					catur et deum<lb/>
					quos adeoque ab eo reiectos, donec esse ad huncant.<lb/>
					Scio veteres hac in parte usos esse ad hunc rem mysterio<lb/>
					coenae, ut quibus videretur suis temporibus nulla exclusio<lb/>
					vel excommunicationis melior esse ecclesiae receptus<lb/>
					250.<lb/>
					competi more hic modum est, veteresi ad receptus<lb/>
					certissimum est, veteres ad alia, quia<lb/>
					So<lb/>
					libri.<lb/>
					detrisisse domini coenam, quae apostolicis<lb/>
					accedente libribus nondum ritibus. De quibus modo, ne postea, pro secios verbis<lb/>
					praecordis praescripta sunt ritibus. De quibus modo ne suum aequo prolixiori<lb/>
					ratione et<lb/>
					nihil dicam amplius; mallem ego iusta, ut apostolicam doctrinam<lb/>
					consertudinis<lb/>
					ita usurpari in ecclesiam coenam domini, ut tradita est a domino.<lb/>
					pietas<lb/>
					dicente apostolo. Ego accessi, a quomodo traditam et, ut, si quibus<lb/>
					d.<lb/>
					Atqui, creditius eius gratulatissimis et gratiarum actis, non<lb/>
					creatio mortis eius gratulatis et gratiarum alio, non autem<lb/>
					pro redem<lb/>
					vel poena delinquentium<lb/>
					ratione nostri<lb/>
					ut sit, triste supplicium abistis<lb/>
					S.<lb/>
					ubi tamen idem nobis illos simul obiectum est inter fideles non habent,<lb/>
					blasphemos illos et<lb/>
					et ideo non admittendos ad coenam, quibus semel<lb/>
					ex<lb/>
					studimus istos etiam nos non recensere inter fidelos, dum sic<lb/>
					pergunt in sua continatia. Ne quia ullum hic etiam fore periculum, cum<lb/>
					tales, si tales sic perseverent, minime coenam; curant neque eius<lb/>
					Si qui tamen in se ipsos<lb/>
					esse cupiant cum sua prorsus contemnem<lb/>
					an<lb/>
					descendant et dictum spiritus poeniteant et, ut poenitentes ad coenitentiam<lb/>
					repelliculos esse docemus. Hic autem<lb/>
					d.<lb/>
					concedant, eos<lb/>
					d.<lb/>
					sequimur, doctrinam apostoli dicentis aut celebrationem serpum, quomodo<lb/>
					et sic de pane isto edes, etc. Id quod annicetes, nectionem coenae, qui<lb/>
					inculcantur, admonentes ne, qui hanc sibi<lb/>
					diligentissime<lb/>
					Ergo probationem illam cuilibet<lb/>
					coenam sinant in iudicium<lb/>
					mi nullos praeterea satisfactionis gradus aut modos<lb/>
					permittimus<lb/>
					habemus, si quis accesserit, qua in re, si expositurum est,<lb/>
					poenitentiae. Qua in re, si hypocritate est, id<lb/>
					d.<lb/>
					non<lb/>
					poterea vel<lb/>
					aedem<lb/>
					quidem ipsi, qui hypocrita est et<lb/>
					quidem vel administratissimum coenam nocere credimus.<lb/>
					ecclesiae desin.
					1572.<lb/>
					illi per verbum dei significatur et denunciatur, eas, qui talia faciunt, irae dei esse<lb/>
					Scio vereres<lb/>
					obnoxios adeoque ab eo reiectos, donec resipiscant.<lb/>
					hac in parte usos esse ad hanc rem mysterio coenae, ut quibus videretur suis temporibus<lb/>
					nulla exclusionis vel excommunicationis melior esse ratio. Et quidem a temporibus<lb/>
					An d. 2.<lb/>
					novati fere hic modus in ecclesia receptas esse videtur. Atqui certissimum est<lb/>
					30. ianuarii 1546.<lb/>
					veteres ad alia quoque plurima detorsisse domini coenam, quae apostolicis temporibus<lb/>
					nondum fuere in usu et tum postea accedente largilemipsis praescriptione et<lb/>
					vi consuetudinis pro sacrosanctis habita sunt ritibus. De quibus modo, ne sim<lb/>
					relixior, nihil dicam amplius. Mallem ego iuxta apostolicam doctrinam ita<lb/>
					inscripti in ecclesia coenam domini, ut indica est a domino, dicente apostolo, ego accepi<lb/>
					domino, quod et fradidi vobis, atque credimus coenam a domino tradita esse, ut sit lecta<lb/>
					mare mortis eius, gratuliter fideli et gratiam actio pro religione nostra<lb/>
					autem ipsum trist&#281; supplicium et lecta vel poena delinquentium. Ubi tamen id nobis<lb/>
					semel ab istis obiectum est inter fideles non huiusmodos blasphemos illos et nobis<lb/>
					contumaces et ideo non admittendos ad coenam. Quibus semel respondimus isto,<lb/>
					etiam nos non recensere inter fideles, dum sic pergunt in sua contumacia.<lb/>
					hic etiam fore periculum, cum tales sic perseverent, minime coenam curent neque eius<lb/>
					convivet esse cupiant, et eam prorsus contemnant. Si qui tamen in seipsos descendere<lb/>
					et ductum spiritus poeniteatur, ut poenitentes ad coenam audiat<lb/>
					minime repellendos esse docemus. Hic autem sequitur doctrinam apostoli dicenti.<lb/>
					propter Arreni, se ipsum, homo et sic pepare isto episcopo, id quod<lb/>
					celebrationem coenae quam diligentissime inculcamus, admonentes ne qui hanc<lb/>
					sibi coenam sumant in iudicium. Ergo prominem illam cuilibet permittimus,<lb/>
					nullos praeterea satisfactionis gradus autem modos habemus; sigis accesserit accessum,<lb/>
					existimamus testimonium esse poenitentiae. Qua in re, si hypocrita<lb/>
					est, id quidem ipsi, qui hypocrita est et nemini praeserea vel accedentium,<lb/>
					vel administrantium coenam nocere credimus.<lb/>
					Et hactenus quidem a prima reformatione ecclesiae Tigurinae per annos plus minus<lb/>
					ratione et hoc modo, quo disciplinae iugum coenae non immiscuimus,<lb/>
					sed liberum per misimus in pace ecclesias nostras retinuimus. Interim vero, si alicubi<lb/>
					ecclesiae, quae concorditer et in pace diversum modum sequitur, eas<lb/>
					vel oppugnandas, vel turbandas esse putavimus, imo aliquando super hac re rogat.<lb/>
					super respondimus, ea quam pacis et aedificationis sunt, ecclesiis hac in re spectanda<lb/>
					sibi de eo, cum illorum consilia probare non possumus, quidam vident hac in re<lb/>
					aliquid in alia alios ecclesia usuri hoc aut illo modo hunc eundem et<lb/>
					in suam ecclesiam transferre velle invito populo, renitente magistratu et<lb/>
					hortatus viros viros aliquid suggerentius. Sed et scriptis aliquando et literis<lb/>
					hortatissimos viros praestentes, ne hic quid tentent, quod semper ad colligem dei, sed ad<lb/>
					dispectas potius ecclesias tandem inclicet, atque ita communiorem ecclesiae<lb/>
					per excommunicationem infoeliter dissolatur.<lb/>
					hic pridem tua facile colligis, quid ego in hoc controversia tibi sua<lb/>
					quod facio, sed inprimis tamen placeret, ut cum omnino pios paciora sequi consilia,<lb/>
					quod serio te loqui credo, cum semper in te observarem probari, quod vident et<lb/>
					cum ingenium, amice et libere conferas cum d. Eresse viro, quo<lb/>
					ego videre possum, erudito et facis amante, neque a collatione amicam
					15.<lb/>
					conspectente, ac inter d. Caesar in tuis literis te loqui suspicor. Spero autem, quantum quidem ex tuis litteris<lb/>
					colligo, facile inter per e vestem et te, quicquam colloquiose facta, etiam, qui in rei... ex tuam audituram.<lb/>
					bonius, obsecro, oro, pro pia vestra per Christi gratissimo et sacrifici et pacis satisficii. Meneratis<lb/>
					fere ex hac pro contra vestri et plurima sanctissima et quam cipsi multis proditis et poelicibus per Christi<lb/>
					ex hac in consiliis et aliosum et plurima et gravissima, qui aliquam exopsisse optimum horum horum<lb/>
					ad gloriam dei et sancta animo sunt. Miserunt nostri et dirigat pedes nostros in vir petis,<lb/>
					significem ante missa, scribo. Vale. Tiguri 5. aprilis 1568. in omnes autem possit<lb/>
					mihi scripsas, cum quibus et meo. Nolo tibi haec publicari ob fratres aliquot satis morosos et plus<lb/>
					mium rixosas, cum quibus committi nolo, vixerit infoelici pertes, sic
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>