<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8093" type="Brief" source="TUSTEP" n="39085">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Tobias Egli (Iconius, Götz)], 2. Dezember 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/8093</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="39085" type="transcription">S. 7440/94</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,578</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Valde miror, qui fiat...quod, cum semper fueris in scribendo sedulus</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 172f R, Nr. 185</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1569-12-02" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="544">Latein</language>
				<language ident="de" usage="456">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8093!Autograph!00%20E_II_342__fol__578_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8093/Autograph/00 E_II_342__fol__578_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8093!Autograph!01%20E_II_342__fol__578_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8093/Autograph/01 E_II_342__fol__578_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Valde miror, qui fiat, charissime frater, quod, cum semper fueris in scribendo sedulus, nunc cesses omnino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Ultimas meas scripsi et misi per amplissimum virum d. <persName>a Chaam</persName>, consulem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sperabam te responsurum mihi, sed nihildum vidi, expecto autem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Nunc praecipue scribo ad te, mi frater, propter <persName>Achazium</persName> hunc <persName>Andream</persName>, qui qualis sit et fuerit, intelliges ex eius literis testimonialibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Venit huc et meam imploravit opem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ego cum aliud non potuerim, suasi, senatui amplissimo supplicet; fecit, sed nihil impetravit nisi viaticum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Saepe fefellerunt nos peregrini, quo nomine hic quoque repulsam est passus, neque miror; nimium enim aggravata est ecclesia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ille cum interim haereret, supplicaret et nihil non polliceretur, ne cogeretur redire eo, unde venerat, misertus hominis alioqui forma egregii; promisi me ad te scripturum pro ipso, si quid forte loci supersit apud vos pro ipso, praesertim cum audiam vacare conditionem apud vos Jhenensem, cuius patronus sit <persName>Georgius <span type="pronoun">noster</span> Carolus</persName>, vir clarissimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod si ita est, oro te, ut meo nomine hunc <persName>Achazium</persName> ei commendes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ego quidem, qualis sit, dicere certo non possum, ut quis his diebus primum viderim ipsum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Experiantur ergo ad tempus, et si talis fuerit, qualem se fore pollicetur, non parum fructus adferet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Iuva itaque vel hic vel alibi, quantum potes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Was zytungen uß <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> kummind, habend ir hievor verstanden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Aber den 22. novembris schript mir ein fürnemmer kouffherr von <placeName ref="l301">Leon</placeName> uß der statt, das es nienan also ergangen, wie man sage; wol sye es waar, das die lantzknächt geschlagen; aber der rüttern admirallii siend nitt 200 umbkummen, habe aber dem könig sines adels und besten uf 1500 pferdt erlegt, und sye der admiral noch starck, lige zuͦ <placeName>Montaabant</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Sin läger gange von <placeName>Rodes</placeName> bis gen <placeName>Alby</placeName> und <placeName>Gaylac</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Der <persName ref="p20349">graff Montgomery</persName> und visconten mögind zuͦ imm unverhindert nunme kummen, wenn es der admiral wölle, und den 15. novembris zuͦ nacht umb zwo ur habind die Hugonothen die statt Nimeß bestigen und yngenommen, alles, was sich gewert, erschlagen und pfaffen und münch in die galprunnen gestürtzt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Nämind vil yn in <placeName>Avernia</placeName> und <placeName ref="l2702">Langendocken</placeName>, das der cardinal <persName>Dorniack</persName> zuͦ <placeName ref="l301">Leon</placeName> sin post gesandt 19. novembris zum gubernator zuͦ <placeName ref="l301">Leon</placeName> und klagt, wie sy starck und vil ynnämind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de"><persName>Avion</persName> sye wol vest, habe aber kein kriegsvolck.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Was nun hie oben in <placeName>Pruansan</placeName> darus werden wölle, gipt die zyt zuͦ verstan.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Die <placeName ref="l834">Italianer</placeName>, was noch überig von 5000, ettwan 800, zühend vom könig ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Schript mir der von <placeName ref="l301">Leon</placeName>, es sye ein ellend volck.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">- So vil hab ich von <placeName ref="l301">Leon</placeName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Jetzt gadt ouch die red, houptman <persName>Clery von Fryburg</persName> habe ouch uffgeässen, und syend von 10000 eydgnossen nitt vil me überig über 3000 und nitt so vil; das gipt leyder vil wittwen und weysen; aber man will's also haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Gott erbarme sich unser!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Similia aliunde ad me scribuntur, et quosdam quoque video sperare pacem etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Si quid tu ex <placeName ref="l834">Italia</placeName> aut aliunde habes, communica et expone, quomodo cesserit negotium episcopi et foederis Domus Dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Saluta humanissime d. <persName ref="p1770">Carolum Gregorium</persName>, utrunque consulem, <persName ref="p6130">Pontesellam</persName>, <persName ref="p20473">Ganthnerum</persName> etc., inprimis d. <persName ref="p5497">Franciscum</persName>, mercatorem <placeName ref="l36">Bergomensem</placeName>, qui nunc apud vos diu fuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Vale aeternum cum domo tua et fratribus nec obliviscaris me commendare <persName ref="p2776">Ruynellae</persName> et ipsum salutare officiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 2. decembris 1569.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Non relegi; ita festinavi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[vor 576:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la">Ornatissimo viro d. <persName ref="p8016">Tobiae Eglio</persName>, <placeName ref="l98">Curiensis</placeName> ecclesiae fideli ministro, domino meo ac fratri honorando et dilecto.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Chur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf der 2. Seite unter der Unterschrift ist ein nicht zu dem Brief gehörendes Bruchstück eines Briefes an <persName ref="p8418">Myconius</persName> aufgeklebt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>