<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file81" type="Brief" source="HBBW-21" n="3174">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theobald Thamer an Bullinger, Marburg, Freitag, 30. März 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/81</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3174</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3174" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3174" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3174" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 449, Nr. 7, 1-22 (ohne Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Im Jahr 1543 veröffentlichte Bullinger als Vorrede [seines Werks «In evangelium secundum Ioannem commentarius»<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Ioh. (1543/48)</note>] eine Abhandlung über die wahre Rechtfertigung eines Christenmenschen. Diese hat er nun separat [unter dem Titel «Iustificatio»<note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note>] in Zürich<note type="entity">Zurich</note> [bei Christoph Froschauer d.Ä.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note>] nachdrucken lassen. Dabei hoffte er sicherlich, dass so seine Auffassung über die Rechtfertigung durch den Glauben allein noch vielen bekannt werde. Das dürfte wohl eintreffen!</p>
							<p xml:id="regest2"><persName ref="p3138">Thamer</persName> hat bereits vor vier Jahren Bullingers Johanneskommentar<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Ioh. (1543/48)</note> gekauft, gelesen und einiges daraus exzerpiert. Er muss jedoch eingestehen, dass ihn erst die Neuauflage, die ihm wie ein neues Buch vorkam, dazu veranlasste, sich wieder mit Bullingers [Auffassung] auseinanderzusetzen. Er möchte gern mit Bullinger, sofern dieser damit einverstanden ist, darüber ins Gespräch kommen. Das geschehe ganz im Sinne des Herrn zunächst vertraulich zwischen ihnen beiden. Danach, falls sich dieser Austausch für den Ruhm Gottes und die Kirche als förderlich erweist, auch öffentlich, damit alle an dem ihnen von Gott anvertrauten Talent teilhaben und sie eines Tages wie der treue Knecht hören mögen: «Recht so, ihr seid gute und treue Knechte, über weniges wart ihr treu, über all meinen Besitz will ich euch setzen» [Vgl. Mt 25, 21].</p>
							<p xml:id="regest3">[Es folgt eine ausführliche theologische Abhandlung zu Bullingers Schrift «Iustificatio»<note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note> von 1548, in der <persName ref="p3138">Thamer</persName> nach einem allgemeinen Teil Stellung zu den Kapiteln 1-15 bezieht].</p>
							<p xml:id="regest4">Aufgrund seiner knapp bemessenen Zeit kann <persName ref="p3138">Thamer</persName> nicht auf alle Kapitel<note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note> eingehen (das vorliegende Schreiben hat schon einen ganzen Tag in Anspruch genommen!), wird das aber nachholen. Bullinger möge doch die nächste Frankfurter Herbstmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> als Gelegenheit [zur Briefübermittlung] nutzen, um auf <persName ref="p3138">Thamers</persName> Ausführungen zu reagieren oder diese gegebenenfalls zu korrigieren, zumal ein jeder irren kann. Verwerflich wäre es, im Irrtum zu verharren.</p>
							<p xml:id="regest5">Grüße. Mögen sich <persName ref="p3138">Thamer</persName> und Bullinger einschließlich der Zürcher Kollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> weiterhin Wohlwollen entgegenbringen.</p>
							<p xml:id="regest6">[Es folgen acht ausformulierte theologische Argumente, weshalb der Glaube allein nicht zum Heil führen könne].</p>
							<p xml:id="regest7"><persName ref="p3138">Thamer</persName> hat auch noch viele weitere Begründungen [hierzu] zusammengestellt, die er Bullinger zukommen lassen kann, wenn es diesem passend erschiene.</p>
							<p xml:id="regest8">Mit einer baldigen Antwort würde Bullinger Gott und <persName ref="p3138">Thamer</persName> einen großen Dienst erweisen.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ungedruckt</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3138" cert="high"/>
					<placeName ref="l311" cert="high"/>
					<date when="1548-03-30" cert="high">Freitag, 30. März 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Nur die zahlreichen Korrekturen Thamers sowie die von dessen Hand geschriebenen Passagen werden im Folgenden durch textkritische Anmerkungen ausgewiesen. - Sämtliche Klammerpaare wurden ergänzt.</hi></note>
		<note xml:id="fnb" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="b"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="metadata" corresp="printed" n="1">Bei der Bearbeitung des vorliegenden Briefes konnten wir auf die umfassende Vorarbeit von Frau Judith Steiniger zurückgreifen, die während ihrer Tätigkeit für den <bibl>hbbw</bibl> bereits eine Transkription erstellt und zahlreiche Bibelstellen identifiziert hat. Diese Vorarbeit hat sie uns freundlicherweise überlassen. Hierfür sei ihr herzlich gedankt.</note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia et pax a domino nostro Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quinto ab hinc anno aedidisti praefationis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger hatte im August 1543 das Werk «In evangelium secundum Ioannem commentarius»<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Ioh. (1543/48)</note> bei Christoph Froschauer d.Ä.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> in Zürich<note type="entity">Zurich</note> mit einer 22 Seiten (f. aa2r.-bb6v.) umfassenden Widmungsepistel an Hans Rudolf Lavater<note type="entity">Lavater, Hans Rudolf</note> (<bibl>hbbw XIII</bibl>, Nr. 1774, ca. 21. August 1543) über die wahre Rechtfertigung eines Christenmenschen veröffentlicht (<bibl>HBBibl</bibl> I 153; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4929">B4929</ref>); s. <ref target="18035">18035</ref>, <ref target="fn18035-2" type="fn">fn18035-2</ref>.</note> loco tractatum de vera Christiani hominis iustificatione, quem nunc iisdem verbis seorsum recudi apud tuos curasti<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zu dem Anfang 1548 bei Christoph Froschauer d.Ä.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> in Zürich<note type="entity">Zurich</note> erschienenem Druck «Iustificatio. De Fide in Christum sola iustificante. Et de vere bonis operibus» (<bibl>HBBibl</bibl> I 157; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9743">B9743</ref>)<note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note> s. <ref target="18035">18035</ref>, <ref target="fn18035-6" type="fn">fn18035-6</ref>.<ptr target="fn18344-3" type="zfn"/></note> ea nimirum spe fretus, ut pluribus hoc de sola fide dogma innotesceret et ratio tuae doctrinae evidentius extaret, quod sane indubie a multis impetrabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la"><note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note>Equidem, ut de me sumam principium, licet olim ante quatuor annos, cum emerem tuos in Ioannem<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Ioh. (1543/48)</note> commentarios, eosdem pro temporis ratione legerem et quaedam ex iisdem mihi subnotarim, tamen ingenue fateor me ista posteriori aeditione ad te revocatum et quasi novum libellum recognoscere putasse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cum igitur tua iam publica et communia feceris, rogo te, mi Bullingere, ut tua pace liceat mihi pauca quaedam de eadem materia tecum conferre, idque privatim inter nos primo solos iuxta praeceptum domini<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Mt 18, 15-18.</note>, deinde, si deo honorificum et ecclesiae fructuosum fuerit, dabimus vela ventis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 33 (<bibl>ASD</bibl> II/1 433f, Nr. 333). - Hier im Sinne von: mit vollem Einsatz.</note> et in nomine domini talentum nostrum ita collocabimus, ut cum illo fideli servo audiamus: Euge, boni servi, quia in minimo fuistis fideles, praeficiam vos omnibus, quae possideo, etc.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Mt 25, 14-21.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la"><pb type="scan" next="1v."/>Continentur autem duo potissimum in tuo scripto.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Prior pars est de fide, quam asseveras solam absque universis operibus esse causam salutis, eamque interpretaris quemadmodum plerique alii hisce temporibus: nudam misericordiae fiduciam, quam concipimus ex verbo vocali erga deum de gratia et vita aeterna olim donanda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Altera pars est de bonis operibus, quae tu iudicas esse honorarium seu, ut ipse vocas, ornamentum et vestitus ipsius novae creaturae nec ad substantiam et constitutionem iustitiae dei pertinere, etiamsi a deo - aeque ac ipsa fide<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> fides.</note> - proficiscantur et descendant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Haec opinio de fide et bonis operibus, etsi saepe in ecclesia agitata et a quibusdam gladiatorio animo defensa sit, tamen nunquam obtinuit victoriam aut recepta fuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" ana="salute">Deus semper excitavit homines, qui veritat[i]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi rend="italic">Im engen Einband verdeckt.</hi></note> patrocinarentur et «a religiosis cordibus, ne mala securitate salutem perderent»<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <bibl>Augustin</bibl>, De fide et operibus, 14 (<bibl>CSEL</bibl> XLI 61, 6f).<note type="entity">Augustin, De fide et operibus</note></note>, mendacium removerent excuterentque.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" ana="salute"><ptr target="zl18344-4A" type="zzl"/>Nam sancto Augustino<note type="entity">Augustin</note> testante in libro De fide et operibus, capite 14,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <bibl>Augustin</bibl>, De fide et operibus, 14 (<bibl>CSEL</bibl> XLI 61, 5-64, 18)<note type="entity">Augustin, De fide et operibus</note>.<ptr target="fn18344-2" type="zfn"/></note> confestim, ut Paulus apostolus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> a Nerone<note type="entity">Nero Claudius Caesar Augustus Germanicus, römischer Kaiser</note> trucidatus fuerit, extiterunt filii Belial<note type="entity">Belial</note>, qui una cum iugo Mosi<note type="entity">Moses</note> etiam suave Christi iugum abiicere molirentur, idque auto-<pb type="scan" next="2r."/>ritate apostoli, quem mentiebantur cuncta opera, etiam dilectionis, a fide Christi separare, et solam fidem ad salutem sufficere docuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Contra quos, ait<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Subjekt ist Augustin.<note type="entity">Augustin</note></note>, <ptr target="18344-34" type="range_start"/><note xml:id="fne" type="footnote" target="18344-34" n="e"><hi rend="italic">Über der Zeile korrigiert aus</hi> Iacobum<note type="entity">Jakob, Apostel</note>, Petrum<note type="entity">Petrus, Apostel</note>, Ioannem<note type="entity">Johannes, Evangelist</note>, et caeteros apostolos et presbyteros<note type="entity">Kirchenvaeter</note> scripsisse.</note>Iacobus<note type="entity">Jakob, Apostel</note>, Petrus<note type="entity">Petrus, Apostel</note>, Ioannes<note type="entity">Johannes, Evangelist</note> et caeteri apostoli et presbyteri scripserunt<ptr target="18344-34-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Imo <ptr target="18344-3" type="range_start"/><note xml:id="fnf" type="footnote" target="18344-3" n="f"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> et se ipsum <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note>idem ipse<ptr target="18344-3-E" type="range_end"/> istorum impudentiam et mendacium per integrum librum, cuius titulum fecit De spiritu et litera<note type="entity">Augustin, De spiritu et littera</note>, confutavit<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> confutasse.</note> et redarguit<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> redarguisse.</note>, quod scilicet apostolus Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> non omnia opera, sed tantum praecedentia a fide Christi separavit.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. <bibl>Augustin</bibl>, De fide et operibus, 14 (<bibl>CSEL</bibl> XLI 62, 10-13)<note type="entity">Augustin, De fide et operibus</note>.</note><ptr target="zl18344-4E" type="zzl"/> Itaque, si sanctus Augustinus<note type="entity">Augustin</note>, imo apostoli<note type="entity">Apostel</note> et patres<note type="entity">Kirchenvaeter</note> tibi sunt tanti, quanti merito esse debent, iam nihil est, quod ipse tecum pluribus conferam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Victoria nostra est, quandoquidem palam istiusmodi sola fides a tota ecclesia damnata est et adhuc damnatur, et daemonum fidei censetur similis,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Jak 2, 18-20.</note> ut idem Augustinus in libro De unico baptismo<note type="entity">Augustin, De unico Baptismo</note> ex Iacobo apostolo<note type="entity">Jakob, Apostel</note> evincit<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> devincit.</note> parte 6. capite 10.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. <bibl>Augustin</bibl>, De unico baptismo, 10 (<bibl>CSEL</bibl> LIII 17f).<note type="entity">Augustin, De unico Baptismo</note></note> Item Psal. 31.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ps 32 (Vulg. 31).</note> Quos locos tu silentio praeteris, et ea, quae tibi videntur commoda<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> commota.<hi rend="italic"> - Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, perperam adducis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Unde fit, ut, dum censes te erudite dogma de sola fide confirmasse, in contrarium incurras et arma, quibus vincaris, nobis ex patribus subministres.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Atque, ut ordine singula a nobis expediantur, volumus tuam, quam servasti, rationem, ne qua subnascatur confusio, retinere et ea, quae abs te prolata sunt, partim<pb type="scan" next="2v."/> distinguere, partim interpretari, partim ita confutare, ut lector tanquam in tabula perspicere queat, utra sententia sit verior et ecclesiae et nobis fructuosior.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Quod sane dum brevibus absolvero, spero et te et reliquos non tantum attente, sed etiam fideliter legere et singula atque adeo universa perpendere, ut sentiant me nihil nisi ipsam veritatem quaesiisse<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">= quaesivisse.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">A qua, si aberrem, cupio me in viam reduci et abs te erudiri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Non sum adeo pertinax, ut convictus<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> convictis.</note> certis argumentis - quemadmodum plerique hisce temporibus - nihil de concepta opinatione remittam, nisi forte deus me occaecet vel ita obduret, ut oculis nihil videam aut corde intelligam.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Mt 13, 14f par.</note></s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quam caecitatem avertat a nobis deus pater per Iesum Christum!</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Ponis igitur primo loco varias de fide opiniones, quarum quatuor numeras: Unam eorum, qui asserunt sola fide in Christum iustificari.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Alteram eorum, qui eandem damnant et explodunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Tertiam, qui iustificationem fidei iuxta ac operibus tribuunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Postremam, qui initium fidei, operibus autem absolutionem assignent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">De quibus nihil nunc dicam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Non enim est institutum nostrum modo inquirere, quid singuli credant, nec, si inquirerem,<pb type="scan" next="3r."/> unquam pervestigare liceret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Quis enim, nisi solus deus, est <foreign xml:lang="el">καρδιογνώστης</foreign><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu Gott als Herzenskenner vgl. Apg 1, 24; 15, 8.</note>?</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sed hoc miror, quare veram fidem recenseas inter opiniones.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Num opinatione sumus iusti et deo placemus?</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Absit!</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ergo longe rectius fecisses mea quidem sententia, si<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> ut <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> seorsum opinationes hominum et separatim a<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> de <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> vera fide, quam tradunt apostoli et nos non opinemur, sed instar Abrahami<note type="entity">Abraham</note> <foreign xml:lang="el">πληροφορίας</foreign><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">volle Überzeugung.</note> deprehendamus, tractavisses<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Ita enim et dialectici, non tantum scriptura, docent: nos<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi>non.</note> dividere, ut toto genere separemus mendacium a veritate.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Et deinde vel mendacium vel veritatem subdividamus cum suis speciebus, agnitis <ptr target="fa18344-6" type="range_start"/><note xml:id="fnp" type="footnote" target="fa18344-6" n="p"><hi rend="italic">Mittels Einweisungszeichen über der Zeile nachgetragen</hi></note>et vicinis<ptr target="fa18344-6-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Fides christianorum non est ex opinatione hominum aestimanda, sed ex verbo dei.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Homines opinentur, quid velint.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Quid ad nos? <span rend="caput">De 1. capite.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 3v.-5v.</note></span></s>
					<s n="37" xml:lang="la">Recte quidem sub initium quaeris de nomine, quid valeat iustificatio, sed parum recte eam intelligis et definis, quanquam verba non sunt incommoda.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ais enim: Iustificare est «laudem deo dare, cedere, ingenue et libere fateri, quod ipse solus iustus sit, nos peccatores et iniusti»<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe <bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 3v.</note>, etc., quippe cum putes deo laudem dari sola fide absque operibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quod<pb type="scan" next="3v."/> falsum est vel ex illo Math. 5., ubi bonis operibus perhibetur deus glorificari, etc.<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Vgl. Mt 5, 16.</note></s>
					<s n="40" xml:lang="la">Item Tit. 1.: Deum profitentur se scire, caeterum factis negent, etc.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. Tit 1, 16.</note></s>
					<s n="41" xml:lang="la">Item Philipp. [2.]<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi rend="italic">Im engen Einband verdeckt.</hi></note>: Lucete tanquam luminaria in mundo irreprehensibiles, in medio nationis pravae.<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. Phil 2, 15.</note></s>
					<s n="42" xml:lang="la">Ergo ineptum<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> falsum<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note> est, quod hinc colligis: In <ptr target="fa18344-4" type="range_start"/><note xml:id="fns" type="footnote" target="fa18344-4" n="s"><hi rend="italic">Über einem gestrichenem Wortansatz nachgetragen. Die Endung von</hi> inquiren[da] <hi rend="italic">ist im engen Einband verdeckt.</hi></note>praesenti inquiren[da]<ptr target="fa18344-4-E" type="range_end"/> causa nostra iustificare verbum forense est, a foro petitum, ac significat eum, qui accusatus est et iam postulatur ad poenam, iustum pronunciare (id est liberare a supplicio absolutumque declarare), etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Si est a foro, ut recte censes, desumptum, et nemo ibi nisi revera (id est opere et veritate) fuerit innocens vel nocens, iustificatur vel damnatur, necessario sequitur et te hic confuse locutum esse.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quia<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> nempe ita <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> iustificare <ptr target="fa18344-5" type="range_start"/><note xml:id="fnu" type="footnote" target="fa18344-5" n="u"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> est eum <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note>non est simpliciter eum<ptr target="fa18344-5-E" type="range_end"/>, qui est accusatus, iustum pronunciare (id est absolvere), <ptr target="fa18344-7" type="range_start"/><note xml:id="fnv" type="footnote" target="fa18344-7" n="v"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen für gestrichenes</hi> ita enim <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note>sed eum, qui est temere et innocenter accusatus, absolvere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Hanc sententiam<ptr target="fa18344-7-E" type="range_end"/> ipsa extrema, quae subiicis, declarant.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Quia adducis exemplum ex Deuteron. 25.: Si fuerit controversia inter viros, ibun[t]<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi rend="italic">Im engen Einband verdeckt.</hi></note> ad iudicium, ut iudices discernant inter ipsos, et iustificabunt eum, qui iustus est, et impiabunt eum, qui impius est, etc.<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Vgl. Dtn 25, 1.</note></s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ecce tibi, hic ipse vides iustificare esse eum, qui iustus est, iustum pronunciare, non qui solum credit, sicut aperte testat Iacobus<note type="entity">Jakob, Apostel</note>, et Christus (Math. 25.).<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. Jak 2, 18-20; Mt 25, 31-46.</note> Qui vestit, non credit<pb type="scan" next="4r."/> vestitum iri, qui cibat, non credit iri cibatum, etc.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Is iustus est: <ptr target="18344-8" type="range_start"/><note xml:id="fnx" type="footnote" target="18344-8" n="x"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> quemadmodum<hi rend="italic"> nachgetragen. - Nach</hi> quae <hi rend="italic">folgen zwei unleserliche, gestrichene Buchstaben.</hi></note>Huc pertinent, quae<ptr target="18344-8-E" type="range_end"/> citas, plurima testimonia ex prophetis, ubi factores legis (videlicet spiritualis) non auditores aut assensores, iusti habebuntur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Ergo illud Esaiae, quod allegas, optime in nos quadrabit, inquientis: Vae illis, quae iustificant impium, etc.<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. Jes 5, 22f.</note></s>
					<s n="50" xml:lang="la">An non ipsi eos, qui solam opinationem de misericordia dei habent, iustificamus?</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Atqui hi impii sunt, ut qui labiis deum honorent!<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Vgl. Jes 29, 13.</note></s>
					<s n="52" xml:lang="la">Veri adoratores patrem adorabunt, spiritu seu fiducia misericordiae et veritate<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Vgl. Joh 4, 23.</note> (id est operibus bonis <ptr target="18344-9" type="range_start"/><note xml:id="fny" type="footnote" target="18344-9" n="y"><hi rend="italic">Auf der Zeile nachgetragen.</hi></note>in hac mortalitate<ptr target="18344-9-E" type="range_end"/>). Quare iustitia non est tantum absolutio et remissio peccatorum, ut tu contendis, sed etiam sanctificatio et operatio spiritus sancti, quae si non fuerint in te, profecto temetipsum decipis putans te sapientem, cum nihil adhuc recte sapias: 1. Corinth. 3. et Gal. 6.: Si quis sibi videtur aliquid esse, cum nihil sit, is semetipsum fallit, etc.<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Vgl. 1Kor 3, 18-20; Gal 6, 3.</note></s>
					<s n="53" xml:lang="la">Nec David<note type="entity">David</note> ait simpliciter: «Beati, quorum remissae sunt iniquitates», sed addit: «quorum tecta sunt peccata» et cui «deus non imputat peccatum»<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. Ps 32 (Vulg. 31), 1-4, zitiert nach Röm 4, 7f.</note>, etc.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Quod quid valeat, Augustinus<note type="entity">Augustin</note> in Quinquagena<note type="entity">Augustin, Quinquagena</note><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Gemeint sind die drei Quinquagena genannten Bände der «Enarrationes in Psalmos»<note type="entity">Augustin, Enarrationes in Psalmos</note> von Augustin, die je 50 Psalmauslegungen enthalten. Zur Auslegung der Verse 1-4 des 32. (Vulg. 31.) Psalms s. <bibl>Augustin</bibl>, Enarrationes in Psalmos, In Psalmum 31, Enarratio 1f (<bibl>CChrL</bibl> XXXVIII 222f)<note type="entity">Augustin, Enarrationes in Psalmos</note>.</note> sua satis evidenter demonstrat.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Quia deus remittit peccata, non iustitiam seu bona opera.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Imputat hoc, quod imperfectum est, tanquam perfectum, non hoc<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi rend="italic">In der Vorlage folgt ein überflüssiges</hi> quod.</note>,<pb type="scan" next="4v."/> quod nihil est.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Si excluderet opera omnia, etiam dilectionis, tunc pronunciasset illos beatos, quorum opera essent remissa.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Nunc autem vocat illos beatos, quorum peccata (id est mala opera) sunt remissa.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Non ideo, ut nihil operemur aut sola fide iustificemur, sed potius, ut cessantes a malis bene operemur, quemadmodum idem propheta mox in 33. psalmo<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. Ps 34 (Vulg. 33), 15.</note> proposuit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Ergo non tantum auferenda peccata, sed etiam infundendo iustitiam et opera nos iustificat deus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Hoc primum peccatum tuum est in falsa definitione, quia «definitum latius patet quam definitio»<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><bibl>Melanchthon</bibl>, Dialecticae libri quatuor, Wittenberg 1531 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+M+3001">M3001</ref>),<note type="entity">Melanchthon, Philipp, Dialecticae libri quatuor (1531)</note> f. D4r. - Die Aussage findet sich in fast identischer Form bereits in <bibl>Luther</bibl>, De servo arbitrio, Köln 1525<note type="entity">Luther, Martin, De servo arbitrio (1525)</note> (<bibl>WA</bibl> XVIII 662,2-4).</note>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la"><span rend="caput">2. Caput.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 5v.-8r.</note></span> Secundum caput est de modo iustificandi, quem recte asseris esse Iesum Christum dominum nostrum, quemadmodum ab initio mundi pii et fideles semper crediderunt et nunc credunt.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Quis enim potest tibi<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Angesprochen ist Christus.</note> absque tua ipsius misericordia reconciliari aut absque tua ipsius iustitia honorificus esse?</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Certe aliena virtus nihil mihi affert laudis, imo saepe mihi inurit ignominiam, ut, si ego aliis <ptr target="18344-10" type="range_start"/><note xml:id="fnaa" type="footnote" target="18344-10" n="aa"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen für in der Zeile gestrichene, nicht mehr lesbare Wörter nachgetragen.</hi></note>sim iniuriosus<ptr target="18344-10-E" type="range_end"/>, servus autem meus aequus et bonus est, tum homines obiicient: Servus Theobaldi probus est, ipse autem<pb type="scan" next="5r."/> tyrannus, etc.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Ergo, si<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> iustitia, sapientia, misericordia, potentia, quae sunt Iesus Christus (1. Cor. 1. et Ioan. 14.)<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Vgl. 1Kor 1, 30; Joh 14, 6.</note>, per spiritum sanctum in corde tuo fructificent, es deo reconciliatus, sicut illud membrum, quod spiritum et sapientiam et misericordiam meam<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Christus spricht.</note> in se efficaces habet, <ptr target="18344-11" type="range_start"/><note xml:id="fnac" type="footnote" target="18344-11" n="ac"><hi rend="italic">Auf der Zeile ergänzt.</hi></note>mihi placet et reconciliatum est<ptr target="18344-11-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Proinde spiritus Christi medium est inter te et patrem, a quo si duceris, deo patri es reconciliatus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la">Hoc autem non fit per solam fidem, sed per illa opera, quibus deus pater glorificatur.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Unde patet et illud falsum esse, quod somnias de cruce externa.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Quia, cum apostolus ait se nihil nisi crucem Christi novisse, non intelligit ligneam crucem aut externam mortem, sed spiritualem crucem (id est ferre quidvis nomine dei), quemadmodum ipse 2. Cor. 12.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Siehe 2Kor 12, 7-10.</note> de se praedicat.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Item, ut vetus homo per spiritum Christi in te mortuus sit, non amplius tuum commodum et inanem gloriam quaeras, sed ea, quae dei sunt et proximi, procures (1. Corinth. 10.)<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Vgl. 1Kor 10, 24.</note>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la"><span rend="caput">3. Caput.<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 8r.-11v.</note></span> Tertio capite multis verbis probas gratiam dei solam esse, qua iustificemur, quae disputatio videtur apud nos prorsus inutilis.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Quia nullus unquam fuit, etiam ex iis, quos tu damnas, sophistis, qui negarit solam<pb type="scan" next="5v."/> gratiam esse, ex qua et iusti simus et iuste operemur.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Lege sententias, librum 2., distinctiones 26. et 27.,<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Vgl. Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Sententiarum libris quattuor 2, 26f und dort insbesondere 2, 27, 2 (Magistri Petri Lombardi Sententiae in IV libris distinctae, Bd. I, Grottaferrata 1981 - Spicilegium Bonaventurianum V, S. 481,12-482,18)<note type="entity">Lombardus, Petrus, Sententiarum libri quattuor</note>.<ptr target="fn18344-1" type="zfn"/></note> ubi illud Pauli<note type="entity">Paulus, Apostel</note> citant Ephes. 2.: «Ex gratia estis salvati per fidem»<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Eph 2, 8.</note>, etc.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Ergo hic nodum in scirpo quaeris<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">nodum in scirpo quaeris: findest du Schwierigkeiten, wo es keine gibt; s. <bibl>Terenz</bibl>, Andria, 941.</note>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la">Et affers, quae nullam habent difficultatem <ptr target="18344-12" type="range_start"/><note xml:id="fnad" type="footnote" target="18344-12" n="ad"><hi rend="italic">Auf der Zeile nachgetragen.</hi></note>aut controversiam<ptr target="18344-12-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la"><span rend="caput">Caput 4.<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 11v.-14r.</note></span> Quartum caput est de participatione Christi, quomodo membra ipsius corporis fiamus.</s>
					<s n="77" xml:lang="la">Hic longe lateque videmini<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Mit dem Plural greift <persName ref="p3138">Thamer</persName> den von Bullinger in dessen Schrift gewählten Numerus (<hi rend="italic">diximus</hi>) auf.</note> aberrare ab evangelii veritate.</s>
					<s n="78" xml:lang="la">Vos enim censetis eum, qui solam fiduciam habet de morte Christi, quod sibi sit mortuus, eum esse beatum, quod non est simpliciter verum, sed qui simul tanquam membrum suae gloriae et commodo mortuus, posthac deo et fratribus vivet - vivet, inquam, id est fructificabit - non, qui habet fiduciam in alteram naturarum (id est in carnem Iesu Christi creatam), sed qui p[er]<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi rend="italic">Im engen Einband verdeckt.</hi></note> communicationem idiomatum utrique naturae communicat, humanae ac divinae, iuxta illud 2. Petr. 1.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Vgl. 2Petr 1, 4.</note> Non enim homo factus est ex Maria virgine, ut tu homo mortalis maneas, sed ut deus et immortalis fias.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Qua de re extant plurima egregie dicta Augustini<note type="entity">Augustin</note>, in libris De trinitate.<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Augustins «De trinitate» erschien 1529 bei Froben<note type="entity">Froben, Hieronymus</note> (Erben) in Basel; s. <bibl>Augustin</bibl>, Opera, Basel 1529 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4148">A4148</ref>), Bd. 3, S. 69-340 (<bibl>CChrL</bibl> L und La).<note type="entity">Augustin, De trinitate</note></note></s>
					<s n="80" xml:lang="la">Unde patres<note type="entity">Kirchenvaeter</note> et ecclesia illam fidem recte censuit Iudaeorum<note type="entity">Juden</note>,<pb type="scan" next="6r."/> quae pendet ex morte Iesu Christi hominis.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Quandoquidem et hi credunt Iesum Christum mortuum et quidem pro populo, ut patet ex prophetia Caiphae<note type="entity">Kaiphas</note> Ioann. 11., ubi ait melius esse, ut unus moriatur, quam ut totus populus pereat, etc.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Vgl. Joh 11, 50.</note></s>
					<s n="82" xml:lang="la">Sed illam patres<note type="entity">Kirchenvaeter</note> veram fidem iudicarunt, qua credimus Iesum Christum deum mortuum esse, non hominem tantum.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Vide sententias, librum 3., distinctionem 24.<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Siehe Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Sententiarum libri quattuor, 3, 24, 2 (Magistri Petri Lombardi Sententiae in IV libris distinctae, Bd. II, Grottaferrata 1981 - Spicilegium Bonaventurianum V, S. 150,5-19<note type="entity">Lombardus, Petrus, Sententiarum libri quattuor</note>).</note> <ptr target="18344-13" type="range_start"/><note xml:id="fnaf" type="footnote" target="18344-13" n="af"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>Unde et<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note>Itaque iidem sententiarii<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint sind jene, die die <hi rend="italic">Sententiae</hi> des Petrus Lombardus<note type="entity">Lombardus, Petrus</note> studieren; vgl. <bibl>Stotz</bibl> VI 322 Nr. 68.4.</note><ptr target="18344-13-E" type="range_end"/> erudite colligunt ex patribus<note type="entity">Kirchenvaeter</note> mortem Christi non tantum esse formam, sed etiam causam.<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Sententiarum libri quattuor, 3, 18, 5 (Magistri Petri Lombardi Sententiae in IV libris distinctae, Bd. II, Grottaferrata 1981 - Spicilegium Bonaventurianum V, S. 116,13-22).<note type="entity">Lombardus, Petrus, Sententiarum libri quattuor</note></note></s>
					<s n="84" xml:lang="la">Humanitate praebuit nobis exemplum et formam, quam factis exprimamus.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Divinitate autem caussa est obediendi. «Ubi enim spiritus domini, ibi libertas» (2. Cor. 3.)<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">2Kor 3, 17.</note>.</s>
					<s n="86" xml:lang="la">Ergo sola fides absque efficatia spiritus sancti non sufficit, nec est causa salutis, ut contenditis (Ioan. 1.: Qui recipiunt eum, dedit potestatem filios dei fieri, etc.</s>
					<s n="87" xml:lang="la">Videlicet qui utranque naturam seu totam Christi personam recipiunt, hi sunt ex deo nati)<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Vgl. Joh 1, 12f.</note>.</s>
					<s n="88" xml:lang="la">Nos, Bullingere, nimium tribuimus creaturae.</s>
					<s n="89" xml:lang="la">Christi humanitas est inutilis absque spiritu vivificante (Ioan. 6.<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Vgl. Joh 6, 63.</note>; et Augustini libro 1., De doctrina christiana, capite 35.<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Vgl. <bibl>Augustin</bibl>, Opera, Basel 1529 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4148">A4148</ref>), Bd. 3, S. 13 (<bibl>CChrL</bibl> XXXII 28f).<note type="entity">Augustin, De doctrina christiana</note></note>, ubi certe non vult ea perfruendum, etsi Lutherus illud pro sua consuetudine mordicus tenuit).<pb type="scan" next="6v."/> Error autem inde nascitur, quia putamus fidem tantum pro fiducia accipi, quod perinde est ac si quis ratiocinaretur<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> contenderet <hi rend="italic">nachgetragen</hi>.</note> ex illo: «Magnificat anima mea dominum»<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Lk 1, 46 (eines der drei «Cantica» des Lukasevangeliums).</note>, item «Lauda, anima mea, dominum»<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Ps 146 (Vulg. 145), 1.</note>, item «Omnis anima subdita sit potestatibus supereminentibus»<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Röm 13, 1.</note>, etc.</s>
					<s n="90" xml:lang="la">Ergo sola anima magnificet, sola anima laudet, sola anima subiecta sit <ptr target="18344-14" type="range_start"/><note xml:id="fnah" type="footnote" target="18344-14" n="ah"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>absque corpore<ptr target="18344-14-E" type="range_end"/>, etc.</s>
					<s n="91" xml:lang="la">Sed quid sibi illa volunt: «Domine, labia mea aperias, et os meum annuntiabit laudem tuam»<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Ps 51 (Vulg. 50), 17.</note>, etc.</s>
					<s n="92" xml:lang="la">Item «Glorificate iam deum corpore et spiritu»<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Vgl. 1Kor 6, 20.</note>, etc.</s>
					<s n="93" xml:lang="la">Igitur<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>Ergo <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> sicut in veteri homine saepe pars pro toto, puto, anima vel corpus pro toto homine accipitur, ita et novus homo habet duas partes substantiales, fidem et dilectionem, per quae - ceu arbor ex radicibus et ramis fructificat - aut deo placet.</s>
					<s n="94" xml:lang="la">Nec est solus, aut deo nudus<note xml:id="fnaj" type="footnote" n="aj"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note> placebit.</s>
					<s n="95" xml:lang="la">Fiducia misericordiae est fundamentum et radix, ex qua dilectio haurit succum seu spiritum, per quem operatur radix.</s>
					<s n="96" xml:lang="la">Nec valet per se quicquam, sicut fundamentum absque domo aut radix absque ramis.</s>
					<s n="97" xml:lang="la">Quid enim rami dissecti a radice?</s>
					<s n="98" xml:lang="la">Aut quid valet anima in hac vita absque corpore aut corpus absque anima?</s>
					<s n="99" xml:lang="la">Ambo sunt causa operum, anima et corpus, ignis et calor, iustus et iustitia,<pb type="scan" next="7r."/> radix et arbor, fides et dilectio.</s>
					<s n="100" xml:lang="la">Unde Apostolus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> clare ait: Fides per dilectionem,<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Vgl. Gal 5, 6.</note> tanquam maritus per uxorem operans procreat liberos et gignit fructus.<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">Vgl. Dtn 28, 4.</note></s>
					<s n="101" xml:lang="la">Sola autem fiducia tanquam vir absque hoc adiutorio nihil valet.</s>
					<s n="102" xml:lang="la">Quare non simpliciter per solam fidem, sed per fidem et dilectionem participamus divina natura. «Deus enim charitas est, et qui manet in charitate, in deo manet»,<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">1Joh 4, 16.</note> et in eo crescit et fructificat ad vitam aeternam.</s>
					<s n="103" xml:lang="la">Et qui separat charitatem a fide, is hoc separat, quod deus coniunxit, unde merito et ipsi ab eo separamur.</s>
					<s n="104" xml:lang="la">Huc pertinet illud: «Charitas multorum refrigescet»<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Mt 24, 12.</note>, etc.</s>
					<s n="105" xml:lang="la">Utrumque enim perit, radix et rami, si a se invicem separantur.</s>
					<s n="106" xml:lang="la">Itaque licet fides interdum significet fiduciam misericordiae, tamen non excludit fidelitatem <ptr target="18344-15" type="range_start"/><note xml:id="fnak" type="footnote" target="18344-15" n="ak"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>seu dilectionem<ptr target="18344-15-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="107" xml:lang="la">Hinc apostolus (Heb. 11.) <foreign xml:lang="el">ὑπόστασιν καὶ ἔλεγχον</foreign><note xml:id="fn64" type="footnote" n="64"><foreign xml:lang="el">ὑπόστασιν καὶ ἔλεγχον</foreign>: Zuversicht und Überzeugung.</note> asserit fidem,<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Vgl. Hebr 11, 1.</note> quam definitionem, quia in thematibus, quae tuae humanitati transmitto<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Siehe unten Z. <ref source="zl18344-2A" target="zl18344-2E" type="zl">18344</ref>.</note>, explicavi, ideo te ad illa reiicio.</s>
					<s n="108" xml:lang="la">Fiducia est fundamentum et <foreign xml:lang="el">ὑπόστασις</foreign><note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Zuversicht.</note>, quam nemo potest mutare, sed oportet superstruere et <foreign xml:lang="el">ἐλέγχεσθαι</foreign><note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">überzeugen.</note> (id est bonis operibus confirmari) donec ad finem fidei perventum fuerit.</s>
					<s n="109" xml:lang="la">Fundamentum et domus sunt<pb type="scan" next="7v."/> absolutum opus, non fundamentum solum, sic radix et arbor sunt totum.</s>
					<s n="110" xml:lang="la">Item anima et corpus unus homo.</s>
					<s n="111" xml:lang="la">Verum de hoc negotio sermo sexaginta quaterniones<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69"><persName ref="p3138">Thamer</persName> spielt hier auf eine seiner ungedruckten, unten in Z. <ref source="zl18344-3A" target="zl18344-3E" type="zl">18344</ref> nochmals erwähnten Schriften an.</note> conscripsi, quos libenter ad te mittam, si pollicearis te nihil evulgaturum absque meo consensu.</s>
					<s n="112" xml:lang="la">Ita enim stat sententia, ut nihil unquam sim aediturus, nisi a tota ecclesia approbatur esse fructuosum <ptr target="18344-16" type="range_start"/><note xml:id="fnal" type="footnote" target="18344-16" n="al"><hi rend="italic">Unter der Zeile nachgetragen.</hi></note>et fratribus commodum<ptr target="18344-16-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="113" xml:lang="la"><span rend="caput">5. Caput.<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 14r.-15r.</note></span> In hoc capite ponis aequipollere<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">ponis aequipollere: erwähnst du, dass ... äquivalent sind; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 2200 s.v. pono. 85 s.v. aequipolleo; <bibl>Hoven</bibl> 20 s.v. aequipolleo.</note>: «Gratia iustificamur.</s>
					<s n="114" xml:lang="la">Per Iesum Christum seu meritum eius iustificamur.</s>
					<s n="115" xml:lang="la">Fide in Christum sumus iusti»<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vgl. <bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 14v.</note>, etc.</s>
					<s n="116" xml:lang="la">Sed data opera<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">data opera: mit Vorsatz; s. <bibl>Kirsch</bibl> 1968.</note> omittis illam phrasin, quae creberrime occurrit: Operibus seu observatione mandatorum sumus iusti (Rom. 2., Luc. 10., Math. 19., 1. Cor. 7., item 1. Ioan. 2., 1. Petr. 1. aliisque infinitis pene locis)<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Vgl. Röm 2, 6f. 13; Lk 10, 25-37; Mt 19, 16-26; 1Kor 7, 14; 1Joh 2, 1-11; 1Petr 1, 13-17.</note>.</s>
					<s n="117" xml:lang="la">Si igitur et operibus censemur iusti, quemadmodum ipse eleganter sane et erudite in posteriori parte disputas, quare excludis illa de<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note> fidei substantia?</s>
					<s n="118" xml:lang="la">Quocirca incurris hic vitium divisionis et compositionis.</s>
					<s n="119" xml:lang="la">Locutiones, quae pro te faciunt, adducis, reliquae praetermittis!</s>
					<s n="120" xml:lang="la"><span rend="caput">6. Caput.<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 15r.-18r.</note></span> In sexto capite conaris probare ex scriptura, quod recte dixeris solam fidem iustificare, etsi illa vox<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Gemeint ist das Wort «solam» in der Aussage «solam fidem iustificare».</note> nusquam extet in sacris literis.</s>
					<s n="121" xml:lang="la">Quia Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> ait se scire hominem<pb type="scan" next="8r."/> non iustificari ex operibus legis, nisi per fidem Iesu Christi, etc.,<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Vgl. Gal 2, 16.</note> ubi contendis plurimis testimoniis ‹nisi›<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi rend="italic">Die in der Vorlage vorgenommene Hervorhebung einzelner Wörter durch Klammern und teilweise auch durch Versalien wird hier im Folgenden mit einfachen Guillemets wiedergegeben.</hi></note> idem valere quod ‹solum›, sed hisce testimoniis nihil aliud efficis, quam ut praebes solam fidem, quae est Christianorum, iustificare, quod nemo unquam negaverit.</s>
					<s n="122" xml:lang="la">Quis enim Iudaeorum<note type="entity">Juden</note> aut Turcorum<note type="entity">Turkei</note> fidem deo placere ex piis unquam cogitavit, nedum credidit?</s>
					<s n="123" xml:lang="la">Vocabulum ‹nisi› est coniunctio, quae excludit hoc, quod praecessit.</s>
					<s n="124" xml:lang="la">Quid autem praecessit?</s>
					<s n="125" xml:lang="la">Opera legis.</s>
					<s n="126" xml:lang="la">Ita enim ait: Scimus hominem non iustificari ex operibus legis, etc.<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Vgl. Gal 2, 16.</note></s>
					<s n="127" xml:lang="la">Ergo opera legis - legis, inquam - excludit, non opera spiritus aut fidei, quae ipse subinde fidei adiungit, ut fides per dilectionem operans, etc.<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Vgl. Gal 5, 6.</note></s>
					<s n="128" xml:lang="la">Item, si omnem - omnem, inquam - fidem habeam, dilectionem autem non habeam, nihil sum.<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Vgl. 1Kor 13, 2.</note></s>
					<s n="129" xml:lang="la">Item: «Nunc manet fides, spes, charitas, tria haec»<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">1Kor 13, 13.</note>, etc.</s>
					<s n="130" xml:lang="la">Igitur sicut Ioseph<note type="entity">Joseph, Sohn des Jakob</note>, quando dicit ad fratres: «Non videbitis faciem meam, nisi fratrem vestrum minimum<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">fratrem vestrum minimum: Gemeint ist Benjamin<note type="entity">Benjamin, Sohn des Jakob</note>.</note> adduxeritis»<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">Gen 43, 3.</note>, etc., non excludit omnem aspectum.</s>
					<s n="131" xml:lang="la">Alioquin oportuisset illis oculos effossos, sed eatenus arcet, quatenus non adducunt fratrem, hoc enim praecessit.</s>
					<s n="132" xml:lang="la">Ita et Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> per illud ‹nisi› repudiat praecedentia opera<pb type="scan" next="8v."/> legis non omnia, ut fides sola sit et separata etiam a dilectione, quam fides stabilit et introducit!</s>
					<s n="133" xml:lang="la"><ptr target="zl18344-5A" type="zzl"/>Vocat autem opera legis omnia, quae facis propter terrena bona, ut hic bene beateque vivas, ut si deum et parentes colas, quo hic ditescas, et sis longaevus super terram,<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Vgl. Eph 6, 2f.</note> non in<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>super <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> spiritualibus bonis, ut scilicet ex hisce visibilibus rebus invisibilia cognoscas.</s>
					<s n="134" xml:lang="la">Deus insevit nobis <foreign xml:lang="el">φιλαυτίαν</foreign><note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">Eigenliebe.</note> et legem per Mosen<note type="entity">Moses</note> dedit, ut sit noster paedagogus in Christum, ut, quemadmodum hucusque te dilexisti et hunc honorem carnalem, ita posthac deum diligas, ei inservias et omnia accepta referas.</s>
					<s n="135" xml:lang="la">Est duplex dilectio: legalis, quam et naturalem appellamus, quae iam, postquam a deo vocati sumus, desinit, alioqui servi fideles minime futuri sumus.</s>
					<s n="136" xml:lang="la">Quo enim modo ille servus tibi arridebit, qui sibi adhuc procurat et consulit? «Nemo potest duobus dominis servire»<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Mt 6, 24.</note>, deo suo domino et sibi suoque ventri.</s>
					<s n="137" xml:lang="la">Ergo dilectio legalis seu paedagogica est separanda a fide Christi, iuxta illud: Qui plus amat patrem aut matrem aut uxorem aut seipsum quam me, is non potest esse meus servus aut discipulus, etc.<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. Mt 10, 37.</note></s>
					<s n="138" xml:lang="la">Hic certe non abiicit omnem dilectionem, sed tantum naturalem et legalem, qua te hactenus est passus deus pater vivere, non ut in illa<pb type="scan" next="9r."/> permaneres, sed ut vocatus ab illo teneres<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>scires<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note>, quomodo inservires.</s>
					<s n="139" xml:lang="la">Nam nisi ego in me scriptam invenirem perfectam dilectionem, qua me ex toto corde, anima et mente prosequar, etiamsi Moses<note type="entity">Moses</note> sexies centies iuberet me deum ex toto corde amare,<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">Vgl. Dtn 6, 5.</note> tamen illud nunquam caperem.</s>
					<s n="140" xml:lang="la">Unde Apostolus ait nos sub legem seu hanc <foreign xml:lang="el">φιλαυτίαν</foreign><note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">Vgl. 2Tim 3, 2.</note> tanquam paedagogum conclusos fuisse, donec revelaretur fides,<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Vgl. Gal 3, 23-25.</note> id est verus cultus, vera dilectio et sapientia, quae est, ut posthac deum patrem et proximum diligamus, sicut hucusque nos charos habuimus.<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Vgl. 1Joh 4, 20f.</note></s>
					<s n="141" xml:lang="la">Et si<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi rend="italic">Über der Zeile für gestrichenes</hi>quando<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note> hoc facimus, spiritus sanctus testatur una cum spiritu nostro, quod simus filii dei.</s>
					<s n="142" xml:lang="la">Sin autem omittimus, similiter sentimus nos esse filios peccati, et nobis exorandum, ut non tam illud scelus condonet, quam etiam spiritum sanctum impertiat, quod in posterum nos ab istiusmodi flagitiis protegat ac tueatur.</s>
					<s n="143" xml:lang="la">Quare opera legis (id est illa opera, quae facis propter huius vitae conservationem aut sanctam terram) separanda sunt a fide.</s>
					<s n="144" xml:lang="la">Vera autem dilectio, quam imperat lex spiritualis, non aboletur, imo per fidem stabilitur, ut patet Rom. 3.<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Vgl. Röm 3, 28. 31.</note> Lex paedagogica et vetus testamentum<pb type="scan" next="9v."/> abolitum est, sicut pueritia.</s>
					<s n="145" xml:lang="la">Sed lex spiritualis, quam eandem legem mentis et legem fidei et perfectionis vocant apostoli,<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Vgl. 1Kor 13, 11; Röm 3, 27; 7, 6. 14; Hebr 7, 19; 8, 10; 10, 16.</note> iam introducitur, et animis nostris inscribitur iuxta illud: Dabo legem meam in cordibus illorum.<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Vgl. Hebr 8, 10.</note></s>
					<s n="146" xml:lang="la">Hanc divisionem legis aperte colligimus ex Rom. 3., ubi ait: gloriationem non per legem operum, sed per legem fidei exclusam.<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Vgl. Röm 3, 27.</note></s>
					<s n="147" xml:lang="la">Item capite 7.: «Video aliam legem in membris meis.»<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Röm 7, 23.</note> Quorsum opus fuit aliam legem dicere, si una tantum est?</s>
					<s n="148" xml:lang="la">Et ibidem: «Itaque idem ego, inquit, mente quidem servio legi dei, carne vero legi peccati»<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Röm 7, 25.</note>, etc.</s>
					<s n="149" xml:lang="la">Vocat legem Mosi<note type="entity">Moses</note> iam legem peccati, quia sicut servus non potest, postquam a domino vocatus est, absque peccato sibi vel tantillum inservire, ita et nos iam per evangelium servi dei facti, si vel tantillum nos amamus, delinquimus.</s>
					<s n="150" xml:lang="la">Vetus dilectio, quae suscipitur, propter hanc vitam damnatur, non quod sit in dei gloriam.</s>
					<s n="151" xml:lang="la">In servo illa dilectio est tibi odiosa, qua sibi, non qua tibi servit.</s>
					<s n="152" xml:lang="la">Ergo paedagogica et puerilia opera abiiciuntur a fide, non practica et virilia.<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Siehe dazu auch unten Z. <ref source="zl18344-1A" target="zl18344-1E" type="zl">18344</ref>.</note></s>
					<s n="153" xml:lang="la">Cum essem puer, ut puer loquebar, cogitabam, sentiebam.</s>
					<s n="154" xml:lang="la">At ubi vir factus sum, abolevi puerilia<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. 1Kor 13, 11.</note> - puerilia inquam - non omnia.<ptr target="zl18344-5E" type="zzl"/><pb type="scan" next="10r."/> In veteri testamento detinebamur sub elementis et figuris, ex quo tantum discebamus veritatem.</s>
					<s n="155" xml:lang="la">In novo autem ex umbra in lucem, ex schola in forum, ex gymnasio in aciem producimur, ut nunc vera opera <ptr target="18344-17" type="range_start"/><note xml:id="fnar" type="footnote" target="18344-17" n="ar"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>in gloriam dei<ptr target="18344-17-E" type="range_end"/>, quae sunt ipsissima fides, praestemus.</s>
					<s n="156" xml:lang="la">Sic Augustinus<note type="entity">Augustin</note> et alii patres vetus et novum testamentum distinxerunt, ut illud de rebus corporalibus, hoc vero de rebus spiritualibus tractare assererent iisdem praeceptis manentibus (Tractatus 4. super Ioann.: «Ea ibi iubentur in decalogo, quae et nobis, sed non ea promittuntur, quae et nobis», etc.).<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Tatsächlich ist jedoch der 3. Traktat von Augustins «In Ioannis evangelium tractatus» gemeint, der 1529 bei Froben<note type="entity">Froben, Hieronymus</note> (Erben) in Basel<note type="entity">Basel</note> erschienen war; s. <bibl>Augustin</bibl>, Opera, Basel 1529 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4148">A4148</ref>), Bd. 9, S. 19 (<bibl>CChrL</bibl> XXXVI 29)<note type="entity">Augustin, In Iohannis evangelium tractatus</note>.</note> Est duplex finis, sed regulae eaedem.</s>
					<s n="157" xml:lang="la">Idem est cernere in scholis, doctor iuris iisdem verbis utitur in practica, quibus olim in scholis, cum esset puer.</s>
					<s n="158" xml:lang="la">Et pugil eodem telo vincit hostem, quo se olim in gymnasiis exercuit.</s>
					<s n="159" xml:lang="la">Ergo Luc. 11.: Christus arma a forti non abiicit, sed nobis distribuit, ut eadem membra, quae olim arma diaboli fuerunt, nunc arma dei ad iustitiam fiant.<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">Vgl. Lk 11, 21-23; Röm 6, 13. 19.</note></s>
					<s n="160" xml:lang="la">Qui itaque dicunt in novo testamento nulla opera a nobis requiri, sed tantum afferri nobis remissionem peccatorum, hi non aliter stultescunt<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">Schwachsinn reden; s. <bibl>Hoven</bibl> 528.</note> atque si quis dicat puerum et servum debere operari, maritum autem et magistrum factum<pb type="scan" next="10v."/> ad nullum opus obligari.</s>
					<s n="161" xml:lang="la">Atqui nos iam viri et coniuges Christi facti, qui tantum abest<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as"><hi rend="italic">Mittels Einweisungszeichen über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, ut nihil laboremus, ut omnia sustineamus, et nomine sponsi subeamus.</s>
					<s n="162" xml:lang="la">Verum de his suo loco copiosius.</s>
					<s n="163" xml:lang="la">Iam spero te intelligere, quid per vocem ‹nisi› excludat, nempe opera legis paedagogicae, non spiritualis, quam fides ipsa stabilit et implet (Math. 5., Rom. 3.)<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Vgl. Mt 5, 17; Röm 3, 31.</note>.</s>
					<s n="164" xml:lang="la"><ptr target="18344-18" type="range_start"/><note xml:id="fnat" type="footnote" target="18344-18" n="at"><hi rend="italic">In der Zeile nachgetragen.</hi></note>Haec patres vocant praecedentia.<ptr target="18344-18-E" type="range_end"/></s>
					<s n="165" xml:lang="la"><ptr target="18344-19" type="range_start"/><note xml:id="fnau" type="footnote" target="18344-19" n="au"><hi rend="italic">Am linken Rande mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>Quia sicut puerilia iuventutem, et paedagogium practicam, et gymnasium aciem, ita vetus testamentum novum, et opera legis opera spiritus, et dilectio naturalis spiritualem et veram, quae est deum propter aeterna bona diligere, praecedunt.<ptr target="18344-19-E" type="range_end"/></s>
					<s n="166" xml:lang="la">Porro ut unus error infinitos parit, ita et nobis hisce temporibus accidit.</s>
					<s n="167" xml:lang="la">Nam ut nihil inter legem fidei et operum distinximus, ita quoque iustitiam legis et iustitiam fidei confudimus.</s>
					<s n="168" xml:lang="la">Tu dicis publicanum e templo iustum descendisse, alterum vero spe sua peccatis involutum excidisse: Quo dicto, quanquam fortasse imprudenter, te tantum in locum dei collocas, et illud opus, quod dominus iustitiam appellavit, ipse peccatum damnas.</s>
					<s n="169" xml:lang="la">Christus ait: <foreign xml:lang="el">κατέβη οὗτος δεδικαιωμένος ἠ ἐκεῖνος</foreign>, etc.<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104">Dieser ging befreit zurück, jener nicht. - Vgl. Lk 18, 14. - <persName ref="p3138">Thamer</persName> benutzte wohl das Neue Testament in der griechisch-lateinischen Ausgabe des Erasmus<note type="entity">Erasmus, Desiderius, Novum Instrumentum omne</note>; s. z.B. Novum Instrumentum omne [...], Basel 1516 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4196">B4196</ref>), S. 171.</note></s>
					<s n="170" xml:lang="la">Non ait alterum peccasse, quemadmodum et Math. 5.: «Nisi abundaverit iustitia vestra magis quam pharisoeorum»<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Mt 5, 20.</note>, etc., ubi non reiicit iustitiam illorum, sed cupit pleniorem, imo<pb type="scan" next="11r."/> Math. 23., cum acriter obiurgasset traditiones pharisaicas, subiungit: «Haec oportet facere, illa non amittere.»<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Vgl. Mt 23, 23.</note> Sunt enim pueris regulae grammaticorum necessariae, sed oportet aliquid amplius accedere, nempe practicam et usus, ut hinc gloriam et divitias obtineas.</s>
					<s n="171" xml:lang="la">Ita et iustitia legis infirmis et imperitis prodest, ex qua discunt, quo thesaurum in caelis ex vera iustitia colligant.<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Vgl. Mt 6, 20 par.</note></s>
					<s n="172" xml:lang="la">Ergo sicut paedagogium per se bonum est, sed in adultis et viris vituperatur, ita quoque iustitia legis est bona infirmis, cuiusmodi certe plurimi ex nobis conspiciuntur, viris autem indecora est, iuxta illud Galat. 4.: «At nunc, postquam cognovistis deum, quin potius cogniti estis a deo, quo modo convertimini denuo ad infirma et egena elementa, quibus iterum inservire vultis?»<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Vgl. Gal 4, 9.</note> Item Rom. 6.: Non est amplius sub lege paedagogica, sed sub gratia et regno Christi, a cuius spiritu modo ducimini, etc.<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Vgl. Röm 6, 14.</note></s>
					<s n="173" xml:lang="la">Postremo anniteris probare ex illo Rom. 3.: Iustificatur gratis per illius gratiam, etc.<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Vgl. Röm 3, 24.</note></s>
					<s n="174" xml:lang="la">Item capite 11.:<pb type="scan" next="11v."/> Quod si iam per gratiam, iam non ex operibus, etc.<note xml:id="fn111" type="footnote" n="111">Vgl. Röm 11, 6.</note></s>
					<s n="175" xml:lang="la">Hoc loco erras in definiendo vocabulo <foreign xml:lang="el">δωρεάν</foreign><note xml:id="fn112" type="footnote" n="112">als Geschenk.</note> (gratis). Quia (Augustino teste De spiritu et litera<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113"><bibl>Augustin</bibl>, De spiritu et littera (<bibl>CSEL</bibl> LX 155-229).<note type="entity">Augustin, De spiritu et littera</note></note> et loco supra citato De fide et operibus capite 14<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Siehe oben Z. <ref source="zl18344-4A" target="zl18344-4E" type="zl">18344</ref> mit <ref target="fn18344-2" type="fn">fn18344-2</ref>.</note>) hac voce tantum praecedentia (id est paedagogica) opera excluduntur, non quae sequuntur.</s>
					<s n="176" xml:lang="la">Ergo si autoritatem Augustini<note type="entity">Augustin</note> recipis, iam convictus es. An non et opera gratis donantur?</s>
					<s n="177" xml:lang="la">Ita certe!</s>
					<s n="178" xml:lang="la">Deus enim operatur in nobis velle et operari.</s>
					<s n="179" xml:lang="la">Quid habes, quod non accepisti?</s>
					<s n="180" xml:lang="la">Igitur tantum abest, ut <foreign xml:lang="el">δωρεάν</foreign> excludat opera bona a fide, ut eadem sanciat et introducat.</s>
					<s n="181" xml:lang="la">Nam si fides vera deo omnia membra (Rom. 12. et 6.)<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Vgl. Röm 12, 4 und 6, 16.</note>, non tantum aures, dedicet et offerat, oportet et pedes et os, breviter interna et externa, ad fidei complementum requiri.</s>
					<s n="182" xml:lang="la">Sola fides est illud idolum, quod manus habet et non operatur, pedes, et non ambulat, oculos, et non videt.<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Vgl. Ps 115 (Vulg. 113), 5-7.</note></s>
					<s n="183" xml:lang="la">Nihil remoratur nos illud, quod citas ex capite 4. Rom., ubi Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> ait nobis iustitiam absque operibus imputari, etc.<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Vgl. Röm 4, 5.</note>, non addens vocem ‹legis›, perinde ac si omnia opera excluderet.</s>
					<s n="184" xml:lang="la">Quia satis est illum in<pb type="scan" next="12r."/> principio capitis posuisse, hisce verbis: Quid igitur dicemus Abrahamum<note type="entity">Abraham</note> patrem meum invenisse, <foreign xml:lang="el">κατὰ σάρκα</foreign><note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">gemäß des Fleisches.</note> (id est secundum carnem), etc.<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Vgl. Gal 4, 21.</note></s>
					<s n="185" xml:lang="la">Ergo hic loquitur de carnalibus operibus, quae eadem vocantur, ut supra dictum est,<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Siehe oben Z. <ref source="zl18344-5A" target="zl18344-5E" type="zl">18344</ref>.</note> opera legis.</s>
					<s n="186" xml:lang="la">Ephesiis autem 2. manifestissime ostendit, quae opera repudianda sint,<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Vgl. Eph 2, 1-5.</note> nempe ea, in quibus nos gloriari possimus, non bona, ad quae a deo parati et conditi sumus.</s>
					<s n="187" xml:lang="la"><span rend="caput">7. Caput.<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 18r.-20v.</note></span> In hoc doces nos propter fidem, non propter opera gratos deo reddi, et interpretaris fidem esse<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Iesum Christum et gratiam dei, etc.</s>
					<s n="188" xml:lang="la">Ergo longe commodius cum apostolis dixisses solam gratiam et solum nomen Iesu Christi esse, in quo salvemur,<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123">Vgl. Apg 4, 12.</note> quam solam fidem absque operibus universis: Ita enim vox ‹sola› invenitur, non ut opera excludat, sed ut omnem gloriam deo tanquam creatori transcribat, quae certe non consistit in corde aut etiam labiis, sed in factis et virtute.</s>
					<s n="189" xml:lang="la">Differunt igitur<pb type="scan" next="12v."/> sola fides et sola gratia, quia hac creaturas a creatore, non opera a fidelibus, separamus, ut soli deo servias, etc., (id est omnibus viribus, corde, mente, anima, manibus et pedibus servias). Spiritualia<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>illa <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> autem opera a fidelibus non<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note> excludit<note xml:id="fnay" type="footnote" n="ay"><hi rend="italic">Auf der Zeile nachgetragen.</hi></note>, ut<note xml:id="fnaz" type="footnote" n="az"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> quae minus possunt a fide, quam vita ab anima aut calor ab igne aut utile ab honesto, separari.</s>
					<s n="190" xml:lang="la">Hic obiter adducis imputationem, quam imaginaris ociosam, et absque operibus fieri, sed si omnia dei opera sunt perfecta, necesse est et eius imputationem tantam vim et potentiam secum afferre, ut maxima et praestantissima opera, non tantum fidem, efficiat.</s>
					<s n="191" xml:lang="la">Exemplum est primus, cui imputata est iustitia, Abraham.</s>
					<s n="192" xml:lang="la">Is adeo ferbuit spiritu post illam imputationem, ut ne filio quidem unico<note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Gemeint ist Isaak<note type="entity">Isaak, Sohn Abrahams</note>.</note> pepercerit; ob quod factum haereditat promissionem (Genes. 22.)<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Vgl. Gen 22, 16-18.</note>.</s>
					<s n="193" xml:lang="la">An putas hominis imputationem tantum valere, ut te novum faciat, et dei esse otiosam?</s>
					<s n="194" xml:lang="la">Nam si mihi deberes viginti aureos, quos si donarem aut solutionem gratis imputarem, profecto (nisi monstrum hominis esses) me aliter diligeres, quam ante illam imputationem?</s>
					<s n="195" xml:lang="la"><span rend="caput"><pb type="scan" next="13r."/> 8. Caput.<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 20v.-23v.</note></span> Octavum caput continet divisionem operum, quae quidem bene a te instituta est, sed non apte accommodata aut etiam explicata est.</s>
					<s n="196" xml:lang="la">Nam opera legis<note xml:id="fnba" type="footnote" n="ba"><hi rend="italic">Über einem durchgestrichenem Wort nachgetragen.</hi></note> non sunt per se damnata, sed quatenus a fine (id est Iesu Christo) errarunt, et nunc sunt in impiis, quibus omnia, etiam mens et conscientia, polluta sunt (Tit. 1.)<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Vgl. Tit 1, 15.</note>.</s>
					<s n="197" xml:lang="la">Piis autem et fidelibus omnia cooperantur in bonum.<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Vgl. Röm 8, 28.</note></s>
					<s n="198" xml:lang="la">Idem iudicium est de <ptr target="zl18344-6A" type="zzl"/>operibus legis<ptr target="zl18344-6E" type="zzl"/>, quae deus tanquam elementum veritatis in figura proposuit, donec Christus Iesus (id est recta ratio et sapientia dei)<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Vgl. 1Kor 1, 23f.</note> nobis accederet, ut, quid bonum quidve malum esset, cognosceremus.<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130">Vgl. Hebr 5, 14.</note></s>
					<s n="199" xml:lang="la">Tum enim paedagogium desinit, et illis, qui semper discendo nihil promovent<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131">Vgl. 2Tim 3, 7.</note> (etiam maledictum erit iuxta illud,<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132">Vgl. Gal 3, 10.</note> quotquot ex operibus legis sunt execrationi), sunt<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133">Subjekt sind die oben in Z. <ref source="zl18344-6A" target="zl18344-6E" type="zl">18344</ref> genannten <hi rend="italic">opera legis</hi>.</note> obnoxii, etc.</s>
					<s n="200" xml:lang="la">Videlicet postquam plenitudo temporis<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134">Vgl. Gal 4, 4; Eph 1, 10.</note> et<note xml:id="fnbb" type="footnote" n="bb"><hi rend="italic">Nach gestrichenem</hi> venit.</note> iusta aetas venit<note xml:id="fnbc" type="footnote" n="bc"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>, nos autem nec gratia nec sapientia procedimus, sumus certe monstrosi et deo patri abominabiles.</s>
					<s n="201" xml:lang="la">Ergo aliqua ex parte recte sentis de operibus naturalibus et legis, quae in vocatis ad iustitiam et gloriam<pb type="scan" next="13v."/> dei, si<note xml:id="fnbd" type="footnote" n="bd"><hi rend="italic">Über der Zeile über einem zunächst eingefügten, dann aber gestrichenem</hi> sed <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> non obtemperent veritati, sed obtemperent iniustitiae, indignatio, irae afflictio, et anxietas, etc., sunt.</s>
					<s n="202" xml:lang="la">Quod autem opera fidei et bona a iustificatione separes, videris mihi plurimum peccare.</s>
					<s n="203" xml:lang="la">Quia, si deus eadem efficit qui fidem, etiamsi posteriora sint (sicut Eva<note type="entity">Eva</note> post Adamum<note type="entity">Adam</note> creata est), tamen non sequitur, quod propterea a iustificatione separanda sint, <ptr target="18344-22" type="range_start"/><note xml:id="fnbe" type="footnote" target="18344-22" n="be"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>nisi et parietes, qui superstruuntur fundamento, deneges esse partes domus aut animam, quae citra quadragesimam diem <foreign xml:lang="el">ἐμβρύῳ</foreign> infunditur,<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">Dies ist eine Anspielung auf die Vorstellung von der sogenannten Sukzessivbeseelung der Föten. Gemäß dieser wird der Leib eines Knaben innerhalb von vierzig Tagen im Mutterleib ausgeformt und «beseelt». Bei Mädchen geschehe das erst nach neunzig Tagen; s. <bibl>LThK3</bibl> II 311f.</note> ab homine separes.<ptr target="18344-22-E" type="range_end"/></s>
					<s n="204" xml:lang="la">Si iustus ex fide vivet<note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Vgl. Röm 1, 17; Gal 3, 11.</note> - vivet, inquam -, necesse est utramque, et fidem et vitam, coniunctam esse.</s>
					<s n="205" xml:lang="la">Iam si iustus in fide vivit, et nulla vita est aut potest esse absque actionibus, etiam in unius diei infante, oportet et opera esse partem iustitiae.</s>
					<s n="206" xml:lang="la">Nunquam enim mihi placet, ut fidem causam salutis ponamus.</s>
					<s n="207" xml:lang="la">Deus proprie est creator et causa omnium, non fides (id est fiducia misericordiae), quam ipse in nobis efficit pro sua bona voluntate, quemadmodum etiam opera.</s>
					<s n="208" xml:lang="la">Ergo fiduciam misericordiae et dilectionem partes substantiales potius appellabimus, <ptr target="18344-23" type="range_start"/><note xml:id="fnbf" type="footnote" target="18344-23" n="bf"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>ut mea fert opinio<ptr target="18344-23-E" type="range_end"/>, quam causam efficientem.</s>
					<s n="209" xml:lang="la">Pugnas igitur in hoc capite tecum, <ptr target="18344-24" type="range_start"/><note xml:id="fnbg" type="footnote" target="18344-24" n="bg"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>Ais enim <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note>quando ais<ptr target="18344-24-E" type="range_end"/> a bonis et iustis bona opera dici, infra enim<note xml:id="fnbh" type="footnote" n="bh"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> autem <hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note> capite 11.<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 27v.-30r.</note> ea<note xml:id="fnbi" type="footnote" n="bi"><hi rend="italic">Nach gestrichenem</hi>deo <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note><pb type="scan" next="14r."/> deo tribuis, quod verum est.</s>
					<s n="210" xml:lang="la">A deo enim bono dantur bona opera<note xml:id="fnbj" type="footnote" n="bj"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s n="211" xml:lang="la">Ergo si deus est causa salutis, et deus operatur in nobis et fidem et opera, quid tu deum a deo separas?</s>
					<s n="212" xml:lang="la">Deinde ais fidem esse fundamentum operum, quod idem ante dixit apostolus 1. Cor. 3.<note xml:id="fn138" type="footnote" n="138">Vgl. 1Kor 3, 8. 14.</note> et Heb. 3. et 11.<note xml:id="fn139" type="footnote" n="139">Vgl. Hebr 3, 4; 11.</note> Sed sicut fundamentum est pars substantialis domus, non tota domus, ita quoque fiducia misericordiae nihil est nisi altera pars superstruatur, ut templum dei aptum efficiaris.</s>
					<s n="213" xml:lang="la">Tertio adducis authoritatem Pauli<note type="entity">Paulus, Apostel</note> , qui 1. Cor. 6. ait nos ablutos et sanctificatos per nomen domini, etc.,<note xml:id="fn140" type="footnote" n="140">Vgl. 1Kor 6, 11.</note> ex quo colligis solam fidem esse hominis<note xml:id="fnbk" type="footnote" n="bk"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note> iustificationem.</s>
					<s n="214" xml:lang="la">Quae consequentia absurdissima est: Nam Paulus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> vocat ibi iustificationem ipsa opera, ut patet ex praecedentibus et sequentibus.<note xml:id="fn141" type="footnote" n="141">Vgl. 1Kor 6, 9-12.</note></s>
					<s n="215" xml:lang="la">In praecedentibus enim mala opera, ut sunt scortatio, avaritia, furtum, rapina, etc., vocavit damnationem.</s>
					<s n="216" xml:lang="la">Ergo ex contrario sensu bona opera sunt iustificatio.</s>
					<s n="217" xml:lang="la">In<note xml:id="fnbl" type="footnote" n="bl"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi>unde.</note> sequentibus autem<note xml:id="fnbm" type="footnote" n="bm"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> vocat nos membra Christi,<note xml:id="fn142" type="footnote" n="142">Vgl. 1Kor 6, 15.</note> quae certe non sunt sola, sed omnia possunt per communicationem corporis.</s>
					<s n="218" xml:lang="la">Manus enim videt, sentit, audit, propter alia membra, ut pulchre ostenditur 1. Cor. 12.<note xml:id="fn143" type="footnote" n="143">Vgl. 1Kor 12, 12-26.</note><pb type="scan" next="14v."/> Quarto negas vel ipsum Abrahamum<note type="entity">Abraham</note> ex operibus iustificatum, etc., quod aperte pugnat cum Mose<note type="entity">Moses</note>.</s>
					<s n="219" xml:lang="la">Is enim Genes. 22. claris verbis tradit, quia hoc fecit<note xml:id="fn144" type="footnote" n="144">Subjekt ist Abraham<note type="entity">Abraham</note>.</note> - fecit, inquam -, esse iustificatum, videlicet in mundo.<note xml:id="fn145" type="footnote" n="145">Vgl. Gen 22, 16-18.</note></s>
					<s n="220" xml:lang="la">Nam apud deum nec fide nec operibus iustificamur, sed antequam hic mundus fuit conditus, iusti et chari propter dilectionem et sapientiam fuimus.</s>
					<s n="221" xml:lang="la">Igitur ambiguitas vocabuli ‹iustificationis› imposuit tibi, quemadmodum plerisque aliis.</s>
					<s n="222" xml:lang="la">Nam bifariam accipitur in scriptura, quemadmodum et impletio legis et alia plurima.</s>
					<s n="223" xml:lang="la">Nam in dei providentia cuncta fuerunt impleta et iustificata, sicut tu opus, quod es perfecturus, in capite habes completum et perfectum, sed in opere fortasse nondum inchoatum.</s>
					<s n="224" xml:lang="la">Ita Christus Iesus est sapientia et caput dei,<note xml:id="fn146" type="footnote" n="146">Vgl. 1Kor 1, 30; 11, 3.</note> in quo iam omnia sunt perfecta et consummata, sed in nobis oportet eadem perfici et compleri, donec in virum perfectum evadamus.<note xml:id="fn147" type="footnote" n="147">Vgl. Phil 1, 6.</note></s>
					<s n="225" xml:lang="la">Unde Rom. 5. ait nos, quos paulo ante per fidem apud deum - deum, inquam - iustificatos dixit, per obedientiam tandem esse iustificandos.<note xml:id="fn148" type="footnote" n="148">Vgl. Röm 5, 19.</note></s>
					<s n="226" xml:lang="la">Ergo et hic videris <foreign xml:lang="el">οὐκ ὀρθοτομεῖν τὸν λόγον θεοῦ</foreign><note xml:id="fn149" type="footnote" n="149"><foreign xml:lang="el">οὐκ ... θεοῦ</foreign>: das Wort Gottes nicht recht teilen. - Vgl. 2Tim 2, 15.</note>.</s>
					<s n="227" xml:lang="la">Fide (id est<pb type="scan" next="15r."/> fiducia misericordiae) sumus apud deum iustificati semper, sed obedientia et operibus etiam nobis iustificamur et thesaurum in caelis<note xml:id="fn150" type="footnote" n="150">Vgl. Mt 19, 21.</note> <ptr target="18344-25" type="range_start"/><note xml:id="fnbn" type="footnote" target="18344-25" n="bn"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>in dies singulos<ptr target="18344-25-E" type="range_end"/> colligimus.</s>
					<s n="228" xml:lang="la"><span rend="caput">9. Caput.<note xml:id="fn151" type="footnote" n="151"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 23v.-26v.</note></span> Nonum caput est<note xml:id="fnbo" type="footnote" n="bo"><hi rend="italic">Auf der Zeile nachgetragen.</hi></note> de natura, ut ais, iustificationis, quod opera neminem iustificent.</s>
					<s n="229" xml:lang="la">Et definis ibidem iustificationis opus serenare conscientiam, quae recordatione peccatorum erat turbata, etc., quam definitionem ipse nunc agnoscis esse falsam.</s>
					<s n="230" xml:lang="la">Quia iustificatio non est tantum remissio peccatorum, sed etiam sanctificatio et renovatio, ut in dies singulos transmuteris<note xml:id="fn152" type="footnote" n="152">Vgl. 2Kor 4, 16.</note> et ad imaginem dei<note xml:id="fn153" type="footnote" n="153">Vgl. 2Kor 3, 18; Phil 3, 10.</note> reformeris.</s>
					<s n="231" xml:lang="la">Nemo simulatque credit aut novus natus est, perfectus et absolutus est, quemadmodum Lucas<note type="entity">Lukas, Evangelist</note> de Iesu Christo in figura dixit.<note xml:id="fn154" type="footnote" n="154">Vgl. Lk 2, 40 und 52.</note></s>
					<s n="232" xml:lang="la">Pertinet enim illud dictum ad nos ipsius membra, qui ita paulatim in spiritu procedamus, donec ad maturitatem fuerit perventum.</s>
					<s n="233" xml:lang="la">Nec hoc obstat, quod scribis nullum sibi persuadere, quod suis operibus divinae legi satisfaciat, etc.</s>
					<s n="234" xml:lang="la">Quia idem et mihi licebit <ptr target="18344-26" type="range_start"/><note xml:id="fnbp" type="footnote" target="18344-26" n="bp"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>de fide<ptr target="18344-26-E" type="range_end"/> dicere, quando et nullus perfecte credit misericordiae dei.</s>
					<s n="235" xml:lang="la">Nec valet consequentia: Opera, quae deus in nobis operatur, sunt imperfecta; ergo nihil faciunt ad iustificationem aut non placent deo, etc.</s>
					<s n="236" xml:lang="la">Perinde<pb type="scan" next="15v."/> ac non valet: Poma circa festum Ioannis<note type="entity">Johannes der Taeufer</note> sunt imperfecta, igitur nihil valent!</s>
					<s n="237" xml:lang="la">Aut ita: Ego domum, quam incepi, non absolvi; ergo mihi displicet, etc.</s>
					<s n="238" xml:lang="la">An non deus, quod inchoavit opus, perficiet usque ad diem domini (Philip. 1.)<note xml:id="fn155" type="footnote" n="155">Vgl. Phil 1, 6.</note>?</s>
					<s n="239" xml:lang="la">Imo de operibus imperfectis est nobis maior cura, et de infirmis, quam perfectis.</s>
					<s n="240" xml:lang="la">Ita deus nos infantes cum infantilibus operibus non reiicit, sed stabilit, instaurat, suffulcit et aedificat, donec in unum corpus coagmentemur.<note xml:id="fn156" type="footnote" n="156">Vgl. 1Kor 12, 12f; Kol 3, 15.</note></s>
					<s n="241" xml:lang="la">Deinde et opera persuadent mihi, et quidem non minus quam ipsa fides.</s>
					<s n="242" xml:lang="la">Quia 2. Pet. 1. iubemur vocationem nostram firmam facere per opera.<note xml:id="fn157" type="footnote" n="157">Vgl. 2Petr 1, 10.</note></s>
					<s n="243" xml:lang="la">Et Iacobus<note type="entity">Jakob, Apostel</note> ait se ex factis suis fidem commodius ostendere et probare, quam ex sola fide.<note xml:id="fn158" type="footnote" n="158">Vgl. Jak 1, 4; 2, 14-26; 3, 13.</note></s>
					<s n="244" xml:lang="la">Imo nihil confirmat et persuadet nobis, quod simus filii dei, quam illa ipsa opera, quae in nobis deus operatur (1. Ioan. 3.)<note xml:id="fn159" type="footnote" n="159">Vgl. 1Joh 3, 10.</note>.</s>
					<s n="245" xml:lang="la">Fiduciam habemus erga deum, etc., quoniam eius praecepta custodimus et, quae sunt placita coram eo, facimus.</s>
					<s n="246" xml:lang="la">Ecqui potest illa arbor firma esse, quae nihil fructificat?</s>
					<s n="247" xml:lang="la">Quae non fert fructum, excinditur.<note xml:id="fn160" type="footnote" n="160">Vgl. Mt 7, 19.</note></s>
					<s n="248" xml:lang="la">Igitur opera persuadent nobis, ut simus de salute certi et deo accepti, tanquam arbores fructiferae.<pb type="scan" next="16r."/></s>
					<s n="249" xml:lang="la">Postremo, quod citas ex Actis fide corda nostra purificari, <foreign xml:lang="el">συνεκδοχικῶς</foreign><note xml:id="fn161" type="footnote" n="161">Hier: verallgemeinert. - Gemeint ist, dass das Herz (pars pro toto) für den Menschen steht.</note> est intelligendum.</s>
					<s n="250" xml:lang="la">Quia 1. Petr. 1. scribitur nos obendientia puros.</s>
					<s n="251" xml:lang="la">Verba eius sunt haec: «Ut vos fidem et spem haberetis erga deum, qui animas vestras purificastis obediendo veritati per spiritum cum charitate fraterna»<note xml:id="fn162" type="footnote" n="162">1Petr 1, 22. - <persName ref="p3138">Thamer</persName> benutzte hier wohl Erasmus' Novum Instrumentum omne<note type="entity">Erasmus, Desiderius, Novum Instrumentum omne</note> (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+4198">B4198</ref>); s. aaO, S. 503.</note>, etc.</s>
					<s n="252" xml:lang="la">Ecce hic fidem et spiritum sanctum et charitatem aperte coniungit.</s>
					<s n="253" xml:lang="la"><span rend="caput">10. Caput.<note xml:id="fn163" type="footnote" n="163"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 26v.-27v.</note></span> 10. caput et sequentia tradunt nobis alteram tui instituti rationem de bonis operibus, in quo loco mox sub initium tibi adversaris.</s>
					<s n="254" xml:lang="la">Ais enim te sentire fidem nunquam esse absque<note xml:id="fnbq" type="footnote" n="bq"><hi rend="italic">Nachgetragen über unterstrichenem</hi>sine.</note> operibus, quod perinde est atque, si dicas, anima nunquam est absque vita, sed tamen sola omnia agit, quo nihil est absurdius.</s>
					<s n="255" xml:lang="la">Si fides nunquam est absque operibus, ergo opera de essentia fidei sunt.</s>
					<s n="256" xml:lang="la">Item, si fides nunquam est absque operibus, quomodo in iustificatione est absque operibus?</s>
					<s n="257" xml:lang="la">Praeterea dicis te confiteri fidem sua virtute, non operum praesidio iustificare, etc.</s>
					<s n="258" xml:lang="la">Quid est virtus seu spiritus fidei?</s>
					<s n="259" xml:lang="la">Nonne opera et efficacia?</s>
					<s n="260" xml:lang="la">Certe Iacobus fidem corpori aequiparat, opera autem spiritui seu animae.<note xml:id="fn164" type="footnote" n="164">Vgl. Jak 2, 14-26.</note></s>
					<s n="261" xml:lang="la"><span rend="caput"><pb type="scan" next="16v."/> 11. Caput.<note xml:id="fn165" type="footnote" n="165"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 27v.-30r.</note></span> 11. Caput de origine bonorum operum vehementer mihi probatur.</s>
					<s n="262" xml:lang="la">Facis enim deum autorem operum et asseris eadem deo tribuere gloriam.</s>
					<s n="263" xml:lang="la">Unde miror, qui fiat, ut cum noveris deum causam, et eum a nobis perfectam gloriam requirere, quae certe ei exhiberi nequit per solam fidem, quare fidem et opera praeter necessitatem separaveris, idque cum plurimorum iactura?</s>
					<s n="264" xml:lang="la">Equidem nullam causam video, quamobrem charitas, quae est deus, iuxta illud Ioannis<note type="entity">Johannes, Evangelist</note>: «Deus charitas est, et qui manet in charitate, in deo manet, et deus in eo»<note xml:id="fn166" type="footnote" n="166">1Joh 4, 16.</note>, etc., a fide, quae itidem dei est, dirimas.</s>
					<s n="265" xml:lang="la">Si Christus per fidem habitat in cordibus nostris, ut testatur Apostolus,<note xml:id="fn167" type="footnote" n="167">Vgl. Eph 3, 17.</note> et Iesus Christus est potentia, sapientia, misericordia<note xml:id="fnbr" type="footnote" n="br"><hi rend="italic">Versehentlich wiederholt.</hi></note>, redemptio, sanctificatio, vita, veritas, etc.,<note xml:id="fn168" type="footnote" n="168">Vgl. 1Kor 1, 30.</note> necesse est fidem esse cum hisce virtutibus universis coniunctam.</s>
					<s n="266" xml:lang="la">Et ubi illarum efficacia ceu habitus non fuerit, ibi quoque fidem nullam esse, itaque videris mihi aliquantulum exorbitare, et ab instituto discedere.</s>
					<s n="267" xml:lang="la">Debebas enim probare, quod opera non sint de substantia iustificationis.</s>
					<s n="268" xml:lang="la">Tu autem probas illa a deo proficisci, quod<pb type="scan" next="17r."/> omnino tuum negotium labefactat.</s>
					<s n="269" xml:lang="la">Nam ipse passim scribis iustitiam non debere nostris - nostris, inquam - meritis niti.</s>
					<s n="270" xml:lang="la">Qui enim pro mercede ex debito non pro mercede secundum gratiam laborat, ut deum sibi tanquam debitorem astringat, is nunquam iustus <ptr target="18344-27" type="range_start"/><note xml:id="fnbs" type="footnote" target="18344-27" n="bs"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>coram deo<ptr target="18344-27-E" type="range_end"/> reputabitur.</s>
					<s n="271" xml:lang="la">Tu<note xml:id="fnbt" type="footnote" n="bt"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>hic <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> autem <ptr target="18344-28" type="range_start"/><note xml:id="fnbu" type="footnote" target="18344-28" n="bu"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>hoc loco<ptr target="18344-28-E" type="range_end"/> facis dei donum.</s>
					<s n="272" xml:lang="la">Ergo cui hoc donum deus non largitur, <ptr target="18344-35" type="range_start"/><note xml:id="fnbv" type="footnote" target="18344-35" n="bv"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>ut et credat et operetur, hic<ptr target="18344-35-E" type="range_end"/> nunquam erit iustus.</s>
					<s n="273" xml:lang="la">Item, si opera sunt dei, quae facimus, nulla potest nostra esse dignitas.</s>
					<s n="274" xml:lang="la">Nullum igitur periculum est, etiamsi iudicemus fidem et opera bona in iustificatione concurrere, quippe cum<note xml:id="fnbw" type="footnote" n="bw"><hi rend="italic">Am Rande nachgetragen.</hi></note> ambo dei sint<note xml:id="fnbx" type="footnote" n="bx"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> sunt.</note>.</s>
					<s n="275" xml:lang="la"><span rend="caput">12. Caput.<note xml:id="fn169" type="footnote" n="169"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 30r.-32v.</note></span> In hoc capite ostendis quomodo scriptura tribuat operibus iustificationem, et citas sancti Augustini<note type="entity">Augustin</note> testimonium ex libro De gratia et libero arbitrio,<note xml:id="fn170" type="footnote" n="170">Siehe <bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 31r. - Augustins «De gratia et libero arbitrio» erschien 1529 bei Froben<note type="entity">Froben, Hieronymus</note> (Erben) in Basel<note type="entity">Basel</note>; hier s. <bibl>Augustin</bibl>, Opera, Basel 1529 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+A+4148">A4148</ref>), Bd. 7, S. 891 (<bibl>MPL</bibl> XLIV 892)<note type="entity">Augustin, De gratia et libero arbitrio</note>.</note> quod etsi ad verbum descripseris, tamen illius viri sensum detorques ad ignotum ecclesiae dogma muniendum.</s>
					<s n="276" xml:lang="la">Nam acerrime pugnavit vir ille contra solam fidem, adeo ut haud sciam, an quisque ex patribus<note type="entity">Kirchenvaeter</note><note xml:id="fnby" type="footnote" n="by"><hi rend="italic">Über gestrichener Abkürzung für</hi>patribus<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note> fuerit huic securitati offensior.</s>
					<s n="277" xml:lang="la" ana="salute">Non spoliat fidem suis ornamentis, et nudam ponit nostram salutem, sed praecedentia opera, ut gratia suum<note xml:id="fnbz" type="footnote" n="bz"><hi rend="italic">Vor</hi> suum <hi rend="italic">gestrichenes</hi>solum.</note> locum<pb type="scan" next="17v."/> obtineat, removet, id quod ubique ab illo scribitur.</s>
					<s n="278" xml:lang="la">Ergo veritatem dicendo falleris<note xml:id="fnca" type="footnote" n="ca"><hi rend="italic">Über einem gestrichenem Wort nachgetragen.</hi></note>, dum mentem Augustini<note type="entity">Augustin</note> alio, atque ipse censuit, rapias.</s>
					<s n="279" xml:lang="la">Deinde ibidem ais: Illud additum oportuit ipsa opera, etsi revera dei ac spiritus sancti sint, dici tamen nihilominus et esse nostra (id est hominum fidelium), etc.</s>
					<s n="280" xml:lang="la">Hic certe graviter videris impingere, non tam<note xml:id="fncb" type="footnote" n="cb"><hi rend="italic">Über gestrichener Abkürzung für</hi> tantum <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> in patres<note type="entity">Kirchenvaeter</note>, quam etiam in spiritum sanctum, quia dicas partim deum illa operari, partim a nobis fieri.</s>
					<s n="281" xml:lang="la">At<note xml:id="fncc" type="footnote" n="cc"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> Quia <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> si idonei sumus ad cogitandum (id<note xml:id="fncd" type="footnote" n="cd"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> a deo accepimus), multo magis opera deo totaliter accepta referamus.</s>
					<s n="282" xml:lang="la">Deus paravit nos instrumentum, et per idem pro sua bona voluntate operatur ad gloriam nominis sui.</s>
					<s n="283" xml:lang="la">Quod autem nostra dicuntur, id propter donum fit, sicut etiam fides et evangelium nostrum dicitur, non quia ex nobis sit, sed quia donatum est.</s>
					<s n="284" xml:lang="la">Quod enim pater donat filio, hoc eius est, non ex debito, sed ex gratia.</s>
					<s n="285" xml:lang="la">Si opera propterea separas a fide, quia in scriptura nostra dicuntur, et deus tanquam per organon ea in nobis operatur, oportebit te ex eadem ratione et fidem separare a iustificatione, quia illa saepius nostra usurpatur quam opera.</s>
					<s n="286" xml:lang="la">Quoties legitur, fides tua te servavit,<note xml:id="fn171" type="footnote" n="171">Vgl. Mk 5, 34; 10, 52.</note> etc., ut credidisti, ita fiat tibi?<note xml:id="fn172" type="footnote" n="172">Vgl. zum Beispiel Mt 8, 13.</note><pb type="scan" next="18r."/> Quapropter haec contra te sunt magis quam pro te. Si opera tam sunt donum dei quam fides, qua autoritate deum a deo separas?</s>
					<s n="287" xml:lang="la">Porro quod ais turpissimam esse et ingrati animi inditium, si filius paternae munificentiae immemor omnes facultates, quas ab illo accepit, suis laboribus partas gloriaretur, etc.: «Nemo<note xml:id="fnce" type="footnote" n="ce"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>Nemo <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> it inficias.»<note xml:id="fn173" type="footnote" n="173">Nemo it inficias: Keiner bestreitet dies; s. <bibl>Plautus</bibl>, Curculio, 489.</note> Sed non sequatur: Illa inanis gloriatio, quae est contra deum, est exclusa.</s>
					<s n="288" xml:lang="la">Ergo omnis gloriatio est exclusa.</s>
					<s n="289" xml:lang="la">Est gloria dei, quam omnes iubemur quaerere et in ea excellere: Rom. 2.<note xml:id="fn174" type="footnote" n="174">Vgl. Röm 2, 7.</note>; Philip. 2.<note xml:id="fn175" type="footnote" n="175">Phil 2, 12-16.</note>, ubi apostolus<note type="entity">Paulus, Apostel</note> aperte dicit, ut possit gloriari in die domini.</s>
					<s n="290" xml:lang="la">Item 1. Cor. 9.: Non patitur gloriationem sibi inanem reddi<note xml:id="fn176" type="footnote" n="176">Vgl. 1Kor 9, 15.</note>, et 2. Corinthiorum 1., ut ipse sit gloria eorum, sicut illi sua, etc.<note xml:id="fn177" type="footnote" n="177">Vgl. 2Kor 1, 14.</note></s>
					<s n="291" xml:lang="la">Ergo ut veteris hominis gloria aboletur, ita vera gloria in nobis exoriatur (2. Cor. 3.), ut ex gloria in gloriam transformemur.<note xml:id="fn178" type="footnote" n="178">Vgl. 2Kor 3, 18.</note></s>
					<s n="292" xml:lang="la">Qui igitur sic gloriatur (id est bonis operibus in hac tortuosa natione), tanquam luminare lucet, non ut ipse hic magnus sit, sed nomen dei amplificetur, is profecto iuxta haec opera mercedem recipiet, <ptr target="18344-29" type="range_start"/><note xml:id="fncf" type="footnote" target="18344-29" n="cf"><hi rend="italic">Auf der Zeile ergänzt.</hi></note>non tantum non peccabit<ptr target="18344-29-E" type="range_end"/>.</s>
					<s n="293" xml:lang="la"><span rend="caput"><pb type="scan" next="18v."/> Caput 13.<note xml:id="fn179" type="footnote" n="179"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 32v.-35r.</note></span> Idem conaris probare ex partibus fidei, quas vocas haud inepte reconciliationem et obedientiam, quamque apostolus<note xml:id="fn180" type="footnote" n="180">In Hebr 11, 1.</note> <foreign xml:lang="el">ὑπόστασιν καὶ ἔλεγχον</foreign><note xml:id="fn181" type="footnote" n="181"><foreign xml:lang="el">ὑπόστασιν καὶ ἔλεγχον</foreign>: Zuversicht und Überzeugung.</note> posuerit.</s>
					<s n="294" xml:lang="la">Quia vera fide habet in se has duas partes, fiduciam misericordiae seu reconciliationis notitiam, quae est <foreign xml:lang="el">ὑπόστασις</foreign>, et obedientiam, quae est quasi <foreign xml:lang="el">ἔλεγχος</foreign>, et certum argumentum illius fundamenti.</s>
					<s n="295" xml:lang="la">Manifestant enim et arguunt fructus ipsam arborem, utrum bona an mala sit.</s>
					<s n="296" xml:lang="la">Sed hic peccas, quod improprie obedientiae asseras tribui iustificationem, proprie autem reconciliationi.</s>
					<s n="297" xml:lang="la">Quia si utrunque ex deo est, et utrique ab apostolis iustificatio ascribitur, quare separas deum a deo, et hoc proprium, illud improprium ex tuo sensu existimas?</s>
					<s n="298" xml:lang="la">Obedientia tam purificat et iustificat quam ipsa fides, ut supra ex 1. Petr. 1.<note xml:id="fn182" type="footnote" n="182">Vgl. 1Petr 1, 13-17.</note> ostensum est et Rom. [5]<note xml:id="fncg" type="footnote" n="cg"><hi rend="italic">Im engen Einband verdeckt.</hi></note>: «Sicut per unius inobedientiam multi sunt damnati, ita per obedientiam unius multi iustificabuntur, etc.!»<note xml:id="fn183" type="footnote" n="183">Röm 5, 19.</note> Et in sexto obedientiam opponit peccato: Sive<note xml:id="fnch" type="footnote" n="ch"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>sive <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note>, inquiens, peccati<note xml:id="fnci" type="footnote" n="ci"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> peccato.</note> ad mortem, sive obedientiae ad iustitiam, etc.<note xml:id="fn184" type="footnote" n="184">Vgl. Röm 6, 16. - Zum besseren Verständnis ergänze vor <hi rend="italic">sive</hi>: Servi estis eius, cui obeditis, [...].</note></s>
					<s n="299" xml:lang="la">Item 1. Reg. 15.: Obedientiam praefert omnibus sacrificiis.<note xml:id="fn185" type="footnote" n="185">Vgl. 1Sam 15 (LXX 1Kön 15), 22.</note></s>
					<s n="300" xml:lang="la">Igitur et obedientia proprie iustificat et purificat.<pb type="scan" next="19r."/></s>
					<s n="301" xml:lang="la">Error autem natus est ex confusione vocabuli ‹iustificationis›. Nam fide coram deo sumus absolute iusti, quia tam certo credimus nos fieri promissae gratiae participes, quam si iam manu teneremus.</s>
					<s n="302" xml:lang="la">Et deus, antequam natus fui, non tantum nihil crediderim, in sua providentia novit me iustificatum et perfectum, sed ipse mihi nondum fui<note xml:id="fncj" type="footnote" n="cj"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi>sum<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note> perfectus aut iustificatus, antequam deo in hisce bonis, quae mihi commisit, bonam fidem praestem.</s>
					<s n="303" xml:lang="la">Itaque cognitione (id est fide) sumus apud deum iustificati, sed practica et obedientia erimus iusti.</s>
					<s n="304" xml:lang="la">Idem iudicium est de impletione legis.</s>
					<s n="305" xml:lang="la">Lex est voluntas dei, quae ab aeternis seculis completa fuit, est, erit.</s>
					<s n="306" xml:lang="la">Sed in nobis in dies singulos impletur, donec hoc corpus suam expletionem et gloriam recipiat.</s>
					<s n="307" xml:lang="la">Ergo Christus, qui est caput et sapientia dei, legem quidem implevit.</s>
					<s n="308" xml:lang="la">Sed in nobis, tanquam membris, quod deest et, ut deus unquam impertiit atque calicem infudit, ea<note xml:id="fn186" type="footnote" n="186">Gemeint ist lex.</note> implenda est, videlicet obediendo veritati.</s>
					<s n="309" xml:lang="la">Unde et illud discrimen corruit, quod facis inter purificationem, quae fit nostra cura, et eam, quam vocas primam et Christi sanguine externo factam, etc.</s>
					<s n="310" xml:lang="la">Quia, licet sit duplex purificatio (una, quae est in<pb type="scan" next="19v."/> providentia dei de universis et singulis facta, altera, quae obediendo fit in uno quoque nostrum), tamen neutra nostra cura aut industria fit, sed utraque ex deo descendunt, et ut deus illud opus coepit, ita quoque perficior.</s>
					<s n="311" xml:lang="la">Nec tamen hic improprie es locutus, quando et eandem phrasim usurpat scriptura, ut, sicut fidem et opera nostra dicat<note xml:id="fnck" type="footnote" n="ck"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi> dicunt.</note>, ita et purificationem, curam, sapientiam, etc., nostram ponat, cum tamen dei sunt, sed ex gratia et dono nostra facta.</s>
					<s n="312" xml:lang="la">Hoc autem reprehendo, quod ista distinctione purificationis conaris opera a fide divellere.</s>
					<s n="313" xml:lang="la"><span rend="caput">14. Caput.<note xml:id="fn187" type="footnote" n="187"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 35r.-37v.</note></span> Idem hoc capite asseris ex apostolorum<note type="entity">Apostel</note> scriptis, quod scilicet interdum fidei, interdum operibus tribuatur iustificatio, iam si ex aequo iustificatio<note xml:id="fncl" type="footnote" n="cl"><hi rend="italic">Über gestrichenem, versehentlich wiederholtem</hi> Iam si ex <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> ascribatur<note xml:id="fncm" type="footnote" n="cm"><hi rend="italic">Korrigiert aus</hi>ascribantur.</note> fidei et operibus, quorsum opus est spiritum sanctum et sapientiam a nobis iustificari?</s>
					<s n="314" xml:lang="la">Citas ex Actis concilium apostolorum<note type="entity">Apostel</note>, quod prorsus tuam de sola fide opinionem abolet,<note xml:id="fn188" type="footnote" n="188">Apg 15, 6-30.</note> quia illud tantum opera legis (id est circumcisionem et decalogum externum, <ptr target="18344-30" type="range_start"/><note xml:id="fncn" type="footnote" target="18344-30" n="cn"><hi rend="italic">Über der Zeile nachgetragen.</hi></note>qui est<ptr target="18344-30-E" type="range_end"/>, ut non propter sanctam terram amplius colas vel deum vel fratres - hae enim promissiones temporales erant, donec per evangelium ad fidem veram vocaremur -, <ptr target="18344-31" type="range_start"/><note xml:id="fnco" type="footnote" target="18344-31" n="co"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen ergänzt.</hi></note>sed propter vitam aeternam et ipsius gloriam<ptr target="18344-31-E" type="range_end"/>), imo ne nunc quidem omnia opera sunt<pb type="scan" next="20r."/> abolita.</s>
					<s n="315" xml:lang="la">Iudaei<note type="entity">Juden</note> nihil sunt <ptr target="18344-36" type="range_start"/><note xml:id="fncp" type="footnote" target="18344-36" n="cp"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>ab operibus legis<ptr target="18344-36-E" type="range_end"/> liberati, gentes vero<note xml:id="fncq" type="footnote" n="cq"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note> ex parte, ut patet ex textu.</s>
					<s n="316" xml:lang="la">Iubentur enim a simulachris a scortatione et suffocato ac sanguine abstinere.</s>
					<s n="317" xml:lang="la">Si igitur nec legis opera universa abiecerunt, multo minus opera spiritus a fide separarunt.</s>
					<s n="318" xml:lang="la">Huc facit et illud, quod paulo post scribis de fide efficace: Ais enim Iacobum<note type="entity">Jakob, Apostel</note> omnino contendere Abrahamum<note type="entity">Abraham</note> non fide tantum (id est inani illa opinione) iustificatum esse, sed per opera (id est veram fidem), etc.</s>
					<s n="319" xml:lang="la">Iam si vera fides et opera idem sunt et Christus (Ioan. 8.) ex operibus Abrahae<note type="entity">Abraham</note> dicat nos tam filios eius fieri<note xml:id="fn189" type="footnote" n="189">Vgl. Joh 8, 39.</note> quam ex fide, necesse est fidem non solam, sed cum operibus nos iustificare.</s>
					<s n="320" xml:lang="la">Hoc tantum in te, praecipue Bullingere, praedico, quod asseras fidem efficacem iustificare, non ut plerique hisce temporibus assolent, qui hoc nomine damnant sophistas<note xml:id="fn190" type="footnote" n="190">Gemeint sind die scholastischen Theologen<note type="entity">Scholastik, Scholastiker</note>.</note>, quia fidem efficacem seu charitate formatam veram fidem censuerint.</s>
					<s n="321" xml:lang="la">Certe, si forma est, ex qua res cognoscitur et quae dat rei esse, fides autem absque dilectione nihil est, non inepte a scholasticis<note type="entity">Scholastik, Scholastiker</note> dictum videtur<note xml:id="fncr" type="footnote" n="cr"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> est <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> fidem formatam charitate esse fructuosam.</s>
					<s n="322" xml:lang="la">Ex hac enim cognoscimur Iesu Christi discipuli (Ioan. 13.)<note xml:id="fn191" type="footnote" n="191">Vgl. Joh 13, 35.</note>.</s>
					<s n="323" xml:lang="la">Deinde<pb type="scan" next="20v."/> si «deus charitas est»<note xml:id="fn192" type="footnote" n="192">1Joh 4, 16.</note>, sicut et scholastici<note type="entity">Scholastik, Scholastiker</note> tenuerunt,<note xml:id="fn193" type="footnote" n="193">Vgl. etwa Thomas von <bibl>Aquin</bibl>, Catena aurea in Ioannem<note type="entity">Thomas von Aquin, Catena aurea in Ioannem</note>, 14, 1.</note> quid absurdi sequitur, si deum nostram formam et essentiam iudicemus.</s>
					<s n="324" xml:lang="la">Nos autem<note xml:id="fncs" type="footnote" n="cs"><hi rend="italic">Über der Zeile mittels Einweisungszeichen nachgetragen.</hi></note>, ut aliquid novi videamur proferre, dicimus Iesum Christum esse formam et substantiam fidei.</s>
					<s n="325" xml:lang="la">An non et Iesus Christus est deus?</s>
					<s n="326" xml:lang="la">Ergo qui dicit fidem formari charitate, is recte et Christiane sentit, nec temere est impietatis damnandus, modo veram dilectionem adiungat.</s>
					<s n="327" xml:lang="la">Fateor enim dilectionem fuisse a quibusdam sophistis<note xml:id="fnct" type="footnote" n="ct"><hi rend="italic">Auf der Zeile nach gestrichenem</hi>phariseus <hi rend="italic">nachgetragen.</hi></note> conspurcatam.</s>
					<s n="328" xml:lang="la">Sed non sequitur maculae dilectionis sunt abluendae.</s>
					<s n="329" xml:lang="la">Ergo tota forma fidei nihil est.</s>
					<s n="330" xml:lang="la"><span rend="caput">15. Caput.<note xml:id="fn194" type="footnote" n="194"><bibl>Bullinger</bibl>, aaO, f. 37v.-40v.</note></span> In 15. capite disputas de mercede, quam ais proponi iuxta communem consuetudinem loquendi benemeritis<note xml:id="fn195" type="footnote" n="195">denjenigen, die es verdienen; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 347.</note>.</s>
					<s n="331" xml:lang="la">Et interim damnas scholasticos, quos tradis novo modo scripturae incognito usos.</s>
					<s n="332" xml:lang="la">Quod equidem non legi, sed hoc scio, quod idem dictum Augustini<note type="entity">Augustin</note>, quod tu, adducant ad probandum solam gratiam operantem et cooperantem esse nostrum meritum (vide librum 2., distinctionem 27)<note xml:id="fn196" type="footnote" n="196">Siehe Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Sententiarum libri quattuor, 2, 27, 4f (<bibl>MPL</bibl> CXCII 714).<note type="entity">Lombardus, Petrus, Sententiarum libri quattuor</note></note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="333" xml:lang="la"><pb type="scan" next="21r."/><ptr target="zl18344-3A" type="zzl"/><ptr target="18344-32" type="range_start"/><note xml:id="fncu" type="footnote" target="18344-32" n="cu"><hi rend="italic">Über gestrichenem</hi> Sed de reliquis<hi rend="italic"> nachgetragen.</hi></note>De reliquis<note xml:id="fn197" type="footnote" n="197">Gemeint sind die im vorliegenden Brief nicht kommentierten Kapitel 16 bis 18 sowie die Conclusio von Bullingers «Iustificatio»; s. aaO, f. 40v.-48r.</note> autem<ptr target="18344-32-E" type="range_end"/> alio tempore pluribus tecum conferam.</s>
					<s n="334" xml:lang="la">Non licet mihi nunc per angustiam temporis ad omnia respondere.</s>
					<s n="335" xml:lang="la">Deus novit me haec in uno die composuisse et scripsisse.<ptr target="zl18344-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="336" xml:lang="la">Rogo igitur tuam humanitatem, velis mihi proximis nundinis<note xml:id="fn198" type="footnote" n="198">Die Frankfurter Herbstmesse<note type="entity">Frankfurta M, Buchmesse</note> fand ungefähr zwischen dem 8. und dem 21. September statt; s. <bibl>Vanautgaerden</bibl> 10.</note> ad haec pro tua prudentia respondere, et me, si errem, in viam reducere, et si tu peccas, te itidem corrigere et emendare.</s>
					<s n="337" xml:lang="la">Errare est humanum, sed perseverare est diabolicum.<note xml:id="fn199" type="footnote" n="199">Vgl. <bibl>Cicero</bibl>, Philippica, 12, 5, und <bibl>Augustin</bibl>, Sermones ad populum, 164 (<bibl>CChrL</bibl> XLI Bb 274, 295f)<note type="entity">Augustin, Sermones ad populum</note>.</note><note type="entity">Bullinger, Werke Iustificatio (1548)</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="338" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo Iesu.</s>
					<s n="339" xml:lang="la">Et<note xml:id="fncv" type="footnote" n="cv"><hi rend="italic">Von hier bis Ende von <persName ref="p3138">Thamers</persName> Hand.</hi></note> me habeas tibi tuisque fratribus<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note><note xml:id="fn200" type="footnote" n="200">Gemeint sind die Zürcher Pfarrer.</note> commendatum.</s>
					<s n="340" xml:lang="la">Idem obsequium vobis vicissim offero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="341" xml:lang="la"><ptr target="zl18344-2A" type="zzl"/>Quod sola fides non sufficiat ad salutem:</s>
					<list>
						<item><s n="342" xml:lang="la">Ab autoritate apostolorum<note type="entity">Apostel</note> Iacobi<note type="entity">Jakob, Apostel</note>, Ioannis<note type="entity">Johannes, Evangelist</note>, Petri<note type="entity">Petrus, Apostel</note>, qui fidem absque dilectione nihil et mortuam clare arguunt.</s></item>
						<item><s n="343" xml:lang="la">A causis et circumstantiis rei, quae leguntur Acto. 15.<note xml:id="fn201" type="footnote" n="201">Apg 15, 1-29.</note>, ubi recte tantum opera legis abolentur, non omnia abiicuntur.</s>
					<s n="344" xml:lang="la"><ptr target="zl18344-1A" type="zzl"/>Et ibidem satis evidenter, quid sit opera legis, definiuntur; nempe puerilia et paedagogica, quae in figura contigerunt.</s>
					<s n="345" xml:lang="la">Et sunt deponenda, sed arma virilia tractanda!<ptr target="zl18344-1E" type="zzl"/></s></item>
						<item><s n="346" xml:lang="la"><pb type="scan" next="21v."/>A natura dilectionis: «Deus est charitas, et qui manet in charitate, in deo manet»<note xml:id="fn202" type="footnote" n="202">1Joh 4, 16.</note>, etc.</s>
					<s n="347" xml:lang="la">Et quidem perfecta charitas, quia et ipse nos diligit, et facit nos invicem diligere.</s>
					<s n="348" xml:lang="la">Ergo, qui separat charitatem spiritualem a fide, deum ipsum separat, quo separato mors est et tenebrae.</s>
					<s n="349" xml:lang="la">Unde recte dictum est a Iacobo fidem sine charitate mortuam, etc.<note xml:id="fn203" type="footnote" n="203">Vgl. Jak 2, 20.</note></s></item>
						<item><s n="350" xml:lang="la">Ab efficatia dilectionis: Dilectio passim efficax et operosa, perinde in 1. Corinth. 8.: Charitas aedificat,<note xml:id="fn204" type="footnote" n="204">Vgl. 1Kor 8, 1.</note> Ro. 13., Gala. 5.: Charitas implet legem, etc.,<note xml:id="fn205" type="footnote" n="205">Vgl. Röm 13, 8-10; Gal 5, 14.</note> 1. Cor. 13.: Universa opera, quae dicuntur bona, ferme illi soli tribuuntur.<note xml:id="fn206" type="footnote" n="206">Vgl. 1Kor 13, 1-8. 13.</note></s>
					<s n="351" xml:lang="la">Ergo et ipsa causa efficiens est, non effectum fidei.</s>
					<s n="352" xml:lang="la">Hinc Ambrosius<note type="entity">Ambrosius</note> eam matrem omnium virtutum appellavit.<note xml:id="fn207" type="footnote" n="207">Die entsprechende Auslegung findet sich nicht bei Ambrosius, sondern in <bibl>Hieronymus</bibl>, Epistula, 82, 11 (<bibl>CSEL</bibl> LV 118, 20)<note type="entity">Hieronymus, Epistula 82</note>. <persName ref="p3138">Thamer</persName> hatte die Fehlzuordnung sicherlich übernommen aus Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Sententiarum libri quattuor, 3, 23, 3 (Magistri Petri Lombardi Sententiae in IV libris distinctae, Bd. II, Grottaferrata 1981 - Spicilegium Bonaventurianum V, S. 142,13-16)<note type="entity">Lombardus, Petrus, Sententiarum libri quattuor</note>; vgl. Christoph <bibl>Burger</bibl>, Tradition und Neubeginn. Martin Luther in seinen frühen Jahren, Tübingen 2014 - Spätmittelalter, Humanismus, Reformation 79, S. 190, Anm. 19.</note></s></item>
						<item><s n="353" xml:lang="la">Ab obedientia: Nos servi et filii adoptivi non, ut Jesus Christus, naturales sumus.<note xml:id="fn208" type="footnote" n="208">Dieser Gedanke findet sich bei Petrus <bibl>Lombardus</bibl>, Commentarium in Psalmos, 88, 7 (<bibl>MPL</bibl> CXCI 821)<note type="entity">Lombardus, Petrus, Commentarium in Psalmos</note>.</note></s>
					<s n="354" xml:lang="la">Est autem de substantia et natura servi et filii adoptivi, ut obediat, ut voluntatem domini faciat et veritatem operatur, non tantum eam<note xml:id="fncw" type="footnote" n="cw"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> ea.</note> habeat<pb type="scan" next="22r."/> cognitam!</s>
					<s n="355" xml:lang="la">Luc. 12: «Beatus servus, quem invenit ita facientem.»<note xml:id="fn209" type="footnote" n="209">Vgl. Lk 12, 43.</note> Item 19.<note xml:id="fn210" type="footnote" n="210">Vgl. Lk 19, 11-27.</note> Unde Eph. 2.<note xml:id="fn211" type="footnote" n="211">Vgl. Eph 2, 10.</note>: Domino facti ad bona opera sicut arbor ad fructificandum, quae non potest in aestate esse absque fructu, nisi forte externa causa impediatur.</s></item>
						<item><s n="356" xml:lang="la">A iuditio: Deus iudicabit mundum non tantum secundum misericordiae fidutiam, qua hic erga eum affecti fuimus, sed etiam (et multo magis) secundum opera (Mathe. 25., Ioa. 5., item 2. Corinth. 5., Ro. 2.)<note xml:id="fn212" type="footnote" n="212">Vgl. Mt 25, 34-40; Joh 5, 29; 2Kor 5, 10; Röm 2, 5-7.</note>.</s></item>
						<item><s n="357" xml:lang="la">Idem effectus seu finis tribuitur dilection[i]<note xml:id="fncx" type="footnote" n="cx"><hi rend="italic">Textverlust durch Papierverlust.</hi></note> et operibus bonis, qui fidei, ut 1. Ioa. 4.: «Omnis, qui diligit, ex deo natus est»<note xml:id="fn213" type="footnote" n="213">1Joh 4, 7.</note>, etc., et caput 5.: «Omnis, qui credit Iesum esse Christum, ex deo natus est.»<note xml:id="fn214" type="footnote" n="214">1Joh 5, 1.</note> De operibus, caput 2.: «Omnis, qui facit iustitiam, ex ipso natus est»<note xml:id="fn215" type="footnote" n="215">1Joh 2, 29.</note>, etc.</s>
					<s n="358" xml:lang="la">Item Ioa. 3.: «Qui credit filio<note xml:id="fncy" type="footnote" n="cy"><hi rend="italic">In der Vulgata</hi> in filium.</note>, habet vitam aeternam»<note xml:id="fn216" type="footnote" n="216">Joh 3, 36.</note>, etc., 1. Ioa. 3.: Qui diligit fratrem, de morte in vitam translatus est.<note xml:id="fn217" type="footnote" n="217">Vgl. 1Joh 3, 1-17.</note></s>
					<s n="359" xml:lang="la">Item: «Fac hoc, et vive[s]<note xml:id="fncz" type="footnote" n="cz"><hi rend="italic">Textverlust durch Papierverlust.</hi></note>»<note xml:id="fn218" type="footnote" n="218">Lk 10, 28.</note>.</s></item>
						<item><s n="360" xml:lang="la">Totus ecclesiae consensus (prophetae, apostoli<note type="entity">Apostel</note>, patres<note type="entity">Kirchenvaeter</note>, doctores), atque adeo ratio ipsa dictat fidem esse fundamentum iustitiae et ex eo dictum, quia fiat, quod dictum sit, etc.<note xml:id="fn219" type="footnote" n="219">Vgl. <bibl>Cicero</bibl>, De officiis, 1, 23.</note><ptr target="zl18344-2E" type="zzl"/></s></item>
					</list>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="361" xml:lang="la"><pb type="scan" next="22v."/>Haec argumenta et alia plura domi habeo conscripta, et olim, si visum fuerit, ad te transmittam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="362" xml:lang="la">Rogo tuam humanitatem, velis mihi, quam primum possis, respondere.</s>
					<s n="363" xml:lang="la">Facies deo et mihi rem gratissimam.</s>
					<s n="364" xml:lang="la">Datae Marpurgi, die parasceves<note xml:id="fn220" type="footnote" n="220">Karfreitag fiel im Jahr 1548 auf den 30. März.</note>, anno, etc., 48.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="365" xml:lang="la">Theobaldus <persName ref="p3138">Thamerus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Ohne Adresse.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>