<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8118" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer AN Heinrich Bullinger, 30. Dezember 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,198</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>quod tardius ad te scribe quam constiuerem, non equidem ex negligentia commissum existimes</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8118">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1569-12-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8119"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8117"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8172"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8023"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8174"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8002"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8172"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8023"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8174"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8002"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8120"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8117"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8174"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8002"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8120"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8117"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8118/Autograph/00__Ms__F__62__(198)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8118/Autograph/01__Ms__F__62__(198)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					S. P. D. Reverende pater, quod tardius ad te scribo quam constitueram,<lb/>
					non equidem ex negligentia commissum existimes velim, nam ultra labores<lb/>
					publicos et occupationes sine fine cumulatas, non cessant nobis falsi fratres et<lb/>
					perfieri collegae novas indeas, quod et oculestias parente ad eo sunt, inquieta, si quod hominum<lb/>
					fideliorum monstiosa ingeniis, adde quod et occasionibus destitutus, in quas plurimum fui<lb/>
					intentus, quod praestare cupide volebam, non potui. Verum mitto tandem,<lb/>
					quod dudum receperam, his possum, a collegio theologico academiae Witebergae,<lb/>
					genteis datum Iurebo Andreae et ad articulos, quos sine iudicio ex mera ambis<lb/>
					consarii credare studiosos ipse passim apud multos sparsit et stipatus autoritate literarum<lb/>
					sta, si pie pridem apud multos spapist et stipatus autoritate literarum<lb/>
					natos<lb/>
					parum aliquot principes, suis temere et impudenter doctoribus academiarum<lb/>
					alius ita in<lb/>
					Lissensis et Witebergensis proponere et sine ulla contradictione canonici<lb/>
					(liceat enim mihi sic loqui) obtrudere ausus fuit. Nec vero exiguam<lb/>
					excipiendum fuisse, sed nescio, an istam selictatem modestiae potius, quas<lb/>
					excipiendum fuisse, sed nescio, an istam levitatem modestiae potius quam<lb/>
					infirmitati et timiditati (re dicam frigiditati) imputare debeam. Video<lb/>
					Witebus omnia<lb/>
					tamen et una, ut, qui quod ut negotiis, quibus possit, quod<lb/>
					ad<lb/>
					literis<lb/>
					feculis verbiscus est, ut mihi in numero, ut puriano non amplius<lb/>
					d.<lb/>
					pro peccato habeantur. Miseriatur deus, ut opem ferat, afflictae<lb/>
					ecclesiae suae memor tandem amplissimarum promissionum suarum. Ego<lb/>
					quod sentio, ubere atque ingenue fateor candideque in sinum tuum<lb/>
					Dumkof.<lb/>
					offundo, nisi me spietas, utinor dei, reverentia ministerii et vocatio<lb/>
					mea retraherent absque deliberatione et mora ulla hoc, quae fungor, officio<lb/>
					me abdicarem atque, quibus, sed qui dicitur, Christus archipastor, se quar.<lb/>
					Arst. Alden.<lb/>
					S.<lb/>
					diligentis, de quibus quid sentias vel iudicandum caussas.<lb/>
					rogentis, de quibus quid sentias, vel inornas huius iudicio censeas, quaero fideliter<lb/>
					pro tuo erga me amore mihi exponas; huic vero Wittembergenses<lb/>
					iam alius scriptum, quod ad te transmittere, habere autem quo quod abi ceditum<lb/>
					fuerit, ipsum quoque ad te transmittam. Timent boni multi, ne hoc totum<lb/>
					negocium novi, qui causa egistat: elector (ut solet) cunctatur, patientesque<lb/>
					perfert iniunctias et tibi et suis illatas, quid vero integra meditetur, evenetur<lb/>
					doctis, nostri, ut sunt genti, qui non tantum ab electore, sed etiam a<lb/>
					senatu nostro sunt prudenti, ne quis hos autem emat aut divendat,<lb/>
					Iacobi<lb/>
					Andreae libri,<lb/>
					proinde non sit opus. Privatus in pios homines inquidem, ut cuum aliam<lb/>
					animadvertere, ut nondum destitutus atque pios persequiores, inquirere, ut cuilibus<lb/>
					a urbem conferunt, exerceant, hunc impetrato vel medicaturam, vel Italia, quibus<lb/>
					poram circa, ut in mea quotidienam, clarissimus vir, compater. Die 10. decembris,<lb/>
					nomine et placide in Christo gloriam, clarissime, quibus corporis compater meus, ut dominus Paulus Eberanus<lb/>
					Christus col.<lb/>
					confectus, huius boni viri praematuros in otius sine dubio, causam praebuerunt inmentem<lb/>
					coniectus, quibus iustem vobis parvum, infirmum sine dubio causam praebuerunt, in<lb/>
					Mertius Graepellis<lb/>
					fuit, de quamvis, quas in Flalia nostro malicia peperit, iam nihil dicitur, quam<lb/>
					fuit, de aerumnis, quas illi Flalianorum malicia peperit, iam nihil dico.<lb/>
					Quod ulte<lb/>
					diligentur a me satis domino Hallero, qui de iis quoque<lb/>
					non addam, non habeo.<lb/>
					fieri per literas diligenter a me petiit etc. Vale in Christo.<lb/>
					S.<lb/>
					Quando domino<lb/>
					Bezae scribes,<lb/>
					possum hactenus, quin et aliorum Christum adscriberem, qui in<lb/>
					ocro, ut non munere<lb/>
					Laurentius<lb/>
					sicuti, quo futos, quare uni rationem tuis Iacobi, alterum<lb/>
					praestantum, quum alios, quorum virum possit, quid valde,<lb/>
					Tigurino<lb/>
					vero Andreae, studiosi (ut solent) inde captata occasione, longe lateque<lb/>
					non tantum per literas sparserunt, sed inde etiam propter<lb/>
					fecerunt, illorum Andreae, videlicet Witebergae publice de cruce suspentum esse etc.<lb/>
					respondit etc. Christi non
					Reverendo et clarissimo viro<lb/>
					eruditione, virtute, prudentia<lb/>
					et pietate praestanti, domino Henrico<lb/>
					Bullingero, Tygurinae ecclesiae<lb/>
					doctori fidelissimoque, domino suo<lb/>
					et amico, ut patri reverenter<lb/>
					colendo.<lb/>
					hofferi viro<lb/>
					d.<lb/>
					Furgonum, et animo<lb/>
					datam ad postulata<lb/>
					moli Andreae ab universis<lb/>
					tamberg et L&#252;psentibus.<lb/>
					1570.<lb/>
					Zurch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>