<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8126" type="Brief" source="TUSTEP" n="40000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Zacharias Ursinus (Beer, Bär)] / [Heidelberg] an [Heinrich Bullinger] / [Zürich], zwischen s.d. [Januar 1570] und s.d. [April 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="40000" type="transcription">S. 7453/1</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 59,46-47</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Schluss fehlt (bereits in Transkription)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dolor tuus dolor meus est. Ex maerore meo colligo in quo fui his proximis duobus aut</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8126">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8453" cert="low"/>
					<placeName ref="l210" cert="low"/>
					<date notBefore="1570-01-01" notAfter="1570-04-30" cert="low"><note>Datum unsicher (1570 Januar/April)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8126!Autograph!00%20MS_F_59_46%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8126/Autograph/00 MS_F_59_46 (1).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8126!Autograph!01%20MS_F_59_46%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8126/Autograph/01 MS_F_59_46 (2).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8126!Autograph!02%20MS_F_59_47%20%281%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8126/Autograph/02 MS_F_59_47 (1).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8126!Autograph!03%20MS_F_59_47%20%282%29.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8126/Autograph/03 MS_F_59_47 (2).tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Dolor tuus dolor meus est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ex maerore meo colligo in quo fui his proximis duobus aut tribus fere mensibus, quid animi tibi fuerit, qui et magis intelligis quam ego haec mala et propius illis attingi videris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ideoque magnas tibi gratias ago quod aliquid ad me scripsisti quo tristitia mea levaretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Etsi enim nondum apparet finis malorum, tamen magnum dei beneficium esse existimo aliquam in his respirationem ac celebrandam dei misericordiam quod non consumti sumus, ut paulo ante gloriabantur hostes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" ana="salute">Te igitur ut virum prudentem et pium oro, ut quod facis pergas facere, modereris dolorem, acquiescas in admirabili providentia et nobis salutari voluntate patris nostri caelestis nec te ipsum maerore conficias quem non dubito in optimo quoque his temporibus esse maximum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Nescis enim quid sequuturum sit et quis deinceps tui et aliorum bonorum usus esse possit in illustranda dei gloria.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Non ruit regnum Christi, cum ruunt regna mundi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Dominatur enim rex ille in medio inimicorum suorum et virtus illius in infirmitate perficitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Sed non debeo haec pluribus ad te ut cui melius quam mihi sint nota.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Comitia imperii quando et quo loco sint futura, nondum scio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ad <placeName ref="l2459">Rhenum</placeName> tamen futura dicuntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Est iam hic legatus imperatoris qui haec atque alia fortassis agit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Nuptiae ducis <persName ref="p18904">Ioh. Casimiri</persName> post pascha sunt futurae ad quas adornantur iam ludi equestres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Controversiam hic motam spero evasuram eo quo deducere eam conabar, nempe de hoc ut conveniat palam blasphemos non esse inter ecclesiae membra censendos, de caeteris quae ad circumstantias pertinent, contentiones omittantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Nam qui disputarunt contra dicunt iam se hoc non voluisse quod negantes paenitentiam sint agnoscendi pro membris ecclesiae magis quam qui fidem negent; tantum de modo et nescio quo synedrio disputasse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ego dum haec ita abeant, facile patiar eos sua verba quam optime interpretari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quod ad doctrinam igitur attinet, vincit adhuc veritas: De exequutione vero nihil exspecto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Etiam ille ad quem dicebam tibi me scripturum de ista causa, prolixe mihi respondit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Cogitur quidem fateri blasphemos non debere cum ecclesia confundi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Sed tamen Exclusionem eorum eludere conatur hac potissimum ratione quam accessus etiam flagitiosorum ad sacramenta sit professio paenitentiae ac proinde nulla in eos praeterea inquisitio habenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Quale hoc sit, tu cogitabis: Ego certe legere sine magno dolore non potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Nondum rescripsi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed cogito rescribere et ostendere cur ipsius rationes mihi non satisfaciant, amanter tamen et modeste.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Ac postea cum eo disputare desinam sicut et cum aliis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Nam a controversiarum istarum et omnium publicarum actionem tractatione me quantum possum avello, non tantum odio ac taedio ipsarum rerum, sed etiam penuria temporis coactus, quod ne quidem meis functionis laboribus sufficit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Commendaveras me dn.</s>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName>Ramo</persName> a candore.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sed vereor ne ille suspicatur me esse nigerrimum qui tamen ipsi optime volo, etsi non in omnibus in quibus ipse voluisset, ei gratificari potuerim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Volebat hic profiteri publice admodum invitis professoribus et consiliariis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Dissimulabat se velle.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Si verbum mihi dixisset, libere et fideliter eum monuissem illa quibus forte suam et aliorum molestiam cavere potuisset.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Currebat interea ad illos qui haec maxima contentione egerunt apud principem, cum tamen res scholasticas et philosophicas minime intelligunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Colligebantur adolescentum praesertim Gallorum suffragia, quorum nomine libellus supplex offerebatur principi quo petebatur ut dn.</s>
					<s n="35" xml:lang="la"><persName>Ramus</persName> legeret publice.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Missa sunt mandata de hac re ad universitatem quae iustis de causis professionem se dn.</s>
					<s n="37" xml:lang="la"><persName>Ramo</persName> dare posse negavit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Hoc igitur cum non successisset, clam me et omnibus consiliariis mandatum a principe absente extortum est ad me, quo iubebatur ut dn.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><persName>Ramus</persName> in nostro collegio profiteretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Valde hoc me perturbabat, cum viderem quam mihi futurum esset invidiosum et apud principem et apud dn.</s>
					<s n="41" xml:lang="la"><persName ref="p8055">Ramum</persName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Multis enim de causis non poteram non adversari, partim quod multa essent quae nostram scholam fieri publicam non sinebant, praesertim dn.</s>
					<s n="43" xml:lang="la"><persName>Rami</persName><note type="misc">es fehlt ein "quod".</note> quem non dubitabam frequentius auditorium habiturum quam cui noster locus sufficeret, partim quia mihi facilius esset cedere quam me praesente alium in schola mea negare quae affirmarem, affirmare quae negarem, nova quae hactenus arcere studueram, in eam invehere, vetera quae multo tempore et labore vix inculcaveram et aliquem ad usum transferre conatus eram, uno momento ex ea eiicere atque exturbare.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ventum est igitur demum ad universitatem, iussum, ut auditorium publicum ei concederetur, sed ea lege, ut nihil sine consensu principis neque eorum quidquam legeret de quibus inter ipsum et scholas nostras non conveniret.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Legit orationem pro <persName>Marcello</persName>, primum quidem aliquo concursu adolescentum, deinde solis fere <placeName ref="l832">Gallis</placeName> et quibusdam <placeName ref="l808">Belgis</placeName> audientibus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Eam qua lectione finiebat, ea se postridie dialecticam suam (quam prius per occasionem commendarat) incoaturum dicebat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ibi universitas adit principem, exponit causas cum magnopere petat, ut liceat ei hoc ipsius pace prohibere, utpote quod minime congrueret iis conditionibus quibus eum legere voluisset princeps.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Impetratur, auditorium clauditur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Dolet mihi quod fabula fieri maluit ac se atque alios turbare quam siquidem hic hospitium vel diversorium potius quaerebat, in quiete gratia et autoritate vivere aut etiam, si legere tantopere cupiebat, alia ratione agere de qua facile monere eum potuissem.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Ego malam gratiam apud illos inii qui causam ipsius agebant hac tantum ratione inducti, quia tractatum pro disciplina ecclesiastica scripserat ideoque se idoneum illius causae actorem et patronum se nactos esse putabant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la">Verumtamen etsi hoc videbam, non poteram in ista re a professoribus dissentire idque multis de causis quae cum in ipsa re, tum in modo quo agebatur inerant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la">Sparsae deinde sunt graves calumniae nos dn.</s>
					<s n="53" xml:lang="la"><persName>Ramo</persName> adversari odio disciplinae, cui sciremus eum favere et quia doctiores nobis ferre non possemus a quorum criminum utroque scio illos professores qui maxime adversati sunt, esse alienissimos.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Nam de me non debeo hic aliquid ad te.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Utinam haberemus multos et disciplinae patronos et nobis doctiores, non tantum iuventutis nostrae, sed nostros etiam praeceptores.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Mihi in faciem dictum esse homines factiosos in universitate quos ego adiutarem et confirmarem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">Atque haec ab illis qui causam hanc egerunt et soli volunt videri disciplinae patroni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Etiam scholastici quidam succentores maledicos versus aliquoties in professores affixerunt et sparserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Vetera animorum vulnera non parum hac actione refricata et aucta sunt ac nova etiam distractiones factae quae non facile tollentur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la">Hoc mihi praeter alia multa incommoda graviter dolet.</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Sed hoc fortassis inest boni quod quorundam animi et studia detecta sunt a quibus boni et moderati facilius sibi deinceps cavebunt.</s>
					<s n="62" xml:lang="la">Haec te scire volui ita ut sunt gesta, non tam ne quid falsi de tuis amicis tibi pro vero obtrudatur, quam ut horteris dn.</s>
					<s n="63" xml:lang="la"><persName>Ramum</persName>, ne quid deinceps eiusmodi moliatur, nam neque sibi neque nobis consuleret, sed novas tantummodo turbas cieret.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Voluit mecum conferre de sua dialectica.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">In aliis rebus quanquam mihi difficile erat, tamen aliquot dies ipsi dedi hanc tanquam minus necessariam nolui meas operas negligere nec libuit mihi cum eo in disputationem nunquam finiend m descendere, praesertim cum viderem ipsum iamdudum decrevisse quid sentire vellet ac mille verba posse...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>