<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8127" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger], 1. Januar 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,17</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas literas ... quas 15. Decemb. ad me dedisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 138, Nr. 76; vgl. S. 119</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnart, Thomas Eraste 85</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Hans Rott, Neue Quellen... Sylvan (N. Archiv Heidelberg VIII, 205)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>K. Sudhoff, C. Olevianus u nd Z. Ursinus: Leben und ausgewählte Schriften, Etterfeld 1857, S. 332</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 121,85</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8127">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1570-01-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8128"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8158"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8148"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8107"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8148"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8080"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8454"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8107"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8148"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8080"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8131"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8120"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8148"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8080"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8131"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8120"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8127%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__17_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8127/Autograph/00 E_II_361__fol__17_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8127%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__17_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8127/Autograph/01 E_II_361__fol__17_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. Accepi tuas literas, vir clarissime atque ornatissime, quas 15. decembris ad<lb/>
					me dedisti, ante dies septem a medico chirurgo Italo. Is pie,<lb/>
					profecturum Argentinam cum intellexissem Italum, respondere placuit.<lb/>
					Ad nostram causam, quod attinet, expectamus, quando et quomodo praeditus<lb/>
					nostra. Si vel semel voluisset aut adhuc vellet me audire, prius<lb/>
					sperarem me ei causae partes faciores sit posse declarare,<lb/>
					ut nihil temere aggrederetur. Sed occlusae omnibus aliis sunt omnes fores,<lb/>
					aures aditurus omnes. Non filios, non consiliarios, qui ei, anno excepi<lb/>
					Ehemio, constanter adversantur, omnes, non nobiles, non doctos, tibi<lb/>
					debeios audit. Episcopus est aulae daternus, proceres alii non<lb/>
					probeneos miserabilis episcopum; est autem. Interim omnes nos status et orte<lb/>
					dives imperii vident, multi miserantur.<lb/>
					dide, quid experiunt. Nuper per artes et factionem conatus est.<lb/>
					quid epistolam. Non successit, proinde et aperte augere invita coeperunt protestante<lb/>
					et qui se scolam irarunt tandem, ut legerit, et legat, invita et pro ea spestate<lb/>
					tota et schola, spemod consentire, quod omnino oportraeres, neces admonitus<lb/>
					et privilegia, si fieret. Non est, inscriptus apud rectorem, nec admonitus<lb/>
					et privi voluit, ac legit publice, quod ab initio huius. Scholae licet in<lb/>
					inscribi veluit, auditum non possit. Legit ad faxult; tertium interim licuit,<lb/>
					quomodo<lb/>
					hoc nisi nomen<lb/>
					sopi iuravit, quomodo se incipet solent, se servaturum, nostras, quem egit, de quo<lb/>
					potest, quidem possit, quam etiam hominem esse ineruditum secundum ac vanum omnes christiani<lb/>
					satis omnibus antiquarium et hominem ineruditum ac vanum omnes christiani in<lb/>
					paterenti, maxime et Itali ac Galli scripserunt. A rege Francisco naturum<lb/>
					subliceo Ratisiensi, parlamento ad Tridenti. Tui tames Lotharingi iussi. Condem natus<lb/>
					et libri Parisiensi incendio destinati, sed Lotharingici cardinali,<lb/>
					servatui fuit. Quarit maculam, scholae nostrae et aeterna paroeliciter<lb/>
					servitatis annis vincus. Nisi palam restitisset, aeterna insanuit.<lb/>
					possunt ac volunt. Iam ante dicimur<lb/>
					digna esset. Sed isti quidvis<lb/>
					perpetui, novatores. Quid nunc dicam deus, quicquid habui nunc existimatione<lb/>
					perpetui novatores. Germanos perdidimus, quicquid habuimus existimationem<lb/>
					scis<lb/>
					De Beza frustra solicitus es; nam novi per dei ignotum, ut me non<lb/>
					mihi esse, et iam incipio ad 50 annum accedere, ut<lb/>
					perinde ac olim ferueant spiritus. Non traditionem sperunt aspero,<lb/>
					christianae modestiae fines. Quae inter scribendum responderunt, hominis<lb/>
					perlecto scripto expunxi ac lenivi. Interim foedos homines<lb/>
					et insignem temeritatem, qui corrigere deum Mohen,<lb/>
					Molis<lb/>
					posse.<lb/>
					Christum apostolos audet, comprimere oportuit. Audet puriorem<lb/>
					legitare, ut ut utut habeat, brevi. Spero mittere<lb/>
					leges sanguinacias per Cappellum<lb/>
					quae mutaveris, ipse quoque mutabo. Non multum eius, ut lege<lb/>
					quam misi miserit responsionem. Totis quatuor mensibus hic lege<lb/>
					priusquam mihi legendi potestas facta sit. Tibi ideo non misit,<lb/>
					quod suspicaretur, me abs te accepturum.
					Quod ad filium attinet Zvinglii, repotem tuum, perlibenter eum ad me rei<lb/>
					quia tibi ita placere intelligo. Aedificatum mihi est, hoc non<lb/>
					hypocaustum novum. Potero ergo ei cedere meum illud prius, quod ante<lb/>
					non potuissem; in eo labore. Habeo apud me adolescentes nobiles, modo<lb/>
					optimos et vere bonos Polonum, Prutenum, consiliorum primum<lb/>
					ipsissimos Augustanum, filium baronis ab Alto Saxo, qui erat apud dominum<lb/>
					Schumphorum. Hi tractari lautem volunt et tractantur a me ita, ut ipsorum<lb/>
					sicuti monio, hic non ita tractantur, qui sesque hactum singul, septimanis<lb/>
					consolvunt, cum amplius. Ego Theodoro, non est petam, nunc etiam nostra me<lb/>
					brevio, cunum venditur. Difficile ergo mihi foret, aliam instraere mendacia<lb/>
					iam ipsis volentibus. Sua domo mea illos mihi; et habitat, sed ego<lb/>
					vicinia. Dicam semel omnia, potes imperare mihi, et faciam ego<lb/>
					quidnam; velle cognovero omnia, ut, qui invitus faciat, sed summa cum<lb/>
					voluptate gratificari velit.<lb/>
					voluptate habemus, mihi Augustum nolle adiuvare Gallos vel pacis<lb/>
					reipse; nil abiret ei nostra agendi in patria; sectant puto, nugavis<lb/>
					spiritus exercitus conscriptionem, regie impertum dicta. Sed quoque, quid<lb/>
					esse exercitus multa audierim sine effectu dicta. Itaque, quid divini<lb/>
					hod ai audivi.<lb/>
					nescio. Comitia hoc martio mihi<lb/>
					adsit? Amen. Annum felicissimum<lb/>
					Deus optimus maximus ex toto specto<lb/>
					optimus omnibus ex voto pectore adsecor. Amen. ianuarii 70.<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					observantissimus<lb/>
					Pietate virtute doctrinaque clarissimo viro<lb/>
					domino Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					gurinae ministro primario, domino suo semper<lb/>
					colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>