<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file813" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jan Utenhove d.Ä. / London an Heinrich Bullinger / Zürich, nach 20. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/813</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="19015" type="transcription">S. 1309</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 338,1466 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quanto odio furiat Sathan adversus evangeliun Christi, satis ac facile coniicere licet</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>F. Pijper, Leiden 1883, S. X-XII (1549)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J. ten Doornkaat, Utenhove</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,24</idno>
						<idno subtype="Hinweis">1550!</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8061" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1550-01-20" cert="low">nach 20. Januar 1550<note>so ist nach J. ten Doornkaat zu korrigieren der auf «1549» Jan. 20. datierte Brief (= ID 410)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file410"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!813!Autograph!00%20E_II_338__fol__1466_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">813/Autograph/00 E_II_338__fol__1466_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!813!Autograph!01%20E_II_338__fol__1466_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">813/Autograph/01 E_II_338__fol__1466_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!813!Autograph!02%20E_II_338__fol__1467_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">813/Autograph/02 E_II_338__fol__1467_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!813!Autograph!03%20E_II_338__fol__1467_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">813/Autograph/03 E_II_338__fol__1467_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quanto odio furiat Sathan adversus evangelium Christi, satis ac facile coniicere licet vel ex perpetuis turbis ac tumultibus, quas <placeName ref="l830">Anglia</placeName> ipsa iam inde ab anno uno est experta ac etiamnum adhuc experitur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nullum enim adhuc finem malorum nobis promittere possumus, cum adversariorum potentiam una cum rabie animorum intolerabili coniunctam perpendimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Illi enim, quantumcunque eorum concepta retusa ac impedita fuerint hactenus, non desinunt tamen perpetuo novos dolos texere, quibus instititum animorum pervicacium promoveant effectumque reddant, adeo ut finis alterius mali gradus futuri esse videatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed benedictus deus pater domini nostri Iesu Christi, quod nos liberaverit iis malis, quę in nos iam excogitaverat Sathan, proque paterno suo favore, quo regem, ter maximę spei puerum atque adeo regnum ipsum prosequitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">nihil etenim adhuc ita violentum fuit, quod non tempestive detectum fuerit; quo nomine est certe, quod agamus deo optimo maximo gratias, quem etiam atque etiam rogo ex animo, ut spiritu suo ita nos corroboret, ut agnoscamus beneficium ac in sanctitate et iustitia ambulemus coram ipso omnibus diebus vitę nostrę, ne nostra ingratitudine eius iram in nos provocemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Episcopus <placeName ref="l296">Londinensis</placeName> iam arctissme ac etiam sordidissime detinetur in carcere contemptissimo, ubi mensam communem habet cum hominibus facinorosissimis vivitque ex publicis eleemosinis; quod factum est ad retundendam hominis infandam arogantiam, quę quod his rationibus compesci non potui, sublato lecto iam cogitur indormire stramentis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Faxit dominus, ut tandem ad mentem redeat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Episcopatu tamen suo iamdudum est privatus, sicuti tibi non ignotum esse nihil ambigo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l553">Vintoniensis</placeName> quoque iam arctius constringitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Perdat deus omnes, qui insidiantur glorię nominis eius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cęterum de domino <persName ref="p1560">Hopero</persName>, amico utriusque nostrum ac nominis <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> multo studiosissimo, nihil aliud scribam, quam quod summo studio hic promoveat regnum Christi, quod facit summa fide ac diligentia maiore, quam ferat habitus corporis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Non credas, mi <persName ref="p495">Bulingere</persName>, quanto cum emolumento quantoque cum hominum ex omni ordine applausu versetur in suo ministerio; nam plurimi etiam ex ditioribus ad eius predicationem sunt conversi ad fidem, omnesque, qui favent veritati, etiam proceres ipsi ac episcopi, virum exosculantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Dominus deus adsit ei suo spiritu, sine quo non facile diu posset ferre tantam provinciam, quę certe est maior, quam ut commo[de ea]m possit sustinere; ita enim est comparatus ipse, ut nihil cuiquam mortalium queat denegare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Saluta, queso, ex me uxorem tuam, D. <persName ref="p8171">Bibliandrum</persName>, D. <persName ref="p8011">Gualterum</persName>, D. <persName ref="p7228">Zwinglium</persName>, D. <persName ref="p3988">Wolfium</persName>, D. <persName ref="p1283">Ghesnerum</persName>, <persName ref="p2916">Sebastianum</persName> ac <persName ref="p1214">Phrysium</persName>, si quem videris, ut interim D. <persName ref="p8127">Pellicanum</persName>, bonum patrem, D. <persName ref="p506">Butlerum</persName> cum coniuge ac <persName ref="p8101">Lelium</persName> nostrum non pretermittam; D. <persName ref="p8459">Othonem</persName> quoque meo salutabis nomine.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir ornatissime ac praeceptor abservande in domino, cui ego te ac tuum ministerium commendo ex animo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Protectoris nostri ducis <placeName ref="l2671">Somerseti</placeName> innocentia iam omnibus constare cepit, quem spero hac castigatione utiliorem fore ecclesię quam unquam antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Literę tuę ultima Augusti datę fuerunt mihi redditę, quę multis nominibus mihi fuerunt gratissimę, ac eas pro pignore ęternę inter nos amicitię apud me asservavero.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tu, si quando per ocium liceat, dum modo grave non sit, fac ut interdum ad nos de rebus vestris aliquid ad me scribas; nulla enim ratione gratius mihi queas prestare officium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName>, ubi iam alo familiam, 20. Ianuarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Tuus vere et ex animo <persName ref="p8061">Ioannes Utenhovius</persName>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">D. <persName ref="p1560">Hoperus</persName> te iussit plurimum salvere una sua cum uxore, quę libens ad te interdum scriberet loco mariti, si <placeName ref="l822">Germanicam</placeName> exactius teneret.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Clarissimo viro D. <persName ref="p495">H. Bulingero</persName>, praeceptori suo observandissimo, Apud <placeName ref="l587">Tigurinos</placeName> ecclesiastae multo fidelissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>