<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8145" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="40005">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph (Krystof) Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy) / Krakau an [Heinrich Bullinger], 21. Januar 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,675-678</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Inter plurima quae i votis habere solitus fueram, illud certe pro praecipuo ... semper duxi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 312ff E, Nr. 407a</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Wotschke, Thretius 73 (A1) 75</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská II 124, 126 (je in Anm. / (unter 21. und 12. Jan.))</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>L. Hein, Bullinger und die Kleinpolen 106 (A. 108) (irrt. dat. auf 12. Feb. 1570)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 19 (Wickiana 8), f. 15v-16v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 121,88</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8145">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8511" cert="high"/>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1570-01-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8146"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8144"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8125"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7601"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8125"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7601"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8125"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7601"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8146"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8143"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8125"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7601"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8146"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8143"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__675_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8145/Autograph/00 E_II_345__fol__675_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__675_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8145/Autograph/01 E_II_345__fol__675_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__676_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8145/Autograph/02 E_II_345__fol__676_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__676_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8145/Autograph/03 E_II_345__fol__676_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F04%20E_II_345__fol__677_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8145/Autograph/04 E_II_345__fol__677_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F05%20E_II_345__fol__677_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8145/Autograph/05 E_II_345__fol__677_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F06%20E_II_345__fol__678_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8145/Autograph/06 E_II_345__fol__678_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8145%2FAutograph%2F07%20E_II_345__fol__678_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8145/Autograph/07 E_II_345__fol__678_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo ex animo precor, observantiam meam tui, studium atque officium diligenter commendo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Inter plurima, quae in votis habere solitus fueram, illud certe pro praecipuo, pater reverendissime, semper duxi, ut mihi divinitus et vires sufficerent et occasiones opportune offerrentur, quibus mea officia sic iis probarem, qui iure suo a me grata obsequia requirere possent, ne unquam defuisse partibus meis videri possem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quo enim pacto spartam, quam nactus sum, ornare commodius queam, quam si eos in benevolentia hactenus mira cum alacritate prestita optimis rationibus continerem, quorum favorem eximiis de causis primum expetitum, multis tandem conatibus comparatum usui mihi, cum connivere illis datum fuit, maximo fuisse, deinde vero absenti iucundissima pristinae conversationes memoria voluptati fructusque eiusdem, quos in dies adhuc experior, commodo etiamnum maximo ac honori mihi esse re ipsa fateri compellar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quorum in numero cum mihi te praecipuum divina benignitas, pater colendissime, obtulerit, quis aequiore suo iure me totum sibi vendicet quam tua reverenda pietas, non video.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum cum me meo munere minus sedulo perfunctum spatio temporis fere annui et mea conscientia tacite redarguat et officiorum desideratorum literae quoque tuae, quas frequentissimas ad me dare pro singulari tua pietate non gravaris, admoneant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad veniae potius humilem deprecationem mihi descendendum esse arbitror iudicioque benignissimo me submittendum, qua excusationum capitibus prolixioribus utendum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quanquam ea sunt tanta tamque gravia, ut praeter indulgentissimum tuum erga me animum, cui praecipua semper defero, sola ad tutandum me, ut sucurus a severiore censura permaneam, facile sufficiant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Incidit enim meus a vobis reditus in ea tempora, ut quibus vix a longa peregrinatione respirare mihi licuerit commode.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Eundum mihi fuit continuo in comitia regni <placeName type="citizen_name" ref="l298" cert="high">Lublinensia</placeName> idque non arbitratu privato, sed ex voluntate eorum, quos patronos et nutrices ecclesiae pios et veros agnosco et propterea me illis plurimum debere fateor.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui nescio qua de me persuasione, cuius praesentiam ipsis usui fore crediderant, invitum fere ad eam profectionem secum pertraxerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Comitia autem haec in spatium temporis non mediocre, undecim videlicet mensium, protracta fuerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Inde tandem post longa taedia redeunti mihi oblata est profectio in <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungariam</placeName> ad <placeName type="citizen_name" ref="l869" cert="high">Transylvaniae</placeName> principem, quam item suscipere maximis de causis me oportuit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec praecipuae et gravissimae peregrinationes meae fuerunt praeter particularia itinera quam plurima, ut huic negocio non immerito illud competat peregrinationem esse vitam hominis super terram.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Redeunti autem mihi ex <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Ungaria</placeName> putasne ex eo toto tempore requiei tantillum esse concessum?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Equidem ita obruor negociorum mole, ut sub ea ingemiscam crebrius.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei testes mihi esse possunt universi <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracovienses</placeName>, et multi alii nobiles adolescentes, qui mecum vivunt, eadem de re fortasse olim pluribus coram testificaturi sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem negociorum quodlibet tanti non facio, ut officiium tibi tuaeque r. paternitati similibus, hoc est symmistis tuis, praeceptoribus meis observandissimis, debitum eorum gratia intermittendum putem, tamen crebro spes nescio quae, ut scribendi laborem ad tempora occasionesque commodiores reiicerem, suaserunt calamumque, cum in opere essem, manibus excusserunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non deerant siquidem viri authoritatis apud nos maximi iique tuae r. pietatis observantissimi, qui subinde suas quoque literas ad te meis adiuncturos promittebant opportunitatemque solam scribendi de rebus gravissimis venabantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod, cum sic suspenso sumus animo, aura quaedam afflare coeperat, quae me in spem erigebat fore, ut brevi ad vos ipse advolarem, ut et literarum locupletissimarum vicem ipse supplerem et me eo itinere (quod mihi futurum propter desideratissimam vestram conversationem suavissimum non dubitaram) a taediosis tandem sol[l]icitudinibus quoquomodo recrearem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scisque, ut plurimum fit, ut dum spes inanis spem irritam tanquam fluctus fluctum trudit, et tempora sine effectu elabantur et occasiones amittantur, denique officia nostra nihilominus desiderentur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc itaque tandem cum negocia, quae profectionem ad vos meam antecedere debuerant, leniter procedere videam et sperare deinceps levem quamque ob rem ictus piscator dediscam, qua potero celeritate copiose tamen satis de rebus nostris publicis et privatis scribo, ut congestarum in unum quasi acervum responsionum, quas variae tuarum literarum materiae exspetere videbantur, cumulum ad te mittam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Illud saltem praemittendum necessitas postulat, ut veniam diligentiae hactenus intermissae apud te consequi me patiare, quam sane culpam tantam esse agnosco, ut nisi priorem meam in hoc officiorum genere praestitam sedulitatem recenti semper memoria te retinere crederem, quo me in hoc casu vertam, prorsus haererem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Indulgebit itaque mihi veniam tua vere paterna erga me, quam hactenus semper expertus sum, affectio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eandem impetrabit abs te mihi seria negociorum meorum inevitabilium consideratio, quae me sub durissimum necessitatis imo impossibilitatis iugum hactenus adegerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Valebit scio nonnihil apud te memoria quoque prioris meae industriae, quam (quae tua est singularis virtus in amicis officiis perpendendis) semper maioris, quam re ipsa fuerant, facere solebas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Denique cogitabis etiam, humanum esse spei plerunque vanidae inniti indeque nos in successibus nostrorum consiliorum non raro hallucinari, quod ego quoque pro communi cum caeteris mortalibus conditione si expertum sum, pro miro aut novo haberi non debet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed ut hac in parte nimius esse desinam, praecipuum propositum aggrediar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ac primum de statu ecclesiarum nostrarum brevibus, qui etsi illi, qui fuit ab annis tribus, non multum absimilis est, tamen quae ecclesiae perpetua est sors, quam multa nos sollicitos teneant in his turbulentissimis temporibus, dici vix potest.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Decertandum nobis est prudenti cum simplicitate adversus papistas, qui mirum quam sese dissensionibus, quas sectarii in ecclesiam invexerunt, oblectent, ac eas modis omnibus, dum modo nostris conatibus obsint, alant ac promoveant, qui sane iamdudum sese submissius erga nos gessissent, nisi diabolus scisma hoc tam irreconciliabile per Arrianos, tritheitas, anabaptistas et tandem ebionitas (quos vel nominare horresco) in coetum Christi invexisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cuius mirum in modum succrescentis gloriae sicut<foreign xml:lang="el">αλαστςρ</foreign> illi inviderat, si nulla compendiosi re via illi noscere quam dogmatum novorum adinventione potuerat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Etsi magnates plurimi in vero fundamento nobiscum persistant nec ad adversarios omnino deficiant, tamen hoc istis dissensionibus apud hos quoque effectum est, ut ulterius non tam ea, quae dei quam quae sunt sua, quaerant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sic refrixit charitas in hominum mentibus, pietas vero propemodum profligata omnis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit, quod in nostro coetu, quominus disciplina et ordo optatissimus constitui possit, occasionem tandem ingeniorum in varias sententias distractio subministravit, quod auget ministrorum quoque quorundam ruditas, infidelitas et ingratitudo erga eos, qui remoti a nobis longissimo locorum intervallo tantopere pro nostris ecclesiis atque adeo pro ipsa sacrosancta veritate depugnent.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">E quorum numero est <persName type="auto_name">Sarnicius</persName>, ille hypocritulus, qui ambitione sua conturbat ordinem bonum et ecclesias nonnullas a pura syncera confessione <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticarum</placeName> vestrarum ecclesiarum ad nescio quam semipapisticam abducere nititur, sed nihil imperitulus proficit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam ei universi praeter paucissimos repugnant ac praecipue proceres regni et excellentiores ministri ei acerrime resistunt et ut ambitiosum ac imperitum reiciunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero demandata est a generali omnium provintiarum synodo cura transferendi in linguam polonicam confessionem vestram, quam universi status evangelici regi pro sua confessione offerre in proximis comitiis volunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nec dubitant palatini nostri approbaturum regem, quam posthac ad vos etiam lingua polonica transmittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iuvit etiam nos ac nostros omnes plurimum liber doctissimus a doctissimo d. <persName type="auto_name">Simlero</persName> in controversia de sancta trinitate editus ac tua praefatio singulariter.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ea magnates nostri animis gratissimis exceperunt, avidissimis relegerunt ex iisque confirmati sunt summopere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Qui cum a palatinis <persName type="auto_name">Osio</persName> cardinali liber legendus exhiberetur, ad praefationis tuae lectionem obmutuit et scripsisse se unquam quippiam adversus illas ecclesias dissimulavit, quoque ut ex comitiis facilius discessum impetraret, ne a rege eadem de re interrogaretur, obtulit suam regi, ut transiens <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Romam</placeName> divortii inter regem et reginam comprobationem pontificiam referret.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quo in itinere, quam sit homo funestus, <placeName type="auto_name">Brigensibus</placeName> in <placeName type="auto_name">Silesia</placeName> ostendit, ubi pro iure hospitii, quo eum cives honorificentissime dignati fuerant, homo ingratissimus ex industriane an suorum incuria civitatem incendit, quae tota fere miserum in modum conflagravit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Evasit tamen ipse praesentem civium furorem, eo quod dum incendium oriretur, iam se extra portas equis celerrimis proripuerat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed redeo ad statum ecclesiae.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Rex noster tempore dissolutionis comitiorum celebratorum <placeName type="citizen_name" ref="l298" cert="high">Lublini</placeName> admonuit proceres regni, ut inter negocia, de quibus in sequentibus comitiis tractandis cum prudenti praemeditatione accedere debeant, considerent etiam diligenter, qua ratione diversitati dogmatum in ecclesia obviam iri queat, quo commode tranquillitati publice consuli queat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur iam futurum sit, in manu dei est, et speramus meliora et metuimus deteriora.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Veremur enim plurimum, ne nacta occasione durius tractandi sectarios istos nos quoque in eorum numero censeamur et simul in nos seviatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Interea nos quoque synodos cogimus ac cum longa deliberatione ad actus comitiorum futuros nos praeparamus hac translatione confessionis vestrae, quae a proceribus regni et ecclesiis omnibus nostris offerretur pro universo corpore doctrinae sonantis et docentis in ecclesiis nostris.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Eventus autem omnium consiliorum nostrorum deo optimo maximo commendamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Verum illud scire fortasse non[n]ihil desideras, quid in comitiis elapsis, quae 11 fere menses durarunt, actum sit, de quo breviter sic noveris: <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lituanica</placeName> gens numerosa admodum et ducatus ipse valde potens hactenus regno <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName> unitus non fuit, sed tantum coniunctus, ita ut desinente rege in vivis esse facile sibi alium ducem quam regem <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName>, quicunque is futurus esset, eligere potuisset.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ex quo, si fieri id contigisset, quantum redire incommodi ad nostrum regnum potuisset, quilibet facile animadvertit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Laborarunt itaque nostri reges et proceres ab annis fere 140 maximis conatibus, quo has gentes in unionem eam redigerent, ut non amplius ducatus nomine <placeName type="citizen_name" ref="l841" cert="high">Lituaniae</placeName>, sed et gentis et regni solius <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonici</placeName> censeretur, ut et iura essent communia et regnum et denique aeque utrique genti ad dignitatum gradus in administratione regni et provinciarum pateret accessus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quod tandem post indefessos labores divina benignitas nobis in his comitiis concessit.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Utinam dominus faxit, ut hac unio duret perpetuo firmissima regnoque nostro utilissima!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Petivit in iisdem comitiis a rege nostro <persName type="auto_name">Turcarum</persName> imperator transitum per fines <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName> suo exercitui adversus <placeName type="citizen_name">Moscovitas</placeName>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quam rem cum diu multumque nostri proceres in deliberatione versassent, nescio quo pacto tandem concessus est transitus copiis <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcicis</placeName>, nimirum 75 millium, qui omnes in <placeName type="citizen_name">Moscovia</placeName> peste, fame frigore et gladio ad 6000 numero redacti sunt, qui soli salvi evaserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Decreta est etiam legatio splendidissima, qualis nunquam hactenus ad principem <placeName type="citizen_name">Moscovitarum</placeName>, proceresque duo dignitatis praecipue iam coeptum iter urgent in <placeName type="citizen_name">Moscoviam</placeName>, qui me miserum tot peregrinationibus fractum adiungere sibi volebant (sunt enim uterque nostrarum ecclesiarum patroni) nisi palatinus <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensis</placeName> summis intercessionibus pro me iam iam accingentem sese itineri liberasset.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Speratur pax inter has gentes desideratissima et eo magis, quod coniuge <placeName type="citizen_name">Moscovitae</placeName> demortua ducturum illum rumor est sororem regis nostri in uxorem conditione ea, ut hactenus ademptas quasdam ditiones regno nostro restituat, quod si fiat, affinitatem hanc vinculum concordiae arctioris fore dubium non est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Volebas etiam scire de rege <placeName type="citizen_name" ref="l869" cert="high">Transylvaniae</placeName>, an verum esset, quod vulgo spargitur in <placeName type="citizen_name" ref="l2498" cert="high">Germania</placeName>, eum esse electum regem <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Illud sane futurum erat, quod certis indiciis colligi poterat.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Sed postquam ad <persName type="auto_name">Arianos</persName> defecit et patronus sectariorum factus est, animos nobilitatis <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicae</placeName> hac impietate valde a se abalienavit, nec est, quod quippiam tale ulterius de nostris erga illum quispiam cogitet.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Magn.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">palatinus noster miratus est plurimum te in rationibus <persName type="citizen_name" ref="p20243" cert="high">Ioannis Miscovii</persName> faciendis ita fuisse occupatum, ut minutula quaeque propria manu annotare non gravatus fueris.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ob quam tuam sol[l]icitudinem sicut quodammodo contristatus erat, sic non potuit nisi gratissimo animo suscipere, abs te tanto viro tam exactam rerum sui nepotis habitam esse rationem, ac non modo contentus est de omnibus rebus, sed et ingentes agit tibi gratias.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p20243" cert="high">Iohannes</persName> vero noster <persName type="citizen_name" ref="p20243" cert="high">Miscovius</persName> proficisci in <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italiam</placeName> statuerat, verum cum in medio itinere pergeret, in morbum gravissimum incidit in finibus adhuc <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName>, ita ut praeter spem omnium ex hoc malo quoquomodo evaserit et mente nondum plane sane utitur.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubito deum hoc malo a malis longe maioribus eum praeservasse.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Caspar</persName> meus vivit apud me privatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Libros tuos et d. <persName type="auto_name">Simleri</persName> donariorum loco missos iis, quibus oportuit et quibus mittebatis, restitui fideliter, qui gratissimis animis receperunt.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Et ad te iamdudum scriptis literis gratias acturi erant, nisi gravissimis regni negociis impediti ab hoc officio avocati fuissent.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Manent tamen in eodem proposito, quorum gratitudinem brevi experieris praesertim d. zupparii, qui iam factus est regni thesaurarius.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">In rebus <persName type="citizen_name" ref="p20232">Iodoci [Szadkowski</persName>?] nostri tractandis quod remissiores aliquantum visi sumus et nondum hactenus rescripsimus, in caussa fuit, mors parentis eius, viri pientissimi, qui a morbis gravissimis, quibuscum diu conflictatus erat, tandem magno multorum cum moerore extinctus est, edita prius pia ac constanti in veritate confessione rebusque bene dispositis.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Cuius mors quanto dolori mihi fuerit et multis aliis viris optimis, dici vix potest, quod etiam non leviter eoque multum me turbaverat, a promptitudine in scribendo me prohibuit.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Reliquit is tutores liberorum ac bonorum suorum viros graves et amplissimos, nempe thesaurarium regni (qui antea zupparius fuit et ad quem tu et literas et librum tuum miseras), alterum procuratorem magnum <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensem</placeName> d. <persName type="citizen_name">Decium</persName>, alios quoque, inter quos me etiam adhibuit.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Quantum itaque ad <persName type="auto_name">Iodoci</persName> negocia attinet, volunt mortem patris celari, id enim illi expeditius futurum arbitrantur, ne adolescens spe liberioris vitae exultet, voluntque eundem apud vos manere saltem ad finem anni secundi, ut lingua instructior tandem redeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Nolunt enim eum proficisci <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Interea hospiti et magistro eius (si is persuaderi nequeat, ut scribis, ut famulatu eius pro alimonia adolescentis sit contentus), quantum sit pecuniae numerandum tempore hoc anno secundo, id totum tuae singulari pietati et prudentiae committunt rogantque summopere, ut pecunia residua ea parsimonia temperetur, ut ex ea ad reditum pro sumptibus aliquantum reservetur.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Sin minus significato literis tuis, priusquam se moveat Tiguro, et confestim pecunia a dominis pro itinere mittetur.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Imo utilissimum esset tandiu eum apud vos manere, donec literis tutorum revocaretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quod autem inter omnia praecipuum est, ago ego gratias tuae r. paternitati benignissime pater, nomine et meo et procerum, qui nobis favent, singulares pro sedulitate illa in communicandis nobiscum, quae de bellis <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicis</placeName> audiuntur, novis, quae ego itidem cum magnatibus communico ita, ut solae vestrae literae sint, quae nos animent, ne confictis subinde papistarum novitatibus obruamur.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Petimus etiam magnopere, ut id officii genus nobis ut utilissimum sic et gratissimum deinceps quoque continuare ne graveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Nos, quod nostra requiret pietas et gratitudo, in rescribendo excitatiores multo deinceps quam hactenus experieris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Interim te, pater optime ac benignissime, cum omnibus symmistis tuis, praeceptoribus ac dominis meis colendissimis et piam tuam atque honestam familiam quam officiose saluto in manus dei protectoris commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Dat. <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> 12. calend. febr. 1570.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus ac tui observantissimus <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorus Thretius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Reverendo atque clarissimo... domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bullingero</persName>... Iesu Christi servo eximio, ... siae Tigurinae antistiti, ... domino et patri co[lendo].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>