<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8165" type="Brief" source="TUSTEP" n="40012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London AN Heinrich Bullinger, 6. Februar 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 369,157</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Haec mea sunt ... quibus mortuo nostro Johann Abelo tuas ad me 14 Martii</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 1, 124-126, Nr. 86</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zürich Letters 1, 211-215</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 369,158</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8165">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1570-02-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8166"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8164"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8205"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7205"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8205"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7205"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8205"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7205"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8171"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8163"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8205"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7205"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8171"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8163"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F00%20E_II_369__fol__157_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8165/Original/00 E_II_369__fol__157_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F01%20E_II_369__fol__157_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8165/Original/01 E_II_369__fol__157_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F02%20E_II_369__fol__157_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8165/Original/02 E_II_369__fol__157_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F03%20E_II_369__fol__157_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8165/Original/03 E_II_369__fol__157_a_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F00%20E_II_369__fol__158_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8165/Original/00 E_II_369__fol__158_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F01%20E_II_369__fol__158_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8165/Original/01 E_II_369__fol__158_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F02%20E_II_369__fol__158_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8165/Original/02 E_II_369__fol__158_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8165%2FOriginal%2F03%20E_II_369__fol__158_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8165/Original/03 E_II_369__fol__158_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, viro doctissimo amicoque suo charissimo <persName type="auto_name">Richardus Hill(l</persName>?) is S. P. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Haec mea sunt, vir eruditissime, quibus mortuo nostro <persName type="auto_name">Iohanne Abelo</persName> tuas ad me 14 martii proximi pręteriti literas pervenisse, unaque cum illis epistolam a d. Rod. Walthero 17 eiusdem mensis unam, ambabus ad me in absentia <persName type="auto_name">Iohannis Abeli</persName> predicti conscriptis, ad meas manus allatas intelligas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam ego ob causam illas et aperui et perlegi literas, literasque cum libris, de quibus in eisdem mentionem feceris, ad quos direxeris dedi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iulii preterea literas 16 martii anno 1569, quedamque opera seperatim obligata ad d. episcopum Sarisberiensem, episcopum Eliensem, episcopumque Wigorniensem, et ad dominum <persName type="auto_name">Antonium Cokum</persName> consignata, nec nonnullos ad eorum quemque libellos, (quos cum codicibus tradi curavi prefatis hominibus,) accepi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De quibus omnibus te cupio certiorem facere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tua etiam epistola, 24 augusti data, est mihi reddita: cumque mihi in eadem et de literis a te ad alios tradendis, ab iisque ad te alias transmittendis, videris agere, ut Abeli amici nostri, qui in domino mortuus sit, ideoque iam beatus laboribusque liberatus, quos in hoc seculo vivens passus sit, (haud dubito,) vice utar; ego eadem quam potero optime lubenti animo faciam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad scripta illa, quae meis praedictis alligata significes, ipsa ego quam primum ad manus meas allata erant ad reverendos episcopos aliosque viros eruditos, ad quos consignaveras, detuli.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dolebat autem certo, cum ex tuis perspexissem, quae ad <persName type="auto_name">Iohannem Abelum</persName> miseras, te, quamvis in vesica nullis cruciabaris calculis (sicuti ille), perturbatum tamen eodem morbo in renibus, ita ut a die <persName type="auto_name">Sti Martini</persName> ad 14 martii 60, quorum aliqui maiusculi fuerint, calculos evacuaveris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo tamen tibi, quanvis aegerrime illo egretudinis genere laboraveris, tantam patientiam a divina providentia fore impertitam, quam in finem remansuram a deo imprecor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Duos ante annos literas unas ad te misi, quarum materiam ex epistola per quendam ad d. <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName> <placeName type="auto_name" ref="492">Argentinensium</placeName> scriptam verb[atim] extracterim, qua certior fiebat de inferioris Germaniae, precipueque de Antverpiae, statu parum ante ducis de <placeName type="auto_name">Alva</placeName> adventum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quarum literę secundas ad nundinas quatrigesimales in anno 1568, in literis meis ad te inclusas, (ut ea alicui bibliopolae Tigurino traderentur quo ad te transfer[r]entur,) misi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quas quidem literas ad d. <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName>, quia in tuis 24 augusti, anno 1569, ne verbum quidem de illis feceris, a[m]issas potius quam ad te apportatas suspicor, ideoque earum secundas in ista mea includo epistola.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cum vero scribis literas istinc ad te, si mea opera ad d. <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName> adducentur, ad te absque dubio adventuras, reverendum illum <placeName type="auto_name">Londinensem</placeName> episcopum <persName type="auto_name">Edmundum G.</persName> si eius utar auxilio, multum in illis ad praedictum dominum <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName> convehendis posse, raro mihi in istiusmodi rebus posse prodesse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego etenim sepissime, quo tam ad doctorem <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName>, cum ad te, eorum scripta transfe[r]rentur, illis, quamdiu licebat literas per inferiorem transmittere Germaniam, auxilio fore solebam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunc tamen per integrum totum annum ne literas quidem ullas ad viros aliquos doctos per inferiorem Germaniam, quae in superiorem Germaniam Helvetiamve importarentur, ne ibidem apperirentur, misimus; ita ut, necessitate coacti, ut literae <placeName type="auto_name" ref="204">Hamburgum</placeName> convehentur curamus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quapropter, donec haec inter reginam serenissimam nostram Hispanięque regem iamdudum exorta controversia cessaverit, et te et predictum d. <persName type="auto_name">Christoferum Montium</persName> perpaucas instinc, preterquam a nundinis <placeName type="auto_name">Franckfordiensibus</placeName>, literas accepturos opinor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi ago quod mihi nova, quae et apud vos in Helvetia et in finibus <persName type="auto_name">Gallię</persName> ad Helvetiam spectantibus erant, designaveris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic vero nulla iam existunt nova, de quibus certo scribam, preterquam quod duo comites, videlicet Northumbriae et Westmartiae, (ut abhinc aliquot ante dies audisse te existimo,) quos regia maiestas mense decembris proximi preteriti coram honorabilibus suis consiliariis sistere iussit, ut seipsos suspectione conspirationis ab illis preconsultate adversus religionem et fidem per sacras scripturas probatam, et ex aucthoritate reginę nostrę sęrenissimę 10 abhinc annos ad minimum aeditam, purgarent, bellum suscitaverunt, ipsique cum aliquot reginae subditis episcopatum Dunelmensem, cui <persName type="auto_name">Pilkinton</persName> episcopus prefuit, incolentibus, quos una ad prelium incitassent, quam impie arma ceperunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reliqui tamen subditi in aliis regionis partibus insigni dei gratia, ut decebat, in offitio manebant; pacem colaerunt, et in eadem sub dei et reginae imperio pie vixerunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illique qui prope episcopatum <persName type="auto_name">Dunelmensem</persName> habitaverunt, nobilibus illis viris, quos regina miserat, in supprimendo isto tumultu officium prestabant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ac ita comites illos duos totumque eorum exercitum prosequuti sunt, ut comites ipsi equitesque nonnulli qui illos comitabantur in Scotiam fugam ceperunt, ubi a domino Iacobo gubernatore et a nobili quodam de Humeis nuncupato vi capti sunt; ita ut brevi in Angliam adducentur, spero, condigna etiam ibi pena, quę eorum facta postula[n]t, plectentur, non dubito.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dum dicti in armis erant impium conatum defendentes, communionum non solum mensas deiiciebant, sacra biblia dilacerabant, libros pios dilaniabant, et homilias impressas pedibus conculcaverunt; sed impiam etiam missam, ut pro viventibus et mortuis sacrificium, rursus erigerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et quo melius fictam suam pietatem tegerent, cruces insigniaque quaedam quorundam sanctorum, quos patronos suos et defensores esse crediderunt aut commentiti sunt fore, inter arma extendi fecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod ad amicum nostrum d. <persName type="auto_name">R. Waltherum</persName>, cum Ioh. Abelum orabat, ut sibi quantum pannus Anglice cariseus in Anglia valeat; quotque ulnas Germanicas continebat, istis meis oro intelligas, cariseos nostros diversorum pretiorum diversaeque longitudinis existere; communes autem et crassiores 28 vel 30 ulnarum Franckfordientium vel Argentinensium sunt, valetque eorum quisque circa 8 vel 10 coronatos Gallicos: et uniuscuiusque dicti panni carrisei nuncupati infectio sive tinctio in glasto duos coronatos Gallicos cum dimidio sive 3 constabunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Priusquam has literas sigillassem, allata sunt nobis pro certo nova, predictum dominum Iacobum, Scotiae gubernatorem, a nobili quodam de familia <persName type="auto_name">Hameltonum</persName> tormento quodem (Germanice byxe vocato) percussum et occisum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo Iesu, mi domine colendissime, qui semper te servet!</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name" ref="296">Londini</placeName>, sexto die februarii, anno 1569, secundum computationem ecclesiae Anglicanę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus, <persName type="auto_name">R. H[illes</persName>.] Doctissimo viro, domino Henrico Bullingero, amico mihi charissimo, dentur literae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>