<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8189" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger, 28. Februar 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 358,383</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dius servus servorum dei ad futuram rei memoriam, ex iniuncto nobis desuper pastoralis officii debito</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8189">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1570-02-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8125"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8188"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8207"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8171"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8207"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8164"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8208"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8171"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8207"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8164"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8229"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8187"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8207"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8164"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8229"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8187"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8189/Autograph/00__E_II_358__fol__383_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8189/Autograph/01__E_II_358__fol__383_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8189/Autograph/02__E_II_358__fol__384_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8189/Autograph/03__E_II_358__fol__384_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1550.<lb/>
					1553.<lb/>
					servus servorum dei ad futuram rei memoriam, ex iniuncto<lb/>
					nobis desuper pastoralis officii dedito ad ea libenter intendimus, per quae<lb/>
					procisionis nostrae auspiciis beneficia quaedibet, praesertim regularia<lb/>
					viris committantur idoneis, qui illa sciant, velint et valeant feliciter<lb/>
					regere et salubriter gubernare. Nuper siquidem dilecto filio<lb/>
					nobili viro Iohanni a Planta domino in temporalibus loci de Rhetio<lb/>
					Dioceis, id est per alias nostras literas dedimus in mandatis,<lb/>
					ut quaedam beneficia ordinis humiliatorum in Valle Tellinam, Comensis<lb/>
					diocris iurisdictionis Grisonum a personis irregularibus et incomparibus<lb/>
					occupata recuperaret, eique etiam concessimus, ut ad illa sic recuperata<lb/>
					alias personas idoneas sub certis modo et forma tunc expressis praesertim<lb/>
					posset, prout in eisdem literis plenius continetur. Nos<lb/>
					attendentes eiusdem Ioannis fidelitatem et zelum fidei ac summam<lb/>
					erga nos et sedem apostolicam devotionem ac propterea eundum<lb/>
					Ioannem amplioribus favoribus et gratiis prosequi volentes,<lb/>
					ipsumque a quibusvis excommunicationis, suspensionis et interdicti aliisque<lb/>
					ecclesiasticis sententiis censuris et poenis a iure vel ab homine<lb/>
					quamvis occasione vel causa latis, si quibus quomodolibet immodatus<lb/>
					ad effectum praesentium duntaxat consequendum harum<lb/>
					absolventes et absolutum fore censentes motu proprio non<lb/>
					ad ipsius Iohannis vel alterius pro eo nobis super hoc oblatae<lb/>
					instantiam, sed de mera liberalitate et ex certa scientia<lb/>
					nostris ac de apostolicae potestatis plenitudine, eidem Iohanni<lb/>
					ut in tota diocesi Curiensi et ditione Rhetorum, Grisonum<lb/>
					nuncupatorum sive dicta Vallem Tellina vel comitatum Clavennae<lb/>
					eiusdem, Comensis diocesis omnia et quaecunque beneficia<lb/>
					ecclesiastica tam secularia, quam quorumvis ordinum regulum<lb/>
					quomodolibet nuncupata et qualificata, etiamsi illa vel<lb/>
					eorum aliqua monasteria, abbatiae nuncupata, prioratus praepositae<lb/>
					et dignitates fuerint ab haereticis vel aliis laicis<lb/>
					pacibus ac clericis apostatis aut in eis quomodolibet absque<lb/>
					canonico
					canonico titulo ac nostra et dictae sedis licentia in his, quae ad nostram<lb/>
					ipsiusque sedis dispositionem spectant intrusis ac alias quomodolitet<lb/>
					et<lb/>
					indebile occupata vel detenta seu quomodocunque usurpata aut alias<lb/>
					male alienata illorumque bona et fructus cum omnibus viribus<lb/>
					pertinentiis suis universis recuperare possit et valeat plenam<lb/>
					liberam authoritate apostolica tenore praesentium concedimus<lb/>
					facultatem ipsumque Ioannem ad praemissa omnia et singula<lb/>
					nostrum et eiusdem sedis syndicum et procuratorem generalem,<lb/>
					cum omnibus et singulis honoribus oneribus, privilegiis, praemiculis<lb/>
					et facultatibus aliisque solitis et consuetis creamus facimus,<lb/>
					constituimus et deputamus, ita quod liceat eidem Iohanni deteritores,<lb/>
					occupatores et usurpatores quoscunque, praesertim eos, qui<lb/>
					pro monachis monasterii de Benderen ordinis sancti<lb/>
					Benedicti praedict&#281; Curiensis diocesis, quod olim monasterio, sancti<lb/>
					eiusdem ordinis ante ipsius monasterii sancti Lucii usurpationem<lb/>
					et profamationem per haereticos factas perpetuo unitum et postea quondam<lb/>
					Bartholomaeo de castremuro olim decano ecclesiae Curiensis, tunc in humanis<lb/>
					agenti ad eius vitam dicta authoritate commendatum fuerat et post<lb/>
					Bartholomei obitum absque eiusdem sedis, ad quam ipsius monasterii<lb/>
					tanquam illi affecti dispositio pertinebat licentiam per eosdem monachorum<lb/>
					detentum fuit, prout adhuc detinetur indebite occupatum se a praefato<lb/>
					ac quibusvis aliis Monasteriis, prioratibus, praeposituris et dignitatibus<lb/>
					aliisque beneficiis huiusmodi absque spoli et attentatorum vitio propria<lb/>
					authoritate expellere et amovere eisque sic expulsis et amotis<lb/>
					ad de Benderen et alia monasteria prioratus, praeposituras<lb/>
					15.<lb/>
					dignitates et alia beneficia eiusmodi pro prima et una vice tantum<lb/>
					quascunque idoneas personas sibi benevisas etiam filios proprios legitimos.<lb/>
					tamen et alios idoneos loci seu cuivis alteri ordinario<lb/>
					praesentare ipseque ordinarius monasteria, prioratus praeposituras,<lb/>
					per<lb/>
					dignitates et alia beneficia huiusmodi eisdem personis commendat,<lb/>
					et conferre, et si quid detentores occupatores et usurpatores praefati<lb/>
					iuris ac tituli praetendant, idem Ioannes pro Summaria causa<lb/>
					causarum desuper pro tempore pendentium expeditione venerunt.<lb/>
					a<lb/>
					fratres nostros Comensem et Curiensem episcopos eorumque<lb/>
					d.
					aliis vices suas committere quoquomodo praesumant et de duabus<lb/>
					in concilio generali edita aliisque apostolicis ac in provincialibus<lb/>
					ac synodalibus conciliis editis generalibus vel specialibus constitutionibus<lb/>
					et ordinationibus ac quibusvis etiam iuramento<lb/>
					confirmatione apostolica vel quavis firmitate alia roboratis<lb/>
					statutis et consuetudinibus contrariis quibuscunque. Aut si aliquibus<lb/>
					communiter vel divisim ab eadem sit sede indictum, quod intermissione<lb/>
					suspendi vel excommunicari non possint per literas<lb/>
					apostolicas non facientes plenam et expressam ac de verbo ad<lb/>
					verbum de indulto huiusmodi intentionem. Nulli ergo omnino<lb/>
					domini liceat hanc paginam nostrae absolutionis, confessionis,<lb/>
					corrationis, constitutionis, deputationis, inhibitionis, decreti et<lb/>
					mandati infringere vel ei ausu temerario contra ire. Si quis<lb/>
					autem hoc attentare praesumpserit indignationem omnipotentis<lb/>
					dei ac beatorum Petri ac Pauli apostolorum eius se noverit,<lb/>
					incursurum. Datum Romae apud sanctum Petrum anno<lb/>
					incarnationis dominicae 1570 pridie calendas martii pontificatus<lb/>
					nostri anno 6.<lb/>
					Cordinalis de medicis sum<lb/>
					Caesar. Glorierius,<lb/>
					M.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>