<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8190" type="Nachschrift" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Léonard Pournas (Pornaxius, Prunart)] / [Genf] AN Heinrich Bullinger, zwischen [1.] März 1570 und [27. März 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,303</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non statueram illas ad te literas dare, nisi prius accepto ultimis meis ... [Nachschrift:] Paratus has ad te mittere, supervenerunt et aliae tuae [vom 3. März 1570]</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 251</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8190">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Pournas (Pornaxius, Prunart)</surname>
						<forename cert="low">Léonard</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="low"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date notBefore="1570-03-01" notAfter="1570-03-27" cert="low"><note>Brief und Nachschrift</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8191"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8229"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8199"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8182"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7987"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8199"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8182"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7987"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8191"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8229"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7987"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8191"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8229"/>
					<ref type="parent" target="file8199"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unklar">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8190%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__303_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8190/Autograph/00 E_II_368__S__303_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8190%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__304_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8190/Autograph/01 E_II_368__S__304_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8190%2FAutograph%2F02%20E_II_368__fol__296_e_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8190/Autograph/02 E_II_368__fol__296_e_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8190%2FAutograph%2F03%20E_II_368__fol__296_e_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8190/Autograph/03 E_II_368__fol__296_e_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					Non statueram illas ad te literas dare, nisi prius accepto ultimis meis responsum<lb/>
					tamen eas responso dignas reputares. Sed accessit nova et inexpectata scribendi<lb/>
					occasio, quam mihi suis literis ad 30. februarii scriptis porrexit d. Mulerus, idque<lb/>
					ut ille aut expresso tuo mandato. Cuius Gallica verba Latine verbo ad verbum reddit,<lb/>
					hic apponere visum est. D. Bulingerus (inovit) me rursus ad se, nudius tertius vocatus<lb/>
					narrans nescio quas qu&#281;rimonias et expostulationes cum Antembitas propter<lb/>
					illi appositum, iussitque, ut, quoniam ego illos in suam domini collocavi, id tibi, qui<lb/>
					admodum facio, significarem, nihil in ea re cernens remedii, nisi ut tu ipse<lb/>
					pemas ad illos reconciliandos, ni in manis illi et tuo filia proindere de alio hospitio. Ita<lb/>
					filius d. Bullingeri perendie me de hac re, alloquutus est dicens, molestiam, quam<lb/>
					pater desumpserat morbum illi concitasse. Quod ad me attinet, ego nihil in posterum<lb/>
					rebus probo me immiscere. Proinde rogo te, ut tua praesentia negotium accommodes<lb/>
					deum immortalem, utane oportuit nebulinem istum in insolentia sua solita sua<lb/>
					perrexisse, ut tibi taedium, quod morti causa fuerit, mihi vero molestiam intuler<lb/>
					incredibilem? Ego, nedum uxor satis admirari non possumus tam repentinam<lb/>
					metamorphosim. Ille enim quandni apud nos fuit pacifice semper et sobrie pix<lb/>
					tametsi nos quoque (ut scias) oeconomice et frugaliter etiam pacis tempore vincere<lb/>
					consuemus, iisquam cibis contenti, quibus opinor te cum tua familia resci solitae,<lb/>
					regionis temperiem et exculenterum, quae ad sobriorum usum inveniri possunt, facul<lb/>
					Quod si prima hic, praesertimque Lugduni habemus generosiora quam istic et<lb/>
					ut fert suius regionis. Ea, qui sibi et sunt et videri volunt, nec ebrios<lb/>
					incurrere, solent aqua diluere. Quid igitur rei in hocinegetio sit agendum puto,<lb/>
					non video, nisi ut tu illi adhuc in mei et tui Ioannis gratiam pro tua singulari<lb/>
					peccatum hoc remittas. Considera, quaeso, d. mihi observandissime sex menseis citius<lb/>
					quam fere coeperint elabi. Ultra enim id temporis polliceor tibi me non amplius<lb/>
					illorum ergo lacessiturum; nam spero, quemadmodum proxime scripsi illos Christi<lb/>
					tempus, quo biennium integrum apud te fuerint; mecum huc, si deo placuerit, redit,<lb/>
					Quod si ille pergit esse molestus, quod tamen non fore spero, mandatorias<lb/>
					meas habes, quibus illum (remanente interim tuo apud te Ioanne) domo tua<lb/>
					interdicas, eiicias, propellas. Ego tamen sit, quod fert animus tibi libere exprimas,<lb/>
					non possum omnino iis omnibus, quae de homine refert d. Mulerus fidem adhibere<lb/>
					donec ex te commodo res habuerit, audieri. Suspicor enim nonnihil inter eos<lb/>
					(quod tamen ab Antroni non intellexi), quod mulerum impulerit ad rem aliquantulum<lb/>
					plusaequo exaggerandam. Nunc tamen probitati et eruditioni et suis erga
					Othon minus tribuo quam debeo. Tu igitur is placet paucis ad me, quod res est, scribet,<lb/>
					Quam quum ex te, quem actorem simul ac testam, imo etiam in dicem etiam<lb/>
					accepto, vere rescivero, si quae scribit: &#8222;Mulerus vera esse compereres, eat d.<lb/>
					iste Antvero, quo volet una malaatica aut falerna bibitum, quin Tigurina non<lb/>
					arrident. Miserere interim precor nostrarum afflictionum, quae nos adhuc<lb/>
					pr&#281;munt undique. Neque enim satis est, quod nos bellum propriis domibus et bonis<lb/>
					expulerit, nisi vos anno praeterito habitationem pestilentiae causa secundo mutasse<lb/>
					egacti fuissemus, quod etiamnum praesenti hoc anno fore video tertio fortasse necesse<lb/>
					Nam iterum nos agreditur idem morbus quo plerique, cum etiam nondum finitam<lb/>
					propemodum hyeme interierunt. Quid tuturum putas, quin advenerit per et aestas?<lb/>
					Sed nos cum Davide Germanius sicut columba et taceamus, quia dominus fecit. Haec<lb/>
					omnia, si recte et decet, consideraret noster autem, prudentiorem se et mitiorem tibi<lb/>
					praebuisset. Sed de his nimium multa. Nihil adiiciam, quandoquidem te tua prudentia<lb/>
					S.<lb/>
					et patientia hominis importunissimi et insolentis imprudentiam et inconsiderationem<lb/>
					confido superaturum. Dominus deus te (salutatam prius et meo et uxoris nomine)<lb/>
					Colongos annos servet incolumem. Vale. calendas martii 1570.<lb/>
					1546.<lb/>
					huius mensis ad te mittere, supervenerunt et aliae tuae, necnon et Antonii ad septimanum<lb/>
					huius mensis scripta. Tuis non puto opus esse responsione necnon, et Antonii ad septimanos<lb/>
					polliceor me sine praesentem sine absentem, te nostrorum Ioannis, et quibus rursum ad<lb/>
					proximi levaturum. Autonius interim gaudet, imo etiam exultat, quod rerum non<lb/>
					acerbe atque scripsit mulierus, acceperis, non oblitus iactare se, quod quas ad<lb/>
					non miseris<lb/>
					mittere paraveras, in alias autem scripseris, pollicitus insuper se ita<lb/>
					per paucos illos, quibus apud te mansurus est, mensibus gesturum, ut nihil amplius de<lb/>
					huiusmodi quaerimoniis sim auditurus, quod illum spero praestiturum. Bene vale<lb/>
					S.<lb/>
					27. martii eiusdem<lb/>
					Tuus totus Pognaxius,<lb/>
					.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
					S.<lb/>
					urbis
					Clarissimo viro d. Henrico<lb/>
					Bulingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					quae fido pastori, domino<lb/>
					meo plurimum observando.<lb/>
					meo plurimum observavi.<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>