<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file820" type="Brief" source="TUSTEP" n="20027">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,84</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si ad tuas literas serius quam par fuerit visus fuero rescripsisse, non erit quod ipse jure accuser</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 315f, Nr. 227</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 477ff, Nr. 227</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 43-44</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 110, 471, Nr. 30</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 55</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pollet, Bucer, Études sur la Corr. I, 261 (Anm.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 91, 94</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 76, 85.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,36</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/820">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1550-01-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!820!Autograph!00%20E_II_369__fol__84_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">820/Autograph/00 E_II_369__fol__84_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!820!Autograph!01%20E_II_369__fol__84_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">820/Autograph/01 E_II_369__fol__84_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!820!Autograph!02%20E_II_369__fol__84_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">820/Autograph/02 E_II_369__fol__84_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!820!Autograph!03%20E_II_369__fol__84_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">820/Autograph/03 E_II_369__fol__84_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Si ad tuas litteras, vir optime iuxtaque eruditissime, serius quam par fuerit visus fuero rescripsisse, non erit quod ipse iure accuser, quandoquidem redditę mihi sunt 24 ianuarii quę tamen abs te datę sunt 30 octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Profecto doleo voluptatem et fructum, quem eas legendo percepi, fuisse mihi tamdiu interceptum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nil fere mihi gratius accidere potuit quam tuas accepisse et legisse, potissimum adeo erga me benevolas et humanas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Gratularis mihi disputationum felicem successum, qui tamen potius vobis quam mihi esset accepto referendus, qui a tot annis eam doctrinam quam ibi tuendam suscepi et docuistis et defendistis: verum si nosses quot et quantos diabolus ea de causa mihi excitaverit hostes, mirareris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Permulta sunt nihilominus quę me non leviter consolantur: principio quidem nil mihi evenit, quod animo longe antea non providerim; deinde ita comparatum esse intelligo, ut in dogmatis fidei quo aliquid est verius magisque ad solidiorem ecclesiarum instaurationem facit, eo acerbius diabolus exagitet atque ab eo vicissim acrius oppugnetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Preterea licet multi adversentur, complures e diverso habeo qui faveant, eosque (ni fallor) minime pęnitendos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Verum deum ipsum cum primis respicio, qui omnis veritatis est author: is dum mihi sit (ut perpetuo spero fore) propitius, pro scuto et lancea satis erit adversus omnem Satanę potentiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sum itaque bono et confirmato animo, licet ad huius certaminis extremam palmam nondum pervenerim; quippe audio, habeturque pro certo, iam adversarios bellum instaurare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Pararunt nescio quid, quod adversus librum a me iam editum publicent, ut qui fortassis existimant sibi processurum felicius, cum non vivę vocis energia, sed cartaceis armis pugna miscebitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed spero fore dei beneficio et spiritus sancti opera, ut veritas, quę verbis repugnari non potuit, atramento et papiro minime cedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Hęc liberius ad te scribo, non meis viribus fretus, qui alioquin probe noverim, quam in dicendo et scribendo sim dilutus et pinguis: cęterum evangelica spes, quę non confundit, et causę bonitas me reddit audacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Confido etiam me adeo vestris precibus iuvandum, ut ruditas et imperitia cum rerum, tum sermonis, potius quodvis aliud meum privatum negotium sit lęsura, quam ut cęlestem veritatem ulla ex parte debilitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Itaque si mecum ipse reputo, quantum res hęc momentum habeat, quanta sit vehementia, odium, et fraus adversariorum, quanta denique sit mearum virium tenuitas, eo magis vestrarum precum suffragia imploro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Gratulor quoque vestris ecclesiis istum ministrorum consensum, deumque oro et obsecro ut illum perpetuum faciat, quo videamus tandem unum spiritum, unam fidem, unum baptismum, sicut unus est dominus, et unum esse oportet ecclesię corpus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">De regno Christi, quomodo hic procedat, non multa scribam: puto enim alios esse, quorum scribendi ad vos diligentia et studio fiat, ut nostra vos non lateant: summa tamen est adhuc permulta restare, que spe magis quam re habeamus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Incredibilis est episcoporum pervicacia: resistunt pro viribus; aliqui tamen ex eo ordine incepto favent, sed rari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nec dici posset quantus sit labor reverendissimi <placeName ref="l1255">Cantuariensis</placeName>: nam quicquid hactenus ab illis extortum est, totum id huius antistitis industria, contentione atque importunitate adepti sumus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Et hoc animos nostros erigit, quod semper his quę iam obtinuimus aliquid additur: speramusque ad finem horum comitiorum, quę modo habentur, aliqua proditura, quę nonnihil instaurationem ecclesię promovebunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Det dominus tranquilla tempora; nam quicquid hic tumultus, turbarum aut seditionis emergit, id totum, cum ab hostibus tum a vulgo, renascenti evangelio imputatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Neque cessat diabolus; imo quam astutissimis dolis et fraudulentis artibus huius generis impedimenta procurat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Modo cęptum est agi de pace inter nostros et <persName ref="p8112">Gallum</persName>, atque utrinque legati missi sunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Utinam bene possit coalescere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Educetur iam mox e carcere avunculus regis, qui alias eius protector fuit; eique non modo vita relinquetur, sed etiam redditus atque eę concedentur fortunę, quibus et statum et dignitatem suam tueri possit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Pios hęc plurimum recreant, quod illum religioni maxime fuisse adiumento compertissimum habeant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">De publicis rebus quid ad hęc scribam non habeo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" ana="salute">Vobis autem omnibus gratias ago, quod (ut scribis) charitate syncera me prosequamini: neque mihi parum gratulor, cum in vestris regionibus audiam et candidos amicos et fideles in Christo fratres me habere: eos te queso digneris meo nomine plurimum salutare.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Quos mihi commendas vestrates, quibus in rebus potero pro viribus iuvabo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Rogo deum optimum maximum, ut quam diutissime te quo ad utrumque hominem ecclesię suę servet incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l376">Oxonii</placeName>, 27 ianuarii, 1550.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Si quid hic in tuam gratiam me facere posse existimas, erit satis monuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Tuus ex animo, <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Henrico Bullyngero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> pastori fidelissimo, et fratri in Christo carissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>