<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8217" type="Verweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] AN [Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.], [Heinrich Bullinger], s.d.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,689-690</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 345a,689-690</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnard, Eraste, S. 87 [Das Zitat "Audio die sabbathi initium aliquod factum suae tyrannidio aut dominatus" steht nicht in einem Brief an Bullinger, sondern an Gwalther.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bonnard S. 63, 86 [Gwalther als Empfänger genannt]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 121,184</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8217">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<date notBefore="1504-01-01" notAfter="1575-12-12" cert="low"><note>wohl eher Hinweiskarte als Verweiskarte</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="low">Rudolf</forename>
						<note type="person">recte</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8900"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file7796"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file4174"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file10015"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file4174"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file10015"/>
					<ref type="child" target="file8217"/>
					<ref type="parent" target="file8217"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8217%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__689_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8217/Autograph/00 E_II_345__fol__689_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8217%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__689_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8217/Autograph/01 E_II_345__fol__689_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8217%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__690_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8217/Autograph/02 E_II_345__fol__690_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8217%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__690_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8217/Autograph/03 E_II_345__fol__690_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Gebes.<lb/>
					venerunt ad nos cum tuis literis salvi et incolumes duo<lb/>
					S. D.<lb/>
					Rodolphi vestri, doctissime. Gvaltherum simulque exemplariam duo Lucano<lb/>
					tui ad principes et alterum ad Hovelium attulerunt, ac biduo ad<lb/>
					post eisdem obtulerunt filius et Thomas noster, sicut<lb/>
					Sed de hac re et opera a Zuliegero ipsis praestita ex<lb/>
					ipsorum puto, literis certius omnia cognosces. Quod ad dedicationem<lb/>
					attinet, nihil a te peccatum est, nec pariet ea res, ut video, sinistrum<lb/>
					aliquam suspicionem aliam, quam quod persuasum habent, ut suspicor, me<lb/>
					ubi et scriptionis et dedicationis authorem fuisse. Quam sit utrumque<lb/>
					ipse tu nosti. Idem fuerat cogitaturi, etiamsi electori dedi,<lb/>
					cavissis. Proinde in eo tantum arbitror incommodum faceret, quod<lb/>
					forte Rodolphus tuus maiorem fuisset benevolentiam aulae expertus<lb/>
					senimor enim iste (quod tibi dictum velis) multum est mutatus, dissolutus<lb/>
					redditus ingratus quique neminem curet. Pro exemplo mihi dominum<lb/>
					summas tibi ago habeorum gratias. Audio unum ex tribus<lb/>
					quae oblata sunt, Dathenum accepisse, forte ab electore, cuius<lb/>
					est, intimus. Et merito quidem, cum sit aulae concionator, atque ideo<lb/>
					archicosissimus et praeterea electrici a consiliis; sic enim se appellat.<lb/>
					Legi in principum exemplari, quae in 17. cap. scripsisti, ut legerem<lb/>
					fecit in d. Bullingerus, qui ad me scribit, non placitura forte omnium<lb/>
					quae in illud capulis meditatus fuisses) et non dubito, quin aegre<lb/>
					sint laturi. Turbabunt ea nonnihil, ut puto, eorum rationes, dum<lb/>
					controversi haec publice iam coepisse videbunt. Si quid esset in<lb/>
					ipsis ingenii et iudicii, causas haberent de suis consiliis<lb/>
					cogitandi. Sed tanta est eorum impudentia, ut ne deum<lb/>
					ipsum audituri videantur. Si violandum est ius regni etc.<lb/>
					Quid coniiciam futurum, indicabo. Audivi ex amico eos iampridem<lb/>
					deliberavisse, si quid ego ederem, velle eos testimonia ex<lb/>
					vestris de hac re edere, ut vos vobiscum pugnare<lb/>
					ostendant, quodque viderent Lutheranos fecisse, cum Philippi<lb/>
					Melanthonem epistolam nos publicavissemus. Non iam meminerunt<lb/>
					amplius homines nequam, quid de eo facto, tunc iudicarint.<lb/>
					Sed idem ipsis eveniet, quod illis contigit, ut iniqui et mihi<lb/>
					digni reputentur, denique videantur. Semper enim posteriora scripta<lb/>
					in piis et a veritate non discedentibus praestabiliora<lb/>
					esse solent, ac pacis deus Christi, etc. Ad hoc igitur,<lb/>
					ut te praepares noris. Alterum, quod obiicient, hoc est, te<lb/>
					contendere ethnicos fuisse in templum admissos. Hic<lb/>
					tollent vocem et triumphum tantum non sibi decerni petent.<lb/>
					Citabunt Iesannem, thren. 1. Ezechielem, 44. Actorum 24. cap. in praeter haec<lb/>
					nihil habebunt. Audeo affirmare, propterea, quod ita huius<lb/>
					controversiae partes expendi, ut ausim dicere eos nihil aliud
					inventuros, quod vel mediocriter probabile censeri possit. Videbis<lb/>
					plenius in meo responso ad scriptum esse, ex quo simul etiam<lb/>
					cognosces, qualis vir siet. Putidius audacius et pugnantius<lb/>
					scriptum vix vidi ab homine docto putato editum. Passim se ipsum<lb/>
					oppugnat et turpissime confutat. Nec tamen solus composuit,<lb/>
					sed auxiliatores habuit praecipuos omnes illius ecclesiae viros,<lb/>
					quod et ante mihi fuerat indicatum et ex postremis ad<lb/>
					Bezae literis plenius perspexi. Praeterea non fuit tumultuari<lb/>
					compositum, sed in eo concinnando et congerendo totos nove<lb/>
					consenserunt. Vidi etiam scripta Boquini, Zanchi et<lb/>
					qui et ipsi persequierimum colligerunt, quicquid potuerunt. Tandem viderit<lb/>
					non aegatis, sed artibus parum se dignis vincendum esse, si vincere vobis<lb/>
					Confulatio mea superior est abiicienda. Sunt enim ibi confusa<lb/>
					omnia, quod ita me scribere oporteret, ut mihi indicabantur.<lb/>
					pleroque etiam non fuerunt recte excepta aut non bene intellexerit.<lb/>
					hostquam scripta eorum ad principem vidi ac legi, certus<lb/>
					esse de re tota potui. Quocirca illa abiecta hanc<lb/>
					leges, atque omnia ipsorum arma fabricas, molitiones certe<lb/>
					exemplum ab affice meo mea accipietis, quod apud se desolutus<lb/>
					virabit, cum hic non liceat.<lb/>
					Romus sim iam abiit, postquam iturbavit, quantum potuit, plus multo quam<lb/>
					debuit. Recte scribis Gallum esse totum: Hoc est, lubricum, inconstantem,<lb/>
					corogantem temerarium, ambitiosissimum. Pestis est bonarum artium,<lb/>
					est, omnium ad miraculum usque ignarus, licet aliquibus propter<lb/>
					inter loquentiam suam cum impudentia rex credibili coniunctam<lb/>
					aliter persuaserit. At testantur omnes omnium orbis regionum docti<lb/>
					qualis sit, inprimis autem nunc Schegkius in libro contra eum<lb/>
					edito. Ipsius temeritatis exemplum scripsi authoritati forte in<lb/>
					d. Lavaterum, virum optimum et doctissimum, sentit forte<lb/>
					si Lavaterum mentem venit. In disciplina dissentit a Gene<lb/>
					pensibus, ut dissentiat. Opinio enim est, fratrum, minotura, turbo<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					debere et omnibus rerumpublicae speciebus. Alterum<lb/>
					concedit, aqua etiam ministros vult eligimus.<lb/>
					De filio et consobrino scripsi ad d. Bullingero, tuo, scribi.<lb/>
					ne filio et repetere necesse haberem, a Rodolpho tuo suo<lb/>
					curavi, ut ipse eadem legeres. Non deerit, officio suo et<lb/>
					lander noster, ne Grynaeus ipse quoque noster animo<lb/>
					certum etiamque nec ego. Quicquid praestare potero, sic praesertim<lb/>
					ut te non magis voluisse praestare intelligas; pecuniam accepi<lb/>
					eam ut recte exponat sedulo curabo, quantum potero. Si opus
					ego.<lb/>
					debetit, a me omnia habebit, nisi forte nec ipse habeam, quod<lb/>
					tamen vix fiet, si non magnum aliquod infortunium nobis acciderit,<lb/>
					Quare omnem hac in parte curam solicitudinemque depone. Sed<lb/>
					Grynaeum, ut scripsi, adhuc cogito eos mittere, siquidem inter<lb/>
					nos honeste de omnibus convenire poterit, ut spero, nisi forte<lb/>
					aliter vobis videatur. De lectionibus atque aliis curae mihi<lb/>
					Legam et ego hac aestate aliquid, si per negocia licebit, ut viam<lb/>
					ipsis recte et vere philosophandi monstrem, quae si mihi fuisset<lb/>
					indicata adolescentius plusculum minore labore brevioreque tempore<lb/>
					addidicissem. Nihil aetatem nostram aeque perdit ac verae possit<lb/>
					sicut<lb/>
					solarchiae neglectus, sicut superius diculum praepostarum simul et<lb/>
					nimium eius studium perdidit.<lb/>
					Gallicam linguam facile, egercebit hic, ubi multi sunt Galli;<lb/>
					pauci tamen boni, audiendo conciones et legendo elegam<lb/>
					scriptos libros.<lb/>
					Novi quod scribam, nihil habeo, boni. Proxima die dominica<lb/>
					rursus aliquid novarunt in ecclesia. Sic offenduntur simplicitur<lb/>
					istis novationibus, ut plerique iam ne quidem cogitare<lb/>
					amplius venire in templum. Vae scandalum offerentibus<lb/>
					pulillis istis. At si violandum est ius, regni causa etc. Audio<lb/>
					die sabbetsi initium aliquod facturos suae tyrannidis aut<lb/>
					sint<lb/>
					dominatus. Willingus enim, quanquam non cogiturit.<lb/>
					deserendo ecclesiam nunc, postquam pulsum loco suo<lb/>
					ipsum, qui solus hic eis resistebat, plenam eis potestatem<lb/>
					reliquit tentandi, quod volunt. Sed aderit ecclesiae suae deo<lb/>
					reliquit ex alto aspiciens eius<lb/>
					De Gallicis nihil certi, nisi quod hodie accepi literas<lb/>
					Venetiis scriptas 10. martii, in quibus scribitur regem<lb/>
					suo<lb/>
					prudentes omnes egisse legato suo scripsisse illuc, mihi intra ipsi martii praeterea<lb/>
					mare bellum quam<lb/>
					in pax, ne an bellum in Gallia futurum sit. Praeterea<lb/>
					antea atrocius, ut<lb/>
					bellum Venetis a Turco parari; nam Venetum legatum<lb/>
					crudelius exarsurum.<lb/>
					Philippoli agentum in custodiam traditum excursionemque Turcas<lb/>
					in Dalmatia ad oppidum usque ditionis Venetae, patroni<lb/>
					fecisse. Sed et a Venetis legatum Turcicum una cum Turca<lb/>
					et Iudaeis Orientalis omnibus detentum. Haec post literas<lb/>
					ad d. Bullingerum scriptas accepi; quare ei indicabis. Mea<lb/>
					est opinio, Turcum simulare inimicitias cum Venetis, ut<lb/>
					aut saltem minus sibi metuentes alios imperatiores a<lb/>
					nobus ad iustum bellum pertinentibus invadat. Caetera quae sivi,
					et scriptione digna putavi ad d. Bullingensi perscripsi, a quo<lb/>
					tu profacile intelliges, siquidem audire cupias. Additum hoc etiam fuit<lb/>
					in literis Venetiis ad me 10. martii scriptis Italiam metu magnam<lb/>
					illi Turcici, quam principum, praesertim vero pontificis voluntatem<lb/>
					quiescere. Huic autem Ferrariensium magnum incussisse metum, quam<lb/>
					ministratus fuerint papae bellum sibi maturo, se omnem eius ditionem<lb/>
					nihilite Hugonotico completurum. Haec sunt, quae scribendum<lb/>
					nunc putavi. Deum ex animo oro, ut vos omnes ad sancti nominis<lb/>
					sui gloriam et ecclesiae suae aedificationem incolumes esse<lb/>
					sorgo tempora velit. Amen. 24. martii anno 70.<lb/>
					Tuae humanitatis amantissimo,<lb/>
					rationem sunt, quamvis non<lb/>
					d.<lb/>
					pugnem quoque curandum omnium colendissimis<lb/>
					Eorum assumpt zu&#870;nembris, piscopum<lb/>
					ochgangen, ouch<lb/>
					Sturj, oec&#223;
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>