<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file822" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Michael Schlatter / Biel AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], [28. Januar 1550]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 446,348</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod nihil hactenus, binis ad me datis literis... rescripsi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/822">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2919" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlatter</surname>
						<forename cert="high">Michael</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089471572"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1550-01-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file823"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file821"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1246"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file737"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1246"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file737"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1246"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file737"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file827"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file799"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1246"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file737"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file827"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file799"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="822/Autograph/00__E_II_446__fol__348_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="822/Autograph/01__E_II_446__fol__348_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Gratiam te parcem a domino. Quod nihil hactenus binis ad me datis literis ornatissimis vir, responsi, quibus<lb/>
					retuleris non inmerito miratis, verum desinas miravi, si tam proximaris silentii mei ratione aequis amicus<lb/>
					et animos percipere non dedignatus fueris. Priores sane literae tuae iubium et cyte migraretur videbantur,<lb/>
					a me excognare respondum et d. Mollanus idem, quis ad me literis quoque nugabam, verum mihi<lb/>
					suntati huic nomine morem grave non licebat, quia nondum quicquam explorati, quod describerem, habetam. Et si mihi<lb/>
					ad initio statim cognitum fuisset, negotii huius exequutionem et absolutionem tam senam futuram, non pignisset<lb/>
					ne epistolio te praemonere, ne longire responsi mei expectatione torquereris, verum quotidie operabam<lb/>
					negotii exitum, quem tamen d. Hallerus et 10. lungius suis literis tardiorem fecerunt. Interea dicam<lb/>
					quide expedire, qui finem, vocatus est ad ludi literarii nostri administrationem d. Abrahamus Steinggenus,<lb/>
					ecclesiae nomine abumnus, huic petituro Tigurum marchicam, ut, si forte in te incideret, causam diluti negintur,<lb/>
					si mei tibi exponeret. Quod ipsum quidem maluistis tum pro literis egisse, nisi negotium adhuc incerturus<lb/>
					et inabsolutum fuisset, de quo tibi tamen centi aliquid respondendum eveat. Dum Steinegerus Tiguri modo<lb/>
					natrum venit d. Iacobus P&#252;nckelin accensitas in constantia fere usque senatus nostri literis. 15. 6. ianuarii<lb/>
					De hoc iam<lb/>
					a meis receptus est, et mihi, quod foelix ac sanctum sit, additus collega et cooperarius.<lb/>
					responsum adornabam, quod, priusquam absolvissem, interrumpit Abrahami a Tiguro reditus. Is<lb/>
					nostri narrabat, venem omnem tibi compertissimam esse, et ut verbis suis fidem apud me facevet, obtendit<lb/>
					epistolicum tuum ad me recipiunt, cuius initium sic sonat. Qui has tamen frater charissime, attinet literas, de<lb/>
					rebus omnibus nostris certiorem te reddidere posset. In coelae epistolii haec addis. Haec ad te scribere volui,<lb/>
					nihil scriberem, saltorem ne sic occasionem in ducem respondendi. Hisce ego permotus verbis,<lb/>
					Rhetponsium, quod habebam in manibus et quod tibi cum primum licuisset, missurus eram, abieci semicam<lb/>
					perfectum, idque egi partim eo nomine, quod meminem monere et doctum dicere supervacaneum esse putare<lb/>
					partim vero, quod te infinitis laboribus et negotiis obrutum sine necessitate et praeter voluntatem<lb/>
					literis meis plus gravare veluti. Et hic pudor tamo Bulingere observande me semper deteravit,<lb/>
					quo minus ex eo tempore, quo et colidie Bulduensi ministravi. Literis meis tibi, ut alias occupato modo<lb/>
					lectus fuerim. Scio enim te cuius eo modestiae et humanitatis, ut toties meis literis responderemus,<lb/>
					filiis, quoties ego te provacissem. Verum ego contentus fui, quod faelicis in erroris Ioannes, ut apud<lb/>
					in curam viveret de omnibus rebus nostris esse, quaebro te certiorem fecit. Quid enim aliud ego egerem,<lb/>
					si praeterea meis literis te quoque onerasse, quam quod tibi forte de eadem re duobus pariter<lb/>
					respondendi necessitatem iniunxisse. Hactenus haec, Bullingere optime prolixius, quam quam<lb/>
					dolebam excusationis. Ego tecum egi, proinde te etiam atque etiam oro, ne id modeste genus. Quod enim<lb/>
					et nunc et alias semper ad scribendum tibi literas cunctantior fui, id ita abs te accigi velim, ut<lb/>
					recundiam potius quam negligentiam et amorem magis quam contemptum tui interpreteris.<lb/>
					Caeteris<lb/>
					quod commendatio tua pro Gervasio apud senatum novum repulsum passa est, id mihi<lb/>
					imputavi ipsum, quasi per me stitisset, quo minus Gervasius receptus sit. Egi omnia ea deiicitate<lb/>
					Christate et quid, ut sententius nostro decumbere et quantum talis commendationi locum esse apud nos erga<lb/>
					libet, et quid doctissimus et piissimus vir d. Gervasius iam pro Christi nomine exulares<lb/>
					apud omnes ecclesias promereretur. Verum quia d. Iungius in suis ad senatum literis<lb/>
					commendavit d. Iacobum Funckelinam, idque maximis adiectis Bucomiis et commendatio illius prae<lb/>
					valuisset tuae commendationi. Mirabar ego, qui nam id accidisset, tamen reperiebam diligenter<lb/>
					expiscata potissimum duabus de eandem Funckelinum praelatum esse Germanio, primum quod in me<lb/>
					esset, et proinde ecclesiae nostrae convenientior Gervasio iam sive, deinde, quod ex domini<lb/>
					Gervabius<lb/>
					Halleri literis ad meae datis cognoverant, olim mortuta statu tua de sacramentis in Buzlari<lb/>
					curorem perdaptum esse, sed eundem iam libere fateri sese fraude Buczeri deceptam esse et<lb/>
					serio penituisse.
					sentio penituisse illum erroris. Id ita alicubi sit animos comminarum nostrorum, ut vix iam amplius nomen evangelii<lb/>
					audire sustinerent, adeo certarunt hoc sacramentavimus, quod diu ecclesiam periculissem exvenit et pro contagio<lb/>
					literam meum, ecclesiam afflaturum videbatur, omnium pium milites huspavit, ut vix iam resipis cladibus<lb/>
					reconciliabiles sint. Haec d. Gervasio, quo viro a te referri nolo. Ego sane negotio huic ita<lb/>
					intermissioni, ut senatum nihil veritatis c&#281;larem, ne si fortassis res, quod genus prohibeat, sinistre in puerum<lb/>
					excidisset, culpa in me redundaret. Et habebam iam aliud in promptu consilio, quod senatui propositurus<lb/>
					si quia studiis iam omnes exarsisse in Funckelinum videbam, nolui id cuiquam putefacere. Tantum<lb/>
					senatum admonui, ne in re tam audiva percipitur tuis ageret, et tam diu diffliceret, nemo, donec ego isthic<lb/>
					cum de ecclesiae nostrae statu plurimis aliquorum certiorem fecisse, id non dissiculter impetravi, itaque scripsi hic<lb/>
					in hanc sententiam, ecclesiam Bibliensem hactenus in omnibus dogmatibus religionis et dictione<lb/>
					orthodoxe sensisse cum ecclesia Tigurina, nec ullis nuptum peregrinis eurexoticis doctrinis et<lb/>
					esse, quemadmodum alleo quaedam ecclesiae Helvetiae nexutae essent, quoniam rogabam, ne quem nobis commendare<lb/>
					daret ministrum, quem sciret non per omnia facere et cum Tigurina et cum unum ecclesia.<lb/>
					respondit longius mihi non hanc nondum inter ceter caeterem. Non est, quod dubites me illi meo inveni non<lb/>
					Quam vestrae ecclesie etiam, quam condulare in eo efferendo nobis etc. Sic ego accepto hoc rerum<lb/>
					imponso vel subitrio senatores commisi. Te rogo enixe, praestantissime vir, ut hanc meam simplicissime<lb/>
					quod virissimamque expositionem boni consulas, et de me tibi omnia ea pollitearis, quae ingenium<lb/>
					fridui descriptum, quaeceptori suo quaestune equit, est vale et vive foeliciter cum tuis. Saluta meo<lb/>
					divin&#281; omnes pios, fratres nominatim. Salutant te d. Ioannes cervubentius symmysta meus in domino<lb/>
					dignitissimos, pios fueris enim, quin optime salutant, e te et quicquid haudmodum virtubuituris syncerum etiam<lb/>
					Michael Schlitterus totus<lb/>
					animo tuus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>