<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8220" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Zacharias Ursinus (Beer, Bär) / Heidelberg AN [Heinrich Bullinger], 26. März 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,685 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Serius...ad literas tuas copiose et amanter scriptas respondeo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>J.F.A. Gillet, Crato von Crafftheim und seine Freunde. Ein Beitrag zur Kirchengeschichte, II, S. 508-510 = Beilage 44</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J.F.A. Gillet, Crato, I, 402 A, II 137-143</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská II 168, A. 3 [31. statt 26.3.1570)]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnard, Thomas Eraste 82-83, 131, 140, 159</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 121,187</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8220">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8453" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ursinus (Beer, Bär)</surname>
						<forename cert="high">Zacharias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3279_Ursinus_Zacharias.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zacharias_Ursinus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118803573"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1570-03-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8221"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8219"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8421"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8126"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8421"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8126"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8066"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8421"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8126"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8224"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8213"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8421"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8126"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8224"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8213"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8220%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__685_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8220/Autograph/00 E_II_345__fol__685_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8220%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__685_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8220/Autograph/01 E_II_345__fol__685_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8220%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__686_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8220/Autograph/02 E_II_345__fol__686_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8220%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__686_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8220/Autograph/03 E_II_345__fol__686_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Salutem a Christo. Serius, reverende domini Bullingere,<lb/>
					ad literas tuas copiose et amanter scriptas respondeo, qui a<lb/>
					nunciorum opportunitas, nulla se hactenus obtulit, tum etiam<lb/>
					quia res ipsa festinationem non usque adeo postulare videbatur.<lb/>
					Gratias autem tibi reverenter ago, quod non gravatus<lb/>
					iudicium tuum de controversia hic inter aliquios mota<lb/>
					ad me perscribere. Ut autem prolixe respondeam puto,<lb/>
					non optis esse duobris de catisis, primum quia spero illud<lb/>
					quod fuit disceptationis, ita iam sedatum atque sopitum esse<lb/>
					ut deinceps ab eo non sit ingetudinis periculum; deinde<lb/>
					quia in fundamento et summa rei non existimo me a te dissentire<lb/>
					De pollicentis et dubiis de non enormibus de ambiguis rebus<lb/>
					De pollicentibus poenitentiam, nunquam fuit apud me quaestio. Non<lb/>
					blasphema dogmata profitentes aut morum flagitia admittentes<lb/>
					in populo dei non tantum debere poenis, corporatibus a magistratibus<lb/>
					coherceri, sed etiam verbo dei ad poenitentiam vocari,<lb/>
					ut non tantum paci publicae, sed etiam animarum saluti<lb/>
					singulatur, ideoque non tantum publicis concionibus, sed etiam privatim<lb/>
					monitionibus agendum esse atque ibi demum contumacibus<lb/>
					blasphemis, publica autoritate ecclesiae denunciandum hoc iudicium<lb/>
					quod tantisper, dum in blasphema contumacia perseveranti,<lb/>
					Christus eos pro civibus regni sui et mediis corporis sui non agnos<lb/>
					scat neque agnosci velit. Aliud esse existimo<lb/>
					corporali cogi ad abstinendum a salutibus 5blasphemiis, alino<lb/>
					poenitantiam agre aut promittere. Neque si quis amanter, ut<lb/>
					tam<lb/>
					M. inprimo primo publico nomine pertinaci.<lb/>
					defendat vel blasplicina dogmata vel manifesta scele.<lb/>
					aut profiteatur se illorum poenitentiam non agere, hunc profectum<lb/>
					a<lb/>
					solum<lb/>
					etiam externo<lb/>
					accessum ad sacramenta puto te inter Christi memoria<lb/>
					etiam expectant,<lb/>
					sus appararia, morari velle, et qui sunt adversati theologis eos profitere<lb/>
					sive primatur,<lb/>
					palim aricio ex aliis contra hanc sententiam disputare<lb/>
					a magistratus<lb/>
					erit, si qui tales interveniamque eos magis quam Turcas<lb/>
					sive non<lb/>
					priviatur.<lb/>
					quorum professio palam<lb/>
					successui ad sacramenta<lb/>
					repugnat,<lb/>
					d.
					aut Iudaeos pro civibus ecclesiae habendos aut ad sacramenta<lb/>
					admittendos esse nunquam sibi in mentem venisse. Hoc<lb/>
					si profitentur, mihi cum ipsis nulla est controversia. Nam et<lb/>
					nominis servatus constituatur, qui invitis etiam praecipuis ecclesiae<lb/>
					monitiis excommunicare possit, aut alia gerere in ecclesia,<lb/>
					sententia nunquam fui, si mihi dicant, magistratim non<lb/>
					esse ecclesiam, regero neque ministros aut illis additis homines<lb/>
					esse ecclesiam et magistratum christianum ad ministris quam hos magnam<lb/>
					partem ecclesiae illius, cuius iudicio, consensu, authoritate,<lb/>
					nomine debent ista constitui et geri. Subscribo dei simisculo in<lb/>
					communibus haec aliquoties tractanti et Augustino contra<lb/>
					Parmenianum prolixi disputanti. A quibus cum credam te non<lb/>
					dissetire, inter nos dissensionem esse posse non arbitror.<lb/>
					nostris et magistratibus suis ab aliis cum ipsis aut ipsorum nomine<lb/>
					iudicium ecclesiasticum exercentis non interdere, cui<lb/>
					quicquam modo fiat, quod deus in ecclesia vult fieri et ad<lb/>
					edificationem, non autem ad destitu homine et ditissimam tibi<lb/>
					S.<lb/>
					quod futurum<lb/>
					omnia referantur et hereatur; circumstantias enim, quin<lb/>
					putarim, si<lb/>
					verbo, ubi non determinatae sunt, nec semper ut ubique easdem<lb/>
					nihil in hac<lb/>
					praesentatis esse nec odiose defendi patere existimo. Et a stabilienda<lb/>
					mihi tentetur<lb/>
					mensum magistratus<lb/>
					ministrorum eliminatione, nemo est, quam ego magis<lb/>
					ministratum<lb/>
					ministratum<lb/>
					non opus esse arbitror, ut hic laboriose aliquis pugneti<lb/>
					et populi et<lb/>
					acque me Palatinati, acque alibi in Germania quidquam diem<lb/>
					totius vel potioris<lb/>
					scripto medicere, quae in parte futurum sperem. Neumque nonnulli<lb/>
					atque politicae<lb/>
					nescio, quas spes sibi faciant. Ego itaque et de hac Christus<lb/>
					neque ecclesiasti.<lb/>
					ac aliis controversiis in universum, ut hactenus cum nullo<lb/>
					tuae turbae videbimus,<lb/>
					oriri possint,<lb/>
					homine disputare coepi, ita deinceps multo minus disputabo<lb/>
					sine isto,<lb/>
					qui placere, imo ne quidem sententiam interrogari me patiar, ne, dum<lb/>
					et gescere satius<lb/>
					quid respondebo. Aponor enim appropinquere temptis illud de<lb/>
					esse existimo satius.<lb/>
					dicitur: Prudens tempore illo tacebit. Quod si autem nec prudentes<lb/>
					S.<lb/>
					audiuntur, quanto magis facendum fuit stultis, inter quos ego sumus<lb/>
					sed precationem, qui autem me convertam et labores, in tibi tibiis, interbiis piros, ego semper<lb/>
					15.
					beb.<lb/>
					nosci deis me voluit tantisper, dum huic visum est, faciendos. Intra has<lb/>
					metas me continens ab aliis abstinebo. Meo autem loco dicam, ubi officium<lb/>
					et necessitas postulabit, quae vero esse iudicabo et de quibus mihi confite<lb/>
					Quae nondum didicero, aut de quibus dubitavero, ea sinam<lb/>
					ab aliis, quibus maiora dona d. his dedit, disputari adque expediri.<lb/>
					Me est tenuitas atque ignorantia mea eiusque conscientia et aucta atque<lb/>
					profecta laboribus et molestiis animi imbecillitas, denique officii humilitas<lb/>
					atque obscuritas ita coercent, ut neque tamen neque, quisquam debeat me,<lb/>
					aliquid mali ex me oriturum publice. Minis potius<lb/>
					quam plus, eo quod oportebat, faciendo peccare et iudicium<lb/>
					meum et necessitas me cogit. Hoc ideo plenius ad te scripsi,<lb/>
					ut intelligas, cur ego mecum de hac vel de aliis controversiis<lb/>
					colloquendi occasionem, ne cuiquam ullam praebeam, diligentissime<lb/>
					caveam, tum vero ne cuiquam hortator sis, ut me de his alloquia,<lb/>
					Pitesi, quod sine me coeptum est, sive me transigi. Petivi etiam<lb/>
					a principe, ne deinceps talibus rebus admiscear. Et puto melius ista<lb/>
					seperiri ac sepetiri, ollinitione et silentio, quinam disputationibus, ac l&#281;re<lb/>
					esse. Civando fieri quaedam peiora videmuris. Valuera, quae melius non<lb/>
					de hoc igitur, quam institueram. De aliis rebus<lb/>
					fieti esse fuit.<lb/>
					non habeo, quod scribam, fortim, quia mihi parum sunt notae, partim<lb/>
					quia ab iis, qui sciant illas, ad te perscribuntur. Optaremus ista<lb/>
					comitia sine turbatione nostrorum praeteriisse.<lb/>
					In Polonia<lb/>
					sperant aliqui res paulo post non multo meliores quam nunc<lb/>
					.<lb/>
					sunt in Gallia. Pacem cum Moselio Poloni facere; cupiunt, eam<lb/>
					omni studio impedire conatur Turca, qui cum Moschio ad Tanguini<lb/>
					bellum. Videtur Moschus pacis conditiones accepturus; verum<lb/>
					tamen adiunxit sibi magnum, fratrem regis Daniae, cui totam<lb/>
					Hislandiam exceptis duobris arcibus concessit, ea conditione, ut reliquantur<lb/>
					quod ac regem Poloniae spectare videtur, occupet.<lb/>
					Flabella Hac,<lb/>
					in Turnigia eo usque disiungiunt animos principum, ut res<lb/>
					quod novos moliis spectare auctiam. Communiciantur electori et ipsius<lb/>
					hominibus ac persuadent hic principi, ne ipsos coerceat. Palam Wite<lb/>
					Bergenses in ordinem sacramentariorum reponunt ac defecisse<lb/>
					ab Augustana confessione clamant, cuius ipsi soli sint<lb/>
					Cristodes,<lb/>
					assertores. Nostri laborant in illis turbis componendis.<lb/>
					Quo reliquum
					est, oro te, reverende domini Bullingere, et collegas tuos dominos et fratres<lb/>
					1550.<lb/>
					spirituandos, ut vestram erga me benevolentiam consentietis et<lb/>
					qui me, quae gratum et amicum hominem decet, a Teneri autem<lb/>
					et misero praestari possint, expectetis. Vestram enim ergo voluntatem<lb/>
					confernatum cupio, cum propter multas alias causas, tum quia<lb/>
					fortassis possit, ut aliquando vobis viciniori vivam loco. Etsi enim<lb/>
					laboris meae conditionis magnos et astiduos libctissime ferrem, tamen<lb/>
					et moeror, quicquid ex inventutiis continuacia et flagitiis percipio<lb/>
					ita me fungit et conficit, ut respitans paulultim ab eo<lb/>
					tonici virissimum, quomodo de re lipsum est mei, curriculi, quod propter imbecillitatem<lb/>
					virinum non multum fore confido absolviam.<lb/>
					Saluto Philippi<lb/>
					Gwalterum, domine Wolfitim, domino Iesiam, domini Lavaterum, dominum<lb/>
					Peto amanter, ut per occasionem literae hic adiunctae, domino<lb/>
					Herthero mittantur. Quidem feliciter. Hic illis 26. martii anno<lb/>
					Poscquam haec scripseram, certo comperi, in pastoratis<lb/>
					Saclesias Vihinus.<lb/>
					ecclesiae Witebergensis, domino Ebero, domo<lb/>
					successisse Fridericum, videbrandum, virum<lb/>
					doctum et bonum, totum nostrum in religione<lb/>
					iam a multis annis. Mihi notissimus est, habitariis<lb/>
					videbarigae in iisdem aedibus. Fuit si professor tamen<lb/>
					proinde eiecerint, etiam flagavi. Inde vitebergae<lb/>
					profoster factus est, etiam pastor. Advebor, qui narrabat,<lb/>
					mihi honestissima cum esse huiusstunti&#281;, nunquam fuisse, qui potui ad pastoratum,<lb/>
					possiatur, fuius iam et fratribus, quod liberius, quibus mihi sit, professus est illos, qui forti, fortissimi et mei, qui<lb/>
					papisti, facias iam profectos etiam, quid homo fieri sis, quae possant, quidem sibi in verbi, uti, profecti nostri, qui<lb/>
					stuntiis Theodophorum. Pero, quae isticio faciis, negociunt iam, qui fieriores, ne cognoscantur,<lb/>
					Etrem senex Vitus, monstremius est mortuus, cui successit vir optimus et doctissimus, qui<lb/>
					meus, esuimus, rudigeri, totus instar. Ita contra decrepitum per eodem per animum in sepulare<lb/>
					habentem Georgicium studiorum esse ibi professor, qui non sit noster.<lb/>
					facere, cum potui, quin coqui significarem, ut nobiscum habebantes ecclesiae et Germanicae<lb/>
					gratularemini, simulque pro optimis ditiis et fratribus nostris Glaremini etiam<lb/>
					subemet ac iuvet (strorum enim certamen ipsis incumbit) ac non<lb/>
					placciatur clamare induci&#281;, maiui quam unquam futore, sacramentum<lb/>
					sacramentariis. Inclamdicare iudicii et<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>