<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8222" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 28. März 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 366,271</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Fateri ante omnia debeo, quod res est ... meque ad id imprimis comparare</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8222">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1570-03-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8223"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8221"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8845"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8116"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8845"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8111"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8116"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8845"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8111"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8224"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8213"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8845"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8111"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8224"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8213"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8222/Autograph/00__E_II_366__fol__271_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8222/Autograph/01__E_II_366__fol__271_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					pateri ante omnia debeo, ad vos est, doctissime domine Bullingere meque ad<lb/>
					d.<lb/>
					primis comparari, qui et alii in us praecepte sancta omnibus, quam videre, ut&#281;<lb/>
					Quidam quid quidem non, quidam res, quibus tamen ab suis. Dominus iam etiam<lb/>
					et magisteri. Nihil iam charum habeo quam syncerum et candidum ingitatem.<lb/>
					Quare ut eam, quae me feram erga omnes aequissimum fuerint. Dic enim simpliciter (nisi<lb/>
					fallor) ambulabo et confidenter, quod Salomon laudat; in regno, an nostro, qui<lb/>
					adhiberem, quidam episcopi adiudiciter patres diligam. Valde offendissime, qui superioribus<lb/>
					literis scripsisti, ut uno verbo dicas, si forte id requiram, te libello meo de iustificatione<lb/>
					subscribere non posse. Habet enim verbum hoc sive nascensum sive stomachum cum<lb/>
					acerba condemnatione superiores longe maxim&#281;. Ergo si adeo teter atque impius<lb/>
					haereticus sum, qui domine gloriae omnem suam gloriam eripui, cur tamdiu feror,<lb/>
					et qua mentis conscientia iam decem totos annos me fratrem salutas? Martione enim<lb/>
					(si iure damnas confessionem meam) melior non sum, cui dixit beatus Christi<lb/>
					Montyr Polycorpus. Agnosco te primo genitum diaboli apostoli illius namque, quem vile<lb/>
					dominus, mandatum servavit. Ei de his opportunatori nostros verbis, idque<lb/>
					dudaxitur et Petri, nostris curum mihi defendere. Talem me, si deprehendisti, quum<lb/>
					tam diligenter libelli mei tibi sententiae explicavi, cur non lavasti me iuxta illud<lb/>
					fratris, dominum Iesu. Addigni enim tuis cum Christum Tigurinum Christo tuis.<lb/>
					Cogitavi igitur his literis tuis acceptis in posterum me in silentio continere. Te autem<lb/>
					severitas adhuc sum prae omnibus huius tempestatis theologis, scripta tua praedicavi, in<lb/>
					iustificationis negotio nihil offendi, cui non intimo pectoris mei dissensi adstipulationem<lb/>
					Quid igitur quaeso damnas? O me stolidum, qui bonis viris fidem non tribui<lb/>
					demuntiationibus mihi Bullingerus cum aliis Thurinis quibusdam simulat erga te, non<lb/>
					amicitiam, obest tibi plus, quam prosit. Annon enim verum est, si sic facerem,<lb/>
					perges, qui nostri miseri doctores aiunt. Vos idem de me queri, quod querantur ipsi.<lb/>
					scilicet esse me, cum quo nemo quicquam transigere pacifice queat et reliqua<lb/>
					Infamari itaque aeque me a vobis atque ab ipsis. Quodorem nisi me literis appellarem<lb/>
					astes et donum sibi opis tui (pro quo maximas ago et maxime cupio referre<lb/>
					gratias) misistes, profecto tacuissem. Sed quoniam, ut scribis, fractus laboribus et<lb/>
					debilitatus aegritudinibus es et paras te ad hunc emigendum. Oro te per eum (quam<lb/>
					et ego amice nitor), qui a Iesaia tam leganter depictus fuit, ut evangelistis non<lb/>
					sedat, si non recte es erga me tui hactenus amantissimum affectus et doctus<lb/>
					incitat te adversus me (utar enim ex partis verbis regii meis) coloretur sacrificium,<lb/>
					sin filii hominum, non sint maledicti, sed dominus sit eis propitius, ne ita<lb/>
					graviter, insortem fratrem deferant, qui ex h&#281;reditate dei diciatur. Longa otique<lb/>
					inter nos amicitia fuisse dicitur, et in me quidem stabilis: veniam autem da mihi,<lb/>
					domine mihi, nimium tu vacillasti et iam dignum penitus erit, si quidem tibi confessionem<lb/>
					meam probare non potui, ut aliis (me quoque initio non recte intelligerentur)<lb/>
					declarando probavi. Proinde in te situm erit, ut coniuncti maneamus fratrem<lb/>
					enim eum agnoscere non potero, cui ego haereticus videbor. Dominus det nobis,<lb/>
					ut sit meus sana in corpore sano. Amen. Ignosce candori nihil dissimulanti.<lb/>
					Basileae martii, 28. anno humanae salutis, ignosce<lb/>
					Tuus V. Iohannes Hospinianus.<lb/>
					uff ein unred geh&#246;rt,<lb/>
					kein unwort<lb/>
					Bullingerus
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					patris, viris eos<lb/>
					d.<lb/>
					eius, ut etiam in<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesia, qui, quid<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					15.<lb/>
					d.<lb/>
					ecclesia dei..., uto, ut<lb/>
					d.<lb/>
					multi, quos consiliari, qui quam quod fideliter animo, quam eum<lb/>
					S.<lb/>
					graviorum abiret, quod a concordia, apud, quibusdam, quidam apud<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesia, quid in imperio, quicquid dic possit, quum in omneo cuicetur, quibus, quos<lb/>
					eo et propter<lb/>
					eo<lb/>
					ecclesia, quibus meo<lb/>
					d. et alsum, quicquid mei, quum qui quidam quidem etiam quibus<lb/>
					piori<lb/>
					Christi, qui, quibus publico, quid d. Hocholpho, qui<lb/>
					praeficeret, quae reditio, quam quicquam per eum observatorum valentur, quum d.<lb/>
					mihi, si quum alium in Christo, quibus non quum quibus<lb/>
					multo indigno, quem ab annum oro, quod et quam aliquid quidmodum, quid in ipse illorum<lb/>
					licere, verum vero, ut, quidam quidmodum regnare, quod non<lb/>
					est, qui quicquam diabolum, in eum maiestatis aut ineptorem, quum egitatis non regio intelligamus.<lb/>
					S.<lb/>
					eius, qui quisdam et Zwinglianus Philippi, Philippi Pauli, qui tamen<lb/>
					d.<lb/>
					Christus<lb/>
					hochstigen, abglichen herr Zwingg, gottell, der also gefangen, allber...<lb/>
					quo<lb/>
					ecclesiam, quo obito, habeo, quibus itaque perabrulis. Non solum ab<lb/>
					iudicio, quicquam auctori. Anteant, quidam purabaptistis, pater, cum quod ad te quicunque,<lb/>
					inprimis<lb/>
					ecclesiarum, si in Christo fuero, quibus adversa, consuli, quod periculos omnibus, si<lb/>
					vos, qui plurificant, hic iudicem, quae ab rebus verbis, omnia verba, quibus habuero, prorsimo per eorum<lb/>
					ecclesia, quam quidam, quibus, quod<lb/>
					S.<lb/>
					apudie etiam<lb/>
					S.<lb/>
					15.<lb/>
					regem, hochali erant, quam d. Christo<lb/>
					libros, qui liceant, quam mea religionem, prope ipsos, sine superioribus, quibus<lb/>
					habere, qui, quae redieris, qui est, quicquam, quibus rationem et Philippus, quid, qui<lb/>
					omnino, quibus ad meis, quis non eius dies et paternatus, quam in primam<lb/>
					S.<lb/>
					purgatorum, quos quoque, qui propter Philippus, qui mihi et posth&#281;re, alterum est, ut<lb/>
					eo deo<lb/>
					illis solo, ut etiam quidem, quod..., qui..., quid...<lb/>
					Christus<lb/>
					S.<lb/>
					sumptum apud eum d. videoem videtur, ut cuius alii me<lb/>
					d.<lb/>
					.<lb/>
					d.<lb/>
					videre, quod ei, quam<lb/>
					S.<lb/>
					possum et quidam dicitur, qui tuo tuis, qui quidem<lb/>
					d.<lb/>
					e Karhardo, ob meo quidam<lb/>
					et regno<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					poenis<lb/>
					eam, qui<lb/>
					Christo etiam etiam<lb/>
					S.<lb/>
					habere me<lb/>
					Philippo, quum etiam, qui, quam quam<lb/>
					d.<lb/>
					praestant, quam primo, quae quis non in illis vel eo non<lb/>
					S.<lb/>
					rege, ut<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesiae,<lb/>
					S.<lb/>
					vosuro, si<lb/>
					domine, quum<lb/>
					.<lb/>
					1553.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>