<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8227" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. März 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E I 25.8, f. 285-286</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Nachdem ich zwai schreiben von euch empfangen, datum 12 Februarii und 7 Martii, hat mir</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8227">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1570-03-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8228"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8226"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8277"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8150"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8277"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8150"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8277"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8150"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8228"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8224"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8277"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8150"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8228"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8224"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8227%2FAutograph%2F00%20E_I_25_8__fol__285_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8227/Autograph/00 E_I_25_8__fol__285_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8227%2FAutograph%2F01%20E_I_25_8__fol__285_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8227/Autograph/01 E_I_25_8__fol__285_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8227%2FAutograph%2F02%20E_I_25_8__fol__286_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8227/Autograph/02 E_I_25_8__fol__286_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8227%2FAutograph%2F03%20E_I_25_8__fol__286_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8227/Autograph/03 E_I_25_8__fol__286_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Salut durch unsern herrn Jhessum Christum, amen, eeruwirdiger<lb/>
					unnd insonders gonstiger herr, euch sindt meine willige dienst<lb/>
					undertzeit zu bevor. Nachdem ich zwai schreiben von euch empfangen<lb/>
					Datum 12. februarii und 7. martii hat euch eur mit burger. Der<lb/>
					Kanthengiesser nit unrecht bericht, dann er mir die brief uber<lb/>
					antwortz, aber von wegen der hochtzait meiner freundin aine, selb<lb/>
					malss nit wider geschrieben, so bin ich ouch nit anhanns gewest,<lb/>
					mir eure jungste brief worden. Solches eure schreiben pundt<lb/>
					mir sehr angenemen, auch hab ich eure gedruette predigen in das<lb/>
					wol wol empfangen, dass ainem dann herenndurn<lb/>
					hoffer zugestelt. Der hat eben denselben seyt die wochen vor<lb/>
					f&#252;r sich genommen, weil es redet von dem leiden und sterben<lb/>
					Christi, darin er dann eurm sext gar sehr inn tagt und<lb/>
					noch volgt, got der wolle gnadt geben, dass es bei den herz&#246;rern<lb/>
					frucht m&#246;ge bringen, unsere predicanten sindt yetzundt seere<lb/>
					friedlich thaben nit mehr, so sehr alss sie gethan, ich gedenck<lb/>
					sie werden, ainmal die warheit richter lassen sein, und zu<lb/>
					hertzen fassen. Die betr&#252;btnu&#223;, so sie der christlichen kirchen<lb/>
					Verner thon ich mich seer bedanessen e&#252;rer zeiten<lb/>
					gethon.<lb/>
					gen, so ir mir mit getheilt, insonderheit wil ich gerne h&#246;ren,<lb/>
					was es fur endt wirdt bringen mit den ingensitorn und denn<lb/>
					von Basel, ich hoffe zu&#870; ungl&#252;ck und &#252;belthat, sol sich von tag in<lb/>
					tag ye lenger ye mehr hauffen, damit auch die straaf desto<lb/>
					groser werde; dann schon alber nit die r&#252;wen handen, wir<lb/>
					haben vor dato brief von Venedig gehabt, die haigen ain, wie<lb/>
					der krieg zwischen inen und dem Turggen offenbabar, auch<lb/>
					schon zu Venedig, publiciert worden. Der Turgg habe einen<lb/>
					gesamhen, ahn die Venediger geschicken begere, die seel Cypern<lb/>
					die ursach dises kriegs seie sein sein euch sagen, dass der gebennator<lb/>
					in Cypern habe ain vase, in der haubt statt kainagesta<lb/>
					gefauet. Dise seie ime zu wider und wider seine b&#252;nst auss<lb/>
					hertzigen aber kindt ire viel die achten den krieg mit dann<lb/>
					benedigern f&#252;rgebung, der kurtzgspflegen an einem orch zu<lb/>
					schrohen, aber an einem andern zu schlahen, also ir viel w&#246;sen<lb/>
					seie aufsania angesehen, dass gibt die zeit zu vernemen<lb/>
					so haben wir auch schreiben von Franckhart dahin ist einer von<lb/>
					komen der zeige ahn, wie man fur gewiess achte unnd<lb/>
					sage, der konig in Hispania seie todt; ist es nit w&#228;hr, so gebe<lb/>
					gott, dass es noch beschee, solle diser tirann hinwegk sein<lb/>
					m&#246;chte es zu einem frieden in Franckreich khomen, seyn<lb/>
					wordt auch darneben vermeldet, nach dem man ein zeit her<lb/>
					Georg.
					von einem fried gesagt, w&#246;lle aber der nit volgen; dann man sich zu<lb/>
					baiden thaillen wider zum krieg schicken. Der admiral seir herr inn<lb/>
					Lungneideck, habe die stat caplassonia eingenomen, auch auf dem<lb/>
					Rhodano schiff beschomen, daselbst ein schiffprucken in die verbunntz<lb/>
					damit sine von dannen proviandt und hilff zu schomen m&#246;gen<lb/>
					weil dann alle sachen sich zum krieg wider schicken, wiewoll<lb/>
					wir bei unns von kainer r&#252;stung wissen, aber wol zu erachten<lb/>
					es werde sich nun teglichs eraignen, weil der frueling alhie<lb/>
					ist leisers zu besorgen, es werde mehr blu&#223;vergiessen dan<lb/>
					vor bescheen.<lb/>
					wischen Engellandt, und dem Albano ist es still etlich wollen man<lb/>
					wissen und fr&#252;ndt, darin almeister ist, es seher zweifelt,<lb/>
					Unser kaiser ist zu prag, dahin sindt etliche fursten alss hurtzog<lb/>
					einfust aus Saxen, der von Bayen und margraf geworig<lb/>
					friedrich sambt andern herrn khomen. Wass aber die ursatz<lb/>
					allain will mein<lb/>
					irer zu&#870;sammen gunst, ist nit offenbair,<lb/>
					sagen, solche f&#252;rsten haben ire schaimische lehen empfangen<lb/>
					Reinen T&#252;rniern und andernn<lb/>
					sollen viel euchter seel mit<lb/>
					getrieben haben, bekunnern sich wenig, wie es sonst so ubel<lb/>
					in der welt stat, auch hat kaiserlich maiestat einen<lb/>
					reichstag ausgeschrieben. Der soll auf montag nach trinitatis<lb/>
					unnd weil dann seinem negster<lb/>
					zu wir gehalten werden.<lb/>
					weg auf her ist, auch sieder er in diser dignitet me alhie<lb/>
					verst, haben unsere herrn ein rath alhie ine durch ire gesar<lb/>
					schon, laden sind sachen lassen, er w&#246;lt sich besechen, dass<lb/>
					er inen zu gesagt, sindt, derhalben seiner hie zwischen Pfingen<lb/>
					gewentig, unnd versarren sich unsere herren zu s&#246;lichem<lb/>
					Tenursch gern stallich, haben alle ire burger ermanet und<lb/>
					graethen ime entgegen zu reiten, auch 10 Venedlin von den<lb/>
					hundt werckern auf zu richten, also dass es one grosse schreck<lb/>
					und senc&#246;ren nit ab wurdt ghan, dass sein ursach ist, dess wir<lb/>
					dess ehr ein steur und auflag m&#252;esen geben. Wass nun<lb/>
					nutzlichs und fruchtbars auf disem reichstag wurdt aussgricht<lb/>
					sonnst, meis sonders auf<lb/>
					dass gibt die zeit zu erkennen.<lb/>
					dissmal es lassen euch der herr Durnhoffer, Mauritius und doctor<lb/>
					partuisienn gantz freuntlich gruessen. Der herr durchster hatt<lb/>
					auf dissmal nit zeit gehabt zu schreiben; aber mit erster
					Dem eerwirdigen und hochgelerthen<lb/>
					herrn Hainrich Bullinger, gen<lb/>
					eltern meinem insonders gonstigenn<lb/>
					herrn Hainrich, insonders<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>