<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8231" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN [Heinrich Bullinger], 1. April 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,844</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamvis ... nihil habeam tua lectione magnopere dignum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8231">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1570-04-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8232"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8230"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8314"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8177"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8314"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8177"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8314"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8177"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8232"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8228"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8314"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8177"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8232"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8228"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8231/Autograph/00__E_II_375__fol__844_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8231/Autograph/01__E_II_375__fol__844_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1544.<lb/>
					Quamvis, reverende in Christo pater, nihil habeam tua lectione magno pace dignum<lb/>
					iucundum in novissimis his et deploratissimibus omnibus, nolui tamen pro mea erga<lb/>
					aut<lb/>
					observantia committere, ut puer iste vacuus. 1. te insalutato ad vos respondit.<lb/>
					obtrui, quod ad te scribam, nihil habeo, non enim domino, quin ex nundinis Francfordiensibus<lb/>
					abunde quod acceperis, quo in statu passim ecclesia Christi versetur; mensi etiam ad vos nihil<lb/>
					abmodiores infausti quidem illi perlati sunt, ex quibus ecclesiae contra virosiutum apudie<lb/>
					pericula quoque nostra intelleximus, non sine magistratus doloribus ac aliquius sese in<lb/>
					pericula, ut ne Beza et Erasti, qui inter se committant, nisi ad iter, quodvis sine implectatur,<lb/>
					sit, aetate atque eruditione gravis; iam enim ambrorum scripta, iis forte nondum, qui in neptore,<lb/>
					hinc inde utilitate aiunt. Qui rei nisi mature opportunum adhibentur remensum, deus bono<lb/>
					quanto in Iesuius exponerentur nostrae ecclesiae, non tantum papistis, sed etiam non aliis nostris<lb/>
					perpetuo in nos debacchantibus et dei amantibus non aliter, etsi cum Gallis instructi apud nos,<lb/>
					Ex Galliis visculi apud nos<lb/>
					dandum foret, sublato, ut vocant, cinglianismo.<lb/>
					quidem admiralius magnis esse instructuri copiis, quas regiis opponat, extremam<lb/>
					quam admovere dictitantibus. Dominus suae adsit ecclesiae impetiasque hostium suorum confingat,<lb/>
					inspecto aliquo medio. Veteris Helveti ex omnibus reliquiae ferre redire, ex 14&#8217;000.<lb/>
					sanctum 3&#8217;000. Orgento et auro onustus est etiam gregarius miles. Recentiores vero adhuc<lb/>
					Schaloniae agentum et delectum habendum expectant ac iam mori incipiunt. Ex illis<lb/>
					multa redere atque etiam quotidie redeunt. Bernenses circiter 300 ex suis in itinere inter cepere<lb/>
					ac vinctos Bernam dedui curarunt, inde singulos in suas provinci ac captivos mihi<lb/>
					nosque per delectos senatores reos peregerunt, criminis Iesae maiestatis divinae et humanitatis<lb/>
					et tanquam foedifragos periuros ac transfugas, omnino summo magistratui adiudicarunt puros.<lb/>
					in bonis in tantum, sed etiam in vita et corporibus. Idem etiam fertur de Neocomensibus<lb/>
					Iacobus fratribus venit ad me Lausannam, ubi ex huiusmodibus frigoribus miseram, scultum<lb/>
					sibi contraxit, quam apud me lavando per octiduum deponet, mox inde abiturus Basileam<lb/>
					quemadmodum iussus est. Illum autem denuo maiorem in modum est commendo, ne agatur diutius iri<lb/>
					haerere, quam ad nundinas Franckfurtum autumnales, sed ut possit se Marpurgum conferre,<lb/>
					ubi humaniores literae admodum florere dicunt, in quibus illum cuperem maiores facere pro<lb/>
					ingressus, nempe, cum ibi mihi sint amici non pauci ex doctoribus et professoribus, fratribus atque mei minime<lb/>
					quos certo scio ipsum in studiis literarum eximie promoturos. Filii quoque mei quantum<lb/>
					tibi mihi patri commendo iterum. Salvere te cupiunt d. consulem Wyrtenbachius, archiculis<lb/>
					grammat&#281;us, symmysta meus, ludimagister fortunatus, et vicinus noster Conradus Curio.<lb/>
					dominus te, mi pater, incolumem servet ecclesiae suae. Bene vale salutatis tuis omnibus<lb/>
					Biennae, aprilis 8. anno 70.<lb/>
					Gallicanum ecclesiarum nostris, fratri ac studiosi magna premuntur inopia,<lb/>
					illis noster magistratus 16 misit coronatos pro subsidio, Neapolitani<lb/>
					osue<lb/>
					nostri etiam. De Neocomensi nihil scio in praecciarum, nisi quod<lb/>
					Winslerus.<lb/>
					superiori et fate 120 ex comitatibus Neocomensi et Valentinensi<lb/>
					in ipsorum subsidium collegerunt.
					Eximio Christi servo<lb/>
					d. Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					vigilantissimo<lb/>
					domino<lb/>
					tuae<lb/>
					domino et patri suo<lb/>
					domino et observando.<lb/>
					M. Heinrych Bullinger,<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>