<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8247" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch / Regensburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 30. April 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,286</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum tuis 15 februarii datis 11 Martii respondissem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8247">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="high">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l410" cert="high"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1570-04-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8248"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8246"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8267"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8206"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8267"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8206"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8267"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8206"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8251"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8246"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8267"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8206"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8251"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8246"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8247%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(286-287)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8247/Autograph/00 Ms F 62 (286-287)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8247%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(286-287)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8247/Autograph/01 Ms F 62 (286-287)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8247%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(286-287)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8247/Autograph/02 Ms F 62 (286-287)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8247%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(286-287)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8247/Autograph/03 Ms F 62 (286-287)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1550.<lb/>
					S. D.<lb/>
					cum tuis 15. februarii datis 11. martii respondissem. Doctissime atque observandissime,<lb/>
					Bullingere, non ita multo post is nimirum martii aliae tuae 25. februarii datae<lb/>
					a cive quodam vestrate secundo Danubio Viennam hinc descendente una cum<lb/>
					mentariis d. Ioannis Wolfii in Nehemiam (quibus me donare dignatus es)<lb/>
					redditae mihi sunt, quae quidem mirifice me delectarunt. Dici non potest quantopere<lb/>
					legavideam, cum te assiduis laboribus et vigiliis fractum annis gravem variis<lb/>
					insuper morbis et aegritudinibus debilitatum, utcunque tamen adhuc valere et<lb/>
					munus tuum in ecclesia obire intelligo. Ego quoque dei beneficio valetudine utor satis<lb/>
					commoda. Vitam vero alias dico acerbam sane et molestam. Nam cum<lb/>
					in doctrina de sacra domini coena inepto et absurdo, imo impio ecclesiastarum<lb/>
					nostrorum de orali manducatione carnis Christi commento applaudere et subscribere<lb/>
					hactenus recusarim, assiduis eorum ad populum vociferationibus et insanis<lb/>
					clamoribus et iniquis ac mendacibus in Zvinglianos (quos vocant) accusationibus<lb/>
					communicationibus, detestationibus, maledictis, eo rem deduxerunt, ut pro perditis<lb/>
					profaussimo et deploratissimo omnium, quos terra sustinet, vulgo habeam.<lb/>
					prophanare ac pedibus etiam conculcare sacramenta et omnia Christi instituta,<lb/>
					indequis modis<lb/>
					adeoque, neo deum nec homines curare dicar, indignus, qui communi aere luceque fruar.<lb/>
					exagitari alii omnium<lb/>
					quae quidem cum falsa et conficta sint omnia facilius ego contemnerem, atque negligentia<lb/>
					exponi fuerit.<lb/>
					fretus illa Christi consolatione. Beati estis, cum maledixerunt vobis homines<lb/>
					et persecuti vos fuerint, et dixerint omne malum adversum vos mentientes.<lb/>
					propter me. Id vero gravius etiamnum et acerbius mihi est, quod calumniis et<lb/>
					mendaciis istis ita a me abalienati sunt animi totius populi, ut nemo fere me conveniis<lb/>
					nemo conversari mecum libere ausit plerique non colloquio, sed ne vultu quidem<lb/>
					me dignentur, cum tamen non de republica modo, sed et de privatis quam plurimis<lb/>
					caesaris essem, optime me meritum esse, etiam hii, qui mihi male volunt,<lb/>
					vel inviti fateri cogantur. Omnium vero longe acerbissimum mihi est, quod familia<lb/>
					nec in templum audiendarum concionum causa mittere nec templo prorsus prohibere<lb/>
					et domi continere absque omni scrupulo conscientiae recte possum. Nam si ut templi<lb/>
					adeant et concionibus infersint vel inandavero vel liberum illis reliquero, praesertim<lb/>
					et superstitionibus opinionibus, ne imbuantur vereor, nihil enim fere aliud in istorum<lb/>
					hominum concionibus audias quam convicia maledicta, tonitrua, fulmina et<lb/>
					anabhemasissimos in Zvinglianos contra vero commendationem unici illius thesauros<lb/>
					quod Christus adeo propinquis nobis esse velit (licet invisibiliter), ut corpus<lb/>
					ipsius essentiale in sacra coena ore nostro carnali comedamus sanguinem essentiae<lb/>
					hauriamus, quod ad aedificationem vero faciat, nihil aut parum admodum<lb/>
					A templo vero si arcere familiam in animum inducam, id quidem<lb/>
					gratum forte familiae foret, ut, quae alias laxari sibi habenas et a vinculis.
					religionis et disciplinae libera et immunis esse appetit. Verum hac ratione et<lb/>
					summas de me sparsas confirmarim et neglectae pietatis notam apud plerosque<lb/>
					haude effugerim. Quod si etiam domi in religione instituere, familiam<lb/>
					ita occupatos falsis concionatorum nostrorum criminationibus animos<lb/>
					comperio, ut omnia, quae illis a me proponantur suspecta habeant, et surda aure<lb/>
					secure negligant, meque non modo in pietatis doctrina institutorem et magistrum<lb/>
					sed ne in negociis quidem rei familiaris rite curandis monitatem ferant aut<lb/>
					monentem audiant, ita edocti ab aliis noniti obtemperent. Quod si durius<lb/>
					aliquem vel officium suum negligentem vel etiam delinquentem, obiungavero,<lb/>
					statim, si non placeat, dimitti se postulat, si dimisero, non tam quidem, ut alium<lb/>
					consequar laborandum, quam ne petulantiorem aut nequiorem habeam<lb/>
					mihi est. Diu iam de mutando et Ampergam in Palatinatum<lb/>
					superiorem transferendo domicilio cogito, ubi etsi fl. prius princeps comes<lb/>
					Palatinus Rhevi elector etc. unum atque alterum ecclesiae ministrum<lb/>
					Christus ecclesiae<lb/>
					habeat, qui recte aderant, nemo tamen vel certe praepicui, ego iuvunt,<lb/>
					satis.<lb/>
					populus vero non illos modo, sed et horum auditores, cane peius et angue odit,<lb/>
					et ita quidem, ut quibus carnales cum carnalibus esse et corpus Christi<lb/>
					corporali ore comedere religio est, propter male sanam, et diuturna superstentia<lb/>
					corporalis Christi praesentiae fascinatam et dementatam plebem<lb/>
					etiam illi ipsi, quibus reipublicae administratio nomine principis demandata<lb/>
					est, in summo aliquando et vitae et fortunarum discrimine versati sint atque<lb/>
					etiamnum versentur, quae res fecit, ne Ambergam hactenus commigrarim<lb/>
					quod illic multo etiam magis quam hic iniuria furiosae multitudinis obnoxium<lb/>
					fere facile perspiciam, cum ne illi quidem qui nomine principis imperant ab<lb/>
					penitus immunes sunt. Hic enim etsi plerique ob religionem mihi infensi sint<lb/>
					ab omnibus tamen publicis muneribus et oneribus liber et immunis vivo, nei<lb/>
					quicquam magistratus in me iuris habet. Quod nisi obstitisset, iam dudum profecto<lb/>
					inculdubio urbe me elucissent, quemadmodum civibus, suis, si carnales esse<lb/>
					Raptirben.<lb/>
					tam exilium minantis<lb/>
					et recte bapore maluerint, se facturos publico edito mandato, cuius<lb/>
					ad Ioannis transiburis.<lb/>
					e remplum mitto) interminati sunt: quocunque praeterea in vicina migratim<lb/>
					vero iisdem, quibus hic odiis malevolentiae et iniuriis ob professione doctrinae<lb/>
					expositum me fore intelligo. Ubique enim, qui Lutheranistae esse recusant,<lb/>
					mole audiunt. Longuis, ne commigrem nonnihil obstant uxor, liberi atque<lb/>
					alia nonnulla impedimenta. Haec de statu rerum mearum, etsi parum<lb/>
					iucunda sunt in sinum tuum effundere nolui et hac ratione molestias meas quemadmodum<lb/>
					Zu&#870;ando
					23.<lb/>
					parulando saltem, quando aliud non possum utcunque levare. Dolendum sane est:<lb/>
					tanta pertinacia non apud pontificios modo, sed et quosdam nominatos evangelicos<lb/>
					deum maximus in adhuc defendi et tum alte multorum animis insedisse, ut vix inde ex<lb/>
					turbari posse videatur. Deus optimus maximus et ab hoc idolo et ab omnibus dissensionibus<lb/>
					ecclesiam suam clementer liberet. Nunc enim nova certamina inter concionatores<lb/>
					Saxonicos mota esse et rem non longe obesse a bello ad nos scribitur. Autores harum<lb/>
					turbarum sunt Flacciam homines factiosi et turbulenti,<lb/>
					Pro commentariis Ioannis Wolfii, quibus me donasti, magnas habeo, agoque<lb/>
					tibi gratias, aliud quod rependam non habeo. De mandato quid sentias ex te cognoscere<lb/>
					cupio. Has per Schenckium nostrum ad te perferri curavi; nam qui tuas mihi reddidit<lb/>
					amplius mihi visus non est, per aliam viam ut coniicio forte ad vos reversus<lb/>
					Cullum adhuc esse finem calamitos et funesti ulius belli (vulis in Gallia dolendum<lb/>
					d.<lb/>
					est sane. Dominus ecclesiae suae pacem concedat teque quam diutissime salvum et<lb/>
					incolumem conservet. Amen. symmistis tuis omnibus, pro salute qua me<lb/>
					pertierunt gratias, ut agas, eosque meis verbis peramanter resalutes, oro.<lb/>
					cum tuis omnibus foeliciterque aeternum. Vale, observandissime mi d. Bullingere,<lb/>
					cum tuis omnibus foeliciterque aeternum. Vale.<lb/>
					observantissimus<lb/>
					Wol Haller.
					Doctissimo pietate doctrina et iudicio<lb/>
					praestanti viro d. Henricho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae pastori fidelissimo,<lb/>
					domino et amico suo observandissimo.<lb/>
					etc.<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>