<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8248" type="Brief" source="TUSTEP" n="40035">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 1. Mai 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2474 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi ne hac septimana quicquam literarum a te acceperim</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 183-186, E, Nr. 197</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>de Porta I, 2, 556f verweist auf</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>[J.J. Breitinger], Mus. Helv. 4, Part. 16, p. 623</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 147</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8248">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1570-05-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="12">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="988">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8248%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2474_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8248/Autograph/00 E_II_377__fol__2474_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8248%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2474_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8248/Autograph/01 E_II_377__fol__2474_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8248%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2475_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8248/Autograph/02 E_II_377__fol__2475_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8248%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2475_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8248/Autograph/03 E_II_377__fol__2475_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Etsi ne hac septimana quicquam literarum a te acceperim, colendissime domine, mei tamen officii esse arbitror literis te obtundere, quotiescunque occasio sese obtulerit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Primo autem graves ad te literas mitto, quas aliunde ad te pertinentes accepimus, quibus plurima fortassis nova simul accipies.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deinde pietatem, si dii placet, nostrorum depingendam tibi iudicavi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scis tu d. <persName type="auto_name">Rhetiensem</persName> non ita pridem cum aliis <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhaetis</placeName> syndicis <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badensia</placeName> comitia celebrasse; nescio autem, quid <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badae</placeName> cum Pagicis, <placeName type="citizen_name" ref="l323" cert="high">Valli Mesauciae</placeName> vicinis, clanculum sit molitus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mox enim, ubi <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhaetiam</placeName> repetivit, scriptae sunt literae nomine <placeName type="citizen_name" ref="l2592">Superioris Foederis</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l323" cert="high">Vallem Mesauciam</placeName>, quibus omnes exules expellendi potestas et commissio proceribus eius loci demandata est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Expressere quosdam suo nomine, quos rupta omni mora ocyssime abigant, interque eos d. <persName type="citizen_name" ref="p293" cert="high">Beccariam</persName> et d. <persName type="auto_name">Ioannem Antonium Viscari</persName> sive Drantonum numerarunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causas, ob quas expellant, praetexunt <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Pagicorum</placeName> querelas et imperium, cui parendum sit, si pacem et tranquillitatem patrię conservare velint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Videant ergo, ut obediant et praedictos sine omni tergiversatione profligant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogatus amplissimus d. consul noster, num <placeName type="citizen_name" ref="l21" cert="high">Badae</placeName> ea de querela audivisset aliquid, respondet se latere totum negocium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unde coniicitur clandistinam hanc esse compositionem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Comparuit d. <persName type="auto_name">Ioannes Viscare</persName> in senatu huius urbis et literas impetravit ad <placeName type="auto_name">Foedus Superius</placeName>, quibus monetur, ne quid temere in exules statuat, memor, quibus privilegiis et qua securitate olim communibus suffragiis sint ornati.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Exegit idem ille d. <persName type="auto_name">Ioannes Antonius Viscare</persName> annum nunc 16. ea in valle et paedagogium privatumque concionatorem agens vitam inculpatam hactenus vixit multumque fructum ex laboribus in confinibus illis retulit, quod ipsum papistae et malevoli iis artibus nunc impedire et optime meritos tanta crudelitate afficere cogitant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsit et senatus <placeName type="citizen_name" ref="l108" cert="high">Davosiensis</placeName> nomine Decem Iurisdictionum itidem Superius hortans Foedus, ut antiqua diplomata, quorum 3 <persName type="auto_name">Viscarus</persName> habet, tam leviter rescindere non tentent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid effecturi sint, audiemus proxime; hodie enim literas commendatic[i]as <persName type="auto_name">Viscarus</persName> ille Foederi fidei nostre parum confoederato exhibet Truncii, ubi proceres et mag[n]ates conveniunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Cum haec in senatu essent relata, nova calamitas aures nostras vulneravit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Venit enim praetor <placeName type="citizen_name" ref="l399" cert="high">Pusclaviensis</placeName> cum quibusdam exulibus, quos episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l1936">Brixiensis</placeName>, sicut d. d. <persName type="citizen_name" ref="p18226">Pergula</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l505">Tiranus</placeName> ad me scripsit, religionis causa expulit ex pago <placeName type="auto_name">Gardunensi</placeName>, unde <placeName type="auto_name">Gardonenses</placeName> nominantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aufugerunt hi recta in <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Vallis Telinae</placeName> pagum <placeName type="citizen_name" ref="l505">Tyrannensem</placeName>, cui praeest praetor <persName type="auto_name">Iacobus Planta</persName>, civis <placeName ref="l98" cert="high">Curiensis</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ibi cum artem manuariam sive fusoriam suam tormentis bellicis apparandis exercere incoepissent, praetor nescio quorum e communitate precibus aut argumentis impulsus, illos finibus <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetię</placeName> excedere iussit praetexens nescio quae onera, quibus molestarentur, si obvios quosvis ita essent recepturi, cum tamen d. d. <persName type="citizen_name" ref="p18226">Pergula</persName> et multi alii locupletissimi aliquot mille coronatis pro iis spondere et satisfacere paratissimi sint futuri, si aut alius rei causa auffugissent aut cuiquam oneri essent futuri.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed quid superiores novos reciperent, cum veteres expellere conentur?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Impetrarunt et hi literas monitorias ad praesidem Tyranensem, ne quid in istos tentet, sed eos toleraret, donec de eiusmodi rebus in futuris comitiis decerneretur plenius.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">- Tertium, quod scribendum duxi, hac ipsa hora, cum haec exararem, cognovi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me d. signifer d. <persName type="auto_name">Baptista a Pero</persName>, pro cuius causa fideliter apud amplissimum senatum vestrum laborasti, ostenditque exempla quaedam literarum scriptarum a <persName type="citizen_name" ref="p20178" cert="high">Conradino Planta</persName> ad pontificem, ad custodię pontificiae summum ducem et imperatorem, itemque ad filium d. <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName>, decanum, qui nuper hinc <placeName ref="l425" cert="high">Romam</placeName> profectus est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rogatur pontifex, ut in redimendis bonis <persName type="auto_name">Peronum</persName> velit esse adiutor; caeteri, ut instant pontifici, solicitantur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sic, quod potuissent fortassis maiori cum fructu, intermittunt <placeName type="auto_name">Perones</placeName>, nempe in[i]uriam ad communitates deferre, et persuasi ab istis papae mancipiis solum cum pontifice ea de re agere consultum ducunt, modo eiusmodi vulnera, quae nobis contra omnia iura infliguntur, popularibus non retegantur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sic astutuli illi egregiam operam pontificibus semper exhibent et studiosissime cavent, ne ulla in re incarnatus Romanus diabolus offendatur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic autem populares nostri in <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetia</placeName> bonorum fratum opera de <persName type="auto_name">Peronum</persName> aliorumque causa imbuti ac eruditi fuerint, ut nullo negocio, si modo proposuissent, quicquid optassent, retulissent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Destiterunt etiam <placeName type="citizen_name" ref="l520" cert="high">Valles Telinae</placeName> communitates a suis querimoniis de praetorum excoriatione popularibus patefaciendis; quidam enim rusticis persuaserunt eam rem tanti fore sumptus, ut eum tolerando vix sint futuri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- <persName type="citizen_name">Bibliopolam</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName type="citizen_name">Frell</persName></note> nostrum senatus urbe excedere mandavit, nisi intra octiduum anabaptismi et Svencfeldianorum haereses abnegarit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Natus est ei filiolus hisce diebus, quem ut baptizarem, rogare noluit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tandem venit rogavitque, ut eo modo baptizarem, quo Christus iussit Matth. 28., id est adultum et doctrinam fidei intelligentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed ea re senatui satis non fecit, coram quem non puduit edicere baptisimi nostri ritum se minime christianum agnoscere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">In Svenckfeldianismo multos hactenus seduxit, ut aperte dicant Christum non esse creaturam, plausibilem hanc rationem urgens: creaturam non esse adorandam; Christum esse adorandum: ergo Christum non esse creaturam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Talem hominem summe temerarium et impudicum tulerunt hactenus, quem d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p8009">Fabricius</persName> et d. <persName type="auto_name">Philippus</persName>, nostri praedecessores, publice erroris convicerunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bibliopola autem ad vomitum rediit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. <cit type="bible"><ref>Spr 26, 11</ref></cit>; <cit type="bible"><ref>2Petr 2, 22</ref></cit>.</note> et Svenckfeldianismum priori errori coniunxit; ita pristinum errorem correxit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Uxorem habet, quae quadriennii spacio templa nostra nunquam ingressa est, et nemo tamen hactenus est repertus, qui eam ad meliorem frugem revocaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed ut tandem te obtundere desinam, mitto, quae nova ex <placeName type="citizen_name" ref="l834" cert="high">Italia</placeName>, Italice tamen impressa, nobis advolarunt, quae d. <persName cert="high" type="citizen_name">Müllerus</persName> commode transferre in tui gratiam et usum poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cursim <placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> 1570. calendis maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi et praestantiae addictissimus <persName ref="p8016" cert="high">Tobias Iconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant tuam praestantiam d. consul, d. <persName ref="p6130" cert="high">Pontisella</persName>, d. <persName type="citizen_name" ref="p20473" cert="high">Gantnerus</persName>, d. <persName type="citizen_name" ref="p1770">Carolus</persName>, qui denuo urget et cupit literis tuis erudiri, num doctores etiam et quales in professione <placeName ref="l28" cert="high">Basileę</placeName> creentur; cognatum enim habet apud abbatem quendam religioni nostrae non male faventem, qui promovere cupit idque <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName> ob minorem sumptum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum d. <persName type="citizen_name" ref="p1770">Carolo</persName> feceris, si semel ipsum tuis literis dignum iudicaveris; vocatur <persName type="auto_name">Carolus ab Hochenbalchen</persName>, <foreign xml:lang="de">her zuͦ <placeName type="auto_name">Haldenstein</placeName> und <placeName type="auto_name">Aspermont</placeName> etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName type="auto_name">Müllerum</persName> et d. <persName type="citizen_name" ref="p1012" cert="high">Ernium</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName type="citizen_name" ref="p1012" cert="high">Leonhard Erni</persName>.</note> officiosissime salvere iubeo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> antistiti primario et vigilantissimo, domino suo et patri singulari reverentia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Zürych</placeName> an h. pfarrer zum Grosenn Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>