<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8250" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Nicolas Des Gallars / Genf an [Heinrich Bullinger], 4. Mai 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/8250</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="40036" type="transcription">S. 7502/50</bibl>
				<bibl source="b45" n="40036" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,611-612b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Lectis literis tuis statim Nevianum illud mihi in mentem venit</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,52</idno>
						<idno subtype="Hinweis">irrt. dat.: 4. Feb. 1570</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p966" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1570-05-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file8161"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
				<language ident="de" usage="9">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8250!Autograph!00%20E_II_368__S__611_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8250/Autograph/00 E_II_368__S__611_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8250!Autograph!01%20E_II_368__S__612_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8250/Autograph/01 E_II_368__S__612_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8250!Autograph!02%20E_II_368__S__612_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8250/Autograph/02 E_II_368__S__612_a_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8250!Autograph!03%20E_II_368__S__612_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8250/Autograph/03 E_II_368__S__612_b_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Lectis literis tuis statim <persName>Nęvianum</persName> illud mihi in mentem venit: <persName ref="p8354">Lętus</persName> sum laudari me, pater, abs te laudato viro<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl source="b473">Otto</bibl> 188, Nr. 926.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Simul vero persensi mihi stimulos adhiberi ad ea persequenda, quorum aliquod specimen videor edidisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Sed et benevolentia illa tua, quam abunde testaris, mihi sane omni stimulo acrior est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Utinam vos laudatos viros imitari et, quantulumcunque est, quod a domino accepi, in communem ecclesię utilitatem conferre possim; nihil enim mihi magis in votis fuit quam ut otium, quoties illud nactus sum, et operam meam in re aliqua utili collocarem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Toto isto decennio, quo mihi nunc in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> excurrendum, nunc in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> perreptandum nostręque nationi hic atque illic opera danda fuit, nihil sane temporis superfuit, quod libris et masuetioribus studiis impenderem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nunc mihi ex tempestatibus illis et naufragio gravi erepto si quę a concionibus et prolectionibus succisivę horę datę fuerint, nihil omnino iucundius erit quam eas illi operi, ad quod me incitas, devovere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la"><persName ref="p18988">Cyprianus</persName> est mihi nunc prę manibus; quem ubi absolvero, de cęteris una consilium capiemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Tertullianum, ut iam antea coeperat, tractandum suscepit <persName ref="p8033">Beza</persName> noster et nonnullis quoque aliis, ut otio ratio feret, manum adhibebit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Biblia nostra <placeName>Gallica</placeName> me nunc aliquantum avocant, sed non impedient, ut spero, quominus in instituto perseverem, nec etiam solicitudines, quibus interdum distrahor, nec rei familiaris cura me, ut arbitror, avocabunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Est mihi adhuc uxor in <placeName ref="l832">Gallia</placeName>, quę interclusis itineribus se huc recipere non potest, est et filius maior natu, qui initio postremi huius belli <placeName ref="l1250">Tholosę</placeName> mortis periculum evasit; ubinam sit, plane ignoro nec quidquam literarum iam a duobus annis ab ipso accepi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Inter <placeName>Bigerrones</placeName> tamen ad <placeName>Pyrenęi</placeName> radices esse audio apud nobiles quosdam, qui eum religionis nomine exceperunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Duo iuniores sunt apud me, quorum alterum summa difficultate recepi ex <placeName ref="l367">Aurelia</placeName>, alterum ex <placeName ref="l20">Inferiore Germania</placeName> evocavi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">De isto, qui trium minimus est, ego consilium abs te, nisi molestum est, capere velim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Natus est annos circiter octodecim, literarum studia sequutus est, sed non eo animo capessit, quo alii.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Didicit linguam Germanicam; sed inferioris illius regionis, cuius idioma non ita elegans neque purum esse audio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cuperem igitur ipsum linguę vestrę proprietati studere ac pręsertim scriptioni, ut informatus puriore dialecto et apte interpretari et utraque lingua, nostra inquam et vestra, propter necessarias communicationes aliquid eloqui et describere norit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quanam in urbe et apud quos id facilius et melius assequi possit, quęso, ne tibi grave sit ad me perscribere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Si qua apud vos eiusmodi offerretur conditio, omnino mallem; cupio enim illum religioni potissimum et pietati studere atque inter eos versari, quorum exemplo in ea, qua imbutus est, doctrina obfirmetur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Docilem ipsum hactenus expertus sum; sed quo faciliores sunt mores, eo magis mihi cogitandum de eorum consuetudine, quos imitari posset.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Est mihi dei beneficio quamvis ereptis facultatibus, unde aliquo tempore alimenta resque necessarias ei subministrem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Persolvam, quod statueris, aut si quis esset, qui filium suum<note type="margin">a.R.: wiederholt:</note> istuc huius loco mittere vellet, ego illum ut meum tractarem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">De pace qui feruntur rumores, tam incerti sunt, ut fidem nullam habere possim; de ea quidem esse tractatum non ignoro, sed qua arte nobis illudere soleant hostes, nos magno damno nostro experti sumus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed tandem haud impune illudent deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Dominus Iesus Christus te diu incolumem ac tuos conservet, venerande pater, tuisque laboribus benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Genevę</placeName> 4. die maii 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Tui observantissimus <persName ref="p966">N[icolaus] Gallasius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię fidelissimo pastori, domino et patri in Christo mihi observandissimo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">"De <persName ref="p5613">Felice Lavatero</persName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">D. <persName ref="p966">Nicolai Gallasii</persName> literae 1570."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>