<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8257" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Matthieu Coignet d.J.] / [Heidelberg] AN [Heinrich Bullinger], 9. Mai 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 38,195</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non equidem .t. tarditatis vel ignaviae vitam me effugere posse existimo, tam raras ad te scribo epistolas.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8257">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Coignet d.J.</surname>
						<forename cert="low">Matthieu</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1570-05-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8258"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8256"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8378"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8037"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8378"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8037"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8378"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8037"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8260"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8256"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8378"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8037"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8260"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8256"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8257%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2038%20(195)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8257/Autograph/00 Ms F 38 (195)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8257%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2038%20(195)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8257/Autograph/01 Ms F 38 (195)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8257%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2038%20(195)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8257/Autograph/02 Ms F 38 (195)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8257%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2038%20(195)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8257/Autograph/03 Ms F 38 (195)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Clarissimo piissimoque viro domino<lb/>
					1.<lb/>
					H. Bulingero, ecclesia Tigurinae<lb/>
					ministro m. Coquetius Tigurinae<lb/>
					Non quidem pater observandum esse, si pro epistolas, et ignariae nobiscopum me efficere<lb/>
					posse existimo tam, quas ad te scribo, epistolam tanquam negligentem me in pessum.<lb/>
					varum literarum, quos ad me plenasce teneris, et benevolentiae erga me<lb/>
					tuas misisti, praebes. Cum vero causae considerarem, quibus a scribendo sum,<lb/>
					revocatus, tantum hae apud te pondus, ut spero, habituras sunt, ut tibi sis persuasus<lb/>
					meum in te amorem nulla ex parte meminitia, ut esse silentio, quo sum<lb/>
					ducusque usus, etenim quae me tanta caperet, me antea ut tua in me officia summa<lb/>
					obliviscerer? Quae tanta stupiditas mentem meam occuparet, ut tanta tua in<lb/>
					beneficia, oblivioni darem. Qu&#281; denique ingriti animi viri, quam oblivio me paupere<lb/>
					posset, ut quasi paternum, quod iure putemur, tuam amorem ac benevolentia<lb/>
					ploria elabi sinerem? Vetsi negit, fratui<lb/>
					Quis neget arduis<lb/>
					Pro nos relabi posse vivos.<lb/>
					Montibus et tiberim reverti<lb/>
					Itaque ut scias, quod caussam officium elapsis te nudiores; aliquo temporis patio, expectare<lb/>
					nimirum est, quod instantibus, quibus etiam ipsius per amicis in aliam accolitorum expectare<lb/>
					in scribendo voluerim, iis autem praesentibus spe huic in aliam accademiam<lb/>
					deferre maluerim, ut ibi demum ad te copiose scribere ac certam status<lb/>
					rationem tibi mandare possem. Sed meo me spes fefellit magna sine cum<lb/>
					molestia Francfortiam eum ideo etiam post nundinas sum profectus ac<lb/>
					magna temporis eiusventa sacri ipsorum reversum nunc apud doctissimum mihi<lb/>
					Dum Petopem, qui eloquentur, ut professorem meus experui et fructum in literis magis<lb/>
					proficiscendi supra dictur, ubi, ut, quod alia pergangus, tibi gratias, imprimis a negotem<lb/>
					proficiscerit. Nunc autem, ut ad alia pergamus, tibi gratias imprimis, ego<lb/>
					quam tantum tibi temporis spargium a privatis magis et occupationibus esse assumptus.<lb/>
					ut foelicitati illa fuerunt, me casque diutius compediores, quod certe adornum<lb/>
					tantum tamque ingens duco, ut me crassi diutias superire existimem, utque<lb/>
					omnium vicos ac grata contemnavi, dummodo in illis tuis, deambulare<lb/>
					ac iucunde circumspagari mihi licet. Quid enim nigrem mihique iucamentatem<lb/>
					offerre posset tuis literis? Quid iisdem mihi utilius esse posset, quae omni genere<lb/>
					doctrinae et eruditionis referte et circumfuse non modo magnum mihi gaudium<lb/>
					ac solatium afferre possunt, verum etiam cumulum omnis utilitatis et<lb/>
					fructus adderes, qui tamen. Pater charissime, rogo et profectus, ut eum eo tamen<lb/>
					remores perseveres, qui tametsi mihi iam satis superque sit perspectus eum tamen<lb/>
					magis magisque in literis tuis experior, tuamque benevolentiam eo ardentiori animo<lb/>
					amplector; nolam vero ideo didicie, ut tua negotia meis literis benevolentia et parte<lb/>
					impedirentur; tuum enim studiam tam mihi notum tuam benevolentiam adeo<lb/>
					cognitam tuum denique favorem et humanitatem hominum accedere possem in abeo te<lb/>
					ut omnia, quae iucunda ex humanitate illa eius homini accedere possent, a te, accepi,<lb/>
					mihi accedisse affirmare ausum. De tanta eum humanitatis officium a te eo omni<lb/>
					ut quoties ea considerare vel idem quodam mentis perspuere cupiam, in eo<lb/>
					ut multus et occultos, scies, obtundatur. Quae cum ita sint, non pluribus nec agamus<lb/>
					sufficit equidem mihi ea grata semper recordatione colore. Video nunc<lb/>
					optime dei optimi maximi beneficio, quem etiam precor, ut eandem tibi valetudinem<lb/>
					impertiri velit. Ad studia me, quod attinet, quonam ea sint, tibi breviter<lb/>
					simplicabo. Scias igitur in Latinis meis te orationem, etc. pro Albano publice audire,<lb/>
					vero a capite nunc proprio Marte evolvere. In Graecis vero me euripidus<lb/>
					Alcestidem nocturna versare maiorum versare divina, ut quibus talem fructum<lb/>
					percipio, ut sperem me tua opinionis responsurum. Cuperem nunc sane tibi aliquid<lb/>
					de Gallia mittere, quo animus tuus aliquo gaudio afficeretur, sed tam incentes<lb/>
					perferuntur, ut ea silentio interire, quam multis sermonibus evarrare natur,<lb/>
					fertur hic aliquid de pace facta, quod faxit, deus optimus maximus res adminialii optimo<lb/>
					nunc sunt loco; is in Provincia cum toto exercitu, maxima foelicitate perfructur,<lb/>
					qui cum suo exercitu hac illac tutissime pervagatur, nullum, qui illi nocere<lb/>
					possit habet, commeatum facillinae et magna copia invenisse multos etiam<lb/>
					et stennissimos milites ipsius castra adeuntes recuperare potest. Quo fit,
					ut mihi persuadeam, nullam se pacem cum rege inciturum, quae non toti populo dei<lb/>
					sit salutaris futurum (ut aut morari etiam me dei omni iniiciiscentia consolatur)<lb/>
					(ut ait Horat) mare et terras variisque mundum<lb/>
					unde non pugis veneratur ipso,<lb/>
					Nec uxet quicquidem simile aut secundum<lb/>
					It credam, nihil offerturum, quod non ante suo suo consilio antea decreverit, quid<lb/>
					se aeterna sua sapientia statuerit. Etenim si ne unum quidem et capite nostro<lb/>
					capitum, sine eius voluntate casuerunt, esse pollicitus, si posseiculos, qua et spores<lb/>
					caviculas, ita servat, ut nulla eo invito onerire possit, magis, quod clia etiam<lb/>
					gratorum tam elegantibus coloribus ornat sis, quanto magis, nec fovebit, tuebitur,<lb/>
					conservabit, ac defendet. Nos, inquam, qui huius omnibus et hac mihi faciamus, qui<lb/>
					consessitudo sanguine filii sui redempti sumus. Perum haec missa sanguonius<lb/>
					cuius enim omnipotentia eius providentia quotidie satis occulis perscribitur, ut exulibet<lb/>
					eam considerare cupienti pateat. Cum autem te de valetudine patris<lb/>
					aliquid percipiendo, solicitum epistolam, scies me iunquiores faciebat, te pace multas<lb/>
					intergius vivisse, qua nec prospera, ut a valetudine ergares, quae incidat, de paulo<lb/>
					aliquid afferebat, non tamen ut ea affirmare auderet, quae incertissime eum<lb/>
					compulit, ut, nisi pax nunc fat brevi se Adamum profecturum esse polliceris,<lb/>
					conturbitur, quod utinam ad dixitum perducat, ut ab hostibus tutior esse possit<lb/>
					Vale. Deumque etiam Rogabo, ut te votorum compotem facere notit. Iterum vale<lb/>
					Datum 7. idus maii 1570. Ignoscas, quaeso, celeritatem.
					15.<lb/>
					a
					Omni pietate, doctrina et eruditione<lb/>
					praedito viro domino H. Bulingero, p.<lb/>
					ecclesiae Tigurinae ministro, mihi<lb/>
					praesurimum colendo.<lb/>
					S.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>