<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8258" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus Dathenus / Heidelberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 9. Mai 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 154,57-58v (Nr. 18)</idno>
						<idno subtype="Hinweis">2 Bl., 3 S.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>quaenam sit, tam diuturni silentii mei causa non immerito miraris, quam paucis, amantissimis tuis literis invitatus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>A. A. van Schelven, De Nederduitsche Vluchtelingenkerken, 413-415, Nr. 25 (auch Kopie Simler) Gravenhage, 1908 [ZZB, ZD 5073]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 126</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Bonnard, Eraste 61</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a13"/>
						<idno subtype="Kopie">B III 69, Nr. 2, f. 14r-16r</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">CA XIV 40</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8258">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p772" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dathenus</surname>
						<forename cert="high">Petrus</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/772_Dathenus_Petrus.gif"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Petrus_Dathenus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118853805"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1570-05-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8259"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8257"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8279"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7599"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7599"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8279"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7599"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8260"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8256"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7599"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8260"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8256"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8258%2FAutograph%2F00%20Ms_F_154_57_58v_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8258/Autograph/00 Ms_F_154_57_58v_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8258%2FAutograph%2F01%20Ms_F_154_57_58v_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8258/Autograph/01 Ms_F_154_57_58v_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8258%2FAutograph%2F02%20Ms_F_154_57_58v_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8258/Autograph/02 Ms_F_154_57_58v_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8258%2FAutograph%2F03%20Ms_F_154_57_58v_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8258/Autograph/03 Ms_F_154_57_58v_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					nunii 18.<lb/>
					Gratia et pax in Iesu Christo.<lb/>
					Ornatissime atque integerrime, vir, pr&#281;ceptor et symmysta in<lb/>
					Christo reverenter colende, quaenam sit, tam diuturni silentii mei<lb/>
					causa non immerito miraris quam paucis, amantissimis tuis literis<lb/>
					civitatus tibi reddendum esse putavi. Cum diuturnis legationi<lb/>
					atque profectionibus meis finem imposuisset dominus, placuit ipsi<lb/>
					ad ministerium illud, in quo iam versor, me vocare. In quo, ut<lb/>
					verum fatear, eas difficultates repperi, qu&#281; me ita occuparint,<lb/>
					ut scalpendis (quod aiunt) auribus, tempus non concederetur et<lb/>
					et quibus vixdum eluctari possum, etiamsi deus pro sua bonitate<lb/>
					viam emergendi non obscuram ostendat. Fateor me<lb/>
					temporis tantum facile potuisse suffurari, ut tibi Petri<lb/>
					et praeceptori subinde familiariter scriberem, attamen, quominus<lb/>
					hoc facerem varia me deterruerunt. Principio ex cuiusdam<lb/>
					Tigurini professoris adversus disciplinae ecclesiasticae negotium<lb/>
					acerbis admodum literis (quibus peregrini hic aliquot, nescio<lb/>
					quarum nonationum movumque autores esse dicebantur) me<lb/>
					cuprimis virulenter admodum perstringi satis intellexi. Accessit<lb/>
					et illud, quod nonnulli (qui, quales sint, tempore patefret) tua<lb/>
					quaedam scripta, quibus doctoris Erasti novum dogma probis,<lb/>
					nostrum viro de disciplina ecclesiastica, imo Christi apostolam<lb/>
					soliusque eruditae antiquitatis adeoque tuam ipsius sententiam<lb/>
					damnas circumferebant, quae animum a scriptione retrare<lb/>
					Vix credas, mi pater, quam graviter illa animum non meum<lb/>
					sed plurimorum etiam, qui de te honorifice et loquuntur et<lb/>
					sentiunt, vulnerarunt, quae isti de te tuisque pro ipsis scriptis spargunt.<lb/>
					Quantum sancti tui labores toti Belgio profuerint, quam<lb/>
					fuerit tua apud pios omnes authoritas, quanto amore te omnes<lb/>
					in Christo ubique sint complexi, vere testari possim. Tuam itaque<lb/>
					levissimorum hominum falsis iactationibus, qui te de negotio<lb/>
					Disciplinae multoties repetitam sententiam suam retractasse sparsum<lb/>
					gebant, authoritatem ita vilescere, laborumque tuorum fructum<lb/>
					perire vehementissime dolui, et quem quaeso tibi studiosum etiam<lb/>
					amicitem hoc non pessime vestrat, si intelligat, nominis tui<lb/>
					celebritatem tanti temporis innovis moribus infinitisque laboribus<lb/>
					pietam unius Erasti impiis paradoxis sepeliri atque obscurum<lb/>
					Nonnulli quid de hac re scripserunt, immortali<lb/>
					memoria digni, d. Zvinglius, Oecolampadius,<lb/>
					nunt<lb/>
					Martyr, viri exceptione omni maiores, imo tu valere, atque<lb/>
					tuis postremis privatisque scriptis, quibus Erasti thebes probas,<lb/>
					hos omnes dignari aperte asserebant teque publice inconstantiam<lb/>
					accusabant. Ego porro, etiamsi mihi persuaderem, te non<lb/>
					doctrinam ipsam Christi, idusque ecclesiae damnare, sed difficulta<lb/>
					potius, quae in disciplinae constituem occurrunt, ostendere<lb/>
					voluisse mihi persuaderem, dubius tamen haesi animumque<lb/>
					tuum clanculariis quorundam delationibus criminationibusque<lb/>
					a me aliquatum esse tantisper sum suspiratus, donec<lb/>
					postremis suis literis et sex homiliorum de conversione hominis<lb/>
					ad deum munusculo sane insigni testatus es te mei adhuc
					et memorem esse et amantem. Itaque hanc occasionem nactus<lb/>
					volui tibi, mi reverende pater respondere, pro literis etiam<lb/>
					gratias agere eademque opera rerum nostrarum statu<lb/>
					paucis significare. Is verbo talis est. Princeps<lb/>
					cum familia sua rectissime valet et in omnibus purioris<lb/>
					doctrinae partibus ita dei gratia indies magis magisque<lb/>
					consirmatur, ut ipsum ne Latinum quidem unguem ab ea<lb/>
					recessurum prorsus confidam. In ecclesiis ataxia illa paulatim<lb/>
					tolitur et ordo qualiscunque peditentim surcedit, et expectare<lb/>
					quum Luterumque non sicuti esse laboris atque molestiae ordinem<lb/>
					qualentiumque constituere, quo publica illa sacramentorum<lb/>
					profacuatio tollatur, atque nonnulli Tigurinae ecclesiae ministro<lb/>
					persuadere conati sunt. Visitavi iam cum quibusdam<lb/>
					aliis duarum praefecturarum ecclesias, et quaedam ad hunc<lb/>
					ministris et subditis<lb/>
					ordine spectantia<lb/>
					audio cum gaudio. Hic fortassis in veritate. Ai sunt,<lb/>
					praescripsimus.<lb/>
					cum gaudio. Hic fortassis in civitate, ubi et aula est<lb/>
					et academia res erit factu difficilior, attamen spero deum<lb/>
					ministris suis prudenter et moderate agentibus adfuturum<lb/>
					Sunt et hic multi, qui de hoc negotio recte iudicium<lb/>
					Itaque putes nos esse ita dementes, ut hic omnia ad<lb/>
					illum Genevensis ecclesiae vel formulam suam<lb/>
					Voluntariis exulibus in Anglia praescripsit piae Momoviensis<lb/>
					pisse duobus a Lasco, exigere, et revocare velimus, sed<lb/>
					hisce duobus sumus contenti pastores suas omnes qualiterculos<lb/>
					quem dignoscere queant, quorum sanguinem deus ab ipsorum<lb/>
					manibus requisiturus est, deinde sacramenta a<lb/>
					publica illa et horribiti proclamatione vindicentur, et in<lb/>
					his nihil iussio et reclamatione magistratu, denique per solos<lb/>
					ministros fieri volumus, sed omnia eo ordine, ex quo nulla<lb/>
					confusio aut tyrannis ecclesiae metuenda sit. Haec cum<lb/>
					te probare non ignorem oro te, mi pater, per Christum propter<lb/>
					ecclesiae, quam suo sanguine redemit, aedificationem et tui<lb/>
					nominis et authoritatis observationem, ut data aliqua<lb/>
					occasione publice lesteris te novas illas thebes, quibus ad<lb/>
					Atheismum via aperitur, et quae se mutuo conficiunt et falso<lb/>
					nituntur fundamento non probare, sed perstare in ea sententia<lb/>
					quae apud Zvinglium, Oecolampadium, Martyrem Bucerum,<lb/>
					ecclesiae Helveticae, imo per totum orbem dispochae, summa<lb/>
					perseverare, sic piis omnibus gratificaberis, ecclesia ac<lb/>
					Ioannes Bartholaus.<lb/>
					existimationi tuae consules optime. Sed de hisce hactenus,<lb/>
					Kederwalt.<lb/>
					Adolestes ille, quem tuis mihi commendasti, misi visus<lb/>
					est, sicut ex Samuelis literis intelliges. Si quis hic sit<lb/>
					possim gratificari, faciam hoc tuo nomine lubentissime.
					S.<lb/>
					honarum rerum nihil hic est, ad futuras ducis Cesimiri<lb/>
					amptias apparatus hic fit maximus, quae ut bene redant<lb/>
					dominum obsecro. Putatur interfuturus ipse imperator, ut<lb/>
					de reliquis principibus quorum non exiguus erit numeris,<lb/>
					nihil dicam expectantur Megapolitanus et Holsatiae<lb/>
					pures, lantgravii ad minimum tres, et virginis Fridericus<lb/>
					Brandeburgicus, marchio Badensis et multorum alio<lb/>
					legati, ut de principibus fratribus et filiis taceam.<lb/>
					Oro deum, ut hunc conventum guiverunt. Conitiam statui diu<lb/>
					scripsiis habenda putantur, quae fortassis non erunt<lb/>
					serva, neque in multum tempus protrascituros adversus piamur.<lb/>
					suos legatos auxilium petituros adversus manuos ad<lb/>
					causarem misisse, qui fortassis obstabunt, quominus nostriis<lb/>
					intersit. Antwerpia scribitur Hispanicam nobilitatem<lb/>
					a Mauris magnam cladem accepisse. De pace item<lb/>
					in Gallia constituta, qua de re vos haud dubie etiam<lb/>
					quam nos hic habere potestis nuntia. Hoc sunt<lb/>
					mi pater atque observande praeceptor, quorum te hoc<lb/>
					tempore admovendum putavi, quae ut a syncero et<lb/>
					amantissimo pectite profecta boni pro<lb/>
					solitam benignitate tua consulas. Salutant te per<lb/>
					auranter dominus Iunius, zu legeris et Olevianus.<lb/>
					symmystas et collegas tuos omnes ex me officiose satrere<lb/>
					cupio. Iuvemus nos mutuis precibus, ut principi<lb/>
					pastori Christo propediem mihi munens rationem reddere<lb/>
					possimus. Amen. Raptim, 9. maii 1570. Heydel<lb/>
					ignoscas lituris; nam refribere mihi non vacat.<lb/>
					amantissimus ac studio<lb/>
					sissimus<lb/>
					Litterus, Hallingerus.
					Clarissimo praestantissimoque<lb/>
					viro domino Heinricho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Iusii antistiti<lb/>
					fidelissimo, domino praeceptori<lb/>
					et symmyst&#281; reverenter colendo.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>