<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file826" type="Brief" source="TUSTEP" n="20032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes (Hans) von Ulm / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="20032" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,548</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si vales, bene est; ego quidem valeo. Scripsi ad te nuper de Alexandro Schmuz, quam potui diligentissime</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 261f, Nr. 191</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 396-398, Nr. 191</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,43</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/826">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p20172" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"/>
					<date when="1550-01-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="74">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="923">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!826!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28548%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">826/Autograph/00 Ms F 62 (548)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!826!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28548%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">826/Autograph/01 Ms F 62 (548)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Viro bono et docto domino <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, patrono suo inprimis charo <persName ref="p20172">Iohannes ab Ulmis</persName> <foreign xml:lang="el">εθπραττειν</foreign> Si vales, bene est; ego quidem valeo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Scripsi ad te nuper de <persName ref="p2926">Alexandro Schmuz</persName>, quam potui diligentissime, non quo memoriae tuae constantiaeque diffiderem, sciebam enim quam tu gravitati tuae servires, et in amicorum praesertim rebus minime esses obliviosus; sed id tum <persName ref="p2926">Alexandro</persName> a me dabatur, qui ut se tibi commendarem accuratissime nobiscum egerat: quod autem nunc in eandem rationem de integro tibi scribo, id scilicet mea sponte facio, qui cum te currentem incitare cupio, tum vero quibus ille in malis iaceat video, et tantum ex eo dolorem quantum animo capere vix possum traho.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic vero mihi verba desunt, quibus eum tibi commendem; qui[c]quid enim a me dici potest, id tum dixi, cum hac de re iam bis scriberem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quid ergo?</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hoc unum inpraesentiarum dixisse sufficiat, esse te iam unum, in quo tuendi ocii illius spes omnis sit posita; quae spes ne illum fallat, te pro tuo in membra Christi studio vehementer etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Conficiendi vero negocii viam ac spem superioribus literis aperte satis ostensam puto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Utricunque enim scribas, vel <persName ref="p8068">Heinricho Grey</persName> <placeName ref="l3507">Dorzestriae</placeName> marchioni, vel <persName ref="p20646">Iohanni Ludlaeo</persName> comiti <placeName ref="l3029">Warwizensi</placeName>, rem ex animi sententia, hoc est, optime successuram certo scio: si tu vero aliud consilium inveneris, per me uti sane poteris; hoc meum et praesens est nec summae spei vacuum, sed hoc tuae prudentiae relinquo.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Ach herr gott so ir wustind und sehind was groser hoffnung diser junger knab ist, es solt üch ja herzlich beduren, das ir üwer vetterliche hilf solang uffziend und mochtind im so mit ringer arbeit in groster notwendigester sach nuz und guͦt sin.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fateor quidem non esse prudentis affirmare quidquam de volun[ta]te alterius, praesertim homine adhuc puero, qui qualis futurus sit, praestari non potest; sed [quo] tamen sum in dignoscendis hominibus deligendisque amicis iudicio, spondeo tibi hunc adolescent[em] amicorum suorum non sustenturum modo gratiam, ac iam tueri officia, verum etiam renume[ratu]rum atque illustraturum beneficia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quare si nos amas, vel potius quantum Christum ip[sum] amas, tantum in eam rem incumbe, facque ut abs te propediem aliquid ex animi nostri sententia confectum esse intelligamus; sive id sit ad <placeName ref="l3507">Dorzestrensem</placeName>, sive ad <placeName ref="l3029">Warwizensem</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">De hoc enim sic habeto: nullius me rei expectatione aeque suspensum esse hoc tempore atque illius de qua iam ter quaterve istuc scripsimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Novi quod ad te scribam nihil sane iam occurrit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Concilium nondum est peractum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Omnino sunt, qui rem inter <placeName ref="l830">Anglos</placeName> et <placeName ref="l832">Gallos</placeName> conventuram suspicentur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ego nihil esse reor; sed tamen si fiet, praeter expectationem id accidisse dicam: sed hoc tu melius, ac potius omnium optime.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">De mutuo autem meo erga te amore, vel potius observantia, nihil est quod hic ad te pluribus verbis scribam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Essem enim iis literis studiisque, quibus me a pueritia dedi, omnino indignus et plane inhumanus, nisi tibi in eo non responderem modo, sed etiam cumulate satisfacerem; quod etsi quam difficile sit video, id me tamen exitu praestaturum confido.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Tu me, ut instituisti, fac diligas, ac valeas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="salute">D. d. <persName ref="p8111">Petrus Martyr</persName> salutem tibi hic ascribi per me voluit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Dedi <placeName ref="l376">Oxoniae</placeName>, pridie calend. februarii, 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Summa pietate, doctrina, et eruditione praedito d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> civium episcopo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>