<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8262" type="Brief" source="TUSTEP" n="40040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Mai 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="40040" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="40040" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,422 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Zinggius noster nuper adeo festinanter a nobis discessit, ut nec unam horam</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8262">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1570-05-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="282">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="718">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8262!Autograph!00%20E_II_370__fol__422_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8262/Autograph/00 E_II_370__fol__422_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8262!Autograph!01%20E_II_370__fol__422_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8262/Autograph/01 E_II_370__fol__422_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8262!Autograph!02%20E_II_370__fol__423_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8262/Autograph/02 E_II_370__fol__423_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8262!Autograph!03%20E_II_370__fol__423_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8262/Autograph/03 E_II_370__fol__423_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Zinggius noster nuper adeo festinanter a nobis discessit, ut nec unam horam nobis dare vellet; ego vero eodem die ad fratrem scripseram.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Itaque cum nihil aliud haberem, quod scriberem, necdum eo tempore Sabaudicum negotium esset conclusum, passus sum illum sine meis ad te abire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Gratias autem tibi ago pro tuis et praesertim pro benevolentia illa nobis omnibus <placeName ref="l269">Küngßfeldi</placeName> exhibita, quod tibi non peperceris, sed in nostram gratiam tantos labores susceperis, ut propter nos illuc venire volueris; si quid ergo tibi rursus praestare possumus, impera nobis et invenies promptissimos; [inprimis vero propter donum filię meae missum, pro quo et sponsus et sponsa tibi gratias maximas agunt tibique tuisque vicissim omnibus bene precantur]<note type="margin">Zusatz a.R.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" ana="salute">Socer etiam tibi gratias agit maximas et peramanter vicissim salutat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hoc idem faciunt reliqui domini, quibus literas tuas exhibui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Sabaudicum illud negotium tandem quinta et sexta huius mensis conclusum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Primum inter <persName ref="p17889">principem Sabaudię</persName> et <placeName ref="l167">Genevenses</placeName> pax constituta ad annos viginti tres; suspenduntur interea omnes controversiae et ambarum partium postulata.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Summa pacis in his praecipue consistit:</s>
					<s n="10" xml:lang="de">1. Das si mitt einander zuͦfriden, kein gwalt gegen anderen bruchind;</s>
					<s n="11" xml:lang="de">2. Das der hertzog inen feilen kauff zuͦlaße uß sim land.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">3. Das, so er zuͦ <placeName ref="l167">Genff</placeName> well inryten, das ers nitt anders thuͤge dann mitt sim gewonten hofgsind, sich auch gastlich halte sampt den sinen und alles bezale, si inn dargegen ehrlich, früntlich und fridlich haltind;</s>
					<s n="13" xml:lang="de">4. Das si also behaltind die zyt, was und wie sis sider innghan, das min herren das land ingnon;</s>
					<s n="14" xml:lang="de">5. Das si mitt iren waren und gält zollfry sigind in sim land wie die <placeName ref="l862">Eidtgnossen</placeName>, doch das si alles anzeigind, was si ferggind, und das es inen zuͦghör und keinen trug noch falsch hierinn bruchind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">An disem letsten artickel sind die <placeName ref="l167">Genffer</placeName> lang gstotzet, hand inn doch erst nach irem abscheid angnon.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Habes praecipua.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Uff das habend min herren auch die alte vereinigung mitt dem hus <placeName ref="l2478">Saphoy</placeName> wider ernüweret und die gstellt uff 20 jar, damitt der <placeName ref="l167">Genffer</placeName> friden drü jar sich fürstrecke.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Dsumm ist auch, wie mans gegen anderen halte aller dingen halb, zols, gleits, rechts etc. item das man imm sine land hiedißet dem birg, so jeman imm die über als rechts und billichs (da man aber vorhin alle wäg deßelben suͦchen sölle) anfallen welte<note type="margin">Zusatz a.R.: "also das man imm uff sin vorderen 1000 man schicken, die er versölden, doch min herren alle ämpter besetzen söllind."</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">2. Das man imm nitt schuldig sin sölle, wider jeman, der unser religion verwant, zuͦ helffen, also auch wider sine underthanen nitt, so sich der religion halb under inen unruͦw zuͦtragen wurde; 3. Das er auch dargegen uff miner herren manen inen in sim kosten schicke 2000 pferd und ettlich schützen zfuͦß.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Das ist es vast alles; ir werdends aber eigenlicher vom herren von <placeName ref="l90">Cham</placeName> verston, dem, als ich achten, min herr schultheiß von <persName ref="p7682">Mülinen</persName> alle handlung zuͦgschriben; dann er deßen willens gsin.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Nihil ergo habeo quod his addam, nisi quod dominum oro, ut illa rebuspublicis et ecclesiis nostris sint fausta et salutaria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Titubatum est in eo, an liceret cum adversario religionis tale foedus suscipere; sed cum nihil impii contineat, consensum est a cordatis omnibus non posse tantum, sed debere etiam hoc fieri; itaque communi consensu initum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Inter foederis capita etiam hoc additum est: si quis subditorum principis propter religionem sedem mutare et in partes has migrare velit, illi hoc licere salvis rebus omnibus, <foreign xml:lang="de">allein das er den gwonlichen abzug gebe etc.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="la">Dum ista hic tractantur (miraberis istos homines), venit quidam magnus dominus (ita hoc prae se ferebat) nomine quorundam exulum Sabaudicorum, nullam tamen legittimam et ordinariam habuit a quoquam commissionem et instructionem, tantum onustus erat <persName ref="p8033">Bezae</persName> literis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Is apud senatum et nos gravissime conquestus est de iniuriis, quae a principe fidelibus suis subditis quotidie inferantur, et multa recitavit, quę postea admodum vana fuisse comperta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Conatus is est hac arte impedire omnem illam pacis actionem; sed cum videre se non invenire aures et artes suas cognovi, repente insalutatis omnibus nobis, quos libenter concitasset, discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">De <persName>Sagero</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hans Sager (s. HLS).</note> non libenter multa scribo; dolet mihi, quod post mortem suam talia in illum ingruant; amavit enim me semper et visus est homo iustitiae amans et moderati ingenii, praesertim cum praefectum ageret Arbergi, et hoc ipsum extulit, ut ab illa praefectura mox ad tribunatum summum (nos vocamus das vennerampt) elevatus sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Ibi cristas aliquantulum erexit; erat enim prudens, cordatus et eloquens; accedebat his dignitas et authoritas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Factus est insuper quoque aedilis; ibi cepit mercenarios et manuarios publicos durius tractare et praeter veterem consuetudinem multa ad se attrahere, quę his officiis prius non adhaerebant, <foreign xml:lang="de">als beede ziegelhöff und die beed zügroßen darzuͦ etc.</foreign></s>
					<s n="30" xml:lang="la">Adfluxere simul ei novę subinde divitię; nam in peste praeterita obiit illi frater unicus, praefectus Theopolitanus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Gottstatt.</note>, homo dives.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Huius, cum non haberet liberos, unicus ille una cum uxore extitit haeres.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Obiit illi etiam uxor ante sesquiannum aut circiter, cui superinduxit <persName>Wurstenbergeri</persName> filiam, viduam divitem et formosissimam iuvenculam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Factum hoc mense ianuario anni praecedentis; sed in hoc statu annum non complevit; mortuus enim est repente 7a decembris, cum domi coenasset et cubitum ivisset; violento fato conceptus unicum hoc protulit: <foreign xml:lang="de">"Wie wil mir geschen?"</foreign></s>
					<s n="34" xml:lang="la">Postea nullam aliam nec voce nec gestibus sensus alicuius significationem ędere potuit; tandem die crastina sub vesperam in hoc agone expiravit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Paucis post diebus ceperunt varii sermones spargi de spectris quibusdam, quę molesta essent noctu praetereuntibus prata sua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Conquestus est quidam se proiectum esse ibi in saepem proximam et laesum valde; alii de lucernis ferebant, quę viderentur circa loca ista, in quibus lateres fiunt; servi item, qui equos illos publicos, qui in ipsius potestate fuerant, pascebant, horreum et stabula mutare coacti sunt; adeo infestabat et ipsos et equos terriculamentum illud.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Tandem quidam simplex, notus, probus et pius homo, cum stercoraret pratum domini sui, quod erat <persName>Sageri</persName> vicinum, vidit imaginem illius de longe per nives, quę ad saepem adhuc erant, accedere ad se.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ille mortis eius oblitus vivum putabat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Cum appropinquasset, cepit subobscure quędam proferre, quę ille non intelligebat; hoc enim unum se potuisse cognoscere dicit, quod mentionem fecerit pauperum: "Arms <foreign xml:lang="de">volk, arm lüth."</foreign></s>
					<s n="40" xml:lang="la">Tum ille attonitus recordatus est primum illum obiisse et dixit illi: "Si bene tractasses pauperes in vita tua, invenires iam."</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Ibi illi cepit intumescere adeo, ut dissilire velle videretur et os ei flagrare, unde calida aura hunc perflavit, ex qua ita male habere cepit, ut multis postea diebus decubuerit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Tandem elevatus ille vestes visus est post se demittere longas, et sub illo saepes se et arbores incurvare et demittere visae sunt, atque ita evanuit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Haec ille accersitus etiam ad senatum et ad consulem et apud privatos quosvis se vidisse affirmat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Ab illo tempore nihil amplius audivimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Uxor vero eius illo moriente gravida his diebus posthumam peperit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Habes paucis illam historiam, quam rogo ut tibi serves; sunt enim illius cognati et affines potentes, qui non libenter habent, ut talia vulgentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la">Quod ad <persName ref="p8063">Steigerum</persName>, nullum alium titulum novi, quem illi adscribere possis, quam quem soles, nisi si forte ei aliquid dicare velis; ibi addendum foret eum <persName>Rotuli</persName> seu <persName>Rollae</persName> dominum esse, <foreign xml:lang="de">"schultheißen der statt <placeName ref="l41">Bärn</placeName> und herren zuͦ Roll."</foreign></s>
					<s n="48" xml:lang="la">Titulus alias nobilis illi non datur, licet dominium illud non tantum sit nobile dominium, sed insuper etiam baronia.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Sabaudi illum <persName>baronem</persName> vocant et imprimis subditi sui.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Scripsit vero his diebus ad nos <persName ref="p1010">Erbius</persName>, antiquus ille noster, et simul has quoque misit, quę tibi debentur, quas his meis addere volui.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Decrepitus quantumvis adhuc tamen sedem mutare conatur; arbitror illum <placeName ref="l335">Mülhusium</placeName> concessurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de">Mitt den kriegßlüthen hatt es den ußgang gnon: man hatt einen jeden, *nachdem man si schwärlich brechtiget, uff ir lyb und läben klagt und ir lyb und guͦt minen herren zuͦbkennt worden<note type="margin">Zusatz a. R.</note>, in die kilchen an einem sontag für die ga[ntze] gmeind, dahin er kilchhörig, laßen stellen; da haben[t] si die bekantnuß muͤßen thuͦn, wie ich üch deßen ein form hie zuͦschicken, wie es mitt einem hie gebrucht.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Das hatt vil schräckens under das volk bracht.</s>
					<s n="54" xml:lang="de">Hiemitt ist es allenthalben on bluͦt abgangen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Ist also ein <foreign xml:lang="la">formula ecclesiasticę disciplinae,</foreign> so auch in anderen fälen offt und vil bi uns brucht wirt, als mitt den töufferen, gottßlestereren, truncknen müssiggengeren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de">Schickend mir den zedel wider.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la">Alias nunc nihil habeo.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Batavum hunc <placeName>Delphtensem</placeName>, doctissimum iuvenem, commendavit mihi <persName ref="p8033">Beza</persName>, et hoc nomine ipsum tibi quoque commendo.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="salute">Salutem dic tuis et nostris omnibus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> in die pentecostes 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Iohan[nes] Hallerus</persName>, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la">Cupio scire, quis ille sit, qui <persName>Iohannem</persName> flagris dignum putat, quod filio dei aeternitatem adscribere ausit.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Excidit mihi, an hoc de <persName ref="p7955">Blandrata</persName> vel alio mihi dixeris.</s>
					<s n="65" xml:lang="la">Cuperem etiam scire, ubi aut in quo libro ille hoc scribat et an ęditus sit hic liber et quo titulo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Non frustra id quęro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, domino suo et compatri peramanter colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von <persName ref="p495">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="69" xml:lang="la">Foedus <placeName ref="l41">Bernensium</placeName> cum principe <persName>Allobrogum</persName>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Pacificatio cum republica <placeName ref="l167">Genevensi</placeName>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la"><persName>Sagerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la">Milites eorumque disciplina.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>