<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file828" type="Brief" source="TUSTEP" n="20033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christopher Mont (Mundt) / Strassburg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,719 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas scriptas 6. Januarii iam pridem accepi et quod hactenus non responderim, magis argumenti defectione</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 312 (Anlage 21); vgl. S. 160</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,45</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.679 = STB Bd. XX,165 CS</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/828">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8121" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Mont (Mundt)</surname>
						<forename cert="high">Christopher</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Christopher_Mont"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1068771844"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l492" cert="high"><orig>Strassburg</orig></placeName>
					<date when="1550-02-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file829"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file827"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file881"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file770"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file881"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file770"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1588"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file881"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file770"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file851"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file827"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file881"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file770"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file851"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file827"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/828%2FAutograph%2F00%20E_II_441__S__719_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">828/Autograph/00 E_II_441__S__719_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/828%2FAutograph%2F01%20E_II_441__S__720_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">828/Autograph/01 E_II_441__S__720_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/828%2FAutograph%2F02%20E_II_441__S__721_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">828/Autograph/02 E_II_441__S__721_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/828%2FAutograph%2F03%20E_II_441__S__721_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">828/Autograph/03 E_II_441__S__721_a_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas scriptas 6. ianuarii iam pridem accepi, ornatissime Bullingere, et quod hactenus non responderim, magis argumenti defectione quam negligentia intermissum est.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Huius scriptionis ansam magis quoque velim defecisse quam modo pręstitam esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodierno die impurissima superstitio hanc urbem invasit; in tria enim primaria huius urbis templa missa una cum universa idolatria reducta est, et quę tandem malorum Lerna ex hiis inauspicatissimis initiis nobis expectanda sit, horret animus meminisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego nullam spem nobis reliquam video, nisi ut similitudine filii dei nos consolemur, cui nos conformes fieri oportet fortiter adflictiones et persecutiones tolerando.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc enim sacra non aliter constant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quatuor templa nostre religioni et sacramentorum usui precario permissa sunt; concionatores nostri aperte et libere veritati testimonium perhibent superstitiosasque ceremonias constanti contradictione redarguunt, nec ego senatus nostri remissum erga pietatem studium noto; sed tempori cędendum iudicant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc enim causa talis est, pro qua asservanda non omnibus promptum est in discrimen adducere fortunam et existimationem; difficilis enim hominibus videtur spem prętio emere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Constantiensium apostasia formidabile exemplum magistratibus prębet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scholam, quod palmarium ducimus, adhucdum integram retinemus; in eo enim templo, ex cuius redditibus lectoribus stipendia penduntur, nihildum immutatum est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed timemus serpentem semel capite insinuato non quieturum, dum universum corpus inferat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hec nostra inclinatio et defectio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia audimus universam religionis causam recte constare et quotidianis incrementis subolescere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Illustris dux Sommersettensis una cum omnibus concaptivis libertati restitutus est ducatumque pristinum retinebit; administratio vero regni penes maiorem contutorum partem coniunctim erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Marchio Dorcestrensis in secretissimum regis concilium nuper allectus est; utinam tales plurimi adhiberentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam ad ultimum tuarum literarum argumentum accedo et inprimis velim vestros homines eam mentem exuere, quę omnis actionis pernicies est; metuunt enim, ne indigniores sint, quam qui inter tantos reges intercedere ausint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Themistocles unus ad reges Persarum accessit motus instituende per se actionis ęquitate et honestate et hinc non vulgarem laudem tulit causamque totius Gretie et sententia et bono publico peregit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scimus omnes vestrates fere Gallo societate armorum coniunctos esse; verum quid sociis honestius fuerit quam ita amicitiam et societatem excolere, ut maxime ęquitatis et pacis studium eluceat?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eę enim societates rite conficiuntur et constans, quas honestas et ęquitas continent et convinciunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hii duo reges lętali inter se bello contendunt; nemo regum aut principum conciliator intercedit; immo, quod metuendum, belli fomenta clam iniiciuntur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Publici mali et calamitatis avertendę studium pręclaras respublicas Helvetiorum iusto dolore commovere posset, ut, quod amicos medios decet, suam operam pacificatione ineunda interponerent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hec evangelica professione, hec avita Helvetiorum prudentia digna studia essent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Olim tanquam ad misericordie aram omnes iniuria pressi ad Helvetios confugerunt, qui ex talium causarum defensionibus in hanc amplitudinem et maiestatem dei gratia creverunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Opere pretium certe huic ynclite nationi esset hanc conciliationem tentare, que tametsi non succederet, tamen benevolentię et pacis studium iustam laudem apud omnes mereretur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nec alterius partis confęderatio suspitiosam propensionem admissura esset, modo e ipsa actione ęquitas et in neutram partem inclinatio palam conspiceretur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nec vestra leviter interest huius belli diremptio; si enim uno tempore Gallie regi contra Anglum, vobis vero contra M. pugnandum sit, impeditior igitur erit, a quo auxilia expectatis, immo non potis prestare, quod vobis recepit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quid si universum imperium callide ei bello implicetur nomine Sabaudi in ditionem paternam reponendi, qui in superioribus comitiis imperii princeps agnitus est, quid si quidam vobis coniuncti Pagi tanquam ex repetundarum lege ab imperio vindicentur?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Utinam hęc meę cure supervacanę et inanes sint.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tum si vestra domestica dissidi reputetis, visuri estis, quam ex vestra ipsorum re sit hoc bellum, quod universo christiano orbi exitio est, componatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si Gallus vobis amicus esse velit, certe amicis ęqua, honesta et utilia petentibus morem geret, nec ego vos tam iniquos arbitros auspicor, ut cum aliena iactura et decore vobis coniunctum locupletare velitis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hec ego solius pacis restaurandę studio cum dominatione tua commentor; prospitio enim, in quam gravem et religionis et libertatis pernitiem et internetionem hoc bellum foveatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Inter horum regum parentes ut potentissimos ita prudentissimos et longo rerum usu sapientissimos unus negociator Venetus, privatę conditionis et vitę homo, pacem redintegravit et restituit et postea utrique regi semper charissimus nec tamen ullum hinc quęstum facere potuit Venetorum legibus interdicentibus munera eius reipublicae civibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vestris certe rebuspublicis clarissimis hec intercessio summam laudem pariet, ut qui vestrum confęderatum hoc bello exemptum gravioribus factis adservetis et casibus et ut apud alterum subnascens religio pace et quiete subolescat et confirmetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Si Sathan Angliam et Helvetiam nobis eripuerit, quis deinde terrarum angulus nos hospitio excipiet?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut sententiam tuam super hac deliberatione mihi significes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Basilea non solum mihi assentitur, sed et eius reipublicę burgimagistri in hanc tentationem et aleam ultro suam operam obtulerunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tigurum ut primum locum in suffragiis ferendis et authoritatem in comitiis indicendis habet, ita et in hac causa commendanda cęteris pagis efficacissimam operam pręstare posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Queso, ut causam per se commendabilem pro tua singulari prudentia apud vestros prosequaris.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Argentina 1. februarii anno 50.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Commenda me d. Halesio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <bibl>Original Letters</bibl> I 189.</note> Anglo, cui ipse s[t]atum Anglie pręsentem descripsissem, nisi compertum haberem ipsum Burcerum ante biduum omnia ei diligenter significasse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vestro consuli omnia mea officia summa observantia deferas.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">D. Gvaltero salutem ex me dicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Chr[istophorus] M[ontius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione eximio d. Bullingero, amico observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>