<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file83" type="Brief" source="TUSTEP" n="18330">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [(Pfarrer) Heinrich Ragor] / Brugg, zwischen s.d. [Mai] 1548 und s.d. [Juni 1548]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms F 154,28r-29v, Nr. 5</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zusammenfassende Übersetzung; Urs Lengwiller usw, Dietikon-Stadtluft und Dorfgeist ... ZÜ 2003, S. 61-65</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/83">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1548-05-01" notAfter="1548-06-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2680" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ragor</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						-->
						<roleName ref="g49" type="sg" role="Pfarrer" cert="low"/>
					</persName>
					<roleName ref="g60" type="sg" role="Ratsherr" cert="low"/>
					<placeName source="l69" cert="high"><orig>Brugg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file107"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file106"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file107"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file10732"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file107"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file10064"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file10732"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file107"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file104"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file4399"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file12794"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file107"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file104"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file4399"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file12794"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/83%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20Ms_F_154_28r_29v_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">83/Autograph (Entwurf)/00 Ms_F_154_28r_29v_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/83%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20Ms_F_154_28r_29v_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">83/Autograph (Entwurf)/01 Ms_F_154_28r_29v_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/83%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20Ms_F_154_28r_29v_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">83/Autograph (Entwurf)/02 Ms_F_154_28r_29v_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/83%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20Ms_F_154_28r_29v_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">83/Autograph (Entwurf)/03 Ms_F_154_28r_29v_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Bullinger antwortet auf das wohlbegründete, schriftliche Gesuch um Auskunft über Herkunft und Werdegang Beat Gerings sowie dessen Weggang aus [Bero-]Münster, aus dem Aargau und aus Zürich: Gerings Eltern und deren Namen sind nicht bekannt, er selbst gab an, in [Bero-] Münster bzw. in Luzern geboren worden zu sein; als seine Mutter einmal in Zürich war, erfuhr man, dass er ein uneheliches Kind sei, was [die Adressaten] vielleicht schon aus [Bero-] Münster selbst erfahren haben. In [Bero-] Münster ist Gering eine Zeitlang Pfarrer gewesen, vertrat aber die papistische und lutherische Abendmahlsauffassung, angeblich, weil er es nicht besser gewusst habe; über seinen Abgang von dort gibt es keine [offizielle] Nachricht, wohl aber ein Gerücht, er habe dort in der Karwoche Ehebruch begangen und sei zur Strafe in den Finsteren Wald bei Einsiedeln geschickt worden. Anschließend kam er nach Wettingen und Dietikon und danach als Prädikant nach Schaffhausen durch Vermittlung M[artin] Bucers; danach durch Fürsprache guter, befreundeter Menschen nach Zürich, wo er eifrig predigte und sich der rechten Abendmahlslehre befleißigte; doch zuletzt beging er Ehebruch mit der Dienstmagd [Agathe...] in seinem Haus; woraufhin seine Ehefrau <persName>Sabinella, geb. Buchser</persName>, die Scheidung verlangte und durchsetzte; Gering wurde deshalb inhaftiert und von seinem Dienst suspendiert; auf sein Verlangen wurde ihm ein Zeugnis ausgestellt; bevor er nach Basel abreiste, verabschiedete er sich nach einer Lesung [in der Prophezei] in Anwesenheit von 30 bis 40 Personen, bat um Verzeihung und versicherte, er hätte [der Magd] nicht die Ehe versprochen und wolle sie auch nicht [als Ehefrau] nehmen; doch kaum in Brugg, traf er bereits mit ihr als seiner Ehefrau im Gasthaus "Sternen" ein und heiratete sie auch danach in der Fremde [in Straßburg]. Bullinger wünschte, Besseres über ihn sagen zu können, dessen Lebenswandel allein der Grund für Bullingers Abneigung ist; [die Zürcher] hatten die Stadt Bern gewarnt, als diese einen Prädikanten suchte; man sollte nicht sagen können, dass in Bern Prediger angestellt werden, die in Luzern und Zürich wegen Ehebruchs abgelehnt worden sind; dies schadet nur dem Evangelium und dem Ruf Berns.</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, eerenvester, fürsichtiger und wyse[r]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note>, günstiger, fürgeliepter herr und bruͦder, uns[er]<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Die Endung scheint zu fehlen, möglicherweise wegen des beschädigten Randes.</hi></note> früntlicher gruͦß, williger dienst, früntschafft, liebe und was<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">was <hi>korrigiert aus einem anderen Wort.</hi></note> wir eeren und üch gefelligs wüstend<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vielleicht als</hi> wüßtend <hi>zu lesen (Rand beschädigt).</hi></note>, sye üch<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">sye üch <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> bevoran bereidt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">bevoran bereit: vorab entboten.</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es langt glöupcklich durch eeren biderberlüten<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">biederen Menschen; Ehrenmännern.</note> schryben<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> an uns, dass ir uß eehafften<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">eehafften = ehehaften: rechtmäßigen; legitimen.</note> ursachen und zuͦ guͦtem und fürdernuß der warheit und bestendigen frydens gern wüssen wöltind h[err] Batten Gerung<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName>Beat Gering</persName>.</note>, üwers predicanten, harkummen, wie er vonn Münster<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Beromünster (Kt. Luzern).</note> uß dem Ergöw<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Aargau. - Durch die Eroberung des Aargaus durch die Eidgenossen kam 1420 (Bero)münster an Luzern.</note> abgescheiden, ouch von uns von Zürych kummen sye.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diewyl wir dann üch gar geneigt sind in disem und noch vil grösserm ze dienen, wöllend wir üch, was unß<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage irrtümlich</hi> ünß.</note> hiervon ze wüssen ist, kundtthuͦn; dem ist also: Wer sin vatter und muͦter xin<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">gewesen.</note> und wie sy geheyssen habind, ist uns nitt zuͦ wüssen; uß sinem mund aber habend wir das gehört, das er ein Münsterer und Lutzerner, ghein Berner, erboren sye; und alls sin muͦter<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannt.</note> ettwan har gen Zürych kummenn, habend wir wol verstanden, das er ledig<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ledig <hi>über gestrichenem</hi> uneelich.</note><note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">unehelich.</note>, usset der ee<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">usset der ee <hi>am Rande nachgetragen (darüber verwischtes</hi>näbend).</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">außerhalb der Ehe.</note> erboren etc<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">etc. <hi>über gestrichenem</hi> und.</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Von</hi> Des <hi>bis</hi> haben <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> alles möchtend ir gruntlichern bericht und kundtschafft von Münster haben<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Von</hi> Des <hi>bis</hi> haben <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Münster imm Ergöw ist er ettlich zyt pfarrer gewäsen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da hatt er häfftig den<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Vor</hi> den <hi>gestrichen:</hi> uß dem Luther wider die Z[winglischen].</note> artickel von gägenwirtickeit des fleischs und bluͦts imm brot des herren mitt dem bapst<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m">mitt dem bapst <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> und Luther<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n">und Luther <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> wider unser leer und glouben triben, des man noch<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>Vor</hi> noch <hi>gestrichenes</hi> vilicht.</note> kundtschafft zuͦ Münster funde, er ouch hie Zürych nitt abred gewäsen<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">er hat dies auch hier in Zürich nicht geleugnet.</note>, doch daran gehenckt<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">angehängt; hinzugefügt.</note>, er sye anders und bessers<pb type="scan" next="28v."/> noch nitt bericht gewäsen<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">er wäre noch nicht besser unterrichtet gewesen; er hätte es noch nicht besser gewusst.</note> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie er aber von Münster abgescheiden sye, habend wir ghein muntliche kundschafft, achtend aber, zuͦ Münster wurde mans gruntlich finden uff dise meynung, wie die gmein sag an uns gelangt, namlich das er mitt schantlichem eebruch, den er mitt eins armen bidermans<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Unbekannt.</note> frowen<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Unbekannt.</note> geuͤpt, und (habend wirs rächt verstanden) in der kaarwuchen, da der andacht imm bapsthumb am hitzigisten ist, geuͤpt, sich verwürckt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">sich vergangen.</note>, begriffen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ergriffen.</note>, von der pfruͦnd gestrafft und gen Einsidlen<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Einsiedeln.</note> zuͦ dem Finstern Wald<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p">Wald <hi>über gestrichenem</hi> meryen <hi>oder</hi> margen.</note><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der sogenannte Finstere Wald erstreckt sich im Norden bis zu den Wollerauer und Pfäffiker Höfen, im Osten an die March bis an die Ufer des oberen Zürichsees, im Süden bis zur Gebirgskette, die sich links durch das Tal Glarus, rechts durch die Länder Uri, Schwyz und Unterwalden zieht, und im Westen bis an die Altmatt. Vgl. P. Justus <hi>Landolt,</hi> Ursprung und erste Gestaltung des Stiftes Maria-Einsiedeln nebst einem Anhange über die Engelweihe und die Wallfahrt, Einsiedeln 1845, S. 2.</note> ze buͤssen geschickt, welche faart er ouch volbracht hatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie er nun nitt mee platz siner unthaaten halb by den sinen gehept, ist er gen Wettingen<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wettingen (Kt. Aargau).</note> und Dietickon<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Dietikon (Kt. Zürich), damals - zufolge der Eroberung des Aargaus - Teil der Vogtei Baden.</note> kummen, dannen vom herren M[artin] Butzern gen Schaffhusen<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Schaffhausen.</note> zum predicanten geordnet<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Dies geschah im Mai 1533; s. <hi>Wipf,</hi> 309; <bibl>HBBW</bibl> III, Nr. 223.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und alls er sich des orts beschwaret und becklagt, habend imm guͦt herren und fründ gen Zürych geholffen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Im Juli 1534; s. <bibl>HBBW</bibl> IV, Nr. 394. 398. 403.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da hatt er ein zyt gepredigt und glychförmig mitt uns geleert in all wäg, insonders des sacraments halb; ist nun häfftig<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">eifrig.</note> xin<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">gewesen.</note> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>Von</hi> Wie <hi>bis</hi> nitt <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> er jetzund ist, wüssend wir nitt<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>Von</hi> Wie <hi>bis</hi> nitt <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ze letst aber hatt<note xml:id="fns" type="footnote" n="s"><hi>Nach</hi> hatt <hi>gestrichenes</hi> er <hi>oder</hi> es.</note> sich ein schantlicher, gantz ergerlicher handel begäben, namlich das er ein magt oder dienst<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Dienerin. - Agathe [...]; s. unten Anm. *56.</note> imm huß gehept, die er gebuͦlet<pb type="scan" next="29r."/> und mitt ir die ee gebrochen; hatt das so lang getriben, biß die magt mitt dem kin[d]<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> gangen ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darzwüschen hatt er gantz schantlich und boßlich mitt siner frommen eefrowen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName>Sabinella Gering, geb. Buchser</persName>; vgl. unten Z. *46f. und Anm. *40.</note> gehandlet, die mätzen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Dirne.</note> näben iro imm huß gehept, sy gschlagen, iro tröwt<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">ihr gedroht.</note> und nu[n]<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> boßlich gehandlet etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alls nun diß an unserm korrgrycht<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ehegericht.</note> fürgebracht und durch sin eewyb beharrlich die eeschidung, uff so vilfaltigen muͦtwillen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">üble Taten; Frevel.</note> von imm erlitten, begärt, hatt man sy gescheiden<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Am 28. Februar 1538; s. Zürich StA, YY 1.5, 1026f.</note>, h. Batten in thuͦrn<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">in den Turm.</note> geleyt und von der pfruͦnd und predig ampt gestoossen etc<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Gering musste drei Tage büßen und durfte ein Jahr lang nicht heiraten. Am 10. März 1538 wurde er entlassen. Vgl. Zürich StA, G I 1, Nr. 174.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sin<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>Von</hi> Sin <hi>bis</hi> gäben <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> eefrow läpt noch zuͦ Aarow<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Aarau.</note> oder Suur<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Suhr (Kt. Aargau). - Dort wohnte Sabinellas Bruder, der zur Reformation übergetretene Leutpriester Johannes Buchser; s. oben <bibl>HBBW II</bibl> 126, Anm. 1; IX 111, Anm. 11.</note>, anders ist uns nitt ze wüssen, heist <persName>Sabinella Buchserin</persName>, möcht selbs kundtschafft gäben<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>Von</hi> Sin <hi>bis</hi> gäben <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Alls er nun uß dem thurn kamm, begärt er von uns kundtschafft<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">amtliches oder schriftliches Zeugnis.</note>, diewyl er under uns nun dhein<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">kein.</note> blyben mee hätte, dass er anderschwo sich versähen möchte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die gaabend wir imm, das er sich by uns untzhar<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">bisher.</note> mitt leer und läben wol betragen biß an den eebruch, dorumb er von uns kummen sye.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Demnach vernamend wir, wie sin metz, die eebrächerin, sich mercken liesse, der pfaff muͤst ir halten, was er iro zuͦgesagt, und er hätte iro die ee zuͦgesagt<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>Über</hi> ee zuͦgesagt <hi>sowie am Rande ausgewischte, nicht mehr lesbare Korrekturen.</hi></note> etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dorumb wir inn ernstlich ansprachend, so<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">wenn.</note> er das gethon und<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> gescheiden <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> iro ettwas<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zu ergänzen ist: versprochen.</note>, vor und ee er von siner frowen gescheiden<note xml:id="fnz" type="footnote" n="z"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> gescheiden <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>, wer es noch schantlicher etc.; verlougnet er häfftig.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch gefiel uns die sach<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Zu ergänzen ist: übel (oder: nicht).</note>, dass, so wir imm kundtschafft brieff nitt gäben<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">nicht schon gegeben hätten.</note>, hättend wir imm nütt mee gäben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alls er nun den unwillen spurt<pb type="scan" next="29v."/> und obgemelte red häfftig gieng,<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Zu verstehen: Als das zuvor erwähnte Gerücht herumging (nämlich, dass er der Magd die Ehe versprochen hätte, noch ehe er geschieden war).</note> macht er sich wägfertig uff Basel, begärt in sinem abscheid ettwas mitt<note xml:id="fnaa" type="footnote" n="aa"><hi>Vor</hi> mitt <hi>gestrichenes</hi> in sinem abscheid.</note> allen bruͤdern zuͦ reden und uns allen ze gnaden<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">von uns allen Abschied zu nehmen.</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Alls es nun nach der letzgen<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">nach der Lektion. - Damit ist wohl die fast alltäglich gehaltene Lesung der Prophezei gemeint; s. Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Zwingli und die schweizerische Reformation, Göttingen 1982, S. J 33.</note> was und imm lectorio zuͦ 30 oder 40 personen, jung und allt, versamlet, gnadet er, bad, man wölte imm sin grosse ergernuß, damitt er die frommen kylchen Zürych geergeret, verzyhen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Huͦb da wyter an, sich obgemelter red ze entschuldigen, ze protestieren<note xml:id="fnab" type="footnote" n="ab">ze protestieren <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, und sagt, er hätte sy<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">die Magd.</note> nitt genommen,<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Zu verstehen: er hätte sie nicht als [Ehefrau] genommen; er hätte ihr nicht die Ehe versprochen.</note> und<note xml:id="fnac" type="footnote" n="ac"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> wölte etc. <hi>mit Einfügungen über der Zeile korrigiert aus</hi> und ouch sy nimmer mee nemmen etc. <hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> gott wölte inn die schand nimmer erläben lassen, dass er sy immer<note xml:id="fnad" type="footnote" n="ad"><hi>Undeutlich korrigiert aus</hi> nimmer.</note> mee<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">jemals.</note> nemmen wölte etc<note xml:id="fnae" type="footnote" n="ae"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> wölte etc. <hi>mit Einfügungen über der Zeile korrigiert aus</hi> und ouch sy nimmer mee nemmen etc. <hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Daruff zog er hinwäg, und<note xml:id="fnaf" type="footnote" n="af"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> gfuͤrt <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> Gadt aber grad; <hi>Anfang des Nachtrags korrigiert aus</hi> Daruff ist er.<hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> ist nitt wyter dan[n]<note xml:id="fnag" type="footnote" n="ag"><hi>Randtext beschädigt.</hi></note> gen Brugg, in üwer statt<note xml:id="fnah" type="footnote" n="ah">in üwer statt <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, zum Sternen<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Das Gasthaus "Sternen", dem damaligen Rathaus gegenüber; s. <hi>Banholzer,</hi> aaO, S. 25.</note> gangen, hatt die eebrächerin mitt imm gfuͤrt alls sin eewyb, wider üwer und unser reformation;<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Zu verstehen: Wider eure und unsere Kirchenordnung.</note> die hatt er ouch hernach zur kylchen gfuͤrt<note xml:id="fnai" type="footnote" n="ai"><hi>Von</hi> und <hi>bis</hi> gfuͤrt <hi>am Rande nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> Gadt aber grad; <hi>Anfang des Nachtrags korrigiert aus</hi> Daruff ist er.<hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> an der frömbde<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Am 12. Mai 1539 in Straßburg. Vgl. <bibl>HBBW</bibl> X/A, S. 71, zu <bibl>HBBW VIII</bibl> 266, Z. 53-57. Agathe [...] war im Jahr 1541 verstorben; vgl. <bibl>HBBW</bibl> XI 347, 43.</note>, aber<note xml:id="fnaj" type="footnote" n="aj"><hi>Von</hi> aber <hi>bis</hi> ergerlich <hi>über der Zeile nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> hin und nimpt sy zur ee, hatt sy ouch zuͦ vor nie von imm thon und gar ergerlich.<hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> wider üwer und unser reformation, und hatt darinn gar ergerlich<note xml:id="fnak" type="footnote" n="ak"><hi>Von</hi> aber <hi>bis</hi> ergerlich <hi>über der Zeile nachgetragen, ersetzt gestrichenes</hi> hin und nimpt sy zur ee, hatt sy ouch zuͦ vor nie von imm thon und gar ergerlich.<hi>Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> gehandlet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So vil in der kurtze ist uns von h. Batten ze wüssen, dem wir wol gonnen<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">gönnen.</note> möchtend, sin lob<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Ruf, Leumund.</note> wer grösser, dann<note xml:id="fnal" type="footnote" n="al"><hi>Von</hi> dann <hi>bis</hi> xin <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> wir imm nie dann alein in sinem bösen wandel ze wider xin<note xml:id="fnam" type="footnote" n="am"><hi>Von</hi> dann <hi>bis</hi> xin <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note><note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">da wir nur etwas gegen seinen üblen Lebenswandel haben.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das ist wol war, alls man darvon sagt, wie<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">als.</note> er sölte predicant zuͦ Bern werden, habend wir die eeren statt Bernn geklagt, ouch<note xml:id="fnan" type="footnote" n="an"><hi>Von</hi> ouch <hi>bis</hi> trüwe <hi>über der Zeile nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> gen Bernn geschryben<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Ein entsprechendes Schreiben liegt nicht vor, vgl. aber die Bemerkung im Brief Bullingers an Vadian vom 1. Oktober 1541 (<bibl>Vadian BW VI</bibl> 75): "A Basilaea et Berna nihil nunc memorabile habeo, nisi quod aiunt Beatum illum, qui superiore anno propter adulterium sacerdotio et ministerio exutus est a Tigurinis, ab Argentorato Bernam vocari ad ministerium verbi, unde nonnihil turbarum metuo oriturum; est enim homo ingenii arrogantissimi ac pravi. Monui ego quosdam ex primoribus; sed fortassis in fatis est, ut talem habeant."</note> alls trüwe<note xml:id="fnao" type="footnote" n="ao"><hi>Von</hi> ouch <hi>bis</hi> trüwe <hi>über der Zeile nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> und gesagt, das verkonnend wir<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">gönnen wir nicht.</note> der redlichen eerenstatt, dass sy dhein anderen predicanten<note xml:id="fnap" type="footnote" n="ap">predicanten <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> finde<note xml:id="fnaq" type="footnote" n="aq"><hi>Endung undeutlich korrigiert</hi> (findt?).</note> dann eben ein sömlichen<note xml:id="fnar" type="footnote" n="ar">eben ein sömlichen <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note><note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">einen solchen.</note>, von dem die anstössigen<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">benachbarten.</note> Lutzerner und andere<note xml:id="fnas" type="footnote" n="as">und andere <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> reden werdent, die kylch ze Bern näme<note xml:id="fnat" type="footnote" n="at">die kylch ze Bern näme <hi>korrigiert aus</hi> Berner nämend.</note> zuͦ predicanten uff, die wäder by den Lutzerneren<note xml:id="fnau" type="footnote" n="au">by den Lutzerneren <hi>über gestrichenem</hi> by uns.</note> noch Zürychern schantlichs<note xml:id="fnav" type="footnote" n="av"><hi>Vor</hi> schantlichs <hi>gestrichenes</hi> bl[yben].</note> eebruchs halben habend blyben mögen etc., damitt<note xml:id="fnaw" type="footnote" n="aw"><hi>Von</hi> damitt <hi>bis</hi> wirt <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note> das evangelium verhasset und ein eeren statt ze Bern geschmutzt wirt<note xml:id="fnax" type="footnote" n="ax"><hi>Von</hi> damitt <hi>bis</hi> wirt <hi>am Rande nachgetragen. Von-Bis-Anmerkung.</hi></note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das ist uns leyd xin<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">hat uns zum Verdruss gereicht; ist uns zuwider.</note> und nochdann<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Vgl. <bibl>SI</bibl> XIII 42 u., hier im Sinne von: zumal.</note> wir üch und üwer kylchen günstig, üwer wolfart begärtind.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die verlych<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">verleihe; gewähre.</note> üch gott, und verstand unser schryben imm besten<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">In der Abschrift Simlers Quellenangabe "Bibliotheca clariss. prof. Breitingeri, ex autogr. Bullingeri", dazu der Vermerk "Beylag A." (zum Brief an Vadian, 1. Okt. 41).</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>