<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8302" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Lorenz Dürnhofer] AN [Heinrich Bullinger], 29. Juni 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,558</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Reddidit mihi Dominus Gabriel communis amicus noster</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8302">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="low">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1570-06-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8303"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8301"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8318"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8292"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8445"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8174"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8318"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8292"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8445"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8174"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8303"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8298"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8445"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8174"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8303"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8298"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8302%2FAutograph%2F00%20E_II_346__fol__558_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8302/Autograph/00 E_II_346__fol__558_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8302%2FAutograph%2F01%20E_II_346__fol__558_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8302/Autograph/01 E_II_346__fol__558_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8302%2FAutograph%2F02%20E_II_346__fol__558_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8302/Autograph/02 E_II_346__fol__558_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8302%2FAutograph%2F03%20E_II_346__fol__558_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8302/Autograph/03 E_II_346__fol__558_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. P. D. Reverende pater, amice in Christo dilecte et reddidit mihi<lb/>
					Dominus Gabriel, communis amicus noster literas tuas. Ego vero ex eo<lb/>
					tempore, quo epistolam illum ad Lautque Hassiae et sermiones tuos accepi,<lb/>
					ad te dedi literas, ad quas nihil responsi accepi, praeter posteriores<lb/>
					illas 19. iunii scriptas, cuius culpa fiat, quominus tibi meae sint redditae,<lb/>
					suspicari non possum, nisi fortassis perfidia tabellionum interceptae vel<lb/>
					alioqui perditae sint. Tot autem casibus iam edoctus, sapere tandem<lb/>
					discum, ut nulli deinceps nisi noto et certo tabellario aliquid concredam,<lb/>
					suffigat mihi interea fideis opera domini Schl&#252;sselbergeri, qui facile<lb/>
					praeficere potest, ut meae tuto tibi reddantur, si huic et priores illas tranquillas<lb/>
					didissem, non foret periculum de mora aut amissione. Idem etiam<lb/>
					abs te fieri peto, ne scilicet ullius alterius, nisi Schlusselbergeri opera<lb/>
					in reddendis mihi literis tuis utaris, tantae sunt insidiae observatorum<lb/>
					et exploratorum, ut in diligentissime caveam, iamdudum perierim.<lb/>
					velim hac de re et dominum Hallerum admoveri, is et ad me et ad<lb/>
					suum Ratisbonensem literas mense martio scriptas per<lb/>
					Sangallensem (ut puto) nuncium quendam miserat, eis ego circa<lb/>
					calendas iunias demum accepi et quidem, ut coniiciebam, resignare<lb/>
					si itaque posthac mihi scribere volet, ad d. Gabrielem perferri<lb/>
					una cum tuis epistoliis curet, ubi Hallerus Ratisbonensis res<lb/>
					faciam, ut dominus Wolfgangus primo quoque tempore<lb/>
					Iacobus, cleon ille adhuc commoratur in ditione<lb/>
					excipiat.<lb/>
					Brunswicensi, ecclesias, si diis placet, reformaturus, utinam<lb/>
					non turbaturus. Cum Witebergenses in suam sententiam pertracturus<lb/>
					se speraret, ut est impudens, etiam non invitatus ad renunciarum<lb/>
					quibus doctorum in theologia accessit, in eo actum ita est<lb/>
					exceptus, ut alterum, qui diebus paucis interpositis secundus est habitus,<lb/>
					accedere minime ausus fuerit. Voluit tamen pro nomine suo episcopo<lb/>
					in coetum doctorum proiicere, quendam igitur ex asseclis<lb/>
					suis ad publicam disputationem ablegavit, instructum tali argumentum<lb/>
					paralogismo inepto et blasphemo, humanae<lb/>
					mento, deum potius<lb/>
					tuae in Christo<lb/>
					tribus oportet aut nihil aut quaedam aut<lb/>
					omnia vel, si verbum caro factum est, aut nihil aut aliqua<lb/>
					aut omnia Carbi Christi rediter communicata sunt: "Dicere nihil<lb/>
					communicatum esse esset extrema impietas. Si vero aliquid tribuitis,<lb/>
					doctrina vestra est Alioramica et Mahometica. Reliquum est igitur
					ut omnia, quae verbi sunt, humanitati Christi, realiter communicentur,<lb/>
					et tribuantur. At hic acutus argumentator ita in publico auditorio et<lb/>
					consessu 20&#8217;000 hominum est tractatus, ut tantum non explosus et<lb/>
					civilatus cum magno pudore discedere coactus fuerit. Qua de commotus<lb/>
					Iacobo Andreas, adeo excandunt, ut non erubuerit minari Wittebergentibus,<lb/>
					tradiei, domino Gabri.<lb/>
					se totam Saxoniam contra eos concitaturum, etc.<lb/>
					ali fasculum continentem aliquot libellos, quorum lectionem spero tibi non<lb/>
					ingratam fore, tabellarius illum gestare non potuit, per aliam itaque<lb/>
					occasionem aut mercatorum opera, quamprimum fieri poterit, ad te transmittam,<lb/>
					mittetur. Libelli sunt isti, propositiones complectentes summam praecipuere<lb/>
					capitum doctrinae christianae etc. Ex tuis Iacobus 30 propositionem eximi et abiici<lb/>
					Wittebergensibus petere audacter et impudenter ausus fuit.<lb/>
					Oratio de confusionibus dogmatum etc.<lb/>
					Oratio de consolationibus divinis opponendis<lb/>
					dalo, quod ex confutationibus dogmatum, quia sunt in hac continetur. Quaesto, qua qua ipse loquidam<lb/>
					papologismo isti queredito, atque hanc responsionem, ut diligenter inspicias, oro,<lb/>
					deque ea tuum iudicium ad me perscribas.<lb/>
					propositiones repetentes summam doctrinae<lb/>
					iustificatione scriptae contra Flachanos.<lb/>
					propositiones de doctrina bonorum opero.<lb/>
					Testamentum d. Maioris.<lb/>
					endtlicher bericht beyder universiteten<lb/>
					leipsius unnd Witeberg contra Flausanos, liber lectu dignus, quem et<lb/>
					scriptum optarim.<lb/>
					Plura, quae in praesentia vel scriberem vel mitterem, non habuimus<lb/>
					Schlusselbergerus promisit se diligenter ad te perscripturum, qua pompatum<lb/>
					imperator ab incluto senatu nostro exceptus sit. Quid, quaeso, de<lb/>
					comitiorum divinabimus, haeret Spirae, ituperator, cum suo hyne<lb/>
					Paucis aut fere nullis principibus praesentibus, nisi spiritualibus<lb/>
					illis, quos vocant et pfafforum, ut audio turba pene innumerabili,<lb/>
					Interea principes nostri elector Saxoniae, Bavarus marchio Georgius,<lb/>
					Fudericus, dux Wirtembergensis et alii, indulgent venationibus et ludis<lb/>
					sequestribus, narratur etiam de electore Palatino, quod ipse ad comitia<lb/>
					accessurus non est. Variae apud multos suboriuntur suspiciones et certum<lb/>
					est non fieri haec a principibus absque magnis et gravibus causis, ut vi<lb/>
					sese habeant, aliquid monstri abitur. Instructus est elector Saxoniae<lb/>
					magno equitatu, qui passim vagatur, ne, dum tamen ad certum locum colloqui<lb/>
					iussus est. Deus adsit suae ecclesiae. Quae certa comperero, diligentissime<lb/>
					ad te perscribam. Vale in Christo unice salvatore nostro quam foelicissime.<lb/>
					symmystis tuis universis, salutem adscribo, plurimam quam foelissime. 1570.<lb/>
					aucentius<lb/>
					Wirnhoff.
					1553.
					Reverendo et clarissimo viro<lb/>
					eruditione, virtute et pietate<lb/>
					domino Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tygurinae ministro,<lb/>
					fidelissimo etc. domino et amico<lb/>
					suo reverenter colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>