<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8317" type="Brief" source="TUSTEP" n="40060">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger], 11. Juli 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2479 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil mentionis factum est ... in tuis ultimis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 200-202 E, Nr. 208</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8317">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1570-07-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8318"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8316"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8328"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8312"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8330"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8283"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8328"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8312"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8330"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8283"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8318"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8315"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8330"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8283"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8318"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8315"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8317%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2479_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8317/Autograph/00 E_II_377__fol__2479_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8317%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2479_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8317/Autograph/01 E_II_377__fol__2479_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8317%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2480_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8317/Autograph/02 E_II_377__fol__2480_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8317%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2480_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8317/Autograph/03 E_II_377__fol__2480_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil mentionis factum est, reverendissime d. pater, in tuis ultimis ultimarum mearum, quibus binas aliorum ad te inserueram, et nisi proxime de iis certior fio, verebor ne incuria mercatoris interciderint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro Gallicis autem novis ingentes tibi gratias agimus Polonica proxime avide recepturi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vicissim uberes tandem ad te mittere tempus et officium meum requireret, sed quid in tanta mentiendi licentia verique inopia, adde et in morbi mei nausea et difficultate?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid item in alienis perquirendis perspicax et curiosus forem, qui in domesticis et rebus ecclesiae et reipublicae nostrae sanandis adeo non sufficiens existo, ut in plaerisque plane desperarim?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Regnat avaritiae et auri sacra fames inter magnates tantopere, ut scortationis, adulterii, ebrietatis, divini nominis abusus et sceleris omnis generis nihil quicquam pensi habeatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo pauperes, scholas, ecclesias praeter paucissimos plane curat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ita homines plaerique in religionis desuetudinem degenerarunt, ut rarissime sacros coetus frequentantes pontificios asinos plus nimium admirentur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nequitiae fenestra adeo patula est, ut non dubitent nebulones quidam percutere et vulnerare statores a magistratu ad ultionem missos, nec tantae autoritatis est magistratus, ut cohortem illam, quam Catilinariam vere dixeris quaeque laesae maiestatis crimine tenetur, pro dignitate plectere audeat; sed poena vix pecuniaria irrogata nec famae nec honoribus, nedum corporibus et vitae periculum intendit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid sperandum in hac tam dissoluta et desperatissima reipublicae et ecclesiae ruina?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clamamus ad ravim usque; sed nemo praeter deum nos exaudit, nemo inquam conciones nostras, licet ferventissimas, ad vitae correctionem sibi usurpat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sola haec consolatio, quae certe satis misera et exigua solet esse, animos nostros erigit, quod veritatis splendor impiis illis omnem excusationem adimit et condemnationis testimonium relinquit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus optimus maximus, misericors noster pater, aeternum suum lumen ita in nostris cordibus dignetur accendere, ne eo abutentes pontificiis tenebris rursus obruti involvamur et pereamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dum haec scriberem, accedit me filius d. Friderici a Salice piae memoriae, qui olim convictu tuo usus est quique egregie eruditione, pietate et prudentia fulgens te tanquam alterum parentem colit et animo adhuc observat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi plurimum, nec minus tristitiae tibi quoque futurum scio tantum virum reipublicae et ecclesiis nostris ereptum esse, quem certe incomparabilem esse nemo sanus negabit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nullum ego scirem, qui facundia in tribus linguis hoc tempore apud nos comparandus illi siet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Spes tamen non exigua est filium parenti in omnibus olim responsurum; tantae et spei et exspectationis, imo et demonstrationis est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Semper in lecto suo d. Fridericus tui meminit tibique valedicere suumque tibi filium et nostras ecclesias commendare non destitit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">- Retulit etiam filius ex Italia se haec pro certo accepisse: regem Hispanum triremes circiter 50, quas Venetis in auxilium miserat, revocasse propter Beticos tumultus recrudescentes sicque Venetos nonnihil infirmatos esse et a Turcis illudi, qui hinc atque inde vagentur, ut praeter opinionem et spem ex insidiis damnum aliquod inferant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ubi haec absolvissem, supervenit Koblerus, compater meus, cum tuis literis et novis e Polonia, quae certe consternatum meum animum multis modis et aerumnis non mediocriter erexerunt exhileraruntque.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ago paternitati et incredibili tuę humanitati immortales gratias et rogo humillime, ut eius scripti copiam patienter ad proximam septimanam mihi concedas; ita enim sero mihi tuae sunt redditae, ut describendi et aliis communicandi facultas non fuerit; sed proxime et certo et vere remittam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nisi molestiam maiorem tibi par rem, colendissime mi domine, gratissimum foret scire, ubinam gentium soror uxoris meae, Catherina nempe, haereret, num adhuc Debrecini; necessarium hoc nobis et aliis foret scitu propter aureos centum testamento relictos, quos, nisi illam superesse scirem, ad meas manus reciperem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tantum hoc mihi significare, quaeso, digneris, an quicquam de illa, ex quo Raphael miser periit, posthac audiveris et quonam scribendum mihi esset et per quos curandae literae.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De caeteris proxime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc quoque subnectam: designarunt domini nostri diem Iacobi futurum, quo et d. Froschouerus et Memmingensis bibliopola huc se recipiant suisque sibi libris satisfaciant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Magistratus citabit Memmingensem suis literis; mihi id d. Froschouero indicare iniunxerunt; sed, si possum, peculiares ad illum dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater optime, et tuam, quaeso, valetudinem diligenter custodi in nominis divini gloriam et ecclesiarum christianarum salutem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit et Ernius<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Leonhard Erni.</note> noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 1570. 11. iulii Tuae dominationi subiectissimus Thobias Iconius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te d. consul, d. Pontisella, Carlius, Gantnerus, Bonettus, a Salicibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Podagricus est noster episcopus et iam diu lecto affixus; non durabit diu; ita sese saginat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnigena pietate et eruditione praeclarissimo amplissimoque viro d. H. Bullingero, Tigurinae ecclesiae primario antistiti, d. suo singulari observantia aeternum colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>