<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file833" type="Brief" source="TUSTEP" n="20039">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 7. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,116</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>In tuis 28. Januarii datis cupis scire catastrophen seditionis Valesianae; ea sic habet: Uff den 29. Januarij sind miner herren botten</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bähler, Haller, in: NBT 28 (1923) 51; NBT 29 (1924) 18 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,54</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/833">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-02-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext/>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
				<language ident="de" usage="900">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!833!Autograph!00%20E_II_370__fol__116_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">833/Autograph/00 E_II_370__fol__116_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!833!Autograph!01%20E_II_370__fol__116_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">833/Autograph/01 E_II_370__fol__116_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In tuis 28. ianuarii datis cupis scire catastrophen seditionis <placeName type="auto_name">Valesianae</placeName>; ea sic habet: <foreign xml:lang="de">Uff den 29. januarij sind miner herren botten wider heimkan uß</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l791" cert="high">Wallis</placeName> mittsampt der <placeName type="citizen_name" ref="l2448" cert="high">5 Orten</placeName>, auch <placeName type="citizen_name" ref="l760" cert="high">Solloturn</placeName> botten; hatt mir j[unkher] <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p5787">Gladi Mei</persName>, der ein bott hinin gsin, selb allen handel gseit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die ursach deß glöuffs ist das gsin, das erstlich, als man der frantzösischen vereinigunt halb gmeindet, habend es alle zenden bis an einen abgschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darnach habend die pensioner so vil können, das man ein copy zuͦ gricht deß punntbrieffs, darnebend mitt gält gschmirwt und so vil zwegen bracht, das 6 zenden darinn gangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der sibend, ist der <persName type="auto_name">Leucker</persName> zenden, hatt sich sin nie wellen bladen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als nun botten gschickt inn <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franckrych</placeName> zuͦ bsiglen und die widerkon, ist der punntsbrieff etwas anders gsin, dann die copy gwisen, und sonderlich umb den artickel, das ir land dem küng von <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franckrych</placeName> alweg offen sin sölle.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das hatt nun bi vilen übel gluttet und also gmottet; darzuͦ ist auch gschlagen, das sich die botten (so uß <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franckrych</placeName> kan) vil gspieglet, das dem gmeinen man wee in augen thon.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist doch also bliben anstan, das nieman hatt wellen den ufbruch thuͦn, bis zletst, sind iren etwa vil gsin, die tüfelskleider angleit, sich bhenckt mitt kuͤschwentzen und trincklen, lang stäb ghan, wie <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName> etwan die puren böggen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die habend angfangen zlauffen imm land von eim dorff zum anderen, von eim zenden zum anderen, unsaglich gschrüwen und gsprungen dermaß, das menklich mein, si syend vom tüfel bseßen gsin, eins spieß wyt und hoch, wie j[unkher] <persName type="citizen_name" ref="p5787" cert="high">Gladi</persName> seit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die habend allthalb die lüten unruwig gmacht und die matzen zersch ufbracht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die verstendigen deß lands habend glich große unruͦw bsorgt; dann man einsmals in allen zenden zemmen grüchlet; habend den rathschlag funden, das es das gnißlicher sye, das si mitt den paneren usziehind dann mitt der matzen; es möge also unbillicher gwalt bas verhuͤtet werden dan sonst, und ilends bi eer und eid jederman zun paneren gebotten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also sind die paner alle sibne zemmen zogen gen <placeName ref="l466" cert="high">Sitten</placeName>, da freßen und truncken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiezwüschend sind miner herren und anderer <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Eidtgnoßen</placeName> botten kan.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als die <placeName ref="l791" cert="high">Walliser</placeName> ir gwar worden, hend si tütsch und wältsch laßen umbschlahen; wer den gmeinen nutz trachten well, söll an ein genanten platz ziehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das hatts als uff wellen und zemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist aber der landshauptman so fürsichtig gsin, das er ylends die zenden gesünderet und bi lyb und läben jedem zuͦ siner paner gebotten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also hat jeder zenden besonders gmeindet, die botten auch zuͦ jedem geritten, und ist in summa entlich die sach zuͦ einem rechten veranlaßet worden, also das von jedem zenden 6 man [zuͦ] richteren gesetzt, vor denen die pensioner und han... ir sachen rechenschafft geben sond.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also sind si m[it]<note type="margin">a.R.: mitt(sampt)?</note> den paneren wider abzogen, doch imm abziehen hefftig getro[wt] den geordneten richteren, das si recht handlind oder si we[llind] inen znechst mitt der matzen zhus und zhof kan.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also sind die botten verritten und mitt einander har kan.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da hatt man si eerlich ghalten; doch hatt sich hie in irem bisin ein fine sach zuͦtragen, gantz lächerlich.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Under den botten ist von Uri gsin seckelmeister <placeName type="auto_name">Muhenheim</placeName>; diser hatt diß jar einem burger alhie, <persName type="citizen_name" ref="p20770" cert="high">Niklausen Sultzer</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3099" cert="high">Sulceri</persName> bruͦder, sin frawen hinweggfuͤrt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die ist Cuͦntzeni säligen tochter.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn als si ein badenfart zuͦ <placeName ref="l791" cert="high">Wallis</placeName> ghan, ist er auch da gsin, und sind da also hinder einanderen kan, das die huͦr nitt lang mee hernach bim man bliben, ist den buͦben nach gen <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName> gloffen, daselbst sich also ghalten, das die ehefraw ir innen worden und si auch uftriben hatt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist also wider har kan und hatt sich der man von ir laßen scheiden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hiezwüschend ist si hie bi einem irer fründen gsin, <persName type="auto_name">Heini Müller</persName> gnant, der verhofft, er möcht si etwan wider zum man bringen, si also bi imm ghalten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Als nun der seckelmeister von <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName> uß <placeName ref="l791" cert="high">Wallis</placeName> mitt anderen botten harkan, hatt er uff den 30. januarij znacht sin spech ghan, zuͦ iren zuͦ kommen, ist also bi mitternacht dem <persName type="auto_name">Heini Müller</persName> in sin hus und zur huͦren in die kamer kan.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Den <persName type="citizen_name">Müller</persName> hatt bi langem wellen beduncken, es gang nitt recht zuͦ; ist vom bett ufgwüscht, ein spattschufel, die do hawt, erwüscht und in der huͦren kamer kan, den bi ir funden, angfangen in inn tröschen, dermaß das er sich sins läbens verwegen und gschruwen: "Ä, schon min von miner herren von <placeName type="citizen_name">Uri</placeName> wegen."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Als der ghört, das er von <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName>, hatt er erst den poßen gmerckt und gseit: "Bist du von <placeName type="citizen_name" ref="l781" cert="high">Uri</placeName>?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Du bist, das die botz hie und dert.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Was thuͦst denn hie?"</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">und erst recht zuͦ klopft.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Indem ist sin knecht, deß seckelmeisters, zuͦhin gloffen, hatt imm wellen helffen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da ist deß <persName type="citizen_name">Müllers</persName> sun auch ufgsin und den knecht bi der carthusen erwüscht und inn höuptligen die stegen nider gworffen, das er ein arm zerfallen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Also hatt si denocht der <persName type="citizen_name">Müller</persName> lan lauffen ungetödt, doch wol gschmirwt, und hat der seckelmeister sin schwert und anders dahinden glan.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ist also aller Eidtgnoßen gspött und fingerzeig worden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die huͦr ist auch endtrunnen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wer guͦt, das es denen luͤren allen also gieng.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Das ist nüws bi uns.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wyter sagt man vil von eim großen undergang spanischs volks, das dem keiser inn Seeland undergangen sye, auch wie die statt <placeName type="citizen_name" ref="l1041" cert="high">Brunschwig</placeName> hatt söllen verraten werden; ich acht, it habinds gwüßer dann mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De reliquis nihil opus est scribere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ego iam expecto singulis horis legatos, ut sciam, quid domino et amplissimo senatui <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurino</placeName> de me visum sit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te nostri omnes, praesertim d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculus</persName>, uxor et familia mea cum tuis omnibus, quos ex me quoque salutari cupio.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> 7. februarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8018" cert="high">Ioan[nes] H[allerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, ministro ecclesiae <placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Tigurinae</placeName> fidelissimo, observando suo domino et compatri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="citizen_name" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>