<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8330" type="Brief" source="TUSTEP" n="40065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger, 24. Juli 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2481 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Maximae consolationi tuae literae mihi fuerunt</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 203f E, Nr. 210</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8330">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1570-07-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8331"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8329"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8333"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8328"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8335"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8317"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8333"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8328"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8335"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8317"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8333"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8328"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8335"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8317"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8333"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8328"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="18">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="982">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8330%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2481_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8330/Autograph/00 E_II_377__fol__2481_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8330%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2481_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8330/Autograph/01 E_II_377__fol__2481_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8330%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2482_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8330/Autograph/02 E_II_377__fol__2482_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8330%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2482_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8330/Autograph/03 E_II_377__fol__2482_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Maximae consolationi tuae literae mihi fuerunt, reverendissime d. pater, et nisi sempiternas tibi gratias agerem, insigniter ingratum me fore perfacile video.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago igitur gratias aeternas nunc verbis tantum, utinam re aliquando.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si scivissem, quale argumentum Praegalliensis ille tractasset, dehortatus hominem fuissem, sicuti erga plures feci, qui onera vestri collegii et ecclesiae augere voluerunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed crede mihi, clam me haec omnia accidunt; non pudet autem eos verecindiae fineis transilire, qui, ut sunt avarissimi, ita tantum, quid usui sibi, non quid oneri aliis sit, cogitare didicerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Egregia sane gratitudo in istis hominibus, quinobis nostra invident stipendia, suos autem aliis obtrudere non erubescunt, imo iis ipsis molestiam exhibere, a quibus animarum suarum pastores emendicantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si Catharina nostra adhuc aura vesceretur, cuperem semel tuis meas literas coniungere et in Transylvaniam Debrecinum mittere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri longe aliter statum Galliae praesentem depingunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">rumor enim percrebuit conflictum esse factum, in quo Strocius heros sit captus, vicissim 4000 Admiralianorum equitum interemptos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Italicas res avidissime in tui gratiam, quantum per morbum meum tenacissimum licet, venari soleo; sed certi et solidi nihil est<note type="margin">a.R.: ... ex</note> symmystis Italis haurire possum; ad pontificios ergo eius rei gratia aliquantulum deflexi et maxime ad d. praepositum aulae episcopalis, hominem Italum, facundum et doctum ac propterea huc a pontifice missum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Solet is mane et vesperi exspatiari et extra porta se recipere eadem via, qua ego soleo, unde non raro obviam mihi factus, numquid novarum ex Italia haberet, rogatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Humanissime saepe per 2 horas mecum commentatur et hoc ipso vesperi eiusmodi ex literis, quas non ita pridem Venetiis accepit, mecum candide impertiit: Turcam haerere in Nigroponte cum 160 triremibus, Cypro vicissim praesidere Venetorum navali praesidio naves 400 navesque multas abs Hispano missas, quas tamen revocari alii dicant; excurrere autem robur Venetorum et navibus et pedibus ad 100000 numerum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ragusaeos prae timore imminentis Turcae omnes e sedibus suis aufugisse, quibus tamen palantibus Veneti de alio oportuno loco dispexerint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Decimo quinto die iunii Venetorum, ut vocant, generales statuisse totis viribus impressionem facere in Turcam et extrema quaeque tentare; at Turcam noluisse stare et se pugnae committere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Venetos nunc obtinere totam Moream<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Peloponnes.</note>, quae ex confoederatione tantum Turcam hactenus agnoverit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In ea montes plaerosque tophaceos esse et a 10000 lapicidis excidi et perfodi ad inducendum maris alveum, quo subsequens hostis facilius obruatur et impediatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Oratorem Turcicum adhuc in vinculis detineri a Venetis sicuti Venetus orator a Turcis; necesse esse, ut statim fiat conflictus aut re infecta utrinque discedant; mari enim inhaerere diutius non posse Getas nisi ad medium usque septembrem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec ille; brevi, ubi nactus fuerit, maiora.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Simul hoc scriptum tuum Polonicum tandem remitto et summas gratias tuae reverentiae habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mirantur fratres talem successum in tantis pontificiorum technis et strophis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus augmentum addet in dies magis magisque in suae gloriae et nostrae salutis emolumentum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime et lumen necessarium et fulgidum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, qui videt tuos labores sanctos te roboret efficacissime suo spiritu in sui nominis celebritatem et nostrum omnium consolationem et institutionem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D. Brunnerus commutabit Meyenfeldam cum pago quodam in Turgavia sub Ulmensi Wöllenbergio<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Wellenberg.</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dicitur inter auriges Meyenfeldenses fame propemodum necatus; conqueritur solum de inhumanitate istorum hominum; propterea ad Martini festum discedet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Marius<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Möhr.</note> illi functioni insidiatur, qui hactenus ludum Vitoduranum moderatus est<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">als Subdiakon 1566 (laut Wirz, Etat des Zürcher Ministeriums, S. 209; nachprüfen u.a. in StAZ, G I 179) Nach Herm. Walser, Gesch. der Laurenzen- oder Stadtkirche Winterthur, II. Teil, S. 52, wurde ihm der Schulmeisterdienst 1567 angeboten (war damals in der Pfalz). Quelle offenbar: Chronik von Ulrich Meyer, Stadtbibl. Winterthur, 4 Ms 102, 184v.-185r.: neuer Schulmeister am 19. 2. 1567, kam aus Heidelberg, stammte aber aus Graubünden (mit Details betr. Empfehlung, die er aus Frauenfeld erhielt).</note>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cur se iterum receperit in Rhetiam, miror, cum alibi felicius vivere potuisset.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne dyscolus ille multum nobis pariat certaminis et dissidii; habet enim caput et ingenium mirificum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed cur non cesso te obtundere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Curiae ocyus 1570. 24. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te d. consul, d. Pontisella et omnes reliqui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">D. Carlius in praefectum Meyenfeldensem electus est proximo anno etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ignosce oro; nam ad lumen haec scripsi nec relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quid, quaeso, accidit ducissae Wittembergensi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Difficilis et turpis rumor apud nos est, qui ne sit maioris mali occasio futurus, timendum est etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Num eius rei gratia comitia erunt Badensia et synodus vester?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Hennrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario, domino suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ann den erwürdigen und hochgelerten herren pfarrer zuͦ Zürich zum Grosen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>