<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8334" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Butler / Augsburg AN [Heinrich Bullinger], 29. Juli 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2468</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>posteaquam Argentinam solum et incolumis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Erw. Keep-Liste 172.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8334">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p533" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Butler</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089485018"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1570-07-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8335"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8333"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8975"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8975"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8975"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8338"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8333"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8975"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8338"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8333"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8334/Autograph/00__E_II_377__fol__2468_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8334/Autograph/01__E_II_377__fol__2468_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8334/Autograph/02__E_II_377__fol__2468_a_v_.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D.<lb/>
					posteaquam, vir humanissime ac patris loco colende, Argentinam salvus<lb/>
					et indolumis quatuor dierum itinere perveni. Hoc unicum meo<lb/>
					animo curae, quibus nam verbis, quo gratitudinis exemplis<lb/>
					vestrae humanitati pro maximis in me ullatis beneficiis,<lb/>
					meritas agerem gratias. Quod etsi diu animo meo agitaveram,<lb/>
					nullum tamen gratiarum actionis modum vestris beneficiis consiliis,<lb/>
					qui me collatis mentis dignum reperire potui. Cum enim ipse<lb/>
					meum perpendo, quantum et advenienti et utilitatis saluberrimum<lb/>
					vestrae humanitatis consilium cum studiis tum privatis meis rebus<lb/>
					sit allaturum, consulendo, ut patria in regione liberalibus incumbere<lb/>
					literis fieri nequit, ut parem ingentis literis beneficii et divini<lb/>
					consilii loco gratiam referre queam. Sed meum erit, quod<lb/>
					referre nequeo perpetuo meminisse. Complectatur autem vestra<lb/>
					trominitas ipsa huius beneficii magnitudinem animo suo.<lb/>
					consultorem ante abitum in Saxoniam usus fuissetum, quantis<lb/>
					periculis, quantis miseriis fuissem obiectus; nam inscius in<lb/>
					Petros illos Saxoniae errores lapsus essem, qui non solum studiis<lb/>
					meis, sed etiam animae maximum attulissent in commodum.<lb/>
					immortales igitur, vir doctissime, vestrae humanitati sumilius bene,<lb/>
					fivi loco et ago et habeo gratias deumque precor, ut eam<lb/>
					mihi facultatem concedat, quo possim nunc animum vestrum<lb/>
					tantissimum re potius quam verbis declarare. Quae si<lb/>
					concessa mihi fuerit, cognoscet et experietur vestra excellentia,<lb/>
					in hominem memorem et oritum se sua officia<lb/>
					tulisse. Dominum doctorem mundum quarta mei ad urbem<lb/>
					accessit die conveni, et de constituta mea in Angliae regionem<lb/>
					profectione ei sum locutus obnixe petens, ut commodum<lb/>
					literis occasionem mihi indicare dignetur. Qui facilem<lb/>
					se et perhumanum praebuit, omne suum studium operam, diligentiam<lb/>
					in rebus meis promovendis offerens. Indicans etiam commodissimum<lb/>
					in rebus Angliam adeundi tempus fore, si ad instantes Francfordianos<lb/>
					dienses
					nundinas una cum reliqui Angliae negotiatoribus via<lb/>
					me darem, quapropter vehementer etiam atque etiam vestram<lb/>
					humanitatem rogo, et sic certe, ut maiore studio magisque<lb/>
					animo non possim, ut me miserum pupillum ac omni<lb/>
					humana ope destitutum vestris literis d.<lb/>
					Grindallo, Richardo etiam Hilles ita commendetis, quo experiri<lb/>
					queam, has vestras commendationi literas rebus meis plurimum<lb/>
					attulisse utilitatis. Quod si factum sensero, omnibus modis<lb/>
					evitur, quo neque novi huius in me muneris tuam<lb/>
					humanitatem poeniteat et reliquorum etiam tuorum erga me benevolentia<lb/>
					fructum aliquem percipias. Praeterea humanissime<lb/>
					vestram clementiam magnopere oro, ut innumerabilibus<lb/>
					vestris in me collatis officiis etiam hoc beneficii adiungatis.<lb/>
					et testimoniales nativitatis meae literas publico civitatis sigillo<lb/>
					consignatas una cum commendationibus vestris ante Francfordiensibus<lb/>
					nundinarum initium ad me mittere dignemini. Absque<lb/>
					enim nativitatis testimonio voti compos fieri non potero.<lb/>
					Id ego a vestra humanitate et diligentius et pluribus verbis<lb/>
					contenderem, nisi vererer, ne de vestra humanitate, quam ego<lb/>
					semper in me propensissimam sum expertus, diffidere viderer.<lb/>
					praetium autem, quod literarum testimonalium loco numerandum erit,<lb/>
					persolvet d. Gregorius Mangolt. Quapropter obnixe vestra<lb/>
					humanitate, quaeso, ne hac in re mihi desse velit. Frustratus<lb/>
					enim vestro auxilio vestraque commendatione destitutus, vivum me<lb/>
					tolae committam, ad quem potissimum confugiam praeter deum in<lb/>
					humanis habeo neminem. Auxilium igitur mihi misero, forte<lb/>
					quo mea possim vestro adiumento continuare studia. Si vicissim<lb/>
					mea aliquando opera vobis ac vestris omnibus prodesse potero,<lb/>
					habebiti me promptissimum. Plura, quae nunc ad vestram<lb/>
					humanitatem exate mihi non sunt, nisi ut filio vestro Henrico<lb/>
					atque familia meis verbis plurimum annunciatis salutis meque<lb/>
					te omnes meos vestrae tutelae commendatos habeatis.<lb/>
					Datae Argentinae in aedibus trophi Gallii quarto Carolurum augusti<lb/>
					anno 70.<lb/>
					Henricus Butler, dilectissime<lb/>
					vester filius.
					Doctrina et pietate insigni<lb/>
					domino Henrico Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae antistiti, domino<lb/>
					et patrono suo summa<lb/>
					observantia colendo.<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					Heinrycho Butleri<lb/>
					a Solisheym et<lb/>
					eius Elizabethae<lb/>
					a Rotuperg, literae 1570.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>