<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8335" type="Brief" source="TUSTEP" n="40067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 31. Juli 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="40067" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2483</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi postremas tuas ... quibus ab initio operam tuam praeclaram polliceris</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 205f, E, Nr. 212</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Museum Helveticum 4, Part. 16, 637 f., 639 (Anm.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8335">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1570-07-31" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="20">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="23">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="957">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8335!Autograph!00%20E_II_377__fol__2483_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8335/Autograph/00 E_II_377__fol__2483_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8335!Autograph!01%20E_II_377__fol__2483_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8335/Autograph/01 E_II_377__fol__2483_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Accepi postremas tuas, colendissime d. pater, quibus ab initio operam tuam praeclaram polliceris, sicubi literas ad nostram illam in <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName> scripsero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ago gratias tanto tuo amori, qui occupatissimus indignum me tam amice et paterne respexeris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Variorum locorum vetera et nova ad te mitto ipsius d. <persName ref="p8089">Lentuli</persName> literis, quas ad me dedit, quas certe, cum ad <persName>Fiderinas</persName> lotiones me accingam, describere non potui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Sed utere iis ex voluntate et, si videbitur, aliquando remitte; haec enim in tui gratiam, et quod sic debemus, consignata sunt, sicuti ipse <persName ref="p8089">Lentulus</persName> in calce literarum fatetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Potuit <persName ref="p464">Ioannes Brunnerus</persName> apud nos subsistere; sic mage tutus fuisset et, si voluisset, rei suae familiari melius prospexisset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName>Marius</persName> antiquum suum obtinebit semper; sed et praefectum <placeName>Dietägium</placeName> inimicissimum et lethalem sibi hostem habet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Propterea, nisi natura etiam furcis expulsa denuo recurreret, prae caeteris tranquillum se praebere et placidum deberet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nunquam dignatus est me alloqui aegre ferens se, civem <placeName ref="l98">Curiensem</placeName> et longe caeteris doctiorem, imo absolutum omnibus (ut putat) numeris, a peregrino in sua patria praeoccupari.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Iniit nunc sacerdotium tenuissimum in <placeName>Valle Rhetica</placeName> sive <placeName ref="l2701">Praettica</placeName> privata potestate, neminem consulente, utpote qui neque ministri synodi curam habere debeat, cum literas (ut dicunt) habeat longe antiquiores in hisce partibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Indigeret <placeName ref="l648">Rhetia</placeName> nostra multis viris doctis, sed non momis, <foreign xml:lang="el">οἵης δ᾽ ἐκ γενεῆς κακὸν ἔσσεται ἀνδράσιν ἔρις τε χόλος τε, δι᾽ ἀφραδίην δ᾽ αἰὲν ἐρίζουσιν.</foreign>, ut canit Ascraeus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Audax autem facinus in principissam <placeName ref="l572">W[irtenbergensem]</placeName> nostri satis demirari nequeunt, utque spem magnam concipiunt fore brevi, ut isthaec insolentia et intolerabilis defrenescat, ita non pauci sperant incredibilem amplissimi senatus <placeName ref="l587">Tigurini</placeName> patientiam et benignitatem in principem illam maxime familiarem coenae negotio non parum profuturam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed miror, quod d. <persName ref="p1227">Froschouerus</persName> (cui nuper ad ultimas respondi) procuratorem suum non miserit, si convaluerit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Metuimus tamen, ne sibi a bibliopola, quem <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> oberrare percepimus, denuo imponi patiatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Blandulus et ad inferos usque demissus est homo ille nec praestabit fidem, etiamsi multa libere polliceatur, modo ad uxorem et liberos, quibus aegre destituitur et caret, reverti possit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Loquutus est cum quibusdam mercatoribus nostris <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> se libenter reversurum, modo magistratus clementia sua ipsum sit amplexurus; sed video, quid moliatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Cavebo, quantum possum, ne pestis vere grandis iterum illabatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Saepe emendationem promisit, sed suis promissis nunquam stetit et Protheos instar se in omnes ferinas potest transformare, modo feratur suumque artificium exercere in miseram plebeculam possit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Ego libere protestor aut me aut bibliopolam illum ab hac ecclesia abfuturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ego quae porro scribam, nunc non habeo, nisi quod d. consulem <persName ref="p3958">Willium</persName> eiusque fratrem, urbis quaestorem, comites mihi habeam ad lavandum quodque propediem (nisi res alia ex alia me impediat) sumus discessuri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Interim prosperam reverentiae quoque tuae opto valetudinem, quam deus quam diutissime conservare firmam velit in nominis sui gloriam et ecclesiae utilitatem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Ocyus <placeName ref="l98">Curiae</placeName> 1570 ultima iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Tuae dominationi subiectissimus et obedientissimus <persName ref="p8016">Th[obias] Eg[linus]</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Salutant tuam reverentiam d. consul, <persName ref="p6130">Pontisella</persName>, <persName ref="p20473">Gantnerus</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Omni genere virtutis et doctrinae amplissimo praeclarissimoque viro d. d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti primario et vigilantissimo, domino suo perpetua fide et singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de">Ann den erwürdigen und hochgelerten herren pfarrer zum Grosen Münster zuͦ <placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>