<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8342" type="Brief" source="TUSTEP" n="40072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[John Jewel] AN [Heinrich Bullinger], 7. August 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 358,382</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Pergratae visae mihi sunt literae tue</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 1, 132-134, Nr. 91</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters I, S.226-230, Nr. 91</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 183</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8342">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1750" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Jewel</surname>
						<forename cert="low">John</forename>
						<persName type="main" ref="person8391>Jewel, John</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1750_Jewel_John.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/John_Jewel"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/12126100X"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1570-08-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8343"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8341"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8506"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file7033"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8506"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7033"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8506"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7033"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8352"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8341"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8506"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7033"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8352"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8341"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pl. in Christo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pergratae visae mihi sunt literae tuae, mi pater et domine in Christo colendissime, vel quod a te essent, cui ego uni omnia tribuo, vel quod submorosae et querulae viderentur et officium meum requirerent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Equidem agnosco culpam et peto veniam; sic enim agere satius est quam summo iure experiri, tametsi non dubitem esse, quo me defendam, quamvis apud severissimum iudicem ageretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Primum enim procul absum Londino; deinde Io[hannes] Abelus, communis rerum nostrarum procurator, [excessit] e vita; postremo turbae istae Belgicae aliquot iam annos ita impediunt itinera, ut [neque] nostri mercatores Antverpiam commeare possint neque Antverpiani ad nos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Litera[e au]tem nostrae saepe in itinere relinquuntur [oder retinuntur(?)], saepe auferuntur alio, saepe redeunt, saepe [per]eunt, et quid in has ipsas, quas nunc scribo, casurum sit, deus viderit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec certe causa facit, ut et infrequentius quam velim et parcius et cautius ad te scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est, gaudeo res vestras eo esse loco, quo scribis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deus vobis mittat auxilium de sancto et vos de Sione tueatur!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vobis enim inhiant hostes hoc tempore nec minus feroces nec minus multi quam nobis; videtur enim iam antichristus prorsus omnem iecisse aleam et orbem terrarum seditionibus, tumultibus, bellis, furoribus, ignibus, incendiis miscuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videt iam conclamatum esse, et sibi suisque exitium atque interitum imminere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Itaque id nunc agit miser, ut ne ignobiliter aut obscure pereat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pereat ergo sane memoria eorum cum sonitu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod vulgo apud vos obscuris rumoribus ferebatur de mutatione status nostri, nihil erat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam et regina nostr[a] dei opt. max. beneficio imperium tenet, et religio eo loco est, quo fuit, quoque vol[u]mus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pontificii tamen nostri, suasore atque impulsore papa Pio, omnia sibi sum[ere] proposuerant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed benedictus sit deus noster, pater domini nostri Iesu Chri[sti, quod] dum quaerunt alios perdere ipsi pereunt!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Duo quidem comites nostrates, et iuvenes, et fatui, et obaerati, et perditi, quibus alea magis quam religio curae esset, sub extremum autumnum in ultimis Angliae finibus aliquot millia rusticorum conscripserunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ea freti multitudine, edicta etiam ausi sunt publicare homines levissimi, velle se, nescio quos, (neque enim quenquam nominabant,) e sacro reginae senatu submovere et avitam religionem restituere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid quaeris?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non mora.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Excituntur in castris altaria, comburuntur sacra biblia: dicuntur missae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Post aliquot hebdomadas mittitur in illos comes Sussexius, vir bonus et strenuus et magni consilii, cum exigua manu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Illi se paulatim recipere et retrocedere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sussexius insequi prudenter atque acriter, et urgere cedentes.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ad extremum miseri, cum hostem infestis signis sibi viderent imminere, homines imperiti rerum, qui hostem nunquam prius viderant, non ausi experiri fortunam belli, perculsi conscientia sceleris, amentes et coeci, destituunt exercitum sine duce, et relictis castris, clam noctu cum paucis profugiunt in Scotiam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Habes historiam nostrarum rerum, quarum [vel] meminisse non possum sine rubore: pudet enim fuisse unquam in Anglia nostra vel tam ignavos vel tam fatuos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Regina nostra per [suum or]atorem repetit e Scotia perduelles.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sunt hoc tempore in Scotia factione[s duae.] Alii enim puram religionem et evangelium colunt, et pendent a nobis; alii a[bhor]rent a pietate, et papismo potius student, et inclinant ad Gallum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Horum princeps est dux Hameltonius, vir, uti aiunt, nomine magis multo pollens, [quam] consilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cogitur senatus; coeptum est deliberari: nostri reddendos censen[t, Ha]meltonii negant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vincunt postremo Hameltonii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nostri impatientes iniuriae armant militem, et in mediam usque progressi Scotiam, nemine repugnante, arces oppidaque ducis Hameltonii hostili more populantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nostri vero illi, quos dixi, egregii bellatores, cum se in Scotia tenere amplius non possent, profugerunt in Flandriam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ibi nunc haerent apud ducem Albanum et tumultuantur quantum possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Omnes istas turbas nobis dedit sanctissimus pater.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Is enim pro sua sanctitate et sapientia submiserat in Angliam ad suos bullam (aureamne dicam an plumbeam?) magni ponderis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ea menses aliquot inter paucos obscure ferebatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Significabat videlicet bonus pater, Elizabetham reginam Angliae non esse; sibi enim illius instituta non placere: itaque mandare se, ne quis illam agnoscat principem, neve illi obtemperet imperanti; qui secus fecerit, illum se omnibus Diris devovere atque exitio dedere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">O sanctam sedem!</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sic, scilicet, Petrus olim factitabat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Erant alioqui quibus ista sacrosancta videbantur: caeteri non ita flexibiles erant ad omnes nutus pontificis, nec ita dedicerant evangelium.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te exemplar illius putidissimae atque inanissimae bullae, ut intelligas, quam illa bestia solenniter hoc tempore atque impudenter insaniat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Proximis istis diebus novae turbae coeptae sunt in Norfolchia: sed authores statim primo quoque tempore capti sunt et coniecti in carceres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Regina Sco[tiae] e patria profuga asservatur, uti scis, apud nos; satis illa quidem honorifice, sed ita tamen, ut turbas ciere non possit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Haec ea est cui papa Pius non tantum Scotiam, sed etiam Angliam despondet: sperat enim foeminam catholicam, mariti carnificem, atque adulteram, ad restituendum papismum magnum pondus allaturam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nos armamus classem, et militem habemus in procinctu.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia nostra caeteroqui, dei beneficio, tranquilla est.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Dr. Grendallus factus est archiepiscopus Eboracensis; do.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sandus, qui ante fuerat Vigorniensis, nunc factus est episcopus Londinensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Parkurstus Norvicensis vivit et valet: illum ego sexennium iam totum nunquam vidi.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Deus te quam diutissime conservet incolumem ad usum evangelii atque ecclesiae suae!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine d. Gwalterum, d. Simlerum, d. Lavaterum, d. Zwinglium, d. Wickium, d. Hallerum, et Bullingeros tuos, quos ego a[mo] in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ex itinere: nunc enim obeo provinciam meam, 7 augusti, 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tuus in Christo, Io. Iuellus, episcopus Sarisburiensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo clarissimoque viro, domino Henrico Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae dignissimo, tradantur hae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>