<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8347" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Fideris AN Heinrich Bullinger, 11. August 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,182</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nono ni fallor Augusti literas tuas accepi in balneo</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 207f R, Nr. 214</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8347">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l151" cert="high"><orig>Fideris</orig></placeName>
					<date when="1570-08-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8348"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8346"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8354"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8340"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8364"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8335"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8354"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8340"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8364"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8335"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8352"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8341"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8364"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8335"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8352"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8341"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8347%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__182_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8347/Autograph/00 E_II_376__fol__182_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8347%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__182_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8347/Autograph/01 E_II_376__fol__182_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					D.<lb/>
					d.<lb/>
					S. Novo, ni fallor augusti, literas tuas accepi in balneo, quod<lb/>
					S. Eiusdem mensis cum d. consulibus amplissimi sum ingressus, necessaria, si<lb/>
					habere voluimus, nobiscum cupiam advehere coasti sumus, ita<lb/>
					sunt omnia in his fontibus alioquin aureis dissoluta.<lb/>
					vero audivimus, quae ex Gallia nobis nunciare dignabare<lb/>
					quae eodem omnino modo nunc ante quoque ex d. Conradino<lb/>
					Planta, qui ad radices horum balneorum habitans non raro<lb/>
					Abbatem S. Gallensem et comitem Henricum a Furstenberg una cum<lb/>
					res<lb/>
					aliis invisat et remotis Lutheranis apertis longissime<lb/>
					Simul<lb/>
					egregie voluptuantur. Demel tantum d. consulem nostrum ad coenam vocavit<lb/>
					Abbas occasione muneris alicuius episcopalis, quod noster ille abbasi<lb/>
					repraesentare debebat; alioquin et antea et nunc vix eum recipiunt.<lb/>
					Dici non potest, quam ampla sit Bacchi ampliora, et quam<lb/>
					insulsas et superbas fecum attraxerit creaturas. Utinam autem<lb/>
					Comes papisticae non esset professionis, forsan maiori<lb/>
					humanitatem<lb/>
					d. consule nostrum, quem nihili facit, amplecteretur, adducitas<lb/>
					ipse secum suum sacrificulum valde superbum. Sic cogor nunc<lb/>
					vivere, inter feras inhumanissimas, quae solvis religionis<lb/>
					gratia, implacabili odio erga nos laborantes, temporis et loci<lb/>
					huius tedium congeminant. Utinam vero omnia, quae de Gallia<lb/>
					et pacis in easpe potuisses mittere, misilles uxori, qui commode<lb/>
					singulis prope diebus omnia ad nos mittere potuisset. Rogimus<lb/>
					ut id adhuc (nisi molestiam tibi exhibeamus) facere digneris,<lb/>
					sic externum cruciatum, quem acerrimi isti fontes nobis<lb/>
					15.<lb/>
					pariunt, interno iubio mitigabimus. De rebus Venetorum<lb/>
					pridie ad me d. Campellus scribit: tirani in Valhelino, pro vetuisse<lb/>
					venetos in maximo periculo versuri, quum Turca ipsam<lb/>
					Cyprini insulam cum ducentis Turcarum millibus per circuitum<lb/>
					cum septam premere ei imminere et tantum non occupatam<lb/>
					illum tenere dicatur, atque 40 millibus equitum horum, alii Sigeto occupato<lb/>
					incedere et peccurare, ita ut quidam tirano oriundi, idem praecipuo<lb/>
					fori Iulii oppido habitantes uxores et liberos tiranum mittant, quo eos<lb/>
					urgenti et imminenti periculo subducant illorumque saluti consulant,<lb/>
					id quod piis doloris minus afferat, scientes quanto odio<lb/>
					magis<lb/>
					Veneti erga christianos veros indiesque magisque uxarde (cant seque<lb/>
					sarerendo Sodomine scelere conspurcent, quod tamen non scolus, sed<lb/>
					locumque dicunt et existant. D. Froschoueri res confesta<lb/>
					est, antequam discederem, tantum restabunt, idam libri in<lb/>
					quaedam
					quaedam hera repositi excutiendi, quorum curam d. Pontisella<lb/>
					commendavi. Omnes autem in aedes meas adspectati, ubi in bono<lb/>
					conservantur conclavi; sed et d. ipse font. De his uberius ad d. Pasch.<lb/>
					promisit. Quam primum dei favore domum reversus subeo,<lb/>
					dabo operum, ut reliquum quoque summae d. Frosch. Cedat, modo sciam<lb/>
					dum id velit nec aliter cum bibliopola transegerit,<lb/>
					Haec propter fontes celerrime exaravi monachis concursentibus<lb/>
					me interpellantibus; quare pro tua lenitate et modestia mihi<lb/>
					ignificas et spem bonam de pace Gallicarum, qui literis tuis<lb/>
					auge, et ad nos mitto. Dominus Iesus te suae ecclesiae librorum salutat.<lb/>
					corteater. Amen. 7. d. subiepissimus 15. Eglius, 1570. ianuarii anno<lb/>
					rehumanissime d. consul, et fideliterrimis quaestor, author, amico compositus mei, inique pro<lb/>
					novis gratias agunt maximas. Vale, virum praeclarissime, tanquam tibi<lb/>
					praestant, qui, quomodo consiliis Philippum, qui quid<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1553.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					1549.<lb/>
					1550.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1553.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>