<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8361" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Georg Festenberger (Vestemberger)], 26. August 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 37,372</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Priores tuas literas ... quas te preterito anno ad me scripsirse significes non vidi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8361">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1570-08-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8343" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Festenberger (Vestemberger)</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8362"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8360"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8358"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8358"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8216"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8367"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8359"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8216"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8367"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8359"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8216"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8361/Autograph/00__Ms__F__37__(372)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8361/Autograph/01__Ms__F__37__(372)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. Priores tuas literas, vir honorande et multum in domino dilecte<lb/>
					quas te praeterito anno ad me scripsisse significas non vidi. Alio<lb/>
					quin tum benigne non tuas respondissem. Cuius culpa illae<lb/>
					fecile non dixero, hoc autem persuasum tibi<lb/>
					Frater habere debes, hucusque me, dum ullas, metuas accepi,<lb/>
					literas, sed ne nomen tuum mihi fuisse notum et cogitationem<lb/>
					Id quod vero apud te affirmo, ne quid a me factum<lb/>
					suspiceris, vel per neglectum vel per contemptum. Posteriores<lb/>
					vero tuas Spangebergae datas ei iunii ante triduum demum accepi,<lb/>
					una cum literis d. Herdenii Marburgensi ecclesiae ministri<lb/>
					iis exponis, quam arcto amicitiae vinculo filius meus est<lb/>
					Christophorus tibi fuerit coniunctus, quantare familiaritate<lb/>
					iuniorum fueritis usi et quod ipsum funebri oratione fuerit,<lb/>
					prosequutus. Pro quibus beneficiis omnibus in nos tibi alioqui<lb/>
					ignotos effusis gratias quam possum amplissimos humanitati tuae<lb/>
					ago oraboque dominum, ut et tibi et tuis propter hanc beneficentiam<lb/>
					nobis exhibitam benedicat. Quod si quando vel de te vel<lb/>
					d.<lb/>
					tuis bene mereri dabitur occasio pro mea exilitate efficiat.<lb/>
					ne videar ingratum. Deinde literas mihi te filio meo<lb/>
					di&#223;e mutuo septem coronatos Gallicos in bellica illa<lb/>
					Belgica expeditione et profectione, quos a me repetis. Ego<lb/>
					Ego vero multum doleo filiam meum filium meum<lb/>
					Christi<lb/>
					Reliqua, multis tam tam tamen, quod potui, qui me in eius, ut<lb/>
					pluribus a me postulati collegisse, cum is optime novit<lb/>
					me non ita instructum et facultatibus, qui haec possim est.<lb/>
					praeter nec<lb/>
					expendere, sed et semper illi praedixerim, nolle me eius<lb/>
					debita dissolvere, sicuti et cuidam eius amico; nunc etiam<lb/>
					scribo, qui et ipse magnam pecuniae summam postulat. Alibi<lb/>
					quot centuriis talorum non satis facerem postulantibus. Summae<lb/>
					meae responsionis ex scriptam his verbis adieci<lb/>
					ut tu quoque videas quid me curat, quid moneant. Illum<lb/>
					cum et domi suae Cassellis habuit quaedam, et nunc in ex<lb/>
					peditione satis esset instructus et stipendia promeruisset<lb/>
					satis ampla; ex iis se existimavit, satis factum
					suis creditoribus, ita ut mihi nulla moveretur molestia<lb/>
					Verum quam primum is e nimis migravit, omnia<lb/>
					eius disparuerunt, praeter stipendia, quae forte ac ipsa<lb/>
					ecclesiae, non nullis faciunt etc. Hic ad primum pervenisset manus, si iam<lb/>
					perfoluta etc. Tantum ille reliquit quantum satis.<lb/>
					fuisset persolvendis illius debitis, si bona in iis actum<lb/>
					fuisset cura. Unde multam, mi domine et frater,<lb/>
					haberem, quod in hac causa admodum acerba, quererer.<lb/>
					sed omnia commisi deo iusto iudici. Interim non puto<lb/>
					me ea debere reponere, quae nulla mea culpa vel<lb/>
					oblata sunt vel neglecta. Supersunt illi adhuc<lb/>
					stipendia Gallica et Uranica persolvenda. Et hoc in<lb/>
					plurimum tibi prodeisse poterit. fulmen illud belli<lb/>
					Respecta sunt, vir strenuus et omne honore dignissimus mihique colendus<lb/>
					dissimus d. a Rodzhusen, cui me commendare dignetur,<lb/>
					oro. Et te dominum et fratrem meum oro, ut<lb/>
					hanc meam responsionem benigne a me accipias<lb/>
					persuadeas me tibi obstrictum et amicum<lb/>
					Saluta meo nomine generum tuum Hardenium,<lb/>
					cui scribere non potui; diebus enim iam aliquot<lb/>
					gravi capitis destillatione gravor et exerceor, ut hominis<lb/>
					tuas, vix potuerim exarare. Vale in domino et me<lb/>
					Tiguri, 28. augusti<lb/>
					tui amantem amare spergito<lb/>
					1570.<lb/>
					anno salutis me<lb/>
					Bullingerus tuus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>